<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ans la formation de ces 
‘ 30 BATAILLE barricades une unité de système si complète, si évidente, je m'en suis convaincu par l'examen attentif que j'ai fait du champ de bataille, que l'on peut dire avec vérité qu'une haute capacité militaire à dirigé les constructions de la défense, et cependant jusqu'ici on n’y aperçoit que le fait d’une population indignée qui se refuse à se laisser égorger. Une autre preuve de l’intelligence qui présida au choix du champ de bataille que la défense se donna, fut le choix du terrain sur lequel la défense s'établit. Elle abandonna à l’attaque tout le terrain compris entre la rue Saint-Honoré, les Tuileries et le Louvre, depuis la rue des Poulies jusqu'à la place Louis XVI, auparavant place Louis XV et aujourd’hui place de la Charte, et du côté du levant la défense abandonna à l’attaque la place du Louvre, connue sous le nom de la place d’Iéna, jusqu’à la rue de l'Arbre-Sec, laquelle rue de l'Arbre-See conduit de la rue Saint-Honoré sur le quai près le Pont-Neuf. Du côté du midi, la défense abandonna à l’attaque le quai le long du Louvre, la grande galerie du Louvre et le jardin des Tuileries, et la défense prit sa position de ce côté, depuis le Pont-Neuf jusqu'au palais de la Chambre des députés, sur la gauche de la Seine. La défense du côté du couchant fut dans l'impossibilité de s'établir avec le même succès, par la raison que l’emplace- ment a trop d'étendue et que d’ailleurs il manque de population. Ainsi les troupes attaquantes, après leur défaite, purent se retirer vers Neuilly. Mais il n’en fut pas de même sur les autres points où l'attaque avait placé ses moyens d'action. Les troupes de l'attaque bloquées par les barricades et par la population qui les défendait, furent bientôt obligées de se livrer
à la défense, et en même temps que l'attaque se voyait ainsi perdre de sa force, la défense voyait augmenter la sienne. Si Marmont, au lieu de laisser ainsi dispersées ses forces dans DE PARIS. 3x tout Paris, en eût fait un seul faisceau, il n'eut pas été aussi complètement battu qu'il l'a été. Pour que mes lecteurs puissent bien comprendre le système de la défense, j'indique ici sur le plan qui représente la partie de Paris comprise vis-à-vis le Louvre et les Tuileries, depuis la rue de Richelieu jusqu’à la place Vendôme, limitée au nord par la rue Neuve-des-Petits-Champs. Le système des barricades exécuté dans cette partie, fut exécuté dans tout Paris. Ainsi le lecteur connaitra parfaitement le système entier par la partie de ce système exécutée dans les rues qui taversent le massif du quartier de la Butte-des-Moulins; mais ce qui démontre la haute capacité militaire qui a prescrit le système des barricades, c’est que ce système, toujours unique dans son principe, se modifiait néanmoins selon la localité. Pour en donner un exemple je citerai la rue Saint-Anne, qui communique de la rue Saint-Honoré au boulevard des Italiens. Entre la rue Saint-Honoré et la rue Neuve-des-Petits Champs, les barricades étaient défensive</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>’est la force qui les leur ôte. Non seulement ce fut de la part du gouvernement des Bourbons une faute grave d’avoircommencé le premier les hostilités, mais le duc de Raguse à qui il avait confié le commandement, a commis une faute bien plus capitale encore dans le choix de 
é 
* son champ de bataille, et en plaçant la masse deses troupes dans- l'impossibilité de faire aucun déploiement et par conséquent de combattre. Le duc de Raguse livra le combat sur le même terrain où le général Bonaparte recut celui du treize vendéminaire, mais le général Bonaparte eut grand soin de se tenir sur la défen- 
| sive. Si Marmont eut imité la conduite du grand général, sa déconfiture eut pu n'être pas aussi complète, mais en prenant l'offensive, comme ille fit sur une population désarmée et dont tous les esprits étaient dans la plus grande exaspération poli- tique, c'était mettre immédiatement les armes dans les mains de cette population et se livrer à sa merci; car de l'intérieur des Tuileries et du Louvre où il avait placé ses troupes, il lui
était impossible de déboucher par aucun point sur cette population qui le bloquait dans le Louvre et les Tuileries, dans sa &gt; 
* JV propre place d'armes qu'il aurait pu conserver quelque temps s’il avait compris par quel moyen il pouvait en tirer parti. J'ignore si d’autres que moi ont observé quelle était la véritable pensée de Napoléon en fesant construire les bâtimens commencés sous son gouvernement le long de la rue de Rivoli et paralèlement à la grande galerie du Louvre,  bätimens destinés à joindre le pavillon Marsan avec le Louvre du côté du nord,  comme la grande galerie joint le Louvre avec le pavillon de Flore du côté du midi, mais depuis long-temps j'ai la con- Dà mn \ soc D: svss 
#.) 26 BATAILLE viction et je l'ai communiquée à plusieurs de mes camarades qui ont pensé comme moi, que la véritable pensée du chef de empire était de se former du Louvre et des Tuileries une place défensive contre la population de Paris pour se prémunir eontre une autre dix août ou un autre treize vendémiaire. Mais par la raison que le Louvre et les Tuileries ne peuvent
être rien autre chose qu'une position défensive, les ministres, et surtout le duc de Raguse en sa qualité de militaire, au- raient dû,  avant de commencer les hostilités, approvisionner les Tuileries et le Louvre de vivres, armes et munitions de guerre que réclamaila t défense et sans lesquels il était impossible de la prolonger. Sous ce rapport l'imprévoyance du duc de Raguse va jusqu’à l'absurdité; elle est incroyable dans un maréchal de France et justifie l'opinion établie depuis longtemps sur son compte, qu'il était dénué de toute capacité mi- litaire. Après la honteuse défection de Marmont en 1814, où dans un seul fait il se rendit coupable de quatre trahisons, car il trahit son bienfaiteur, car il trahit son général en chef, car il trahit ses troupes en les livrant à l'ennemi, enfin il trahit PÉtat qui les lui avait confiées pour la défense de l’État; après, dis-je</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>35</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>tion s’éleva tout-à-coup dans tout Paris. Les cris aux armes,  dépavons les rues, formons des barricades, se communiquèrent dans Paris avec la rapidité.de l'éclair,  d’une extrémité de Paris à l’autre, et du centre aux extrémités. Aussitôt toutes les maisons sont fermées, les femmes s’y enfer- ment avec les vieillards et les enfans, et toute la population valide se met en devoir de dépaver les rues et de former avec ces pavés des barricades,  non seulement dans tous les carrefours,  mais de cent pas en cent pas dans le sens de la longueur des rues, en sorte que chaque rue devint une forteresse défendue par sa population et tout Paris devint un vaste camp retranché composé d'autant de redoutes fermées qu'il y a de rues dans Paris. On ne peut trop admirer l'intelligence qui présida à la cons- truction de ces redoutes élevées dans la nuit du 27 au 28. Pour que le travail ne püt être troublé, l'on commença par casser tous les réverbères, d'où il résulta que les troupes bivouaquées dans le Louvre, les Tuileries et ailleurs ne purent opérer pendant la nuit : et le matin du 28 les barricades se trou Yèrent entièrement achevées, Il y avait dans la formation de ces 
‘ 30 BATAILLE barricades une unité de système si complète, si évidente, je m'en suis convaincu par l'examen attentif que j'ai fait du champ de bataille, que l'on peut dire avec vérité qu'une haute capacité militaire à dirigé les constructions de la défense, et cependant jusqu'ici on n’y aperçoit que le fait d’une population indignée qui se refuse à se laisser égorger. Une autre preuve de l’intelligence qui présida au choix du champ de bataille que la défense se donna, fut le choix du terrain sur lequel la défense s'établit. Elle abandonna à l’attaque tout le terrain compris entre la rue Saint-Honoré, les Tuileries et le Louvre, depuis la rue des Poulies jusqu'à la place Louis XVI, auparavant place Louis XV et aujourd’hui place de la Charte, et du côté du levant la défense abandonna à l’attaque la place du Louvre, connue sous le nom de la place d’Iéna, jusqu’à la rue de l'Arbre-Sec, laquelle rue de l'Arbre-See conduit de la rue Saint-Honoré sur le quai près le Pont-Neuf. Du côté du midi, la défense abandonna à l’attaque le quai le long du Louvre, la grande galerie du Louvre et le jardin des Tuileries, et la défense prit sa position de ce côté, depuis le Pont-Neuf jusqu'au palais de la Chambre des députés, sur la gauche de la Seine. La défense du côté du couchant fut dans l'impossibilité de s'établir avec le même succès, par la raison que l’emplace- ment a trop d'étendue et que d’ailleurs il manque de population. Ainsi les troupes attaquantes, après leur défaite, purent se retirer vers Neuilly. Mais il n’en fut pas de même sur les autres points où l'attaque avait placé ses moyens d'action. Les troupes de l'attaque bloquées par les barricades et par la population qui les défendait, furent bientôt obligées de se livrer
à la défense, et en même temps que l'attaque se voyait ainsi perdre de sa force, la </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>de la Chambre des députés, sur la gauche de la Seine. La défense du côté du couchant fut dans l'impossibilité de s'établir avec le même succès, par la raison que l’emplace- ment a trop d'étendue et que d’ailleurs il manque de population. Ainsi les troupes attaquantes, après leur défaite, purent se retirer vers Neuilly. Mais il n’en fut pas de même sur les autres points où l'attaque avait placé ses moyens d'action. Les troupes de l'attaque bloquées par les barricades et par la population qui les défendait, furent bientôt obligées de se livrer
à la défense, et en même temps que l'attaque se voyait ainsi perdre de sa force, la défense voyait augmenter la sienne. Si Marmont, au lieu de laisser ainsi dispersées ses forces dans DE PARIS. 3x tout Paris, en eût fait un seul faisceau, il n'eut pas été aussi complètement battu qu'il l'a été. Pour que mes lecteurs puissent bien comprendre le système de la défense, j'indique ici sur le plan qui représente la partie de Paris comprise vis-à-vis le Louvre et les Tuileries, depuis la rue de Richelieu jusqu’à la place Vendôme, limitée au nord par la rue Neuve-des-Petits-Champs. Le système des barricades exécuté dans cette partie, fut exécuté dans tout Paris. Ainsi le lecteur connaitra parfaitement le système entier par la partie de ce système exécutée dans les rues qui taversent le massif du quartier de la Butte-des-Moulins; mais ce qui démontre la haute capacité militaire qui a prescrit le système des barricades, c’est que ce système, toujours unique dans son principe, se modifiait néanmoins selon la localité. Pour en donner un exemple je citerai la rue Saint-Anne, qui communique de la rue Saint-Honoré au boulevard des Italiens. Entre la rue Saint-Honoré et la rue Neuve-des-Petits Champs, les barricades étaient défensives contre les Tuileries; mais,  depuis la rue Neuve-des-Petits-Champs jusqu’au boulevart, les barricades étaient défensives contre les boulevards où les troupes de l'attaque étaient disposées. Par exemple, aussi, dans la rue du Faubourg-Saint-Denis les barricades 
étaient défensives contre les boulevards depuis la Porte-Saint- Denis jusqu'au milieu du faubourg, et elles étaient défensives contre les troupes qui pouvaient venir de l'extérieur depuis la barrière Saint-Denis jusqu'au milieu du faubourg Saint-Denis. Par exemple,  encore, et pour appliquer les véritables principes de la défense aux localités, dans la rue de Richelieu,  il n'y avait que la seule barricade près le Théâtre-Français; Ja se- conde barricade était au carrefour de cétte rue avec Ja rue Neuve-des-Petits-Champs, par la raison que deux bouches à feu placées dans la rue de Rohan enfilaient la rue de Richelieu Ja BATAILLE dans toute sa longueur, et la défense avait prévu l'impossibi= lité d'occuper cette rue. Mais la défense s'était réservé, par ses barricades dans tous les passages qui communiquent d’un côté avec la rue Montpensier, et de l’autre avec les rues Tra+ versière et Sainte-Anne tout moyen d'action sur les troupes qui aurai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ève de l'école polytechnique se présente au dépôt central de l'artillerie à Paris, il désarme un poste de vingt Suisses qui le-gardaient,  distribue leurs fusils à autant d’hommes qu’il avait cachés chez des marchands de vin du quartier, et il emploie les Suisses à leur faire des cartouches. Les détails de cette expédition militaire sont excessivement plaisans, mais il seraft trop long de les raconter: j'ai fait tous mes efforts pour découvrir le nom de cet intelligent jeune homme; je n'ai pu y parvenir. Un autre élève de l'Ecole polytechnique, ( celui-ci s'appelle Massue), non moins audacieux que le premier,  ne fut pas tout-à-fait aussi habile. Il était le porte-drapeau d’une colonne dirigée sur la caserne Babylonne,  occupée par les Suisses; l'attaque et la défense furent meurtrières : mais enfin la caserne fut emportée,  le feu fut mis aux principales portes,  et la plus grande partie des Suisses s’échappèrent par des jardins voisins. C’étaient aussi des Suisses qui défendaient le Louvre lors3 i 
| 34 BATAILLE que la défense eut pris l'offensive. Tous les Suisses qui tom- bèrent dans les mains des vainqueurs étaient,  morts ou vifs, jetés dans la Seine près le pont des Arts; et la défense disait que c’étaitides estafettes qu’elle expédiait pour Saint-Cloud. C'était, en d’autres termes, dire aux Suisses de ne plus y revenir. Ils avaient oublié le 10 août; ils n'oublieront pas, sans doute, le 29 juillet. La défense ne faisait aucun quartier aux Suisses et aux gendarmes, qui étaient depuis seize ans les exécuteurs dés hautes
œuvres de la contre-révolution. Quant aux régimens français qui formaient garnison à Paris, la confraternité s'établit sur-le-champ entre les troupes et la population. Le colonel du 5° régiment d'infanterie deligne, aussitôt qu'il reçut l'ordre de faire feu sur le peuple, brisa son épée
éten jeta les deux bouts par terre. Honneur àce brave colonel!!! Tousles autres corps de la ligne en ont fait à peu près autant. Les seules troupes de la garde,  les Suisses et la gendarmerie ont fait un feu meurtrier; mais c'était l’émigration qui les com. mandait : qu’elle s’attende à en subir la peine; car il faut enfin que justice se fasse. Si Charles X avait été mieux conseillé, autrement s’il n'avait pas rêvé la possibilité de trahir impuné- ment son serment : s’il n'avait pas rêvé qu'il pouvait impunément opérer la contre-révolution tout entière; s’il n'avait pas rêvé qu’il pouvait impunément mitrailler ses sujets désarmés et pacifiques, il ne se serait pas placé dans la nécessité d'aller, avec toute sa famille, mourir sur une terre étrangère, Son fils, le dauphin, s’est rendu justice en abdiquant ses droits à la couronne de France. 1] était aussi l’un des conseillers de la couronne. Il prenait part à tous les conseils en sa double qualité d’héritier présomptif et de chargé réellement du porte-feuille de la guerre. Il avait qualité et intérêt pour s'opposer aux mésures prises par le roi, et cependant il n’en DE PARIS. 35 les conseils Ce qu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>23</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet> côté se trouvaient ordontenter sans ce car la seule- ment quelques hommes odieuxà toute la France, et de l'autre la nation la plus énergique de l'univers. r 
"ERFETS. Les ordonnances du 25 juillet étaient à peine publiées que la bataille s’engagea entre la contre-révolution et F4 s adver- DE PARIS. 
* 17 saires. IL m'est impossible de décrire en entier le champ de bataille où elle a été livrée. IL faudrait décrire tout Paris et indiquer l'emplacement de toutes les barricades qui furent éle- véesdans une seule nuit, dans toutes les rues et à tous les carrefours. Ce serait un travail immense, Je dois me borner à décrire une très-petite partie, sans doute, de ce vaste champ de bataille, et du plus vaste champ de bataille que je connaisse, mais la des- cription que je vais faire sufira, je pense, pour que le lecteur comprenne bien la combinaison de l'attaque et celle de la défense. À cet effet, je choisis l'emplacement où l'attaque et la défense ont été plus positives. Pour parvenir des Tuileries où autrement du point d’atlaque dans le massif des maisons et des rues comprises entre la rue Saint-Honoré,  la rue Neuve-Saint-Roch, la rue Neuve- taque sur ce passage qui d’ailleurs est fermé par de fortes Des-Petits-Champs,  les troupes attaquantes n'avaient d’autres points de sortie que les guichets des Tuileries situés vis-à-vis la rue de l'Echelle qui est en face la rue des Frondeurs. Mais on pouvait aussi parvenir des Tuileries dans le même massif par la rue Dauphin et le passage Saint-Roch, mais ce passage est étroit; tout au plus il peut contenir trois hommes de front. C’eut été une folie militaire complète que de tenter une atgrilles en trois endroits différents. Quant à la rue des Frondeurs elle était barricadée àl’embranchement de la rue d'Ar- genteuil, et cette barricade existait aussi dans la rue d'Argenteuil; et de ces deux barricades les défenseurs auraient fusillé
à bout portant les troupes qui auraient tenté de déboucher sur eux par la rue de l’Echelle. Quelques pas en arrière et au point où la rue Sainte-Anne remplace la rue des Frondeurs, aboutissait d’un côté la rue
* Voyer le plan. 
| A 
| 
| 18 BATAILLE l'Évêque; et de l'autre la rue Langladé qui en traversant Ja rue des Frondeurs et la rue Sainte-Anne, les séparaient. À cette jonction se trouvaient des barricades, 1°. à l'entrée de la rue l'Évêque,  à celle de la rue Sainte-Anne et àcelle de la rue Langlade, qui formaient la seconde ligne de barricades contre le debouché de la rue de l'Echelle. En troisième ligne et à soixante pas en arrière de la seconde ligne, les rues Argenteuil, l'Évêque et Sainte-Anne étaient coupées par d’autres barricades. Une quatrième ligne de barricades existait aux jonclions de la ruedes Orties, avec les rues Argenteuil, l'Évèque ; les Moineaux, les Moulins et Sainte Anne, ét le même systéme se suivait constamment depuis la rue des Orties jusqu’à la rue Neuve-Des-Petits-Champs; et à la rue Neuve-Saint-Roch. Le plan indique l'emplacement de toutes ces barricades. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet> les rues Argenteuil, l'Évèque ; les Moineaux, les Moulins et Sainte Anne, ét le même systéme se suivait constamment depuis la rue des Orties jusqu’à la rue Neuve-Des-Petits-Champs; et à la rue Neuve-Saint-Roch. Le plan indique l'emplacement de toutes ces barricades. Le même système de barricades existait dans tout Paris. Elles étaient formées avec le pavé des rues, et servaient de parapets aux défenseurs. On y avait aussi employé toutes les voitures qui avaient pu étre saisies. Sur les boulevards, barricades étaient faites, avec les arbres qui y existaient. les Il résultait de là,  que la cavalerie et l'artillerie étaient abso- lument sans moyen d'action contre la défense, et qu’elles ont 
£ l
été dans l'impossibilité d'agir. I résultait encore de là que l'infanterie elle-même était dans l'impossibilité de déboucher, car de cinquante pas en cinquante
+ pas elle trouvait toujours un obstacle nouveau, etconstamment de nouveaux défenseurs. Marmont tenta bien de déboucher de la place des Tuileries dans la rue de Richelieu,  mais cette tentative était une folie militaire, et il ne püt jamais dépasser la rue Saint-Honoré, quoi qu'il eût établi une partie de ses troupes à tous les étages des maisons de la rue de Rohan qui forme angle avec da rue t," de DE PARIS k ES 
# 
‘ab &lt;
Ê A 
É di 19 Saint-Honoré. La défense avait établi dans la rue de Richelieu au coin de une forte barricade située près du Théâtre-Francais la rue Montpensier, et au débouché des rues du Anurert.# des Boucheries et du passage Saint-Guillaume. Les KR. 4 seurs s'étaient aussi établis sous la colonnade du Théätre-Francais et fesaient feu au quart de portée de fusil par la rue Saint Honoré, en sorte qu'il était impossible à l'artillerie de s’établir dans cette rue pour balayer celle de Richelieu; et cette rue de Richelieu était elle-même barricadée dans toute sa longueur depuisle Théâtre-Fran. squ'au Boulevart, ainsi que toutes les communications qui existent d’un côté entre cette rue et la rue Montpensier, et de l’autreentre la même rue de Richelieu et la rue Sainte-Anne. Mais alors même que Marmont aurait pu pénétrer dans la rue de Richelieu,  sa position n’en fut devenue que plus critique, la défenseserait débouchée sur son flancet par ses derrières de la rue Montpensier d'un côté, de l'autre des rues Tra- . ke   versière, et Sainte-Anne, et ses troupes se seraient trouvées
ængagés dans un guépier d'où il leur eut été impossible 
ñ à d'échapper. La défense avait encore prévu que le systéme des barricades adopté pourrait ne pas sufhire : elle avait transporté dans tous Nes étages supérieurs de toutes les maisons ; du pavé qu'elle avait cassé, et là où ce moyen avait été omis, on y suppleait 
| =?   par les tuiles de Ja couverture et par les carreaux des appar- M Pi temens; et les tuiles, les carreaux et les pavés devinrent les boulets de la défense. Puisque Marmont voulait prendre l'offensive,  il aurait dû, = avant decommencer toute hostilité, réunir toutes ses forces en un seul et même fai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ait données et c’est la force qui les leur ôte. Non seulement ce fut de la part du gouvernement des Bourbons une faute grave d’avoircommencé le premier les hostilités, mais le duc de Raguse à qui il avait confié le commandement, a commis une faute bien plus capitale encore dans le choix de 
é 
* son champ de bataille, et en plaçant la masse deses troupes dans- l'impossibilité de faire aucun déploiement et par conséquent de combattre. Le duc de Raguse livra le combat sur le même terrain où le général Bonaparte recut celui du treize vendéminaire, mais le général Bonaparte eut grand soin de se tenir sur la défen- 
| sive. Si Marmont eut imité la conduite du grand général, sa déconfiture eut pu n'être pas aussi complète, mais en prenant l'offensive, comme ille fit sur une population désarmée et dont tous les esprits étaient dans la plus grande exaspération poli- tique, c'était mettre immédiatement les armes dans les mains de cette population et se livrer à sa merci; car de l'intérieur des Tuileries et du Louvre où il avait placé ses troupes, il lui
était impossible de déboucher par aucun point sur cette population qui le bloquait dans le Louvre et les Tuileries, dans sa &gt; 
* JV propre place d'armes qu'il aurait pu conserver quelque temps s’il avait compris par quel moyen il pouvait en tirer parti. J'ignore si d’autres que moi ont observé quelle était la véritable pensée de Napoléon en fesant construire les bâtimens commencés sous son gouvernement le long de la rue de Rivoli et paralèlement à la grande galerie du Louvre,  bätimens destinés à joindre le pavillon Marsan avec le Louvre du côté du nord,  comme la grande galerie joint le Louvre avec le pavillon de Flore du côté du midi, mais depuis long-temps j'ai la con- Dà mn \ soc D: svss 
#.) 26 BATAILLE viction et je l'ai communiquée à plusieurs de mes camarades qui ont pensé comme moi, que la véritable pensée du chef de empire était de se former du Louvre et des Tuileries une place défensive contre la population de Paris pour se prémunir eontre une autre dix août ou un autre treize vendémiaire. Mais par la raison que le Louvre et les Tuileries ne peuvent
être rien autre chose qu'une position défensive, les ministres, et surtout le duc de Raguse en sa qualité de militaire, au- raient dû,  avant de commencer les hostilités, approvisionner les Tuileries et le Louvre de vivres, armes et munitions de guerre que réclamaila t défense et sans lesquels il était impossible de la prolonger. Sous ce rapport l'imprévoyance du duc de Raguse va jusqu’à l'absurdité; elle est incroyable dans un maréchal de France et justifie l'opinion établie depuis longtemps sur son compte, qu'il était dénué de toute capacité mi- litaire. Après la honteuse défection de Marmont en 1814, où dans un seul fait il se rendit coupable de quatre trahisons, car il trahit son bienfaiteur, car il trahit son général en chef, car il trahit ses troupes en les livrant à l'ennemi, enfin il trahit PÉtat qui les lui avait confiées pour la défense de l’État; </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>35</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet> tout-à-coup dans tout Paris. Les cris aux armes,  dépavons les rues, formons des barricades, se communiquèrent dans Paris avec la rapidité.de l'éclair,  d’une extrémité de Paris à l’autre, et du centre aux extrémités. Aussitôt toutes les maisons sont fermées, les femmes s’y enfer- ment avec les vieillards et les enfans, et toute la population valide se met en devoir de dépaver les rues et de former avec ces pavés des barricades,  non seulement dans tous les carrefours,  mais de cent pas en cent pas dans le sens de la longueur des rues, en sorte que chaque rue devint une forteresse défendue par sa population et tout Paris devint un vaste camp retranché composé d'autant de redoutes fermées qu'il y a de rues dans Paris. On ne peut trop admirer l'intelligence qui présida à la cons- truction de ces redoutes élevées dans la nuit du 27 au 28. Pour que le travail ne püt être troublé, l'on commença par casser tous les réverbères, d'où il résulta que les troupes bivouaquées dans le Louvre, les Tuileries et ailleurs ne purent opérer pendant la nuit : et le matin du 28 les barricades se trou Yèrent entièrement achevées, Il y avait dans la formation de ces 
‘ 30 BATAILLE barricades une unité de système si complète, si évidente, je m'en suis convaincu par l'examen attentif que j'ai fait du champ de bataille, que l'on peut dire avec vérité qu'une haute capacité militaire à dirigé les constructions de la défense, et cependant jusqu'ici on n’y aperçoit que le fait d’une population indignée qui se refuse à se laisser égorger. Une autre preuve de l’intelligence qui présida au choix du champ de bataille que la défense se donna, fut le choix du terrain sur lequel la défense s'établit. Elle abandonna à l’attaque tout le terrain compris entre la rue Saint-Honoré, les Tuileries et le Louvre, depuis la rue des Poulies jusqu'à la place Louis XVI, auparavant place Louis XV et aujourd’hui place de la Charte, et du côté du levant la défense abandonna à l’attaque la place du Louvre, connue sous le nom de la place d’Iéna, jusqu’à la rue de l'Arbre-Sec, laquelle rue de l'Arbre-See conduit de la rue Saint-Honoré sur le quai près le Pont-Neuf. Du côté du midi, la défense abandonna à l’attaque le quai le long du Louvre, la grande galerie du Louvre et le jardin des Tuileries, et la défense prit sa position de ce côté, depuis le Pont-Neuf jusqu'au palais de la Chambre des députés, sur la gauche de la Seine. La défense du côté du couchant fut dans l'impossibilité de s'établir avec le même succès, par la raison que l’emplace- ment a trop d'étendue et que d’ailleurs il manque de population. Ainsi les troupes attaquantes, après leur défaite, purent se retirer vers Neuilly. Mais il n’en fut pas de même sur les autres points où l'attaque avait placé ses moyens d'action. Les troupes de l'attaque bloquées par les barricades et par la population qui les défendait, furent bientôt obligées de se livrer
à la défense, et en même temps que l'attaque se voyait ainsi perdre de sa force, la défense voyait </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>des députés, sur la gauche de la Seine. La défense du côté du couchant fut dans l'impossibilité de s'établir avec le même succès, par la raison que l’emplace- ment a trop d'étendue et que d’ailleurs il manque de population. Ainsi les troupes attaquantes, après leur défaite, purent se retirer vers Neuilly. Mais il n’en fut pas de même sur les autres points où l'attaque avait placé ses moyens d'action. Les troupes de l'attaque bloquées par les barricades et par la population qui les défendait, furent bientôt obligées de se livrer
à la défense, et en même temps que l'attaque se voyait ainsi perdre de sa force, la défense voyait augmenter la sienne. Si Marmont, au lieu de laisser ainsi dispersées ses forces dans DE PARIS. 3x tout Paris, en eût fait un seul faisceau, il n'eut pas été aussi complètement battu qu'il l'a été. Pour que mes lecteurs puissent bien comprendre le système de la défense, j'indique ici sur le plan qui représente la partie de Paris comprise vis-à-vis le Louvre et les Tuileries, depuis la rue de Richelieu jusqu’à la place Vendôme, limitée au nord par la rue Neuve-des-Petits-Champs. Le système des barricades exécuté dans cette partie, fut exécuté dans tout Paris. Ainsi le lecteur connaitra parfaitement le système entier par la partie de ce système exécutée dans les rues qui taversent le massif du quartier de la Butte-des-Moulins; mais ce qui démontre la haute capacité militaire qui a prescrit le système des barricades, c’est que ce système, toujours unique dans son principe, se modifiait néanmoins selon la localité. Pour en donner un exemple je citerai la rue Saint-Anne, qui communique de la rue Saint-Honoré au boulevard des Italiens. Entre la rue Saint-Honoré et la rue Neuve-des-Petits Champs, les barricades étaient défensives contre les Tuileries; mais,  depuis la rue Neuve-des-Petits-Champs jusqu’au boulevart, les barricades étaient défensives contre les boulevards où les troupes de l'attaque étaient disposées. Par exemple, aussi, dans la rue du Faubourg-Saint-Denis les barricades 
étaient défensives contre les boulevards depuis la Porte-Saint- Denis jusqu'au milieu du faubourg, et elles étaient défensives contre les troupes qui pouvaient venir de l'extérieur depuis la barrière Saint-Denis jusqu'au milieu du faubourg Saint-Denis. Par exemple,  encore, et pour appliquer les véritables principes de la défense aux localités, dans la rue de Richelieu,  il n'y avait que la seule barricade près le Théâtre-Français; Ja se- conde barricade était au carrefour de cétte rue avec Ja rue Neuve-des-Petits-Champs, par la raison que deux bouches à feu placées dans la rue de Rohan enfilaient la rue de Richelieu Ja BATAILLE dans toute sa longueur, et la défense avait prévu l'impossibi= lité d'occuper cette rue. Mais la défense s'était réservé, par ses barricades dans tous les passages qui communiquent d’un côté avec la rue Montpensier, et de l’autre avec les rues Tra+ versière et Sainte-Anne tout moyen d'action sur les troupes qui auraient pu pénétrer d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>in où le général Bonaparte recut celui du treize vendéminaire, mais le général Bonaparte eut grand soin de se tenir sur la défen- 
| sive. Si Marmont eut imité la conduite du grand général, sa déconfiture eut pu n'être pas aussi complète, mais en prenant l'offensive, comme ille fit sur une population désarmée et dont tous les esprits étaient dans la plus grande exaspération poli- tique, c'était mettre immédiatement les armes dans les mains de cette population et se livrer à sa merci; car de l'intérieur des Tuileries et du Louvre où il avait placé ses troupes, il lui
était impossible de déboucher par aucun point sur cette population qui le bloquait dans le Louvre et les Tuileries, dans sa &gt; 
* JV propre place d'armes qu'il aurait pu conserver quelque temps s’il avait compris par quel moyen il pouvait en tirer parti. J'ignore si d’autres que moi ont observé quelle était la véritable pensée de Napoléon en fesant construire les bâtimens commencés sous son gouvernement le long de la rue de Rivoli et paralèlement à la grande galerie du Louvre,  bätimens destinés à joindre le pavillon Marsan avec le Louvre du côté du nord,  comme la grande galerie joint le Louvre avec le pavillon de Flore du côté du midi, mais depuis long-temps j'ai la con- Dà mn \ soc D: svss 
#.) 26 BATAILLE viction et je l'ai communiquée à plusieurs de mes camarades qui ont pensé comme moi, que la véritable pensée du chef de empire était de se former du Louvre et des Tuileries une place défensive contre la population de Paris pour se prémunir eontre une autre dix août ou un autre treize vendémiaire. Mais par la raison que le Louvre et les Tuileries ne peuvent
être rien autre chose qu'une position défensive, les ministres, et surtout le duc de Raguse en sa qualité de militaire, au- raient dû,  avant de commencer les hostilités, approvisionner les Tuileries et le Louvre de vivres, armes et munitions de guerre que réclamaila t défense et sans lesquels il était impossible de la prolonger. Sous ce rapport l'imprévoyance du duc de Raguse va jusqu’à l'absurdité; elle est incroyable dans un maréchal de France et justifie l'opinion établie depuis longtemps sur son compte, qu'il était dénué de toute capacité mi- litaire. Après la honteuse défection de Marmont en 1814, où dans un seul fait il se rendit coupable de quatre trahisons, car il trahit son bienfaiteur, car il trahit son général en chef, car il trahit ses troupes en les livrant à l'ennemi, enfin il trahit PÉtat qui les lui avait confiées pour la défense de l’État; après, dis-je, cette honteuse défection et cette flétrissureà l'honneur militaire, il ne restait à Marmont qu’un seul parti à prendre et ce parti était d'aller cacher sa honte: la France lui aurait peut- 
être pardonné ; on aurait considéré sans doute, car la France est généreuse, cette honteuse défection comme l'erreur d’un moment où comme un malheur de circonstance auquel la perfidie la plus noire l'aurait entraîné ‘. Mais pourquoi Mar- 
* Le général Foy m'a dit bien des fois qu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>i Marmont, au lieu de laisser ainsi dispersées ses forces dans DE PARIS. 3x tout Paris, en eût fait un seul faisceau, il n'eut pas été aussi complètement battu qu'il l'a été. Pour que mes lecteurs puissent bien comprendre le système de la défense, j'indique ici sur le plan qui représente la partie de Paris comprise vis-à-vis le Louvre et les Tuileries, depuis la rue de Richelieu jusqu’à la place Vendôme, limitée au nord par la rue Neuve-des-Petits-Champs. Le système des barricades exécuté dans cette partie, fut exécuté dans tout Paris. Ainsi le lecteur connaitra parfaitement le système entier par la partie de ce système exécutée dans les rues qui taversent le massif du quartier de la Butte-des-Moulins; mais ce qui démontre la haute capacité militaire qui a prescrit le système des barricades, c’est que ce système, toujours unique dans son principe, se modifiait néanmoins selon la localité. Pour en donner un exemple je citerai la rue Saint-Anne, qui communique de la rue Saint-Honoré au boulevard des Italiens. Entre la rue Saint-Honoré et la rue Neuve-des-Petits Champs, les barricades étaient défensives contre les Tuileries; mais,  depuis la rue Neuve-des-Petits-Champs jusqu’au boulevart, les barricades étaient défensives contre les boulevards où les troupes de l'attaque étaient disposées. Par exemple, aussi, dans la rue du Faubourg-Saint-Denis les barricades 
étaient défensives contre les boulevards depuis la Porte-Saint- Denis jusqu'au milieu du faubourg, et elles étaient défensives contre les troupes qui pouvaient venir de l'extérieur depuis la barrière Saint-Denis jusqu'au milieu du faubourg Saint-Denis. Par exemple,  encore, et pour appliquer les véritables principes de la défense aux localités, dans la rue de Richelieu,  il n'y avait que la seule barricade près le Théâtre-Français; Ja se- conde barricade était au carrefour de cétte rue avec Ja rue Neuve-des-Petits-Champs, par la raison que deux bouches à feu placées dans la rue de Rohan enfilaient la rue de Richelieu Ja BATAILLE dans toute sa longueur, et la défense avait prévu l'impossibi= lité d'occuper cette rue. Mais la défense s'était réservé, par ses barricades dans tous les passages qui communiquent d’un côté avec la rue Montpensier, et de l’autre avec les rues Tra+ versière et Sainte-Anne tout moyen d'action sur les troupes qui auraient pu pénétrer dans la rue de Richelieu. C’est encore dans le même système que furent construites les barricades à l'extrémité des rues qui communiquent de la Butte-des-Mou- lins avec la rue Neuve-Saint-Roch et la rue Neuve-des-Petits Champs, et toutes ces barricades formaient partout Paris un système défensif de tous les côtés dans le massif de maisons d’un même quartier, et cela était général dans tout Paris, comme on le voit dans le plan du quartier de la Butte-des Moulins. Lors des élections de 1827 le ministère Villèle eut la erimi- nelle volonté d'exécuter les barricades de la rue Saint-Denis,  pour le plaisir d'y faire massacrer quelques individus paisibles; cette tent</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>eux bouches à feu placées dans la rue de Rohan enfilaient la rue de Richelieu Ja BATAILLE dans toute sa longueur, et la défense avait prévu l'impossibi= lité d'occuper cette rue. Mais la défense s'était réservé, par ses barricades dans tous les passages qui communiquent d’un côté avec la rue Montpensier, et de l’autre avec les rues Tra+ versière et Sainte-Anne tout moyen d'action sur les troupes qui auraient pu pénétrer dans la rue de Richelieu. C’est encore dans le même système que furent construites les barricades à l'extrémité des rues qui communiquent de la Butte-des-Mou- lins avec la rue Neuve-Saint-Roch et la rue Neuve-des-Petits Champs, et toutes ces barricades formaient partout Paris un système défensif de tous les côtés dans le massif de maisons d’un même quartier, et cela était général dans tout Paris, comme on le voit dans le plan du quartier de la Butte-des Moulins. Lors des élections de 1827 le ministère Villèle eut la erimi- nelle volonté d'exécuter les barricades de la rue Saint-Denis,  pour le plaisir d'y faire massacrer quelques individus paisibles; cette tentative a porté ses fruits, elle a appris aux Pari- siens quelle était la force défensive des barricades. Il n’en faut pas douter, le système de Villèle a été étudié depuis; une haute capacité militaire a vu tout le parti que l’on pouvait tirer d’un système de barricades bien conçu, et cette capacité militaire a attendu que le ministère Polignac fit sa dernière folie pour employer en faveur de la liberté le moyen de défense que ka contre-révolution avait employé contre elle. La capacité militaire qui a conçu et fait exécuter le système des barricades en avait très-judicieusementapprécié la facilité d'exécution; la fausse politique du gouvernement des Bourbons avait mis sur le pavé de Paris par le licenciement de nos vieilles et immortelles armées, au moins cent mille officiers et soldats qui tous avaient pris part plus ou moins activement à nos immortelles victoires. 33 Il n'existe pas dans Paris une seule rue qui n'en renfermât un plus où moins grand nombre : tous ces militaires étaient sous l'oppression : leurs justes réclamations étaient dédaignées, méconnues; ainsi dans chaque rue, dans chaque quartier, la population désarmée trouva des chefs expérimentés qui, dans chaque quartier, dans chaque rue dirigèrent ses travaux défensifs dès que le cri d'alarme eut sonné; et pendant que les hommes valides occupaient les rues,  les femmes, les vieillards T4 La DE PARIS. 
| et les enfans,  renfermés dans les maisons, leur préparaient des armes etdes munitions, et leur portaient des vivres. L'histoire recueillera ce grand dévouement national. Tous les intérêts individuels furent méconnus, furent oubliés. Le recueil des belles actions sera immense, et elles ne seront pas toutes recueillies : j'en dois citer quelques exemples : Un seul élève de l'école polytechnique se présente au dépôt central de l'artillerie à Paris, il désarme un poste de vingt Suisses qui le-gardaient,  distribue leurs fusils à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet> 27 au 28. Pour que le travail ne püt être troublé, l'on commença par casser tous les réverbères, d'où il résulta que les troupes bivouaquées dans le Louvre, les Tuileries et ailleurs ne purent opérer pendant la nuit : et le matin du 28 les barricades se trou Yèrent entièrement achevées, Il y avait dans la formation de ces 
‘ 30 BATAILLE barricades une unité de système si complète, si évidente, je m'en suis convaincu par l'examen attentif que j'ai fait du champ de bataille, que l'on peut dire avec vérité qu'une haute capacité militaire à dirigé les constructions de la défense, et cependant jusqu'ici on n’y aperçoit que le fait d’une population indignée qui se refuse à se laisser égorger. Une autre preuve de l’intelligence qui présida au choix du champ de bataille que la défense se donna, fut le choix du terrain sur lequel la défense s'établit. Elle abandonna à l’attaque tout le terrain compris entre la rue Saint-Honoré, les Tuileries et le Louvre, depuis la rue des Poulies jusqu'à la place Louis XVI, auparavant place Louis XV et aujourd’hui place de la Charte, et du côté du levant la défense abandonna à l’attaque la place du Louvre, connue sous le nom de la place d’Iéna, jusqu’à la rue de l'Arbre-Sec, laquelle rue de l'Arbre-See conduit de la rue Saint-Honoré sur le quai près le Pont-Neuf. Du côté du midi, la défense abandonna à l’attaque le quai le long du Louvre, la grande galerie du Louvre et le jardin des Tuileries, et la défense prit sa position de ce côté, depuis le Pont-Neuf jusqu'au palais de la Chambre des députés, sur la gauche de la Seine. La défense du côté du couchant fut dans l'impossibilité de s'établir avec le même succès, par la raison que l’emplace- ment a trop d'étendue et que d’ailleurs il manque de population. Ainsi les troupes attaquantes, après leur défaite, purent se retirer vers Neuilly. Mais il n’en fut pas de même sur les autres points où l'attaque avait placé ses moyens d'action. Les troupes de l'attaque bloquées par les barricades et par la population qui les défendait, furent bientôt obligées de se livrer
à la défense, et en même temps que l'attaque se voyait ainsi perdre de sa force, la défense voyait augmenter la sienne. Si Marmont, au lieu de laisser ainsi dispersées ses forces dans DE PARIS. 3x tout Paris, en eût fait un seul faisceau, il n'eut pas été aussi complètement battu qu'il l'a été. Pour que mes lecteurs puissent bien comprendre le système de la défense, j'indique ici sur le plan qui représente la partie de Paris comprise vis-à-vis le Louvre et les Tuileries, depuis la rue de Richelieu jusqu’à la place Vendôme, limitée au nord par la rue Neuve-des-Petits-Champs. Le système des barricades exécuté dans cette partie, fut exécuté dans tout Paris. Ainsi le lecteur connaitra parfaitement le système entier par la partie de ce système exécutée dans les rues qui taversent le massif du quartier de la Butte-des-Moulins; mais ce qui démontre la haute capacité militaire qui a prescrit le système des barricades, c’est que ce syst</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Allix_1830_bpt6k6471452h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ôté du couchant fut dans l'impossibilité de s'établir avec le même succès, par la raison que l’emplace- ment a trop d'étendue et que d’ailleurs il manque de population. Ainsi les troupes attaquantes, après leur défaite, purent se retirer vers Neuilly. Mais il n’en fut pas de même sur les autres points où l'attaque avait placé ses moyens d'action. Les troupes de l'attaque bloquées par les barricades et par la population qui les défendait, furent bientôt obligées de se livrer
à la défense, et en même temps que l'attaque se voyait ainsi perdre de sa force, la défense voyait augmenter la sienne. Si Marmont, au lieu de laisser ainsi dispersées ses forces dans DE PARIS. 3x tout Paris, en eût fait un seul faisceau, il n'eut pas été aussi complètement battu qu'il l'a été. Pour que mes lecteurs puissent bien comprendre le système de la défense, j'indique ici sur le plan qui représente la partie de Paris comprise vis-à-vis le Louvre et les Tuileries, depuis la rue de Richelieu jusqu’à la place Vendôme, limitée au nord par la rue Neuve-des-Petits-Champs. Le système des barricades exécuté dans cette partie, fut exécuté dans tout Paris. Ainsi le lecteur connaitra parfaitement le système entier par la partie de ce système exécutée dans les rues qui taversent le massif du quartier de la Butte-des-Moulins; mais ce qui démontre la haute capacité militaire qui a prescrit le système des barricades, c’est que ce système, toujours unique dans son principe, se modifiait néanmoins selon la localité. Pour en donner un exemple je citerai la rue Saint-Anne, qui communique de la rue Saint-Honoré au boulevard des Italiens. Entre la rue Saint-Honoré et la rue Neuve-des-Petits Champs, les barricades étaient défensives contre les Tuileries; mais,  depuis la rue Neuve-des-Petits-Champs jusqu’au boulevart, les barricades étaient défensives contre les boulevards où les troupes de l'attaque étaient disposées. Par exemple, aussi, dans la rue du Faubourg-Saint-Denis les barricades 
étaient défensives contre les boulevards depuis la Porte-Saint- Denis jusqu'au milieu du faubourg, et elles étaient défensives contre les troupes qui pouvaient venir de l'extérieur depuis la barrière Saint-Denis jusqu'au milieu du faubourg Saint-Denis. Par exemple,  encore, et pour appliquer les véritables principes de la défense aux localités, dans la rue de Richelieu,  il n'y avait que la seule barricade près le Théâtre-Français; Ja se- conde barricade était au carrefour de cétte rue avec Ja rue Neuve-des-Petits-Champs, par la raison que deux bouches à feu placées dans la rue de Rohan enfilaient la rue de Richelieu Ja BATAILLE dans toute sa longueur, et la défense avait prévu l'impossibi= lité d'occuper cette rue. Mais la défense s'était réservé, par ses barricades dans tous les passages qui communiquent d’un côté avec la rue Montpensier, et de l’autre avec les rues Tra+ versière et Sainte-Anne tout moyen d'action sur les troupes qui auraient pu pénétrer dans la rue de Richelieu. C’est encore dans le même sy</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>