<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>51</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ent mille francs. Le Rentier a vu tous les feux d'artitice, il en conte Phistoire à ses voisins: il atteste sa CRE femme ; il dépeint celui de 1815, au retour de l'empereur: un million. 
« Ce feu, môsieur, a coût Il y est mort du monde,  mais dans ce temps-là, môsieur, on s’en souciait comme de cela, dit-il en donnant un petit coup sec sur le couvercle de sa tabatière. Il y avait des batteries de canon, tous les tambours de la garnison. 1] y avait là (il montre le quai} un vaisseau de grandeur naturelle, et là (il montre les colonnades) un rocher. En un moment, on a vu tout en feu : c'était Napoléon parfaitement ressemblant abor- dant de l'ile d'Elbe en France! Mais cet homme-là savait dépenser son argent à propos. Môsieur, je l'ai vu, moi, an com- imencement de la révolution : pensez que je nesuis pas jeune, » etc. Pour lui se donnent les concerts monstres, les Te Deum, Quoi- qu'il soit pour l'indifférence en matière de religion, il va toujours entendre la messe D 46 
€ de Pâques à Notre-Dame. La girafe, les nouveautés du Muséum, l'Exposition des ta- bleaux ou des produits de l'industrie, tout est fôte, 
étonnement, matière 
à examen pour lui. Les cafés célebres par leur luxe sont encore créés pour ses yeux toujours avi- des. Junais il n'a eu de journée compaable à celle de l'onverture du chemin de fer; il à parcouru quatre fois le chemin 
‘dans &amp; journée. Il meurt quelquefois sans avoir pu voir ce qu'il souhaite le plus : une séance de l'Académie-Francçaise! Généralement, le Rentier va rarement au spectacle; il Y va pour son argent, et il at- tend un de ces grands succès qui attirent tout Paris; il fait queue, il consacre à cette dépense les produits de ses économies. Le Rentier ne paie jamais les centimes de ses mémoires, 11 les met religieusement dans vu une sébile, 
€ et trouve ainsi, par trimestre. quelque quinze où vingt francs qu'il s'est volés à lui-même. Ses fournisseurs eonnaissent sa manie, et lui ajoutent quelques centimes pour lui procurer le plaisir de Les rogner. De là cet axiome: «Il faut toujours rogner les mémoires. » Le marchand qui résiste à ce retranchement lui devient suspect. Le soir, le Rentier à plusieurs sociétés : celle de son café, où il regarde jouer aux dominos; mais son triomphe est au billard, il est extrêmement fort au billard sans avoir jamais touché une queue, il est fort comme galerie, | connaît les régles, il est d'une attention extatique. Vous pouvez voir dans les billards célèbres des Rentiers suivant les boules avec le mouvement de tûtedes chiens qui regardent les gestes de leurs maitres: ils se penehent pour soir si le carambo- æ 48 € lage a eu lieu; ils sont pris en témoignage, et font autorité; mais on les trouve parfois endormis sur les banquettes, narcotisés l’un par l'autre. Le Rentier est si violemment attiré au dehors, il obéit à un mouvement de va-— et-vient si impérieux, qu'il fréquente peu les sociétés de sa femme, où l'on joue le boston, le piquet et l'impériale; il l'y conduit et vient la chercher. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>112</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>en que la province, au-dessus et au-dessous de la petite ville de Picard. En province, dans la première assemblée ve- &gt; 106 € nue,  le ridicule du terroir abonde franche- ment. Le sous-préfet du cru s'y dessine à l'aise. À Versailles, le ridicule lui-même, cette dernière ressource des esprits blasés, procède de Paris. Pauvre ville, qui n'a pas mème ses fatuités ni ses prétentions à soi; qui se voit forcée d'emprunter au boulevard de Gand ses merveilleux et ses amazones, au faubourg Saint-Germain ses morgues et ses blasons! Certes, en reproduisant la physionomie de l'habitant de Versailles, en analysant ce coin précieux de notre France monarchique et notable, il nous serait aisé d'établir des catégories, des desinences, de faire de cette étude une histoire, de ce portrait une galerie; car il est constant que rien n’est, au fond, plus complexe et plus varié que cette figure uniforme en apparence. On sait, par exemple, que Versailles se divise en deux 2 quartiers, c'est-à-dire quartier Notre-Dame Louis; 107 de là deux 
&amp; en deux villes, le et le quartier Saiuttiges d'habitants com- plétement distinctes, qui semblent vivre et se développer en sens contraire. Nous aurions donc l'habitant du quartier S Saint-Louis, 108 &amp; l'aristocratie déchue, l'ancien chambellan, grand-écuyer, grand-veneur, gentilhomme ordinaire des anciennes cours; puis l'habitant du quartier Notre-Dame, le tiers-état versaillais, le simple bourgeois 
éteint et refroidi, qui a peut-être vu sou vrir les états-généraux, prêté serment au Jeu de Paume, entendu Louis XVI haran- guer le peuple du balcon de la cour de mar- bre, encensé Robespierre et honoré madame Veto. Car ces souvenirs, ces ombres ré- volutionnaires, ce vague parfum de 93 que l'on respire sous ces avenues qui ont vu fuir une dernière dynastie en 1850, tout cela, c'est Versailles aussi; étrange ville qui a as— sisté à toutes les pompes et à tous les abais— sements de la royauté. Ensuite nous aurions les diverses spécialités citadines et paisibles qui fleurissent dans cette calme enceinte: l'horticulteur, 109 type essentiellement versaillais, l’homme aux tulipes de La Bruyère, qui se produit dans ses jardins immenses, véritables tria— nons privés; puis le chasseur du canal, débris des anciennes chasses de Charles X, qui se procure l'illusion de chasser, pour ne rien tuer, dans les anciens fourrés royaux, et de lancer sa poudre innocente aux moineaux et aux merles bourbonniens. Et tant d'autres figures qui naissent presque à la barrière de Paris, et que l'on dirait éloignées de plus de cent lieues; le joueur de whist ou de boston, par exemple, cet automate 
électeur et contribuable, qui ne saurait exis- ter ailleurs que dans une ville où le boston etle whist se jouent avec un acharnement, une perfection qui tôt ou tard méritera à la ville de Versailles un de ces baptèmes que la sagesse des spécialités ne peut manquer de consacrer. On a surnommé Naples la ville æœ 110 
€: des fleurs, Gênes, la ville des marbres: un jour on surnomm</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>e. À Versailles, le ridicule lui-même, cette dernière ressource des esprits blasés, procède de Paris. Pauvre ville, qui n'a pas mème ses fatuités ni ses prétentions à soi; qui se voit forcée d'emprunter au boulevard de Gand ses merveilleux et ses amazones, au faubourg Saint-Germain ses morgues et ses blasons! Certes, en reproduisant la physionomie de l'habitant de Versailles, en analysant ce coin précieux de notre France monarchique et notable, il nous serait aisé d'établir des catégories, des desinences, de faire de cette étude une histoire, de ce portrait une galerie; car il est constant que rien n’est, au fond, plus complexe et plus varié que cette figure uniforme en apparence. On sait, par exemple, que Versailles se divise en deux 2 quartiers, c'est-à-dire quartier Notre-Dame Louis; 107 de là deux 
&amp; en deux villes, le et le quartier Saiuttiges d'habitants com- plétement distinctes, qui semblent vivre et se développer en sens contraire. Nous aurions donc l'habitant du quartier S Saint-Louis, 108 &amp; l'aristocratie déchue, l'ancien chambellan, grand-écuyer, grand-veneur, gentilhomme ordinaire des anciennes cours; puis l'habitant du quartier Notre-Dame, le tiers-état versaillais, le simple bourgeois 
éteint et refroidi, qui a peut-être vu sou vrir les états-généraux, prêté serment au Jeu de Paume, entendu Louis XVI haran- guer le peuple du balcon de la cour de mar- bre, encensé Robespierre et honoré madame Veto. Car ces souvenirs, ces ombres ré- volutionnaires, ce vague parfum de 93 que l'on respire sous ces avenues qui ont vu fuir une dernière dynastie en 1850, tout cela, c'est Versailles aussi; étrange ville qui a as— sisté à toutes les pompes et à tous les abais— sements de la royauté. Ensuite nous aurions les diverses spécialités citadines et paisibles qui fleurissent dans cette calme enceinte: l'horticulteur, 109 type essentiellement versaillais, l’homme aux tulipes de La Bruyère, qui se produit dans ses jardins immenses, véritables tria— nons privés; puis le chasseur du canal, débris des anciennes chasses de Charles X, qui se procure l'illusion de chasser, pour ne rien tuer, dans les anciens fourrés royaux, et de lancer sa poudre innocente aux moineaux et aux merles bourbonniens. Et tant d'autres figures qui naissent presque à la barrière de Paris, et que l'on dirait éloignées de plus de cent lieues; le joueur de whist ou de boston, par exemple, cet automate 
électeur et contribuable, qui ne saurait exis- ter ailleurs que dans une ville où le boston etle whist se jouent avec un acharnement, une perfection qui tôt ou tard méritera à la ville de Versailles un de ces baptèmes que la sagesse des spécialités ne peut manquer de consacrer. On a surnommé Naples la ville æœ 110 
€: des fleurs, Gênes, la ville des marbres: un jour on surnommera sans doute Versailles la ville des fiches et des jetons. N'oublions pas non plus l'ex-habitant du château, cet aristocrate à partquis’estvu enlever son foyer, son domicile par ce géant artistique, ce colosse de peint</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>126</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>r son
élégance; grande dame ou grisette, elle conserve ce cachet de propreté et en même temps d'apparente régularité qui forme le caractère essentiel de la ville. Comment la séparer de ce pavé toujours propre el luisant comme l'émail, de ces marronniers aux têtes nonchalantes, de ces frais gazons qui ont vu boiter madame La Vallière, de ce parc où vous rencontrez la plupart des portraits des muses éparpillés le long des bassins ? # La 11 
€ ville de Versailles compte d'ailleurs parmi ses joueuses de véritables sommités, des héroïnes de boston ou de reversis qu'elle seule possède, et qu'on se montre dans les réunions comme les plumets des maréchaux au milieu d’un cortége. Telle dame est citée pour avoir cinquante quartiers de whist; elle n'accepte pour partenaire que des joueurs infaillibles. Malheur à vous s’il vous
échappe la moindre inadvertance, un oubli ou un bâillement! On a vu des Versaillaises s'évanouir, faute d'avoir été soutenues au boston. Plus d'une douairière du quartier Saint-Louis prend des dimensions de grandeur et de majesté vraiment imposantes, les cartes à la main : c'est alors une dame des anciens jours, c'est une Lancastre ou une Médicis, ou mieux, c'est une desreines du jeu, une de ces physionomies absolues qui maitrisent le hasard ou la chance; c'est # 122 &amp; la dame de pique ou la dame de cœur, ces deux têtes couronnées qui n'ont jamais
éprouvé de révolutions ni de chartes, et sont à l'heure qu'il est les souveraines les plus avérées de cette ville, qui a coûté deux cents millions à Louis XIV, pour devenir un jour la colonie et le champ d'asile des gens qui risquent dix sous au boston. Du reste, n'accusons pas seulement de cette vie fade et indolente les habitants euxmêmes, qui n'ont fait qu'obéir, dans leurs tempéraments et leurs instincts, aux influences du sol et de la ville. Après tout, la vie active,  le mouvement qui bouillonne et fermente comme le sang, ne sont pas choses qui s'infusent artificiellement dans les veines d'une cité lymphatique de nature. Louis XIV avait trop bien combiné les dimensions de sa bâtisse pour qu’elle pût subsister sans lui, pour qu'une autre mo— @ 123 € narchie que la sienne pût jamais + établir ses pénates constitutionnels. H a voulu avoir son temple, son Alexandrie, la ville de son bon plaisir; cette ville, il l'a jetée au scin même de ses chasses royales, il l'a imposée de vive force à un terrain vierge et peu propre en apparence à cette destination capitale. Il l'a peuplée serviteurs, ex abrupto avec ses ses courtisans, ses concession— naires, ses favoris de toute espèce; et de là procède encore la population bâtarde qui mürit, grandit, se développe, après deux siècles, au soleil factice de la cour de Louis XIV. C'était là, du reste, convenons-en, une admirable combinaison du pouvoir absolu pour frapper la France d'admiration, l'Europe d’éblouissement, que de s’envelopper, comme d’une pourpre, d'une ville faite à sa taille, modelée sur soi-même; mettre sim- D 124 plement entre le siége de sa p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>yse, sa constante rivale N'est-ce pas surtout dans les riens que Ha science doit longtemps hésiter avant d'il mettre des différences? Nous ne voulons pas renouveler ici les abus qui se sont glis tv æ 82 € ses dans E botanique,  à propos des Roses et des Dalhias. LE PENSIONNE. eur Monmer veut distinguer cette va riéte de celle des Militaires, mais elle appar tient au type de l'Emplové. I. LE CAMPAGNARD. Ce Rentier sauvage perche sur les hat teurs de Belleville. habite Montmartre. &amp; 85 « La Villette, La Chapelle, ou les récentes Batignolles. Il aime les rez-de-chaussée à jardin de cent vingt pieds carrés, et 1 cultive des plantes malades, achetées au quai aux Fleurs. Sa situation ertru-muros lui permet d'avoir un jardinier pour inhuner ses végétations. Son teint est plus vif que celui des autres variétés ; il prétend respirer ua air plus pur; ila le pas délihéré, parle agriculture et if le Bon Jardinier. Tollard est son homme. Il voudrait avoir une serre, afin d'exposer une fleur an Louvre, On le surprend dans les bois de Romainville où de Vincennes, où il se flatte herboriser; mais il y cherche sa pâture : il prétend se connaitre en champignons. Sa femelle, aussi prudente que craintive, à soin de jeter ces dangereux eryptogames et y substituer des champignons de couche, innocente tromperie avec laquelle elle en. D treuent ce forestières. 36 
&amp; Rentier dans ses Pour un rien, recherches il deviendrait collectionneur. C'est le plus heureux Rentiers. sous une la, vaste cloche des en osier, des poules qui meurent d'une maladie inconnue à ceux de qui il les achète. Le Caunpagnard dit nous autres Campagnards, et se croît à la campagne, entre un nourrisseur et un établissement de fiacres. La vie
à la campagne est bien moins chère qu'à Paris, aftirme-t-il en offrant du vin d'Auxerre, orgueilleusement soustrait à FOctroi. Fidèle habitué des théâtres de Belleville ou de Montmartre,  il est dans l'enchantement jusqu'au jour où, perdant sa femme par suite de rhumatismes aigus, il craint le salpèêtre pour lui-même, et rentre, la larme à l'œil, dans Paris, qu'il n'aurait jamais dû quitter si, dit-il, tl avait voulu conserver su chère défunte ! æ #87 æ L'ESCOMPTEUR. Cette variété pâle, blême, à garde-vue vert adaplé sur des veux terribles par un D HE € cercle de fil d'arehal, s'attache aux petites rues sombres, aux méchants appartements. Rctranchée derrière des cartons, à un bu- veau propret, elle sait dire des phrases mielleuses qui enveloppent des résolutions unplacables. Ces Rentiers sont les plus courageux d'entre tous : ils demandent cinquante pour cent sur des effets à six mois,  quand ils vous voient sans canne et sans crédit Ils sont francs-maçons, et se font peindre avec leurs costumes de dignitaires du Grand-Orient, Les uns ont des redin- vates vertes étriquées qui leur donnent, non moins que leur figure, une ressemblance avec les cigales dont l'organe clairet etble être dans leur larynx; les autresont la mine fade des veaux, procèdent avec lenteur et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>mais il oublie bien- tôt Le publie absent, captivé qu'il est par des oruteurs anonymes dont les discours de deux heures tiennent deux lignes dans les journaux. Le exalte soir, môlé môsieu 
à d'autres Guérin de Rentiers, FEure, ou il le commissaire du roi qui lui répliqua. Ces illustres inconnus lui ont rappelé le général Foy, comme ce saint du libéralisme, abandonné un vieil afût. Pendant plusieurs » 43 &amp; années, il parlera de M. Guérin de l'Eure. et s'étonnera d’être tout seul à en parler. Quelquefois il demande M. Guérin de l'Eure? — : 
«Que deviem Le médecin? — Non, un orateur de la Chambre, — Je ne le connais pas. — Cependant il aurait bien ina confiance, et je m'étonne que le roû ne l'ait pas encore pris pour ministre. » Quand] il va un feu d'artifice, le Rentier fait à neuf heures un déjeuner dinatoire, met ses plus mauvais vêtements, serre son mouchoir dans la poche de côté de sa redingote, se dépouille de ses abjets d'or et d'argent, et s'achemine à midi, sans canne, vers les Tuileries. Vous pouvez alors l'observer, entre une heure et deux,  paisiblement assis, lui et sa femme, sur deux chaises, au milieu de la terrasse, où il reste jusqu'à neuf houres du soir avec une patience de rentier. La ville de Paris ou la France à dépense. &gt; 1 pour vingt mille bourgeois de cette force, les cent mille francs du feu d'artifice. Le feu a toujours coûté cent mille francs. Le Rentier a vu tous les feux d'artitice, il en conte Phistoire à ses voisins: il atteste sa CRE femme ; il dépeint celui de 1815, au retour de l'empereur: un million. 
« Ce feu, môsieur, a coût Il y est mort du monde,  mais dans ce temps-là, môsieur, on s’en souciait comme de cela, dit-il en donnant un petit coup sec sur le couvercle de sa tabatière. Il y avait des batteries de canon, tous les tambours de la garnison. 1] y avait là (il montre le quai} un vaisseau de grandeur naturelle, et là (il montre les colonnades) un rocher. En un moment, on a vu tout en feu : c'était Napoléon parfaitement ressemblant abor- dant de l'ile d'Elbe en France! Mais cet homme-là savait dépenser son argent à propos. Môsieur, je l'ai vu, moi, an com- imencement de la révolution : pensez que je nesuis pas jeune, » etc. Pour lui se donnent les concerts monstres, les Te Deum, Quoi- qu'il soit pour l'indifférence en matière de religion, il va toujours entendre la messe D 46 
€ de Pâques à Notre-Dame. La girafe, les nouveautés du Muséum, l'Exposition des ta- bleaux ou des produits de l'industrie, tout est fôte, 
étonnement, matière 
à examen pour lui. Les cafés célebres par leur luxe sont encore créés pour ses yeux toujours avi- des. Junais il n'a eu de journée compaable à celle de l'onverture du chemin de fer; il à parcouru quatre fois le chemin 
‘dans &amp; journée. Il meurt quelquefois sans avoir pu voir ce qu'il souhaite le plus : une séance de l'Académie-Francçaise! Généralement, le Rentier va rarement au spectacle; il Y va pour son argent, et il at- tend un de ces grands succès qui attirent tout Paris; il fait </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet> Conune il était léger sur la terre, il est probable que la terre lui est légère. La science ne connait aucune
épizootie qui atteigne le Rentier, et la Mort procède avec lui comme le fermier avee la luzerne : elle les fauche régulièrement. Nous n'avons pas obtenu sans peine du patient micographe qui prépare son magnifique traité de Rienologie, la description des Variétés du Rentier; mais il a compris combien elles étaient nécessaires à cette monographie, et nous avons livré leurs figures au crayon dun dessinateur déjà nommé. L'auteur de la Rienologie les douze variétés suivantes : admet SN LE CÉLIBATAIRE. Cette belle variété, qui se recommande par le contraste des couleurs de son vétement,  toujours au centre de omnicolore, se hasarde Paris. C'est au-dessous de S 31 
€ ses gilets que vous pourrez voir encore les breloques de montre à la mode sous l'empire: des graines d'Amérique montées en or, des paysages en mosaïque pour elef, des dés en pis lazuli. Ce Rentier se met volontiers au Palais-Royal en espalier, et a le vice de saluer la loucuse de chaises. Le Célibataire se lance aux cours publics en hiver. IL dine dans les restaurants infimes, loge au quatrième dans une maison à allée où il y à un portier à l'entresol. Îl se donne la femme de ménage. Certains individus portent de petites boucles d'oreilles, quelques-uns affectent un œil de poudre,  et sont alors vêtus d'un habit bleu barbeau, Généralement bruns, ils ont de fantastiques bouquets de poils aux oreilles etaux mains, et des voix de basse-taille qui font leur orgueil. Quand ils n'ont pas l'æilde poudre, ils se teignent les cheveux en noir. S 60 
&amp; Le Prud'honime trouvé par un de nos plus savants naturalistes,  par Henry Monnier, qui le montre avec une complaisance infinie, magnifiquement conservé dans l'esprit, encadré de dessins admirables, le Prud'homme appartient à cette va- riété. Ces Rentiers parlent un idiome » 61 
&amp; 
étrange. Quand on leur demande : — Conr- ment allez-vous ? ils répondent : — A vous ram'mes devoares! Si vous leur faites observer que le verbe ramer ses decoirs n'a pas le sens de rendre ses devoirs, ils vous répliquent d'un air presque narquois : — Voici trente ans que je dis ram'mes devoares, et à bien du monde, personne ne n'a repris; et d’ailleurs ce n'est pas à mon âge qu'on change ses habitudes. Ce Rentier n'est susceptible d'aucun attachement, il n'a pas de religion, il ne se passionne pour aucun parti, passe une partie de ses jours dans les
“abinets de lecture, se réfugie le soir au café s'il pleut, et regarde entrer et sortir les habitués. Nous ne pouvons le suivre dans ses lentes promenades nocturnes quand il fait beau temps. Le fructus belli en emporte chaque hiver une certaine quantité. Ne confondez pas ce genre avec le D &gt; 62 &amp; MERET : le Célibataire veut rester garçon, le Dameret veut se marier. % 60 
€ LE CHAPOLARDE. Cette variété à fourni le Gogo, Ce en ler est irascihle, mais il s'apaise facile ES 61 ment. 
&amp; Ses traits nuigres offrent des tons Jaunes et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>apyrus quelconque. Cuvier n’a trouvé aucun vestige de ce Genre dans les gypses qui nous ont conservé tant d'animaux antédiluviens, à moins qu'on ne veuille ac- &gt; 15 « cepter l’homme pétrifié découvert dans un: carrière de grès et que les curieux ont ét voir il y a quelques années, comme un spécimen du Genre Rentier; mais combien de graves questions cette opinion ne soulèverait-elle pas? Il y aurait donc eu des Grands Livres et des agents de change avant ie déluge! Le Rentier ne remonte certainement pas plus haut que le règne de Louis XIV; sa formation date de la constitution des rentes sur l'hôtel-de-ville. L'Écossais Law a beaucoup contribué à l'accroissement de cette Tribu dolente. Comme celle du ver à soie, l'existence du Rentier dépend d'une feuille, et comme l'œuf du papillon, il est vraisemblablement pondu sur papier. Malgré les efforts des rudes logiciens auxquels sont dus les travaux célèbres du Comité de Salut Poblie, il est impossible de nier ee Genre après l'érection de la Bourse &gt; 1 après les emprunts, vrard, de Bricogne, après les écrits d'Ou Laffitte, Villèle et autres individus de la Tribu des Loups Cerviers et des Ministres spécialement occupés à tourmenter les Rentiers. Oui! le faible et doux Rentier a des ennemis contre lesquels la Nature sociale ne l'a point armé. La Chambre des Députés leur consacre d’ailleurs, quoique à regret, un chapitre spécial au budget, tous les ans. Ces observations sans réplique font justice des tentatives restées d’ailleurs sans succès des Producteurs, des Économistes, ces Tribus créées par Saint-Simon et Fourier, qui ne tendaient à rien moins qu'à retrancherce Genre, considéré pareuxcomme parasite. Ces classificateurs ont été beaucoup trop loin. Ils n’ont pas tenu compte des travaux antérieurs du Rentier. IL est dans ce Genre plusieurs individus, notanr- » 15 € ment dans la Variété des PExstonxés et des Micrraimes, qui ont accompli des labeurs. Il est faux que, semblable à la poulpe trou- vée dans la coque de l'Argonaute, les Rentiers jouissent d’une coquille sociale qui ne leur appartienne pas. Aussi tous ceux qui veulent supprimer le Rentier, et plusieurs
économistes persistent malheureusement encore dans cette thèse, commencent-ils par vouloir coordonner autrement la science,  et font-ils table rase en renversant la Zoologie politique. Si ces insensés novateurs réussissaient,  Paris s'apercevrait bientôt de l'absence des Rentiers. Le Renlier, qui constitue une transition admirable entre la dangereuse Famille des Prolétaires et les Familles si curieuses des Industriels et des Propriétaires, est la pulpe sociale, le gouverné par excellence. 1 est médiocre. soit ! Oui, Finstinet des individus de cette &amp; 16 &amp; elasse les porte à jouir de tout sans rien 
— dépenser; mais ils ont donné leur énergie goutte à goutte, ils ont fait leur faction de garde national quelque part D'ailleurs leur utilité ne saurait être niée sans une formelle ingratitude envers la Pro- æ 17 &amp; vidence : à Paris, le Rentier est comme</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>99</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>porte Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>es et aux mains de vieux gants nettoyés, prend des poses anacréontiques, se graîte la tête par un mouvement délicat, fréquente les lieux publics, veut se marier avantageusrment, fait le tour des nefs à Saint-Rocli pendant la messe des belles, passe la soirée aux concerts de Valentino, suit Ia mode de très—loin, dit belle Dame! flûte sa voix et danse. Après dix années passées au service de Cythère, il se compromet avec une intrigante de trente-six ans, qui a deux frè- æ 2 € res ehatouilleux. et finit par devenir l'heureux époux dune femme charmante, trèsdistinguée, ancienne modiste, baronne, et gagnée par l'embonpoint; puis il retombe dans le Rentior proprement dit. æ 93 AIT. LE RENTIER DE FAUBOURG Cotte variéte consiste en reste d'ouvriers. où de chefs d'ateliers économies, qui se sont CRIE. 
élevés de la veste ronde et du pantalon de velours à la redingote marron et au pantalon bleu, qui n'entrent plus chez les mar- chands de vin, et qui, dans leurs promenades, ne dépassent pas la porte Saint-Denis. Ce Rentier est tranquille, ne fait rien, est purement et simplement vivant; il joue aux boules, où va voir jouer aux boules. 
’auvre argile, d'où ne sort jamais le crime, dont les vertus sont inédites et par- fois sublimes! carrière où Sterne à taillé la belle figure de mon oncle Tobie, et d'où j'ai tiré Les Birotteau, je te quitte à regret, Cher Routier, apprète-toi, dès que tu liras cette monographie, si tu la lis, à soutenir le choc du remboursement de ton Cinq pour Cent Consolidé, ce dernier viens de la fortune + D 
€ des Rentiers, réduite de moitié par l'abhe Terray, et que réduiront encore les Chanbres, avec d'autant plus de facilité que, quand une trahison légale est conunise par mille personnes, elle ne charge la con- science d'aucune. En vain tu as lu pendant trente ans, sur les affiches républicaines. impériales et royales du Trésor : REx TES PERPÉTLELLES! Malgré ce jeu de mots, pauvre agneau social, tu seras tondu en 144$ comme en 1790, comme en 1750. Sais-tu pourquoi? Tu n'auras peut-être que moi pour défenseur. En France, qui protège le faible, récolte une moisson d'injures lapi- daires. On y aime trop là plaisanterie, le seul feu d'artifice que tu ne vois pas, pour que tu puisses y être plaint. Lorsque tu seras amputé du quart de ta rente, ton Paris bien=aimé te rira au nez, il Bchera sur toi les crayons de la caricature, il te chanteta æ 96 des complaintes pour de profundis, entin il te clouera entre quatre planches lithographiques ornées de calembours. De Buza. LE RENTIER PROVINCE. L'HABITANT DE VERSAILLES. Vensaices n'est déjà plus Paris, et n'est pas encore la province, À Versailles, la ban- lieue expire, le departement commence S tout change 100 &amp; et se diversifie, habitants et conditions, mœurs et physionomies; et ce- pendant on n'est qu'à cinq lieues de Paris, c'est-à-dire à deux heures de route royale,
à trois quarts d'heure de locomotive; —
étrange ville, l'une des plus jeunes et des plus vieilles de France, si toutefois on peut donner</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>abille et déjeune. æ 50 
&amp; Du déjeunerau diner, il a ses occupations. Ne riez pas ! là commence cette magnifique et poétique existence inconnue aux gens qui semoquent de ces êtres sans malice. Le Rentior ressemble à un batteur d'or: il amine # 140 &amp; des riens, illes étend, les change en événe- ments immenses comme superlicie ; ilétale son action sur Paris, et dore ses moindres instants d'un bonheur admirablement inu- tile, vaste et sans profondeur. Le Rentier existe par les yeux, et son constant usage &amp; 11 € de cet organe eu justitie l'hebêtement, La curiosité du Rentier explique sa vie; il ne vivrait pas sans Paris,  il protite de tout. Vous imagineriez difficilement un poëme plus beau; mais ce poëme de l’école de Pelille est purement didactique. Le Rentier va toujours aux messes de mort et de mia- riage, il court aux procès célèbres, et quand il n'a pu obtenir de place à l'audience, il du moins vu par lui-même la foule qui sv porte. Îl court examiner par lui-même le dallage de la place Louis XV, il sait où en sont les statues et les fontaines,  il admire les sculptures que les écrivains ont obtenues de la Spéculation dans les maisons des nouveaux quartiers; enfin, ifse rend chez les inventeurs qui mettent des annonces à la quatrième page des journaux ; il se fait
«démontrer leurs perfectionnements et leurs N progrès, il leur adresse ses félieitations sur » leurs produits, 42 
&amp; et s'en va content pour son pays, après leur avoir promis des consommateurs. Son admiration le lendemain est des infatigable. incendies, Il va, contempler l'édifice qui n'existe plus. Iest pour lui des jours bien solennels : ceux où il assiste à une séance de la Chambre des Députés. Les tribunes sont vides; il se croit arrivé trop tôt, le monde viendra ; mais il oublie bien- tôt Le publie absent, captivé qu'il est par des oruteurs anonymes dont les discours de deux heures tiennent deux lignes dans les journaux. Le exalte soir, môlé môsieu 
à d'autres Guérin de Rentiers, FEure, ou il le commissaire du roi qui lui répliqua. Ces illustres inconnus lui ont rappelé le général Foy, comme ce saint du libéralisme, abandonné un vieil afût. Pendant plusieurs » 43 &amp; années, il parlera de M. Guérin de l'Eure. et s'étonnera d’être tout seul à en parler. Quelquefois il demande M. Guérin de l'Eure? — : 
«Que deviem Le médecin? — Non, un orateur de la Chambre, — Je ne le connais pas. — Cependant il aurait bien ina confiance, et je m'étonne que le roû ne l'ait pas encore pris pour ministre. » Quand] il va un feu d'artifice, le Rentier fait à neuf heures un déjeuner dinatoire, met ses plus mauvais vêtements, serre son mouchoir dans la poche de côté de sa redingote, se dépouille de ses abjets d'or et d'argent, et s'achemine à midi, sans canne, vers les Tuileries. Vous pouvez alors l'observer, entre une heure et deux,  paisiblement assis, lui et sa femme, sur deux chaises, au milieu de la terrasse, où il reste jusqu'à neuf houres du soir avec une patience de rentier. La ville de Paris ou la France à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>129</pdf_page_number>
    <file_name>Balzac_1841_bpt6k1133819_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Caire</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>stination capitale. Il l'a peuplée serviteurs, ex abrupto avec ses ses courtisans, ses concession— naires, ses favoris de toute espèce; et de là procède encore la population bâtarde qui mürit, grandit, se développe, après deux siècles, au soleil factice de la cour de Louis XIV. C'était là, du reste, convenons-en, une admirable combinaison du pouvoir absolu pour frapper la France d'admiration, l'Europe d’éblouissement, que de s’envelopper, comme d’une pourpre, d'une ville faite à sa taille, modelée sur soi-même; mettre sim- D 124 plement entre le siége de sa puissance et sa capitale quatre lieues, c'est-à-dire une heure, une heure seulement pour la vélocité d'éclair des huit chevaux du char royal; mais, pour les transports prolétaires, pour les sujets moins rapides dans leurs déplacements, deux heures. Qu'est-ce que deux heures? Faible distance! intervalle d'un moment! Deux heures, c'est-à-dire la dif- férence de l'existence à un sépulcre, d’une capitale à un cénotaphe, de la ville du Caire aux ruines de Thèbes. Deux heures, juste le temps nécessaire pour que la population s'étiole à l'ombre de Paris, cis, la distance mixte, le climat indé- la grande ville qui n'est ni noble ni grande, à moins de recouvrer les puissants arbitres de ses primitives destinées. Ne blâmons donc pas Louis XIV régnant comme il régnait, ayant mérité qu'on lui 5 195 &lt;: attibuât ces paroles : « La France, c'est moi!» Ïf a bâti Versailles pour son bon plaisir, et c'était bien le moins. Seulement, on a lieu de s'étonner qu'une fois cette dynastie tombée, on se soit demandé pourquoi cette ville, qui fut son
œuvre, est restée inactive, languissante dans sa population. Il s'est trouvé que, veuf de l'ancienne cour, Versailles man- quait de tout, excepté de jets d'eau, de Tritons, de Neptunes, d’Apollons, de grandes et de petites écuries, de jardins à perte de vue, de forêts magnifiquement sablées, de véneries, de ménageries, de faisanderies, de tout ce qui est préoccupation, pensées et délices de prince. On s'est demandé pourquoi cette ville avait ni commerce, ni ressorts industriels. ni rivière, à moins qu'on ne veuille comp. tor comme compensation le Marne, Ka Dor % 126 € dogne, la Seine et la Garonne, que Ver- sailles possède en bronze et sur piédestaux. Fatale dérision que ces quatre beaux fleu— ves-statues, chefs-d'œuvre de Marsy, que l'on remarque autour du parterre d'eau, surtout si l'on songe que lorsqu'après les solennités des grandes eaux, la ville a offert aux étrangers le spectacle de ses vieux prestiges hydrauliques, il lui arrive souvent de se pencher avec terreur vers le fond de ses funtaines épuisées. Toutefois, je le répète, n'accusons pas Louis XIV dans les desseins de magnificence ou de folie, si l'on veut, qui lui ont inspiré Versailles; car la civilisation clle— même à pris le soin de le justifier, la civilisation traduite sous une autre forme, il 
“st Vrai, mais non moins souveraine que cette grande volonté, puisqu'elle a le pouvoir, sinon de eréer les villes,</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>