<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>e endroit, les ducs de Bretagne possédaient, | au xive siècle, une maison de plaisance, nommée le Manoir de   Nijon, ou Hôtel de Bretagne. Gui, duc de Bretagne, comte de Penthièvre,:y mourut en 1331. Marie de Bretagne, fille de Chà- tillon,  posséda cette maison en 1360, et l'apporta. en mariage à 14 
| Louis, duc d'Anjou, frère de Charles V. Cet hôtel, ou manoir, : - quiappartenait encore en 1427 ; au duc de Bretagne, fit partie des biens que le roi d'Angleterre 
|| donna au comte de Salisbury; mais il paraît que cette donation | n’était que viagère, car après la ! mort du comte de Salisbury, le duc rentra en possession de ses | biens. 
À Anne de Bretagne, femme du ! roi Charles VIIT,  ayant reçu ce ‘ mânoir de ces ancêtres, le des= | tina à l'établissement d’un couvent de Minimes, en y ajoutant un autre.hôtel contigu, qu’elle acheta en 1496, de Jean de Cérésy, bailli de Montfort-l’Amaury, et qui dépendait de la seigneurie d'Auteuil. Il y avait dans cet hôtel une chapelle nommée 13 Notre-Dame de toutes Grâces, et qui était en grande vénération par rapport aux nombreux miracles qui s’y opéraient. Cette chapelle donna son nom et ses reliques à la nouvelle église que fit construire la reine Anne, pour le couvent qu’elle venait de fonder. Elle hérita sans doute aussi du don de faire des miracles avec quelques perfectionnemens, Ce couvent fut le premier de cet ordre établi-à Paris et aux environs, et ses véritables fondateurs furent un pénitencier de Notre-Dame, nommé Jean Quentin, et le principal du collège de Montaigu, Michel Stan- doncht, et les six premiers religieux qui s’y établirent furent envoyés par saint François de Paule, Jean Quentin voulut, par 1 sontestament,  que son cœur fût déposé dans une chapelle de l’é- glise du couvent. Cette volonté fut «exécutée dans la. chaperle Sainté-Anne, et la pierre funé- raire portait d'inscription vante : suis s . Cy gist au bas de ce-pilier . Le cœur du bon pénitencier;, Maistre Jean Quentin sans errer, Qui de ce couvent bienfacteur 
| Fat, et de l'ordre amateur. Cette église avait encore des sépultures fort remarquables, C'est dans cecouvent que les Mi: nimes imprimèrent leur Cérémonial, livre curieux et fort raré, Leur bibliothèque était nom: breuse et les livres avaient uné grande valeur, Elle était placéé,  sur l'emplacement d’une galerie 15 qui fut détruite par le feu du ciel dans le même tems qu'Henri 1V
…. assiégeait Paris. Voyez au-desssous du pont d'Iéna une petite Île qui semble le joindre au pont de Grenelle; c’est l’île des Cygnes, On Pappe- lait autrefois par corruption /’{/e Maguerelle, et elle servait au la| vage des tripes que l’on appor: tait des boucheries, pour être ensuite distribuées aux tripiers. . On y faisait aussi de l’huile de tripes, qui futemployée, pendant un certain tems, Aux réverbères et aux lanternes de Paris. . Vers le xve siècle, cette île fut aussi appelée /es Mottes de Scrmonitre, parce que, vers ce tems, la rivière cessa de séparer le des Vackes de celle des Treilles; on</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ience du Bonhomme Richard, augmentée de Notices et de Réflexions, publiée par Kzre Fer en 1830. 1 vol. in-32. On se rappelle que J:-J, Rousseau y composa le Devin de village.. Béranger, le poète du peuple, y vint 21 chercher qu’il abandonna une pour retraite, 
àäller à: Fontainebleau, et de là sur les bords de la Loire, aux environs de Tours, où il réside mainte- nant, O vous dont il a charmé les loisirs par ses chants subli. mes, brûlant d’un feu tout patriotique, et qui avez mêlé votre voix à la magie de ses refrains, si vous passez devant la maison qu’il habita, vous'ne lüi refuse rez. pas un salut. C’est dans la rue Basse, n° 22, au deuxième 
étage, L'appartement est des plus modestes. C'est là cependant qu'il nous révéla la prophétie de Nostradamus; c’est de là qu'il adressa ses conseils aux Belges, qu'il publia enfin son dernier recueil d'odes, qu'il appellé des chansons. . 22. CHAPITRE HI. Le château de la Muette = Le Rennelagh— Le bois de Bou- logne
— La forét de Saint Cloud Notre-Dame de Bou- logne = Maisons San Ces de plai- - En reprenant la grande rue, nous arrivons bientôt à la porte du bois de Boulogne, que nous .traversons. 
À notre droite, se. trouve l’ancien château de la Muette. Ce nom de Muette est une corruption de Meute, que Y'usage a fait adopter. C'était autrefois une maison royale de plaisance où le Roi allait de tems: en tems passer ün jour ou deux. Des tableaux de Fander-Meulen 23 représentant des sièges, des batailles, ornaient le vestibule. Ces : tableaux font maintenant partie du Musée de Versailles. Les jar- dins de cette maison étaient trës- 
étendus et fort bien dessinés. La Faisanderie, qui se trouvaità . l'extrémité, n’existe plus: les bâtimens qui en dépendaient ont
êté en partie vendus et détruits ou affectés au service des gardes actuels du bois. on Le château lui-même fit vendu, et après avoir passé entre les mains.de plusieurs propriétaires, il sert actuellement à un établis- sement médical, connu sous le nom d’Jnstitut orthopédique, où l'on corrige les diflormités de la taille, et où l'on répare les oùvrages que la nature a manqués. Heureusement qu’un pareil éta- D, bhssement n'existait point chez - les Troyens, car nous n’aurions peut-être pas eu Ésope. Voici devant nous le Rennelagh, si connu et si fréquenté par. les modistes, les grisettes et les commis- marchands de Îa rue Saint-Honoré. Les parties fines se süccèdent sans relâche, dans. ce-temple du plaisir. Il est inu- tile de dire que Lout concour! À donner à ce lieu enchanteur tont l'attrait qui y fixe la foule depais si long-tems. Que de couples amoureux ‘s’y sont donné ren-. dez-vous;, s’y sont enivrés de plaisir; de volupté et.de vin de Champagne! Le duel n°y-vint-it pas aussi régler ses chances meurtrières, et-plus souvent encore 
éteindre sa fureur À l’aspect d’un bon déjeuner? Le misanthropé 25
| dégoûté de la vie, l’amant.trahi, rebuté, l’ambitieux aux espé- rances déçues, le joueur ruiné, déshonoré, et d’autres fous y vinrent enfin dépenser leur de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>40</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>rations étaient divisées en sept pour les cantons qu’ils avaient à parcourir. La première se faisait au bois de Bou- logne et au Mont. Valérien. Les
élèves attendaient leurs professeurs au Poni-Tournant à Paris. Les premières maisons qui fu- rent bâties dans la forêt de Saint- Cloud, formèrent un hameau qui fut nommé Menus - lès -Saint Cloud, À mésure qu’on établit des paroisses dans la campagne, les différens cantons de cette forêt furent partagés entre les deux plus voisine, qui étaient Auteuil et Villiersla - Garenne. Dans la-partie du territoire at- tribuée À Auteuil, fut compris Menus-lès-Saint-Cloud, ainsi que 28 - Le terrain sur lequel fut bâtie, nu xire siècle, l’abbaye de Long champs. Mais comme Saint Cloud se trouvait plus rapproché du hameau des Menus, son nom y fut ajonté. On trouve ce nom dans les lettres datèes du Vivier en Brie, au mois de février 1319, per lesquelles le roi Philippe-le: ong donne aux habitans de Pa. ris et des ‘environs qui avaient
été en pélerinage à Notre-Dame de Boulogne-sur-Mer, la permis: sion de faire construire une é+ glise aux Menus, et d'établir une confrérie entr’eux, avec la clause expresse que le Prévôt de Paris, ou un de ses délégués, serait présent aux assemblées qu'ils tiendraient. Ce qui détermina ces pélerins à choisir cet endroit, fut que deux d’entr'eux, Gérard de 29 la Croix, scelleur au Châteler, et Jean soù frère, donnérent un terrain de cinq-arpens qui leur appartenaient, pour y bâtir l’é- glise. Jeanne Repentie, abbesse de Montmartre, qui était Dame du lieu, leur donna aussi des lettres d’amortissement, L'église fat bâtie en moïns de dix ans, et comme elle le fut sur le modèle de celle qui avait été le terme du pélerinage des Parisiens, ee fut appelée Notré-Dame de Boulogne-sur-Seine. En 1343, elle fut
érigée en paroisse par Foulques de Chanac, évêque de Paris, et le hameau des Menus fat ainsi démembré d'Auteuil, Guil= laume- Michel de Tours parle de cette église dans ses poésies, et du pélerinage qu’il y fit én 1516. Cet édifice est d’une fort belle 30 construction et est bien conserla noble mais } : yé, On y reconnaît . simple élégance de l'architecture } du xive. siècle. Il serait à dési- |! rer qu’elle fût dégagée des. ba- , raques et des méchantes cons- | tructions qui l'entourent; espérons que le conseil municipal de . cette commune, .si riche et qui possède tant de ressources, fera un sacrifice réclamé de toutes parts, en faisant de la place du Parchamp, l’une des jlus belles des environs de Paris. . Le nom dela Confrérie étonffa peu à peu celui des Menus, et il finit. par le faire oublier tont-àfait. On disait d'abord, Boulogne-la- Petite, et cent ans plus tard, on ne dit plus simplement que Boulogne. On'trouve À. ce sujet, dans une vieille chreni- 31 que, que ce fut à Bowlogne-la- Petite appelé qu’un célèbre cordelier, frère Richard, revenu de- puis peu de Jérusalem, prêchait avec tant de succès dans Ja petite église de ce village, qu'on al Jait eu foule de Paris pour l’en tendre. Un jou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre- Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">it plus loin,  sur l'emplacement 
à gauche, qui domine la roùte qui descend assez rapidement à cet endroit. Le pavillon existe encore, et le groupe de maisons qui l'entoure est occupé par une fabrique de cartun.
” Le château de Henri IV était situé en face, de l’autre côté de la route, tout-à-fait dans le fond, et comme à l'entrée d’une carrière qui n’existait probablement pas alors; car cette demeure royale aurait plutôt ressemblé à une caverne de voleurs. Le château de Chaville, pos prement dit, a été bâti de fond en comble, par le marquis de Louvois, qui dirigea lui-même les travaux du parc. Ce ministre avait acheté plusieurs terres, afin 6 de lui donner” toute l’éténdue u’on lui a connue. Ce château ft réunisau domaine de Ja couronne, par l'achat qu’en fit le Roi, pour le joindre à Meudon, Le sol de Chaville est assez froid, ce qui rend son séjour fort agréable pendant l'été. Cette fraîcheur est entretenue-par les bois qui l’entourent. L'église est petite, l'invocation de et sous Notre- Dame, Elle fut construite par les soins de M. Le Tellier, dont elle porte encore les armes à son frontis- pice. Santeuil a publié l'éloge de ce chancelier, dans des vers latins. Ce poëme est intitulé &amp;. Nymphe de Chaville. La plupart des habitans son blanchisseurs, 77 CHAPITRE VII, Sèvres — Son Eglise— La Fon-. taine de Saint-Germain— Le Chäteau seigneurial—La Ma-. nufacture de Porcelaine — L'ancien Pont de bois — Le nouveau, Sèvres tire son nom d’nn petit ruisseau,  qui fut aussi appelé Marinel, et qui vient du côté de Montreuil et de Chaville, pour . se jeter dans la Seine, qui baigne cette commune, L'histoire est muette sur son antiquité. L'église, qui est sous l’invocation de saint Romain, est un monument du xine siècle. Sa position, dans un-renfoncement audessous de la route, lui donne 78. un aspect très-pittoresque, La nef seulement est moderne. Der. ricre cette église, on remarque uns fontaine dontla source est dans l'église même, Elle s’appelle la Fontaine de Saint-Ger- main, parce qu'à l'endroit où elle vase jeter dans la Seine, elle servait de limite à la péchie de l’abbaye de Saint-Germain-des- Prés. . Le château seigneurial se trou- vait un peu plus bas que l’église, vers le midi. C'était un édifice carré,  entouré de fossés; à l’un des coins était une tour carrée aussi, qui formait presque tous les logemens, et qui se terminait par le haut en'espèce de donjon un peu écrasé, C'était une constraction du xv® siècle, À l’entrée, qui portait les armes de 79: Longueil, on lisiit cette sen- 
| tencé, gravée sur le märbre : Animas colentium se Deus, rem et domum êuetur, La manufacture royale de por: célaines entier; figurent Rois de Cette 
ést connue dé monde ses adimirables produits sur la table de tous les l'univers,
° manufacture appartient au domaine de la Couronne, et ses produits sont oflerts en pré- sens Aux souverains et aux prin- ces étrangers avec lesquels -le Gouvernement est en relation.” C'est un établissement que cha cun est admis à visiter, surtou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>101</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">elier d'Or- messon fut enterrée dans le cimetière de cette paroisse, au milieu des. pauvres, comme #tle l'avait voulu par son testament; son mari, l’une des gloires ‘de la haute magistrature, ‘fit son épitaphe. Lui -même, à ‘sa mort, vint la rejoindre; «ei en 1753, les d’Aguesseau les frent inhumer, pour les placer à l’entrée eccidentale du cimetière, et leur. 89.
élever un magnifique tombeau en marbre.
‘Beaucoup de personnages cé- lèbres ont habité Auteuil,  et la maison ‘de Boileau s’y conserve avec un soin tout religieux. Auteuil était autrefois un vignoble fort renommé,  et son vin
était en grande considération. On en envoyait jusqu’en Danemarck, et pour marquer l'estime,  qu’on en faisait alors, les chanoines de Sainte. Geneviève n’en vendaient qu’à des évêques. Ceux de N.-Dame ensgratifiaient leur
église, afin que du revenu, il fût fait, le jour de leur anniversaire, après leur mort, z# repas à quatre services: C'était, comme on le voit, de fort bons vivans que les chanoines de Notre-Dame. Comme Passy, Auteuil a des 96: eaux minérales, mais elles fnrent long-tems négligées; cependant on remarque que dès le xur° siècle, on se servait de la fan- taine qui s’y trouve pour. dési- gner un canton de ce village : ce ne fut qu’au commencement du xvre siècle que l’on se rappels ses propriétés et que l’on en fit usage. | - Ces eaux minérales, comme celles de beaucoup d’endroits aux environs de Paris, indiquent : assez que le sol renferme des mines qui pourraient être avan« tageusement exploitées. Auteuil n’est séparé du bois de Boulogne que par le mur d’eu- ceinte, et l'entrée y eat animée par des établissemens champêtres qui la rendent très - fréquentée das la belle saison. gr
‘Pour venir dans Auteuil nous avons dà nécessairement quitter la grande route de Paris; nous allons -la reprendre et nous nous trouvons de nouveau sur les bords de la Seine,  à la tête du pont de Grenelle. Ce ‘pont pointe de l’île des avantageusement quer avec la plaine toucheà la Cygnes, sert
À communide Grenelle, et donne aux rives un aspect des plus animé. . En approchant de Passy, voyez ce bel amphithéâtre! n'y a-t-il pas de quoi remplir l’album le plus volumineux d’une foule de jolis croquis ? Nous voici de retour au point d’où nous sommes partis, .et je vous laisse, cher Voyageur, en: vous invitant à revenir à Versailles par une autre route. Vous 92 verrez de nouvelles choses et de nouveaux points de vue. D’un autre côté vous n’avez pu tout. bien voir au Musée de Versailles, et en le quittant vous vous êtes promis de revenir une autre fois, Ainsi dong,  au revoir. 3. ge 
| CHAPITRE I. Cimetière de Clamart mn Vas. girard « La Seigneurie de Saint- Lambert — Dictons populaires = Vin de Vaugirard, Iz arrive quelquefois que des noms de villages ont été trans- portés dans Paris sans qu’on en sache bien la raison. Le nom de Clamart a été donné autrefois à oo une croix, dans le-faubourg S. Victor, et ce nom a passé à un cimetière appartenant à l’Hôtel Dieu de Paris, De manière-que d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>s avez vo, et ui vous a fait rire : c’est Cazot, l'acteur des Variétés, qui le ma4in sert le canon sur le comptoir, 
À l'ouvrier des manufactures de Puteaux ou à ses vignerons,  et qui va le soir endosser la casaque et la perruque de la joyeuse Thalie du théâtre des Panoramas. Evariste Dümoulin, qui, après 166 avoir été simple feuilletonniste du Constitutionnel, en devint fit bâtir une maison de campa- l'un désprincipaux propriétaires, gne, qu'il venait habiter trèssouvent, jusqu’à sa mort. Cette maison se trouve située sur les bords de la Seine, près de la propriété de M. Sellière. on loin de là se trouve une aatre propriété appartenant à M. Bataille, ancien tapissier de Ja duchesse "d'Angoulême ; elle fat divisée par ce propriétairé, pour y construire une demi-dou- zaine de maisons de campagne, toutes plus jolies les unes que. les autres, La fête patronale de Puteaux tombe le vendredi de la Passion, et on la célébrait le dimanche des Rameaux, comme étant le plus 167 rapproché dela Notre-Dame-de- Pitié, dont la paroisse invoque le patronage (1).
| CHAPITRE
* SUTESTLE mms Maisons sance III. de Plai- sur la Seine—Le -vil- lage — L'église = Les 
— Evénemens vins kistoriques — L’envoyé turc — Les mendians—Le Mont- Valérien-… La vue L'abbaye de Longchamps—Les pélerinages. En suivant les bords de Ja Seine, et à peu de distance du château, sous le nom du duc de Feltre, se trouve un autre châ.- teau appartenantà l’un desriches 
(1) Foyes à la fin de ce volume, p. 239, Souvenirs et Anecdotes sur Puteaux, 168 banquiers Rothschild. Cette de-Meure-est magnifique, et sa position sur la rivière est des plus avantageuses, De là et jusqu’à. l'extrémité de Suresne, ce n’est plus que maisons de plaisance, 
‘et toutes, comme un essaim de jeunes Sylphides au milieu d’une 
‘salle de bal, semblent se dispu- 
‘ter le prix de la beauté. - . Voici celle de M. Truelle, le colonel d’une légion de la garde- - nationale de la Banlieue de Paris, Elle fait le coin de la rue qui couduit dans l’intérieur du vil- lage eh venant du passage de la 
‘Seine qui conduit au Vois de 
‘boat de la terrasse qui longe le Boulogne par Longchamps, Au 
‘bord de l’eau, est un petit pavillon hexagone. Je me contente seulement de vous le. signaler, 169 attendu que c'est moi qui l'ai construit depuis les fondations jusqu’au comble, : À lextrémité du village, se trouve le joli château de Ia princesse de Vaudemont, qui renferme des objets d’arts d’une grande valeur et très précieux. Il y existe un joli petit. théâtre où -mademoiselle Mars vint’ jouer la comédie, et une chapelle fort
élégante où vinrent officier plu: sieurs prélats illustres. L'histoire est muette sur l’origine du village de Suresne, qui
étaitjadis du doyenné de Châteaufort. La terre où cette commune est située, a appartenu au Roi -Charles-le-Simple, en. 918 ;’de même que Rueil, qui n’en est qu’à une demi-lieue, appartenait 
à Charles-le-Chauve, avant qu'il 370 Je donnât au monastère de Saint- Denis, Ce village est au pied du Mont-Valérie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>189</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">n est arrivé à la: grille, il faut encore monter’ quelques centaines de degrés, pour arriver sur la terrasse supérieure; aussi on a grand besoin de se reposer lorsqu'on y est. .… Arrivé au haut des degrés qui forment le perron en avant du mar d'enceinte, on se trouve en face d’une statue de la sainte Vierge, chargée de fleurs et d’ornemens, et éclairée par de nom- breuses bougies, Là, les pèlerins font ordinairement la prière d’entrée, et donnent une offrande qu’ils jettent dans le tronc, qui leur présente sa gueule béante; 177 car. partout il faut’ donner. On trouvait aussià eet endroit une boutique où l'on pouvait se pro- curer deschapelets, des petits livres, des images, des bagues et des médailles, le tout ayant reçu ou étant prêt à recevoir la bénédiction.
| De chaque-côté de la montée des degrés se trouve un cimetière destiné à la sépulture de tous les bienfaiteurs du lieu, et qui font partie de la congrégation du Calvaire. L'un est le cimetière de. Saint - Joseph, et Pautre de Notre-Dame-des-Sept Douleurs, Arrivé sur la terrasse supé- rieure, cher Voyageur, vous pou- vez admirer un nouveau point de vue qui ne le cède en rien à ceux que vous avez vus à Saint12 178 . Cloud, à Meudon et à Bellevue. .. Vers le sud-onest, on voit Saint-Cloud, son église, ses casernes et son château, qui se dessinent sur l’épaisse verdure du parc et des bois de plus loin Clamart, les de Vanvres et d’Issy, ment le premier plan Meudon; hauteurs qui ford’un im- -mense horizons puis Paris, et la Seine. qui s’en échappe, pour former un circuit qui s’arrondit avec grâce sur la campagne la plus riche et la plus variée qu’on puisse imaginer, et allant se perdre À Saint - Denis, que vous 
+oyez À la gauche de la butte Montmartre. La voici cette basilique à la flèche élancée, qui renterme tant de souvenirs, tant de grandeurs à côté du néant! Charles X,.lorsqu'il venait en 179 pèlerinage au Calvaire, et qu'il venait à tourner les regards vers cette royale nécropole, ne sé doutait certainement pas qu’il n’y aurait là point de place pour lui, et que la’ terre d’exil seule lui offrirait un tombeau. Encore un peu plus loin, sur la gauche, on aperçoit Montmorency, qui dorñine la merveilleuse valléé qui lui emprunte son nom. Montmorency, oùvous
êtes allé voir l'ermitagé de Jean Jacques Rousseau, la maison où est mort Grétry, et qui fut assiégée par les députés liégeois, qui venaient réclamer le cœur
‘que leur avait légué leur harwmonieux compatriote, après une  indiflérence et une ingratitude de plusieurs années. Ramenez vos regards maintenant en .sui- +60 vânt le cours de la Seine; apercevez - vous la gare de Saint- Ouen et les longues cheminées des machines à vapeur que l’on voit dans les environs? Vous voyez le pont d’Asnières, et à côté le pont du chemin de fer de Saint - Germain, et les wa- gons qui le parcourent avec la rapidité de Péclair. Celui de Versailles s’embranche à cet endroit et va sillonner sous nos yeux toute la campagne jusqu’à Saint-Cloud. De l’autre côté de la Sei</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>228</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ciennes — L’Aqueduc Marly-le-Roi—Rocquencourt 
—— et Saint-Antoine, En quittant le village de Bou- ival, mous arriverons bientôt à arly ARTE trouve entre Versailleset Saint-Germain-en-Laye, et qui jouit d’une grande célébrité,  qu'il doit principalement
À la fameuse Machine connue par toute la terre. Hervé, seigneur 216 féodal du moyen-âge, donna, en . 1087, l’église de Marly aux moines de Coulombs,  au diocèse de Chartres, pour en jouir, et de tout ce qui en dépendait, après la mort de deux chanoines qui : la desservaient. Hervé tenait cette église par droit d’héritage. Ellé se trouvait sousle patronage de la Vierge; mais une autre.
église fut bâtie pour les habitans, et ceux-ci la consacrèrent à saint Etienne, qu’ils adoptaient pour patron, Il y avait-en outre une deuxième paroisse à Marly, et le patron de cette dernière était saint Vigor, que’ 45 Häbitans fêtent encore tous les ans au -mois de juin; mais l'érection de la paroisse de Saint-Vigor ne détruisit point celle du titre de Notre-Dame. Ces deux paroisses 217 furent d'abord appelées l’une Marly-le-Château, Marty et l'autre e-Bourg. La première est actuellement le village de Port- Marly, et l’autre celui de Marly de-Roi. : Port-Marly se trouve tout-à . fait au bas de la colline et sur la route de Saint-Germain, C’est à Port-Marly qu'était construit le château royal dont j'ai donné une. description rapide dans le Nouveau Guide du Voyageur à Versailles. Je compléterai ce que j'ai dit en ajoutant qu'il fut la résidence de linfortuné Roi d'Angleterre, Jacques H, et qu’au milieu de ce qui reste de cette royale résidence, on trouve encore le tombeau. marquis de Feretti, dernier jeton des doges de Venise.
{ re— du re Le gb. 218 encore aujourd'hui une contenance degnaganis.arpenes avec tous les bâtimens nécessat-. res à son exploitation. Cette superbe localité réunit tous les genres de convenances pour la double destination d’un grand 
établissement d'instruction et d’importances usines, dont le projet est sur le point de recevoir son exécution. C’est un des plus grands bienfaits de la révolation de 1830, celui de livrerà des établissemens agricoles des terrains immenses, ‘et d'une grande fertilité, qui jusqu’alors
étaient consacrés aux Jouissances de quelques riches, mais perdus pour le pays! Le Voyageur me permettra de revenir aussi sur la Machine de Mariy, et pur son inventeur 219 Rennequin Sualem. \] est généralement répandu dans le public que ce célèbre machiniste a eu les yeux crevés par ordre de Louis XIV, aprés avoir exécuté son chef-d’œuvre. Où donc a-t-on vu cela? quel est donc le mauvais plaisant, ou pour mieux dire, le mauvais citoyen qui a pu forger un conte aussi absurde et aussi outrageant pour la nation? Ce n’est pas en France que l’on mutile les savans utiles, pour les récompenser de leurs précieux travaux. C’est déjà de trop de l'indifférence qui accueille quelquefois leurs découvertes ou le fruit de leurs veilles. Lestravaux de Rennequin Sualem ont été dignement récompensés par Louis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ourtisane,. à Versailles,
‘ 70 Duxas, chimiste à Putéaux, Sa: mort tragi 163 Dumow Lin (variste },. homme de lettres. Sa maison de cam. pagne, ge.  . Faux MINÉRALES d'Auteuil, Leur découverte,   de Passy, 165 
"89 19 250 Faux de Saint-Cloud. Leur ver- tu miraculeuse, Ecoze Mirrraims fondation, 
‘Page de Paris. Sa 38 95 Evrsasera De France, sœur de Louis XVI. Sa maison de plaisance à Versailles, 90 Ex Tre PÔT GÉNÉRAL de tabac, à Paris, 8 ERMLTES du Mont-Valérien, 375 Evxiorie (le roi d') à Rueil, Son épitaphe, 207 F. Fezvrs (château du duc de), à Puteaux, . Fère pe L'Épée,  à Vanvres. Causes de son abolition, Fonraixe pu Roi, à Ville-d’Avr'ay; Fonw Tains pu Sa INT-GERMAIN, 
à Sèvres, François Éer, seigneur de Vanvres, FRANKUIN, habita Pas sy». 16a 251 G. Garzaux de Nanterre, Page 198 Gzwprox (notice biographique sur), . 86 Gexeviëve (sainte). Notice his- torique sur cette patrone de Paris, et les pélerinages qui se font en son honneur, 190 Grnarn ne LA Croix, fondateur de l’église de Notre-Dame de Boulogne ; 29 GRre NELLE (Be Au-). Nouveau village, 134 Gre Nouiz Lère (la), ancien fau. bourg et guinguette de Paris, 7 H. Hôrez pe Breracxe, manoir de. Nijon, 1. Izx des Cygnes 2 des Maires”
— de Neuilly, 
— Séguin, à Sèvres, ancien it . 15 id. 156 8 
| lle des 292 Treilles, 
… des Vaches, Page,  Invazioxs (Hôtel des), façade du sud, . Issy, notice historique sur cette commune .. Javezct Ssax vu . 3. 
(moulin de}, Housser: Précis de la 15 id, 95 43: 337 mort de Henri IX, 17 JoséPxinx {l'impératrice ), son tombeau à Kueil,
“ 201 K, Ker Gonzay {comte de}. Sa mai- son de campagne à Puteaux, 164 L. Lanezassé, négocidnt 
à Pu- teaux, Seryices qu'il rendit à cette commune, 163 Lanwrerne de Démosthènes, dans le parc de Saint-Clousl,. 49 Laucrer, maître de pension à. Versailles, , 66 . ‘253 La Vazriène, religieuseà Chail. lot,
‘
° Phge Lécion-n'Honweur. Snceutsale 
à de la maison royale de Saint: Denis, au Mont-Valérien, : 183 Leroy,  Puütéaiix, auteur de la médecine qui porte son nom, 164 Lowccnamrs (abbaye de). No: : tice historique sur ce célèbre -étalilissement relipieux, 180 Louveciexwes. Notice sur tette cominune, . 228
‘M. Macnine ng Maury. Notice historique sur l'antienne et la nouvelle, 
| Ma»rib (chätéau de), . Maison pes Léowanrb, fameux typographes, à Ruëil, .. Maïsons px PLarsance de Saint- Cloud,  .  .— 
” DE SANTÉ, hlssy, 7" 
à Passy, Mar-Maisox, Notice historique sur cètté résidence, Manuracrurs de poïtelainc,
à Sèvres, 7 218 150 208 . 46 1 17 200 59 254 Page 15 Maquerezue (ile), Manszur, ancien jardin public,   138
à Paris, Manine L,  petit ruisseau de Sè77 . vres,
| Manzv, oticehistoriquesurce 215 bourg, Manzy-xe-Ror, Mars qui), célèbre comédienne. Son apostrophe à l’insolence des gardes-du-corps, Maæwporaws du Mont-Valérien, Menus-LËs-Sarn T- CLOUD, aucien hameau, Meupox. Notice historique sur cette commune, Mézsrat, historiographè France. Ecrit lui-même
épitaphe, à Chaillot, Minimes (Voyez couvent de son 230 69 173 27 107 18 des . Bons-Hommes), </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet> le même tems qu'Henri 1V
…. assiégeait Paris. Voyez au-desssous du pont d'Iéna une petite Île qui semble le joindre au pont de Grenelle; c’est l’île des Cygnes, On Pappe- lait autrefois par corruption /’{/e Maguerelle, et elle servait au la| vage des tripes que l’on appor: tait des boucheries, pour être ensuite distribuées aux tripiers. . On y faisait aussi de l’huile de tripes, qui futemployée, pendant un certain tems, Aux réverbères et aux lanternes de Paris. . Vers le xve siècle, cette île fut aussi appelée /es Mottes de Scrmonitre, parce que, vers ce tems, la rivière cessa de séparer le des Vackes de celle des Treilles; on les distingua encore 16 long-tems après; mais la sépara- tion finit par se combler :natu- rellement et par les travaux qui |
y furent faits. Depuis la première révolution, plusieurs projets vou- laient destiner cette île à l’éta- blissement d’un hôpital général . our la ville de Paris, afin d’a- battre entièrement l’Hôtel-Dieu, et aérer enfin le quartier de la Cité et ses environs. Îl est pro- bable que de tous ces projets au- cun ne sera exécuté, 
| . Maintenant, promenez vos re" gards sur le magnifique panora- ma que vous avez devant vous, Vos yeux vous en diront plus que je ne pourrais le faire, surtout si vos souvenirs vous rappellent les divers épisodes .du. Champ-de-Mars, ceux de la plaine de Grenelle, dvec leurs revues, 17 leurs grandes manœu- vres et leurs exécutions militaires. Cherchez: vous verrez l'en- droit où le brave et malheureux Labédoyère paya de sa tête son dévouement à l’empereur, et où il fut fusillé par des soldats qui, peut-être, l'avaient suivi à la victoire. Nous. sommes 
‘ environnés ici de maisons de santé. Celle du
“docteur Pinel est tout près. On se rappelle que cette maison fut autorisée à recevoir des détenus portiques dont Ja santé se trouvait altérée par le séjour infect des prisons de Paris. LE village de Chaillot fut réu- ni à la ville de Paris en 1659, sous le nom de faubourg de la Conférence. Il a donné naissance 
à Jean-du-Housset, reclus du 2 18 Mont-Valérien, et qui devint fa. méux en prédisant à Henri III et Henri IV leur fin tragique. L’historiographe de France, Mézeray, y avait une maison de campagne. Îl voulait s’y faire en- terrer; il avait même donné la description du mausolée qu’il voulait qu’on lui élevât. C'était | un obélisque posè sur un piédes‘tal, orné de.bas-reliefs, et sur le fût de l’obélisque devaient être | gravés des livres ayant pour ti- | tres: Anecdotes, 7 Je n'ai pu découvrir encore pourquei on a donné aux habitans de Chaillot le nom d’ÆZuris, ni la cause de leur antipathie pour les Cailloutins, avec lesquels des rixes, quiressemblèrent quelquefois
À des batailles, liens Ia ont.eu 19 Nous pouvons maintenant descendre la rampe et nous diriger vers Passy par la petite barrière. CHAPITRE IL Passy — Ses Eaux minérales — Le Devin de village lin —= Béranger. Frank-   Le village de Passy est tout nouveau, et c’est peut-être à ses eaux minérales qu’il doit .son existen</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">us les mar- chands de vin étalent et annon- cent sur leurs enseignes des pois- sons de toute espèce et à toute sauce,
| ne Voici la ferme des Mouli- . neaux; tournons à droite, puis à gauche, et nous serons bientôt
à Issy. Issy, Zssiacum. Ce village doit: son nom, disent les auteurs an- ciens, à la déesse Zsis, qui y avait un temple et un collège de pré-' tres. L'une des plus belles et des plus anciennes ivaïsons qu'on 133 remarque, appartenait au prince de Conti, Elle avait. été bâtie TUE. VI pat PAPE A6 DIRES lépirateret-Pun-dese aonter-de lus" TÎch ES Hers-desu tems. Le prince y.fit faire des embellissemens considérables et la fit richement meubler, . On remarque encore une au- tre maison qui eut successive- ment pour propriétaires, De Vanholes, \e maréchal D’Estrées,: et le cardinal, qui y mou- tut en 1743. Le corps de ce cé- lèbre cardinal resta déposé dans l'église paroissiale d’Issy jusqu'à ce qu’on le transportät dans, le tombeau. qu'on lui avait préparé dans la collégiale de Saint-Louis du Louvre. : Le er sil y avait à Issy une abbaye de
‘Bénédictines, qui n'avait été d'a- 133 bord qu'un’ prieuré, et qui fut ensuite érigéé en abbaye par Louis XIV. Ëlle fut fondée par
‘Fraçoise-Henriette de la Fontaine. Il paraît que les mœurs un peu relâchées de ces religien: ses avaient forcé de disperser la communauté en 1751. $es biens furent réunis à l'abbaye de Gércy en Brie, pour les religieuses dé saint Augustin, Cette abbaye fut remplacée par la communauté des prêtres de saint François de Sales, qui étaient auparavant sur la paroisse de S.-Médard. L’enclos de l’abbaye d'Éssy, ainsi que l’église, était fort petit. la restauration a rendu à S.- Sulpice le’ séminaire que cette
église possédait anciennement à Issy. Le jardin de cette maison est spacieux et en bon air. On y 134 remarque une chapelle bâtie sur le modèle de celle de Lorette, en Italie, Méssieufs de S.-Sul- pice ne permettaient pas que l’on dit la messe ex perruque au prin“ cipal autel de cette chapelle. . Gettemaïson a appartenuadis 
à la reine Marguerite, Le corps de bâtiment du milieu est de son tems; les peintures que Fon y remarquait encore il y a quel- ques années, étaient à fresque.
… Après le sac de l’archevêché, en. 1821, M. De Quélen vint se réfugier à Issy, où il attendit que la tempête populaire füt calmée, pour rentrer à Paris, 
© .- La plaine de Grenelle est bien changée. depuis: 1820! La.garni- son de Paris trouverait. difficile- ment à y-faire ses grandes ma: nœuvres et la petite: guerres on 135 chercheraît en vain la place où avaient lieu les exécutions militaires; et si le théâtre élevé par les frères Sévestre n’est pas construit'sur l’emplacement où Labédoyère tomba sous quelques balles françaises, c’est le hasard seulement qui ne l’a pas voulu. Aüjourd’hai la plaine de Grenelle est peuplée de fabriques et de manufactures, toutes de cons- tractions qui attestent le talent des architectes. Le nouveau vil Jage a signalé sa fondation par le couronnement d’üne rosière, cérémorie </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>215</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Saint- Louis</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good"> ouvrages de Sarrazin. Mais un monument moderne,  qui attire l'attention de tous les étrangers, c’est le 202 
| tombeau de l’impératrice J'oséphine, élevé parla piété filiale de ses deux enfans, Eugène et Hortense Beauharnais. Il est tout en marbre blanc, et d'une cons truction admirable, La statue de cette femme sublime est un des
‘premiers chefs-d’œuvre de sculp: ture de l’école moderne. Ce monument, d’une si élégante simplicité, commande en quelque sorte la contemplation! Muette expression des regrets qui s’at- tachent aux souvenirs qu'il est . destiné à perpétuer! .… À l'extrémité de ce bourg, du côté du sud, où voit encore les débris d’une chapetle dédiée À - säint Cucufat, où l’on allait en pérernages et où l’on brûlait des ougies il y a peu d'années en- core, On disait vulgairement lé . 203 chapelle de saint Quiquenfat La duchesse d’Aiguillon avait fondé au xvire siècle,  Rueil, un établissement des Filles de la Croix. C'est cette communauté qui fut le berceau du monastère de Saint- Louis, établi à Saiñt Cyr, et qui devint si célèbre süus le règne de Louis XIV. Rueil, qui de terñs immémo— rial a ‘été résidence royale, fut encore célèbre dans-les derniers siècles y par le château de la Mal Maison,  où se sont accomplis tant d’événerens, qui tous ont eu une grande portée sûr les destinées de la France. Ce nom de Mäl- Maison était déjà connu dès le treizième siècle, pour être celui d’un fiéf de Ja paroïsse de Rueil. Il tire sa dénomination de l’arrivée des 204 Normarids, au neuvième siècle, Comme ils débarquèrent dans ces endroits-là, et que leur venue y fut très- fatale,  il en resta les .noms de Malus-Portus, Mala- Mansio, et peut- être aussi de . Malus-Repastus, Ge lieu n’était en 1244. qu’une simple grange
‘ appelée Mala-Domus. - Etant devenu depuis une propriété du cardinal de Richelieu, Al acquit une grande importance, On sait combien la Journée des : Dupes y est liée, et la condamnation du maréchal de Marillac n’est pas l’événement le moins remarquable qui ‘s’accomplit à Rueil. Le procès de ce malheu. reux maréchal y fut instruit par
* deux commissaires qui étaient les créatures et les âmes damnées du cardinal-ministre, et un arrêt de ., 205 mort devait nécessairement en
être la conséquence.
‘ : La Mal-Maison reprit son importanceen devenant la demeure de madame Beauharnais. Puis, cette importance s’accrut encore par l'avènement de Napoléon à l’Empire. Les souvenirs, qu’à ce: sujet, ce lieu rappelle, sont encore présens à toutes les mémoires. Là, l’Tmpératrice infortunée vint chercher des consolations
à la répudiation qu’elle-même, dit-on, avait conseillée. Napoléon, assure-t-on encore, y revint après retremperson courage uprès de cette femme, si bonne, i sage et si vertueunse, Puis, es revers arrivèrent,  et les vis étrangers, dont elle avait xcité l'admiration, sont venus our ainsi dire, l'étouffer en 206 : l'embrassant. Ses derniers momens ont encore présens à la mémoire de tous les habitans de Rueil ; ils vous en feront le récit naïf et t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet> Armagnäcs,  et de la re- prise par les Bourgnignons, Il paraît qu’en 1411, il était en par- tie de bois, et qu’on yavaitcons- truit une forteresse sur toute sa longueur. Le roi Henri II le ‘fit rebâtir tel que nous le voyons,  ses dépens, en 1556. Sully rap- porte, danë ses mémoires, que a proxince de Normandie con- tribuait À son entretien. Voici un conte que l’on débite ‘sur l'entrepreneur de ce pont : « Le diable lui apparut un jour, et s’engagea de l’achever, sous la condition qué l'entrepreneur lui livreraitle premier qui y passe- 36 rait, Il paraît qu'il était plis malin que le diable, car il lança un chat devant lui, qu’il chassait
à conp'de pierres, et ce chat fut le sâlaire du diable, »   Les petites Annales de Saint Cloud, aux années 1525, 1568; 1590, 1591, parlent d’évène- mens Jont. qui seraient arrivés sur ce Näguère encore, on par- fait beaucoup des filets de Saint Cloud, pour tous les cadavres que la Seine venait y déposer, ainsi qu’une foule d'objets avariés; mais la Morgue aujourd’hui va chercher sa proiarailleurs, et elle réussit, . Nous voici arrivé À Saint Cloud. Cette petite ville, théàtre de tant d’évènemens, s’appe- lait autrefois Novigentum, Nogeñt-sur-Séine; mais S.-Cloud 37 
(Clodoald), l’un des fils de Clodo- mir;roi d'Orléans, et petit-fils de Clovis et de sainte Clotilde, s’y
étant retiré pour éviter les persécutions de ses oncles, et même la mort, la vie sainte qu'il y mena, et les miracles qu'il y fit, donnèrent lieu à divers éta- blissemens qui s’y formèrent insensiblement, et ce bourg prit le nom de ce prince, qui en.fit présent à l’église de Paris. Il paraît que cette ville lui était échue
à la mort de Childebert, dans le changement de la distribution des terres. Saint Cloud y avait fait constraire un inoûtier, sous l’invocation de S.- Martin, et dans lequel il se renferma avec quelques autres religieux, après s'être rasé lui-même la bte. Les évêques de Paris jouirent 38 long-tems du droit d'exiger des habitans de Saint-Cloud, le jour dé S.-André, autant de taille qu’il leur plaisait. C’est Char- les IV qui les avait condamnés à ce droit coutumier, La bonté de l’air qu’on y res- pire, et celle des eaux, rent les habitans invitè- de Paris à y avoir des maisons de campagne. Cette fantaisie w’est pas nouvelle, Les huit colonnes de marbre qui ornaient l'église, témoignent qu’elle a été l’objet de grandes munificences. Les eaux avaient, dit-on, la vertu de guérir les 
écrouelles; mais il paraît que le tems a détruit cette vertu, et effacé le nom de ceux qu'elle a guéris, car on ne les trouve nulle part, Le Voyageur ne sera peut- 
être pas fâché de savoir ce que 39 rapporte l'abbé de Bœuf à ce su- jet.i « Il y a un os du doigt de
» S.-Cloud, enchâssé dans un re» liquaire de cristal, soutenu
» d’un pied de ‘vérmeil doré,
» émaillé et ancien,  ue l’on
» porte en procession es pre- 
» miers mercredis du mois. On
» trempe cet ossement en forme 
» de croix dans l’eau, que l’on
» bénit pour les malades, dont
» l’oraison se tr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Saint-Germain-des- Prés</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">pice. Santeuil a publié l'éloge de ce chancelier, dans des vers latins. Ce poëme est intitulé &amp;. Nymphe de Chaville. La plupart des habitans son blanchisseurs, 77 CHAPITRE VII, Sèvres — Son Eglise— La Fon-. taine de Saint-Germain— Le Chäteau seigneurial—La Ma-. nufacture de Porcelaine — L'ancien Pont de bois — Le nouveau, Sèvres tire son nom d’nn petit ruisseau,  qui fut aussi appelé Marinel, et qui vient du côté de Montreuil et de Chaville, pour . se jeter dans la Seine, qui baigne cette commune, L'histoire est muette sur son antiquité. L'église, qui est sous l’invocation de saint Romain, est un monument du xine siècle. Sa position, dans un-renfoncement audessous de la route, lui donne 78. un aspect très-pittoresque, La nef seulement est moderne. Der. ricre cette église, on remarque uns fontaine dontla source est dans l'église même, Elle s’appelle la Fontaine de Saint-Ger- main, parce qu'à l'endroit où elle vase jeter dans la Seine, elle servait de limite à la péchie de l’abbaye de Saint-Germain-des- Prés. . Le château seigneurial se trou- vait un peu plus bas que l’église, vers le midi. C'était un édifice carré,  entouré de fossés; à l’un des coins était une tour carrée aussi, qui formait presque tous les logemens, et qui se terminait par le haut en'espèce de donjon un peu écrasé, C'était une constraction du xv® siècle, À l’entrée, qui portait les armes de 79: Longueil, on lisiit cette sen- 
| tencé, gravée sur le märbre : Animas colentium se Deus, rem et domum êuetur, La manufacture royale de por: célaines entier; figurent Rois de Cette 
ést connue dé monde ses adimirables produits sur la table de tous les l'univers,
° manufacture appartient au domaine de la Couronne, et ses produits sont oflerts en pré- sens Aux souverains et aux prin- ces étrangers avec lesquels -le Gouvernement est en relation.” C'est un établissement que cha cun est admis à visiter, surtout quand on est étranger. L’éloge des porcelaines de Sèvres est au Jourd’hui superflu, et il ne peut s'exprimer que par l’admiration qu'excitent çes petits chefs-d’œu- 60 vre qui en sortent tous les jours,  Tous les ans, à la fête com. munale de Sèvres, l'entrée de la manufacture est ouverte au pu. blic, et les plus jolies pièces sont exposées à la curiosité avide des amateurs. Une exposition a également lieu au Louvre, et l’on y remarque des objets de fantaisie d’une valeur inappréciable, qui attestent que cette manufacture. est unique au monde, et qu’elle ne peut avoir de rivale. Les vi-. traux y ont été essayés; ils ont. parfaitement réussi; les artistes. ont prouvé que cette industrie n’a. Jamais été perdue, et que quand on voudra, elle reproduira les merveilleuses verrières que nous . admirons dans les grandes églises. : Le pont de bois, qui n'existe 81 plus depuis quelques années seu- ement, avait vingt-une arches, et était séparé dans sa longueur par une ile, connue aujourd’hui sous le nom de l’fe Séauin, et que nous admirions du faut du parc de Saint-Cloud, dans la Janterne de: Démosthènes. L'archit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">eprésentée, en marbre blanc, soulevant la pierre de son tombeau, et les 127 veux tournés vers le ciel, paraissant implorer le pardon de ses péchés. Nouvelle Madeleine, eaucoup lui seront remis, car si l’on en croit l’indiscrétion des vers suivans, qu’on lit au bas de son nom, il paraîtrait qu’elle a beaucoup aimé: Dieu, dans sa clémence infinie,
À pour jamais réglé son sort; Sans chercher quelle fut sa vie {1}, Songe à l’inexorable mort, Et pour elle et pour toi, mortel, arrête 
{et prie. Un ange placé dans un nuage au-dessus, vient, en effet, en lui
(1) On a effacé ce vers indiscret et médisant, et on a mis à la place celuici! Pour régler saintement a vice, 120 présentant une couronne, lui an- noncer que la miséricorde divine est infinie.
|
‘ Je vous quitte de nouveau, cher Voyageur; et je vousattends au bas de Sèvres, pour vous reconduire jusqu’à Paris. . 129 veine Retour. bn CHAPITRE IV. Le bas Méudon — Issy — Mai- sons de plaisance — L’Ab Le Se: baye de Bénédict=ines minaire de Saint-Sulpice — La Plaine: de Grenelle =« Beau-Grenelle. Fidèle aurendez-vous, je vous attendais, cher Voyageur, enre- cherchant la trace du château de Sèvres; dont je vous avais entre- tenu lors de notre premier voya9 130 ge. Tout a disparu, et sur l’emplacement se sont élevées de nombreuses maisons de blan- chisseurs. Ainsi, nié cherchez pas le vieux château à la tour carrée et donjonnée : elle n'y est plus. Au bas de Sèvres, nous tournerons à droite, et nous longe- rons la Seine jusqu’à la ferme des Moulineaux. Sur la gauche, avant de quitter Sèvres, on remarque encoré les deux pavillons qui formaient la tête de l'ancien pont où fut enlevé M. Ze Premier, en 17... Plus loin, le port où furent amenés, en 1822 et 1823, les premiers bois de sa- pin de Suède que l’on emploie tant actuellement dans la menui-. seriez; puis la verrerie de Meudon, où les ouvriers qui y travaillent, y naisseñt, y vivent et. 13: y meurent; et enfin, les carrières et les ateliers où l’on tire et l’on prépare le blanc connu dans lé inerce sous Ie nom de blanc Sp Pagne. L'nest pas difficile de voir que, dans ce pays, la pêche joue un grand rôle. Tous les mar- chands de vin étalent et annon- cent sur leurs enseignes des pois- sons de toute espèce et à toute sauce,
| ne Voici la ferme des Mouli- . neaux; tournons à droite, puis à gauche, et nous serons bientôt
à Issy. Issy, Zssiacum. Ce village doit: son nom, disent les auteurs an- ciens, à la déesse Zsis, qui y avait un temple et un collège de pré-' tres. L'une des plus belles et des plus anciennes ivaïsons qu'on 133 remarque, appartenait au prince de Conti, Elle avait. été bâtie TUE. VI pat PAPE A6 DIRES lépirateret-Pun-dese aonter-de lus" TÎch ES Hers-desu tems. Le prince y.fit faire des embellissemens considérables et la fit richement meubler, . On remarque encore une au- tre maison qui eut successive- ment pour propriétaires, De Vanholes, \e maréchal D’Estrées,: et le cardinal, qui y mou- tut en 1743. Le corps de ce cé- lèbre cardinal resta déposé da</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>116</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>long sur seize de largeur, et est formée par quatre rangées d’or- mes. Autour du bâtiment, au niveau de la cour, règne une su- perbe terrasse de deux cent seize. toises de longueur, sur vingt de largeur. - ÏL y avait très-anciennement
‘à Vanvyres une fête assez singulière, que l'on appelait la Fée de PEpée, On la célébrait le jour de la Trinité. Ce jour-là on proposait un prix pour la course qui devait se faire en commençant à la porte d’Enfer (qui se trouve aujourd’hui la place Saint Michel), et se terminer à la porte de Vanvres. Le prix ad- 19{ jugé au coureur qui arrivait Je premier à cette porte, était une 
épée d’une valeur considérable. On fat obligé d’abolir cette fête, parce qu'elle devenait chaque année un sujet de querelles et de batteries entre les concurrens. Avant cette suppression, il y avait eu une contestation assez vive entre l’abbaye de Sainte-Géneviève et les habitans de Vanvres au sujet du signal que l’on devait donner pour commenter cette course. Les chanoines de Sainte-Geneviève prétendaient jouir de ce droit en leur qualité de seigneurs temporels de Vanvres, et comme en en ayant la ossession depuis très long-tems. es habitans alléguaient d’autres raisons pour infirmer le pré- tendu droit des chanoines, et 105
établir le leur. Après beaucoup de débats, cette affaire fut arrangée par un accord que Jean de Boret, alors abbé de Sainte-Ge- neviève, passa avec eux en 1342. Vanvres est très fréquenté par les. Parisiens, qui y. trouvent tous les -agrémens que l’on recherche quand on habite la ville, L'église est une des plus ancien- nes des environs de Paris; son - patron est saint Remi, que l’on fête le 13 janvier, jour du décès . de ce saint. 
| De Vanvres, nous nous diri- gerons sur Clamart, dont le cimetière se trouve À une liene et demie de distance, je ne saurais vous dire pourquoi. Le territoire de Clamart est fort étendu; il 
| touche d’un côté à Bièvre, et va jusque sous les murs du parc
&amp;
} 106 de Meudon. Nous aurons soin cependant de nous diriger toujours sur la droite, afin d’arriver
à Meudon. Ce qu’il y a-deremarc quable à Clamart, sont les mai- 
‘sons de campagne, et sur le haut de la montagne, la vue générale de Meudon, de ses environs, du château et du parc. 107 CHAPITRE IL. Meudon L'éplise— Rabelais Le chäteau—Son érection er maison royale Carrières de Meudon
— Maisons religienses—Description
— Madame
— Bellevue Son du château de Pompadour Sa position— 
état actuel—Le Meudon. Meuuon dans le fond partie de la sud-est. 11 bois de se trouve presque d’un vallon, sur la côte qui regarde le passe au bas de la vallée un petit ruisseau qui n’a point de nom et qui fait tourner quelques moulins avant de se jeter dans la Seine. 108 L'église est d’une construction qui rappelle l’époque qui a succédé à celle de Îa renaissance; elle est de 1570. Elle fut d’abord consacrée à saint Martin; mais les habitans lui ont adjoint un deuxième patron, qui est saint Blaise. Le dauphin, fils de Louis XIV, ayant échangé sa terre de Choisy-sur-Seine cont</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">. g Ce 3 coùvent était une espèce de pa lais que Catherine de Médicis fit bâtir, ét que le maréchal de Bas: sompierre habita. Henriette dé Francé, reine d'Angleterre et femme de Charles Ier, après là mort tragique de ce prince, fit de cétte mäison royale, qu’on lui avait donné pourretraite, un refuge pourles religienses qu’ellé amena avec élle. Cherchez aussi la trace de l’église de ce couvent: vous n’y trouverez pas mêmeune seule pierre dés toinbeaux où
était conservé le cœur de cette Henriette de France, de son fils Jacques IT et de la princesse Ma- rie, sa fille, morte à Saint-Germain en 1712, et de a sépulture de ‘la reine Marie-Béatrix-Eléo- nore. fille d’Alplionse IV, duc de Modène ; femme de Jacques, Il F 
* 4 Vous trouvez actuellementeur l'emplacement, une admirable maison que fit construire François Ler, et qui fut apportée par morceaux, de Fontainebleau, sous la restauration. Ce monument est très-curieux à visiter. La Savonnerie n'existe plus non plus; les manufactures des Gobelins et celle de Beauvais partagent actuellement, avec un grand avantage, la précieuse industrie de cet établissement. Quelques pans de murs restent encore, et bientôt tout aura dis- paru. La manufacture de tapis avait succédé, en 1604, à une fabrique de savon, qui conserva son nom jusqu’à nos jours. Les ouvrages les plus remarquables sortis de cet établissement sont un tapis de pied des-. 5 tiné à couvrir le parquet de la grande galerie du Louvre, et qui consistait en quatre-vingtdouze pièces, un tapis qui couvrait la tribune du Roi, dans la chapelle du palais de Versailles, et ceux exécutés par Pierre Dupont, pour les maisons royales de plaisance de Trianon, de Marly, etc. ..,. Cet artiste était le petit-fils de celui qui fonda la manufacture, et qui, ainsi que Simon Lourdes, son successeur, méritèrent deslettres de noblesse pour la perfection avec laquelle
“ ils exécutèrent leurs travaux. Cette manufacture avait une chapelle sous l’invocation de saint Nicolas. Sur la porte d’entrée on lisait l'inscription suivante: 
‘ 
« La très-auguste Marie de . 6 Médicis, mère duroi Louis XIII, pour avoir, parsa charitable munificence, des couronnes au ciel comme en la terre, par ses mé- rites,  a établi ce lieu.de charité, pour y étre reçus, alimentés, entretenus et instruits, les enfans tirés des hôpitaux, des pauvres enfermés, le tout d la gloire de . Dieu, l'an de grâce 1618.» Près de l'endroit où était la. Savonnerie, on.voit maintenant un superbe bâtiment servant de magasin aux. subsistances mili- taires de la garnison de Paris.
‘À cette même place se trouvait une verrerie qui ne subsiste plus depuis long-tems; c’est de cette verrerie que sont sorties les plus belles verrières des églises de Paris.   . De l’autre côté de la Seine, 7
| entre l’esplanade des Invalides -et le Champ- de- Mars, on remarque des: baraques.ayant un aspect ‘singuliers Île voyageur saura que ce sont des ateliers de sculptures. Les chefs - d'œuvre que. nous admirons dans les.expositions annuelles, d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">nbeaux où
était conservé le cœur de cette Henriette de France, de son fils Jacques IT et de la princesse Ma- rie, sa fille, morte à Saint-Germain en 1712, et de a sépulture de ‘la reine Marie-Béatrix-Eléo- nore. fille d’Alplionse IV, duc de Modène ; femme de Jacques, Il F 
* 4 Vous trouvez actuellementeur l'emplacement, une admirable maison que fit construire François Ler, et qui fut apportée par morceaux, de Fontainebleau, sous la restauration. Ce monument est très-curieux à visiter. La Savonnerie n'existe plus non plus; les manufactures des Gobelins et celle de Beauvais partagent actuellement, avec un grand avantage, la précieuse industrie de cet établissement. Quelques pans de murs restent encore, et bientôt tout aura dis- paru. La manufacture de tapis avait succédé, en 1604, à une fabrique de savon, qui conserva son nom jusqu’à nos jours. Les ouvrages les plus remarquables sortis de cet établissement sont un tapis de pied des-. 5 tiné à couvrir le parquet de la grande galerie du Louvre, et qui consistait en quatre-vingtdouze pièces, un tapis qui couvrait la tribune du Roi, dans la chapelle du palais de Versailles, et ceux exécutés par Pierre Dupont, pour les maisons royales de plaisance de Trianon, de Marly, etc. ..,. Cet artiste était le petit-fils de celui qui fonda la manufacture, et qui, ainsi que Simon Lourdes, son successeur, méritèrent deslettres de noblesse pour la perfection avec laquelle
“ ils exécutèrent leurs travaux. Cette manufacture avait une chapelle sous l’invocation de saint Nicolas. Sur la porte d’entrée on lisait l'inscription suivante: 
‘ 
« La très-auguste Marie de . 6 Médicis, mère duroi Louis XIII, pour avoir, parsa charitable munificence, des couronnes au ciel comme en la terre, par ses mé- rites,  a établi ce lieu.de charité, pour y étre reçus, alimentés, entretenus et instruits, les enfans tirés des hôpitaux, des pauvres enfermés, le tout d la gloire de . Dieu, l'an de grâce 1618.» Près de l'endroit où était la. Savonnerie, on.voit maintenant un superbe bâtiment servant de magasin aux. subsistances mili- taires de la garnison de Paris.
‘À cette même place se trouvait une verrerie qui ne subsiste plus depuis long-tems; c’est de cette verrerie que sont sorties les plus belles verrières des églises de Paris.   . De l’autre côté de la Seine, 7
| entre l’esplanade des Invalides -et le Champ- de- Mars, on remarque des: baraques.ayant un aspect ‘singuliers Île voyageur saura que ce sont des ateliers de sculptures. Les chefs - d'œuvre que. nous admirons dans les.expositions annuelles, dans nos musées, les statues colossales qui décoraient le pont de la Concorde; et qui ont été amenées dans Ja Cour d'honneur du palais de Versailles ; sortent, pour la plupart, de cès méchantes ba. raques, Ce terrain s'appelait autrefois la Grenouillère, Ce nom n’annonce rien de beau pour la si- tuation; cependant il en est.peu dans Paris d’aussi avantageuses, - par les vues qu’elle donné sur la Seine, sur le châtéau ‘et le jar- 8 din des Tuile</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">une constraction du xv® siècle, À l’entrée, qui portait les armes de 79: Longueil, on lisiit cette sen- 
| tencé, gravée sur le märbre : Animas colentium se Deus, rem et domum êuetur, La manufacture royale de por: célaines entier; figurent Rois de Cette 
ést connue dé monde ses adimirables produits sur la table de tous les l'univers,
° manufacture appartient au domaine de la Couronne, et ses produits sont oflerts en pré- sens Aux souverains et aux prin- ces étrangers avec lesquels -le Gouvernement est en relation.” C'est un établissement que cha cun est admis à visiter, surtout quand on est étranger. L’éloge des porcelaines de Sèvres est au Jourd’hui superflu, et il ne peut s'exprimer que par l’admiration qu'excitent çes petits chefs-d’œu- 60 vre qui en sortent tous les jours,  Tous les ans, à la fête com. munale de Sèvres, l'entrée de la manufacture est ouverte au pu. blic, et les plus jolies pièces sont exposées à la curiosité avide des amateurs. Une exposition a également lieu au Louvre, et l’on y remarque des objets de fantaisie d’une valeur inappréciable, qui attestent que cette manufacture. est unique au monde, et qu’elle ne peut avoir de rivale. Les vi-. traux y ont été essayés; ils ont. parfaitement réussi; les artistes. ont prouvé que cette industrie n’a. Jamais été perdue, et que quand on voudra, elle reproduira les merveilleuses verrières que nous . admirons dans les grandes églises. : Le pont de bois, qui n'existe 81 plus depuis quelques années seu- ement, avait vingt-une arches, et était séparé dans sa longueur par une ile, connue aujourd’hui sous le nom de l’fe Séauin, et que nous admirions du faut du parc de Saint-Cloud, dans la Janterne de: Démosthènes. L'architecte Perrault avait projeté d'en construire un autre, également en bois, mais d’une seulearche de trente-trois toises de diamètre. Il devait être composé de dixsept assemblages de pièces de bois, lesquels, posés en coupe l'un contre l’autre, devaient se soutenir en l'air par la force de leur figure géométrique. L'histoire rapporte un fait. assez extraordinaire,  arrivé au commencement de l’année 1707. Un parti, composé d'environ 6 62 trente horimes seulement, mrais presque tous officiers, rôdait, divisé en plusieurs groupes aux alentours, dans le but d'enlever quelque prince, entre Paris-et Versailles. Le 24 mars, entre six 
‘ét sept heures du. soir,  ils’ aper. çurent, sur le pont de Sèvres, un tarrosse, à six chevaux,  aux armes et avec, là livrée du Roi, C'était son premier écuyer, Jac- ques Louis de Beringhem, qu’ils prenaient pour le dauphin, Ils donnèrent le signal convenus ehtr'eux; leurs petits détachemens se réunirent; ils joignirent le carrosse à l'entrée de la plaine, et l'écuyer fut enlevéen un instant. On-ne sut cette aventure que par le retour de ses gens, qui, eux-mêmes, avaient été re- tenus pendant asser long-tems, B3 Ce parti fut rejoint le Iende. main, près de Ham, èn Picar- die. » . 
+ Parmi les simples que le célebre. Tournefort découvrit À Sévres, on re</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>124</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">it d’abord
à la veuve du marquis de Louvois, qui vendit.cette terre à Louis X1V3 et comme Mlle d'Or. léans de Montpensier avait légué au dauphin, en 1691, sa belle maison de Choisy-sur-Seine,  le roi l'échangea pour Meudon. C'est ainsi-que ce château devint. maison royale. Le dauphin, à qui le Roi le donna, l’orna de tout ce que l’art peut äjouter aux dispositions de la nature. Il y mourut le 12 avril 1711. Cest ce prince qui a fait construire, à - 112 l'endroit où était l’ancienne grotte bâtie par Philibert-Deorme, le château qui existe actuellement, et dont le second
étage se trouve de plein pied avec le jardin haut. Depuis que Meudon était devenu maison royale, ce lieu était favorisé de quelques priviléges, qui consistaient en une foire royale, fixée au ler dejuin. Meudon est surtout renommé pour le blanc qu'on y fabrique, et pour les belles pierres qu’on appelait à polir ou à layer. C'est de ses carrières qu’on &amp; tiré celles qui forment la cimaise du grand fronton de la façade du Louvre. Elles ont chacune 54 pieds de long, sur.8 de large, et 18 pouces d'épaisseur, Avant la fabrication du blanc, plusieurs ‘113 
| fours y avaient été établis pouefaire de Ja chaux pour le service des bâtimens du Roi, dans ses maisons royales.
| Les Chartreux avaient une . ferme à Meudon, appelée es Moulineaux, et qui se trouve si- tuée sur les bords de la Seine. C'est un legs qui leur avait été fait par J'ear de Meudon, cha- noine de Noyon. Ils y avaient encore. un Moulin des moulin, Rosiers, nommé qui 
Île leur avait été donné par Bernard Po- tier, marquis de Blérencourt. [Il y avait aussi un couvent de capucins à Meudon. Ce couvent
était, suivant quelques histariens, le premier de cet ordre qu'il y eut en France, Le terrain leur avait été donné par le cardinal de Eorraine, en 1570, et ils 8 114 tenaient, des libéralités du dau- phin, n enclos de trente arpens, On arrive au château de Mu: don par une magnifique avenue de tilleuls, longue de trois cents soixante-dix toises. C'était sur la gauche en montant qu'était situé le couvent des 
‘ capucins dont nous venons de 
‘parler, I] a disparu entièrement, et sur une partie de l’emplacement qu'il occupait, un restau- rant tout -à - fait champêtre, exerce l'hospitalité, si ce n’est plus joyeusement que les capucins, au moins-plus proprement etavec une plus copieuse recher- che, Une superbe terrasse sert d'avant-cour au château, et de promenade aux habitans, Cette
“terrasse a coûté des sommes
énormes à établir, parce que
À 115 cette partie de la montagne était hérissée de pointes de rocher et de pierres très-dures, et élevée ensuite de murs énormes, pour soutenir les terres et conserver le niveau. Gette terrasse a cent trente toises de long, sur soi« xante-dix de large. La façade du château a quel- que chose d’imposant et de. majestueux. Elle donne sur une cour et des jardins étagés suivant les accidens du terrain avec beaucoup d'art. L'intérieur a subi, comme toutes les résidences royales, des changemens continuels. Ce</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">nds de vin étalent et annon- cent sur leurs enseignes des pois- sons de toute espèce et à toute sauce,
| ne Voici la ferme des Mouli- . neaux; tournons à droite, puis à gauche, et nous serons bientôt
à Issy. Issy, Zssiacum. Ce village doit: son nom, disent les auteurs an- ciens, à la déesse Zsis, qui y avait un temple et un collège de pré-' tres. L'une des plus belles et des plus anciennes ivaïsons qu'on 133 remarque, appartenait au prince de Conti, Elle avait. été bâtie TUE. VI pat PAPE A6 DIRES lépirateret-Pun-dese aonter-de lus" TÎch ES Hers-desu tems. Le prince y.fit faire des embellissemens considérables et la fit richement meubler, . On remarque encore une au- tre maison qui eut successive- ment pour propriétaires, De Vanholes, \e maréchal D’Estrées,: et le cardinal, qui y mou- tut en 1743. Le corps de ce cé- lèbre cardinal resta déposé dans l'église paroissiale d’Issy jusqu'à ce qu’on le transportät dans, le tombeau. qu'on lui avait préparé dans la collégiale de Saint-Louis du Louvre. : Le er sil y avait à Issy une abbaye de
‘Bénédictines, qui n'avait été d'a- 133 bord qu'un’ prieuré, et qui fut ensuite érigéé en abbaye par Louis XIV. Ëlle fut fondée par
‘Fraçoise-Henriette de la Fontaine. Il paraît que les mœurs un peu relâchées de ces religien: ses avaient forcé de disperser la communauté en 1751. $es biens furent réunis à l'abbaye de Gércy en Brie, pour les religieuses dé saint Augustin, Cette abbaye fut remplacée par la communauté des prêtres de saint François de Sales, qui étaient auparavant sur la paroisse de S.-Médard. L’enclos de l’abbaye d'Éssy, ainsi que l’église, était fort petit. la restauration a rendu à S.- Sulpice le’ séminaire que cette
église possédait anciennement à Issy. Le jardin de cette maison est spacieux et en bon air. On y 134 remarque une chapelle bâtie sur le modèle de celle de Lorette, en Italie, Méssieufs de S.-Sul- pice ne permettaient pas que l’on dit la messe ex perruque au prin“ cipal autel de cette chapelle. . Gettemaïson a appartenuadis 
à la reine Marguerite, Le corps de bâtiment du milieu est de son tems; les peintures que Fon y remarquait encore il y a quel- ques années, étaient à fresque.
… Après le sac de l’archevêché, en. 1821, M. De Quélen vint se réfugier à Issy, où il attendit que la tempête populaire füt calmée, pour rentrer à Paris, 
© .- La plaine de Grenelle est bien changée. depuis: 1820! La.garni- son de Paris trouverait. difficile- ment à y-faire ses grandes ma: nœuvres et la petite: guerres on 135 chercheraît en vain la place où avaient lieu les exécutions militaires; et si le théâtre élevé par les frères Sévestre n’est pas construit'sur l’emplacement où Labédoyère tomba sous quelques balles françaises, c’est le hasard seulement qui ne l’a pas voulu. Aüjourd’hai la plaine de Grenelle est peuplée de fabriques et de manufactures, toutes de cons- tractions qui attestent le talent des architectes. Le nouveau vil Jage a signalé sa fondation par le couronnement d’üne rosière, cérémorie qui a lieu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">aintenant un superbe bâtiment servant de magasin aux. subsistances mili- taires de la garnison de Paris.
‘À cette même place se trouvait une verrerie qui ne subsiste plus depuis long-tems; c’est de cette verrerie que sont sorties les plus belles verrières des églises de Paris.   . De l’autre côté de la Seine, 7
| entre l’esplanade des Invalides -et le Champ- de- Mars, on remarque des: baraques.ayant un aspect ‘singuliers Île voyageur saura que ce sont des ateliers de sculptures. Les chefs - d'œuvre que. nous admirons dans les.expositions annuelles, dans nos musées, les statues colossales qui décoraient le pont de la Concorde; et qui ont été amenées dans Ja Cour d'honneur du palais de Versailles ; sortent, pour la plupart, de cès méchantes ba. raques, Ce terrain s'appelait autrefois la Grenouillère, Ce nom n’annonce rien de beau pour la si- tuation; cependant il en est.peu dans Paris d’aussi avantageuses, - par les vues qu’elle donné sur la Seine, sur le châtéau ‘et le jar- 8 din des Tuileries,  etc. Dès l’année 1708, on y avait déjà commencé la construction d’un quai: le prévôt des marchands, Boucher d'Orsay, accompagné du . corps-de-ville, en posa la pre mière pierre en grande cérémonie, le 3 juillet; mais ce travail fut presqu’aussitôt abandonné, Le grand bâtiment que l’on aperçoit maintenant, est l'en trepôt de la manufacture du Ta- bac-légal, Nous voici arrivés pont d’Iéna ; nous courir les Gondoles et lérées, et même les s'ils le-peuvent, pour . près du laisserons les Accécoucous, monter la rampe de Chaillot, et jouir d’un. des plus jolis points de vue, si - nombreux sur Paris.  
… Avant de porter les yeux au- . Ÿ 
| tour de nous, le Voyageur saura qu’à l'endroit où nous sommes; se trouvait une autre maison re- ligiéuse, l’abbaye de Sainte-Per- rine de Chaïllot, Les chanoinesses qui l’habitaient étaient de l’ordre de Ste. Genevièves ellés étaient en même tems voilées comme des Carmélites, et aumucéés comme des chanoines. Cependant les plus jeunes’et les plus jolies trouvaient encore le moyen, mal. gré ce doublé-rempart, de faire voir leur attrayante figure et de faire admirer leur gracieuse tour- nure, ct Cette maison a disparu entiè- rement, et cét emplacement, qui jouit d'un si admirable point de vue, devait nécessairement étre l’objet d’une foule de projets, Ea république ‘a eu lés siens; puis 10 l'empereur Napoléon voulet y! faire construire un magnifique| palais pour son fils, roi au ber- : ceau et mort proscrit à l’âge de vingt-un ans. Ce palais devait 
être construit en marbre blanc . d’italie; des blocs énormes avaient déjà été amenés, et les constructions marchaient rapi- dement; mais la restauration ar.riva, tout fut arrêté et même détruit. Les blocs de marbre 6nt servi depuis aux sculptures et aux divers monumens levés sous cette restauration, Après l’expédition de 1823, en Espagne, on voulut élever à cette même place, un monument consacré à perpétuer la gloire de’cette canipagne, et qui aurait porté le nom .de . Trocadéro,: 
à ve, . E</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>56</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">e caserne, habitée en même tems par de l'infanterie et de la cavalerie.   On 
éntre d’abord dans une avant-cour, que l'on appelle la demi-lune. Ensuite, dans la grande on passe cour du châ- teau par un des angles. Cette en- trée est d’une irrégularité qu’il n’a, pas. été passible de cor- 43 riger; car,  outre que l’on voulait conservela r vue sur la rivière, il s’est rencontré un es- carpement qui rendait la chose impraticable. Le château est un grand corps de bâtiment, avec deux ailes en retour, flanquées l’une et l’autre par un pavillon. L'intérieur était décoré d’une foule de tableaux, que Louis Philippe vient de faire placer dans le Musée national de Versailles. Les trumeaux de la gale- rie portaient la plupart des vues des résidences royales qui for- ment, dans ce Musée, la collec- tion des vieux chdteaux. Ces vues sont au nombre de vingtsix : Chantilly, Villers-Coiterets, le :Raincy,  Sceaux; le Plessis, Vaux-le-Villars, le Pa- lais-Royal, Saint-Germain-en- #4 Laye, lagny, les Tuileries, Saint Denis, le Luxembourg, Fontainebléau, Vincennes, le Château neuf de Saint-Germain, Versail. les, Blois, Morimont, Maisons, le Val, le Pavillon de Saint Cloud, Versailles, du côté de l’orangerie, et Chambord, Les autres appartemens 
étaient aussi se depuis fort richement décorés et meublés. Les divers événemens qui sont succédés quante ans, ont amené, cin- dans l'intérieur. de ce château, bien des changemens. On se rappelle que le conseil des cinq-cents y tenait ses séances, et que le général Bonaparte vint les clore de pe son épée,
| 1 vint l’habiter, ce château, le front ceint de la couronne impé- riale; puis nos bons amis, des a/ , 45 liés, à leur tour, campèrent dans son parc. Louis X VIII aprèseux, passait une partie des étés, Era, Charles X y assista, du haut de la terrasse, au renversement de son trône, et là il comménça son acte d’abdication. Les jardins du château de Saint-Cloud sont d’une belle ir- régularité. Le Nôtre les avait dessinés et fait exécuter avec tout l’art qui l’a rendu célèbre comme architecte de jardins. Des. changemens successifs les ont fait changer d’aspect, et leurs beautés n’y ont rién perdu. . Le parc est spacieux. En entrant par la grille qui donne sur la place, à la tête du pont, on suit une fort belle allée, remarquable par la hauteur des arbres et leur. belle venue, et l’on ar 46 rive’bientôt en facé de la cascade, Telle que nous la voyons aujourd'hui, elle est l'ouvrage de l'architecte Mansard.: Le groupe de sculpture qui la couronne est de Adam l'aîné, Son ‘effet d'eau est admirable,
‘Plusieurs maisons religieuses existaient à Saint- Cloud : c'étaient notammeut les Ursulines et une communauté de prêtres. Le duë d'Orléans, frère de Louis XIV, y avait fait établir un hôpital de dela Charité, qui 
“était desservi par des sœurs gri= ses, On y remarque aujourd’hui une maison de santé que le Gouvernement fit construire pour que les blessés de juillet vinssent y passer le tems de leur convalescence. : La maison dé plaisaice qu’</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>177</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>éreuse et modeste à la fois. : Lecomte de Kergorlay, si con. nu par ses opinions légitimistes, l'habitait, dans un château situé sur les bords de ja Seine, et dont le parc servit depuis quelques années, à construire un nouveau quartier, déjà plus peuplé à lui seul que ne l'était tout le village en 1024. Dans cette partie du 165 village est une guinguette qui porte pour enseigne Z Soldat - laboureur. C'est le troisièine établissement où la jeunesse du pays va se divertir le dimanche. . On y boit le vin du pays, et du meilleur, si l’on veut; on y sert de la friture ou de la matelotte, et on y danse dans un sa Jon très - vaste, Je vous le cite, cher Voyageur, pour vous engrger à y aller. Vous y serez servi par un hôte que vous avez vo, et ui vous a fait rire : c’est Cazot, l'acteur des Variétés, qui le ma4in sert le canon sur le comptoir, 
À l'ouvrier des manufactures de Puteaux ou à ses vignerons,  et qui va le soir endosser la casaque et la perruque de la joyeuse Thalie du théâtre des Panoramas. Evariste Dümoulin, qui, après 166 avoir été simple feuilletonniste du Constitutionnel, en devint fit bâtir une maison de campa- l'un désprincipaux propriétaires, gne, qu'il venait habiter trèssouvent, jusqu’à sa mort. Cette maison se trouve située sur les bords de la Seine, près de la propriété de M. Sellière. on loin de là se trouve une aatre propriété appartenant à M. Bataille, ancien tapissier de Ja duchesse "d'Angoulême ; elle fat divisée par ce propriétairé, pour y construire une demi-dou- zaine de maisons de campagne, toutes plus jolies les unes que. les autres, La fête patronale de Puteaux tombe le vendredi de la Passion, et on la célébrait le dimanche des Rameaux, comme étant le plus 167 rapproché dela Notre-Dame-de- Pitié, dont la paroisse invoque le patronage (1).
| CHAPITRE
* SUTESTLE mms Maisons sance III. de Plai- sur la Seine—Le -vil- lage — L'église = Les 
— Evénemens vins kistoriques — L’envoyé turc — Les mendians—Le Mont- Valérien-… La vue L'abbaye de Longchamps—Les pélerinages. En suivant les bords de Ja Seine, et à peu de distance du château, sous le nom du duc de Feltre, se trouve un autre châ.- teau appartenantà l’un desriches 
(1) Foyes à la fin de ce volume, p. 239, Souvenirs et Anecdotes sur Puteaux, 168 banquiers Rothschild. Cette de-Meure-est magnifique, et sa position sur la rivière est des plus avantageuses, De là et jusqu’à. l'extrémité de Suresne, ce n’est plus que maisons de plaisance, 
‘et toutes, comme un essaim de jeunes Sylphides au milieu d’une 
‘salle de bal, semblent se dispu- 
‘ter le prix de la beauté. - . Voici celle de M. Truelle, le colonel d’une légion de la garde- - nationale de la Banlieue de Paris, Elle fait le coin de la rue qui couduit dans l’intérieur du vil- lage eh venant du passage de la 
‘Seine qui conduit au Vois de 
‘boat de la terrasse qui longe le Boulogne par Longchamps, Au 
‘bord de l’eau, est un petit pavillon hexagone. Je me contente seulement de vous le. signaler, 169 attendu que c'est moi qui l'a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>246</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>e des plus pittoresque des 
énivironé de Paris, à ùne deini- lieue' de Versailles,   Le villige Ut de Rocquencourt 
“fut lethéâtre d'un'combat achar- . né, qui eut lieu Le rer juillet 1815, ehtré Tes troupes prustientes ét frahçaises,  à la suite duquel les Prüssiens furent forcésde mettre bas lés times, et de se réndré prisonniers aux Français, de 233 beaucoup inférieur en nombre. Noùsäpprochons de Veriailles, Voici la porte Saint-Antoine, de ce village qui prêté son église au hameau artificiel de Trianon. Saint-Antoine est le rendez-vous : des ouvriers, qui viennent s'y divertir le dimanche et lé lundi, et cette circonstance lui donne tout-àfait l’aspert des barrières dé Paris, hs 
‘On entre À Vertailles, soit eh traversant la porte Saint- Antoine,  et le pare dé Trianon,  où en suivant ja route jusqu’au boulevard du Roi, aù haut duquel on aperçoit là statue équestre de Lonis XIV, qui domine fa Cour d'honneur du palais, 
ù 234 CHAPITRE VIII ET DERNIER, Retour — Bateau à vapeur — 
“Panorama — Javelle == A rfi- : vée à Paris. Pour revenir à Paris, cher Voyageur, vous’ prendrez une route que vous connaissez déjà, soit par Sèvres, soit par Villed’Avray, et vous viendrez de là
à Saint-Cloud, où vous pourrez vous embarquer sur un bateau à vapeur, qui vous conduira jusqu’à Paris. Mais pour cela il faut que ce soit un jour où il marche, et je suis réduit à ne pouvoir vous indiquer ce jour, puisque sa marche n’est pas réglée, | 235 Ce voyage de Saint-Cloud à Paris est fort agréable; un admirable panorama se déroule devant vos yeux, et, pour en jouir, vous n’avez pas.à éprouver la moindre fatigue; au contraire, vous pouvez vous placer tout à votre aise, et laisser passer devant vois. avec tous leurs accidens naturels, des villages, des châ- teaux, des fabriques, des fermes, des parcs, des jardins, des bois, 
| des montagnes et des vallons.: Vous verrez Sèvres, son île, et la place où était l'ancien pont, dont les habitans défendirent le passage centre les Prussiens,  ors de la seconde invasion, en 18:15. L’ennemi y fit une ‘perte considérable, et il s’en vengea en mettant pendant trois Jours le bourg au pillage. Vient en- 236 
| suite la verrerie de Meudon, le village, où le joyeux pui abelais, ai moment de mourir, se ft apportés ùn domino, et s’en enveloppa, en disant : Beari qui in Dèomiio morientur; &amp; qui peu aprés ajouta : « Tiréz le &gt; rideau,  la farce est joûte. » Au-dessus de Meudon, lechä: teau, que vous connaissez déjà j et qui fut habité par Marie: Louise, pendant la campagne de Russie, Vous vous rappelez aussi que tout près de là, se trouvait l’ancien château, démoli en 1804; après avoir servi, en 1793,  ‘aux expériences de l’artillérie et du
‘génie, et à la fabrication des aétostats,  dont l'emploi contri: bua si‘puissamment au gain dé la bataille de Fleurus, : Ensuite, on passe devant fssy, 237 qui.s’éloigne, bientôt par un dé» tour: que- fait la Seine, et. qui donne. un'aspect nouveau aux objets que l'on’ vient d’apercevoir, et l'on arrive à l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>114</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">, dans un tems où son assiduité auprès du prince ne lui permettait plus d'aller souvent à Chantilly. Dans les derniers tems de la monarchié de Louis XVI, mademoiselle de Bourbon en faisait sa maison de récréation, et un de ses grands plaisirs était de donner de petites fêtes aux habitans du village. Ce château, qui domine les en- virons, étant bâti sur une éminence, est entièrement isolé, et consiste en un grand corps de logis double de 14 toises de face sur 8 de haut. L'architecte, cette fois, n’a pas eu recours aux or- dres grecs ou romains pour décorer l'extérieur; sa structure est simple, belle, et en le voyant 102 on ne désire aucun des ornemens qui auraient pu lenrichir. : La vue dont on jouit dans ce superbe château, de quelque côté que l’on regarde, n’a de bornes que celle d’un horizon fort éloigné. Si vous portez les
” yeux vers le sud-est, vous voyez Paris dans toute son étendue, et
à mesure que vous tournez vers Ja gauche, vous voyez successivement la Butte Montmartre, les Champs-Elysées, Auteuil, le . Bois de Boulogne, les hauteurs de Courbevoye et le Mont-Valérien; vous voyez ensuite.les châ. teaux, les jardins et les parcs de Saint-Cloud, de Meudon et d'Issy; puis enfin on voit le large. canal de la Seine serpenter ma- jestueusement au milieu du plus 103 beau paysage et de la plüs riche
‘campagne du monde, + Lavenue qui conduit 
À ce Château, a deux cent toises de long sur seize de largeur, et est formée par quatre rangées d’or- mes. Autour du bâtiment, au niveau de la cour, règne une su- perbe terrasse de deux cent seize. toises de longueur, sur vingt de largeur. - ÏL y avait très-anciennement
‘à Vanvyres une fête assez singulière, que l'on appelait la Fée de PEpée, On la célébrait le jour de la Trinité. Ce jour-là on proposait un prix pour la course qui devait se faire en commençant à la porte d’Enfer (qui se trouve aujourd’hui la place Saint Michel), et se terminer à la porte de Vanvres. Le prix ad- 19{ jugé au coureur qui arrivait Je premier à cette porte, était une 
épée d’une valeur considérable. On fat obligé d’abolir cette fête, parce qu'elle devenait chaque année un sujet de querelles et de batteries entre les concurrens. Avant cette suppression, il y avait eu une contestation assez vive entre l’abbaye de Sainte-Géneviève et les habitans de Vanvres au sujet du signal que l’on devait donner pour commenter cette course. Les chanoines de Sainte-Geneviève prétendaient jouir de ce droit en leur qualité de seigneurs temporels de Vanvres, et comme en en ayant la ossession depuis très long-tems. es habitans alléguaient d’autres raisons pour infirmer le pré- tendu droit des chanoines, et 105
établir le leur. Après beaucoup de débats, cette affaire fut arrangée par un accord que Jean de Boret, alors abbé de Sainte-Ge- neviève, passa avec eux en 1342. Vanvres est très fréquenté par les. Parisiens, qui y. trouvent tous les -agrémens que l’on recherche quand on habite la ville, L'église est une des plus ancien- nes des environs de Paris; son - pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">s; et si le théâtre élevé par les frères Sévestre n’est pas construit'sur l’emplacement où Labédoyère tomba sous quelques balles françaises, c’est le hasard seulement qui ne l’a pas voulu. Aüjourd’hai la plaine de Grenelle est peuplée de fabriques et de manufactures, toutes de cons- tractions qui attestent le talent des architectes. Le nouveau vil Jage a signalé sa fondation par le couronnement d’üne rosière, cérémorie qui a lieu tous les ans. Parmi À nouveaux établissemens si nombreux qui formèrent tout d’un coup ce grand et beau village, on en distingue un, des- tiné à l'instruction publique, qui promet de bons et de nombreux 136
élèves, et qui publie sa nouvelle méthode. dans un petit journal hebdomadaire, qui mérite d’être encouragé; ee L'église est également toute nouvelle, et sa construction est des plus élégantes.
| L'Ecole militaire est tout près, et.je vous laisse, cher Voyageur, regagner votre demeure dans la capitale, en vous‘donnant ren- dez-vous dans la grande avenue des Champs-Elysées, d'où nous partirons pour commencer notre troisième voyage, qui, pour être plus. long, n'en sera pas le moins intéressant. st 137 I° voyage CHAPITRE I. Les C Zamps -- Elysées — L'Are . de Triomphe Neuilly—Sa- blonville — Madrid — Bagatelle — La Pompe à Feu — Le Parc Saint- James — Le Château de Neuilly —  Mille- voye — Henri 1V— L'ancien Pont— Le nouveau. Le. rond - -point des. Champs Elysées était célèbre sous l'Em- 138 pire, par les salons de Mars et de Flore. Ces deux établissemens sont à peine connus main- tenant; ils ont été détrônés par Dourlens et Ve Rennelagh.'Le milieu du rond-point devait, sons la Restauration, être dé- coré de la statue équestre de Louis XV.. Les assises. étaient faites, aïnsi que le piédestal,  le cheval même était fondu. Puis, la révolution de juillet passa par là, én allantà Rambouillet,  et tout’ disparut. Lé cheval est inäintenant celui sur lequel on a enfourché le Louis XI Vde bronze qui degupe la place d'honnéar u palais de Versailles,
‘: * En montant, à gauche, le jardin Marbœuf, qui, de propriété dü' protecteur de Napoléon:encore enfant, dévint un établisse- 139 ment public, et se divisa enfin pour devenir des propriétés particulières, et à droite, le nouveau quartier Beaujon,  du nom de son premier propriétaire, C’était une magnifique propriété, qui fut, comme le jardin Mar. bœuf, un jardin publie où l’on donnait des fêtes qui eurent du succès pendant quelques années. On se rappelle de ces montagnes en. bois, qui eurent une si furieuse vagueà Paris, sous diverses dénominations, telles que les Montagnes Russes, Suisses, le Saut du Niagara, etc.: Mais comme à Paris on se lasse bien vite de tout, les Monragnes de Beaujon s’abaissérent pour faire place. à lun des plus élégans quartiers de cette capitale. Les Anglais n’ont pas de plus. jolis 140 
‘squarres, La barrière de l'Etoile
‘est Ja.plus belle entrée de Paris; etle récent achèvenient de Are. de-Triomphearendu cette entrée unique au monde.
“-L’Arc-de-Triomphe a été commencé</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">uidera le Voyageur venañt du faubourg Saint-Germain, par Vau. girard, Issy ei Meudon, avec re- tour par la plaine de Sèvres et. Beau-Grenelle. Le troisième voya- ge le conduira jusqu'à Marly, en passant par Neüilly, Puteaux et le Mont-Valérien; de Marly, il fran- chira la montagne couronnée J*
ün bel aqueduc, et se rendra à Ver- smlles, en passant par Rocquencourt; sonretour se fera par Le parc de Saint-Cloud, où il:s’embarquéra pour revenir à Paris. : u 
"Un le voit, par ces trois voyages, toute cétté partie de la banlieue qui se trouve du côté de Versailles, sera l'objet d'une description pleine d'intérêt et de souvenirs attachans, 1 UMA A TEAM S AURA TT AREA IAA VRÉ j‘" voyage. cn CHAPITRE I. Chaïllot=s le Couvent de la VisÉtation mn la Pompe à Feu = la Savonnerie = 
!z Verrerie 
— la Grenouillère l’Entre- pôt-"} Abbaye de Sainte Per JÈNE es le Palais du Roi de Rome et le Trocadéro ms le Couvent des Bons-Hommes-= PIle des Cygries — le Pano- rama Maisons de Plaisance. Ex quittantla place Louis XV, an suit le cours de la Reine, au
À 2 bout duquel se trouve le. village de Chaillot, bâti en amphithéâtre sur le revers d’une montagne. Peu de personñes passent à cet endroit sans serappeler la tendre La Vallière,  qui y vint expier au
çouvent de la Visitation, les jours heureux où elle crut à l’amour d’un Roi. Cet amour passa bien vite; les regrets qui le suivirent paséèrent aussi, et La Vallière elle-même, Depuis, une révolu- tion passa À son tour, et elleemporta, avec des milliers d’autres, Je couvent de la Visitation. Ghérchez-en la trace, si vous pouvez. Il ‘était pourtant. de fondation royales; .et les religieuses qui l’habitaient étaient dameshautes justicières de Chaillot, et pro- .priétaires des seigneuties subal- ternes qui en dépendaient. g Ce 3 coùvent était une espèce de pa lais que Catherine de Médicis fit bâtir, ét que le maréchal de Bas: sompierre habita. Henriette dé Francé, reine d'Angleterre et femme de Charles Ier, après là mort tragique de ce prince, fit de cétte mäison royale, qu’on lui avait donné pourretraite, un refuge pourles religienses qu’ellé amena avec élle. Cherchez aussi la trace de l’église de ce couvent: vous n’y trouverez pas mêmeune seule pierre dés toinbeaux où
était conservé le cœur de cette Henriette de France, de son fils Jacques IT et de la princesse Ma- rie, sa fille, morte à Saint-Germain en 1712, et de a sépulture de ‘la reine Marie-Béatrix-Eléo- nore. fille d’Alplionse IV, duc de Modène ; femme de Jacques, Il F 
* 4 Vous trouvez actuellementeur l'emplacement, une admirable maison que fit construire François Ler, et qui fut apportée par morceaux, de Fontainebleau, sous la restauration. Ce monument est très-curieux à visiter. La Savonnerie n'existe plus non plus; les manufactures des Gobelins et celle de Beauvais partagent actuellement, avec un grand avantage, la précieuse industrie de cet établissement. Quelques pans de murs restent encore, et bientôt tout aura dis- paru. La manufacture de tapis avait succédé, en 1604,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">édicis, mère duroi Louis XIII, pour avoir, parsa charitable munificence, des couronnes au ciel comme en la terre, par ses mé- rites,  a établi ce lieu.de charité, pour y étre reçus, alimentés, entretenus et instruits, les enfans tirés des hôpitaux, des pauvres enfermés, le tout d la gloire de . Dieu, l'an de grâce 1618.» Près de l'endroit où était la. Savonnerie, on.voit maintenant un superbe bâtiment servant de magasin aux. subsistances mili- taires de la garnison de Paris.
‘À cette même place se trouvait une verrerie qui ne subsiste plus depuis long-tems; c’est de cette verrerie que sont sorties les plus belles verrières des églises de Paris.   . De l’autre côté de la Seine, 7
| entre l’esplanade des Invalides -et le Champ- de- Mars, on remarque des: baraques.ayant un aspect ‘singuliers Île voyageur saura que ce sont des ateliers de sculptures. Les chefs - d'œuvre que. nous admirons dans les.expositions annuelles, dans nos musées, les statues colossales qui décoraient le pont de la Concorde; et qui ont été amenées dans Ja Cour d'honneur du palais de Versailles ; sortent, pour la plupart, de cès méchantes ba. raques, Ce terrain s'appelait autrefois la Grenouillère, Ce nom n’annonce rien de beau pour la si- tuation; cependant il en est.peu dans Paris d’aussi avantageuses, - par les vues qu’elle donné sur la Seine, sur le châtéau ‘et le jar- 8 din des Tuileries,  etc. Dès l’année 1708, on y avait déjà commencé la construction d’un quai: le prévôt des marchands, Boucher d'Orsay, accompagné du . corps-de-ville, en posa la pre mière pierre en grande cérémonie, le 3 juillet; mais ce travail fut presqu’aussitôt abandonné, Le grand bâtiment que l’on aperçoit maintenant, est l'en trepôt de la manufacture du Ta- bac-légal, Nous voici arrivés pont d’Iéna ; nous courir les Gondoles et lérées, et même les s'ils le-peuvent, pour . près du laisserons les Accécoucous, monter la rampe de Chaillot, et jouir d’un. des plus jolis points de vue, si - nombreux sur Paris.  
… Avant de porter les yeux au- . Ÿ 
| tour de nous, le Voyageur saura qu’à l'endroit où nous sommes; se trouvait une autre maison re- ligiéuse, l’abbaye de Sainte-Per- rine de Chaïllot, Les chanoinesses qui l’habitaient étaient de l’ordre de Ste. Genevièves ellés étaient en même tems voilées comme des Carmélites, et aumucéés comme des chanoines. Cependant les plus jeunes’et les plus jolies trouvaient encore le moyen, mal. gré ce doublé-rempart, de faire voir leur attrayante figure et de faire admirer leur gracieuse tour- nure, ct Cette maison a disparu entiè- rement, et cét emplacement, qui jouit d'un si admirable point de vue, devait nécessairement étre l’objet d’une foule de projets, Ea république ‘a eu lés siens; puis 10 l'empereur Napoléon voulet y! faire construire un magnifique| palais pour son fils, roi au ber- : ceau et mort proscrit à l’âge de vingt-un ans. Ce palais devait 
être construit en marbre blanc . d’italie; des blocs énormes avaient déjà été amenés, et les constructions marchaient ra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet> plaine de Grenelle, dvec leurs revues, 17 leurs grandes manœu- vres et leurs exécutions militaires. Cherchez: vous verrez l'en- droit où le brave et malheureux Labédoyère paya de sa tête son dévouement à l’empereur, et où il fut fusillé par des soldats qui, peut-être, l'avaient suivi à la victoire. Nous. sommes 
‘ environnés ici de maisons de santé. Celle du
“docteur Pinel est tout près. On se rappelle que cette maison fut autorisée à recevoir des détenus portiques dont Ja santé se trouvait altérée par le séjour infect des prisons de Paris. LE village de Chaillot fut réu- ni à la ville de Paris en 1659, sous le nom de faubourg de la Conférence. Il a donné naissance 
à Jean-du-Housset, reclus du 2 18 Mont-Valérien, et qui devint fa. méux en prédisant à Henri III et Henri IV leur fin tragique. L’historiographe de France, Mézeray, y avait une maison de campagne. Îl voulait s’y faire en- terrer; il avait même donné la description du mausolée qu’il voulait qu’on lui élevât. C'était | un obélisque posè sur un piédes‘tal, orné de.bas-reliefs, et sur le fût de l’obélisque devaient être | gravés des livres ayant pour ti- | tres: Anecdotes, 7 Je n'ai pu découvrir encore pourquei on a donné aux habitans de Chaillot le nom d’ÆZuris, ni la cause de leur antipathie pour les Cailloutins, avec lesquels des rixes, quiressemblèrent quelquefois
À des batailles, liens Ia ont.eu 19 Nous pouvons maintenant descendre la rampe et nous diriger vers Passy par la petite barrière. CHAPITRE IL Passy — Ses Eaux minérales — Le Devin de village lin —= Béranger. Frank-   Le village de Passy est tout nouveau, et c’est peut-être à ses eaux minérales qu’il doit .son existence, Ses.eaux, déjà connues en 1658, par un médecin nommé Le Givre, ne furent bien appréciées et analysées qu’au comwmencement du xvrie siècle. De nouvelles sources furent dé- couvertes en 1719%et la Faculté
‘ de médecine en ordonna l’exa- men. Cest à l'abbé Le Ragois 20 que l’on doit cette découverte, et il est parvenu à connaître la propriété de çes eaux en faisant des expériences sur celle du puits de sa maison. , Passy a été parfois habité par des hommes célèbres, L'immortel Franklin y avait fixé sa rési- dence, et c’est dans une rue qui porte encoré son nom qu’il avait monté une imprimerie, dont les” presses servirent si bien la cause de l'indépendance de son pays et la liberté en général. Pour plus de détails sur sa vie, voyez la Science du Bonhomme Richard, augmentée de Notices et de Réflexions, publiée par Kzre Fer en 1830. 1 vol. in-32. On se rappelle que J:-J, Rousseau y composa le Devin de village.. Béranger, le poète du peuple, y vint 21 chercher qu’il abandonna une pour retraite, 
àäller à: Fontainebleau, et de là sur les bords de la Loire, aux environs de Tours, où il réside mainte- nant, O vous dont il a charmé les loisirs par ses chants subli. mes, brûlant d’un feu tout patriotique, et qui avez mêlé votre voix à la magie de ses refrains, si vous passez devant la maison qu’il habita, vous'ne lüi refuse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>210</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>erre. que sont sorties les reli-. gieuses chanoinesses de Saint- Augustin de Chaillot. La famille de Paul Beurier, curé de la pa- roisse, donna biens de cet 197
à ses sollicitations, abantout ce qui lui restait de pour-y fonder un couvent ordre, après avoir obtenu les permissions nécessaires. Paul . Beurier fit alors venir de l’ab. baye de S.-Etienne de Rheims, deux religieuses, dont l’une fut désignée prieure par l’archevé- que, et l’autre maîtressé des novices . et elles commencèrent ainsi à former le nouveau cou- vent, qui fut placé sous le patro- nage de sainte Geneviève. Nanterre était autrefois. une ville fermées les murs subsistent encoré, ainsi que quelques portes à peu près en ruines. Sa fondatioñ rémonte à une très-haute antiquité. Clotaire II y fut baptisés et lors de l'invasion des Anglais au xrve siècle, ils y | 198 mirent le feu, comme ils ve- naient de le faire à Saint - Ger- Aujourd’hui Nanterre n’est . plus célèbre que par les gâteaux ne l’on vend sur la place de la Concorde, à Paris, et qui sont, pour la plupart, fabriqués dads cette capitale. On y a établi, il y a peu d'années, un abattoir qui fournit des porcs à tous les charcutiers de Paris ét des environs. Il s’y tient aussi un marché de 
© ces bestiaux, qui est succursal de celui de Saint-Germain. Nous ne quitterons pas Nanterre sans que je vous indique la maison de campagne qu'habite, pendant l'été, l’un de nos litté- rateurs les plus distingués. C’est M. De Pongerville, de l’Institut, l’un des quarante, l'auteur des .199 Amours mythologiques, de l'Epître au roi de Bavière, et le plus parfait traducteur de Zucrèce. C’est à cette admirable traduc- tion qu’il doit son fauteuil aca- démique, et Louis XVIII unéloge des plusflatteurs, il lui dit guesa traduction réconcilié avec Lucrèce. Pongerville en fit quand l'avait M. De est aussi maire de Nanterre, et son élection à cette magistrature. honore également les -habitans qui l'ont choisi, et lui-même, en devenant l’objet de leur choix. Ses fonctions et le - séjour qu’il fait à Nanterre, ne l'empêchent pas de suivre, avec une Scrupuleuse exactitude, les séances de l’Académie, et d’en partager avec zèle tous les tra- vaux. 200 . CHAPITRE V. . e m o T e L = e s i l g
É : Rueil =de LJ'oséphine — La Mal. beau .… Maison—Souvenirs de Riche- lieu, de l’Empire et de 1815— . Le Roi d’Ethiopie= La Mai- son des Léonard.
| Nous quitterons Nanterre, pour nous diriger sur Rueil par. e petit chemin qui.va joindre la
‘grande route, à peu de distance de la caserne, qui était, sous la | restauration, destinée À recevoir un régiment de Suisses. Cette
‘caserne est dans une superbe po‘sition, et la cour qui est en avant
“est on ne peut plus favorable pour les exercices. Rueil est un fort bourg du
‘canton de Sèvres, et son terri,
° , na Agen toire est un des meilleurs vignoetes rame are es AT AT VE r 201 bles des environs de Paris. L’6- 
“plise est fort jolié et assez grânde; son portail, d’ordre ionique, est dessiné avec grâce, et produit un fort bon. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>149</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">plaine de Grenelle est peuplée de fabriques et de manufactures, toutes de cons- tractions qui attestent le talent des architectes. Le nouveau vil Jage a signalé sa fondation par le couronnement d’üne rosière, cérémorie qui a lieu tous les ans. Parmi À nouveaux établissemens si nombreux qui formèrent tout d’un coup ce grand et beau village, on en distingue un, des- tiné à l'instruction publique, qui promet de bons et de nombreux 136
élèves, et qui publie sa nouvelle méthode. dans un petit journal hebdomadaire, qui mérite d’être encouragé; ee L'église est également toute nouvelle, et sa construction est des plus élégantes.
| L'Ecole militaire est tout près, et.je vous laisse, cher Voyageur, regagner votre demeure dans la capitale, en vous‘donnant ren- dez-vous dans la grande avenue des Champs-Elysées, d'où nous partirons pour commencer notre troisième voyage, qui, pour être plus. long, n'en sera pas le moins intéressant. st 137 I° voyage CHAPITRE I. Les C Zamps -- Elysées — L'Are . de Triomphe Neuilly—Sa- blonville — Madrid — Bagatelle — La Pompe à Feu — Le Parc Saint- James — Le Château de Neuilly —  Mille- voye — Henri 1V— L'ancien Pont— Le nouveau. Le. rond - -point des. Champs Elysées était célèbre sous l'Em- 138 pire, par les salons de Mars et de Flore. Ces deux établissemens sont à peine connus main- tenant; ils ont été détrônés par Dourlens et Ve Rennelagh.'Le milieu du rond-point devait, sons la Restauration, être dé- coré de la statue équestre de Louis XV.. Les assises. étaient faites, aïnsi que le piédestal,  le cheval même était fondu. Puis, la révolution de juillet passa par là, én allantà Rambouillet,  et tout’ disparut. Lé cheval est inäintenant celui sur lequel on a enfourché le Louis XI Vde bronze qui degupe la place d'honnéar u palais de Versailles,
‘: * En montant, à gauche, le jardin Marbœuf, qui, de propriété dü' protecteur de Napoléon:encore enfant, dévint un établisse- 139 ment public, et se divisa enfin pour devenir des propriétés particulières, et à droite, le nouveau quartier Beaujon,  du nom de son premier propriétaire, C’était une magnifique propriété, qui fut, comme le jardin Mar. bœuf, un jardin publie où l’on donnait des fêtes qui eurent du succès pendant quelques années. On se rappelle de ces montagnes en. bois, qui eurent une si furieuse vagueà Paris, sous diverses dénominations, telles que les Montagnes Russes, Suisses, le Saut du Niagara, etc.: Mais comme à Paris on se lasse bien vite de tout, les Monragnes de Beaujon s’abaissérent pour faire place. à lun des plus élégans quartiers de cette capitale. Les Anglais n’ont pas de plus. jolis 140 
‘squarres, La barrière de l'Etoile
‘est Ja.plus belle entrée de Paris; etle récent achèvenient de Are. de-Triomphearendu cette entrée unique au monde.
“-L’Arc-de-Triomphe a été commencé däns les premières années du règne impérial; pour éterni ser la gloire des armées françui= ses3 et de même que lantiquité n’a point à nous montrer de gloire plus belle que celle con‘quise par ces â</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>160</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good"> nous l'avons dit, en.1780, qu’un hameau considérable de [x paroisse de Villiersla:Garenné. Avant qu’il eût été arrêté que Le port et la seignen- 
* rie de ce lieu seraient dans le lot de PAbbé de Saint-Denis, ces biens ‘appartenaient aw chantre de l’abbaye. La charte qui cons- tate ce fait, ajoute qu’on avait dit anciennément Port de Luny; mais le changement. des lettres : Let:N, qui n'est pas rare dans 148 notre langue, s'était déjà fait sen. tir dans ce mot, en 1316, En 1383, il n’y avait pas encore de pont en cet endroit. On lit dans es grandes Chroniques de Saint Denis, qu’en 1373, au mais de janvier et.de février, les eaux 
étaient si hautes, que l’on allait en bateaux depuis la porte Saint Antoine jusqu’au Roule et au Port.de Nuilly. En 1518, le roi François Ler y logea. Il n’y avait encore qu’un bac en 1606; mais c’est alors qu’on se détermina à y construire un pont, après que Henri IV, étant dans son carrosse, eut failli y périr avec la Reine, le duc de Montpensier, leduc de Vendôme et la prinçesse de Conti, De prompts secours ont
été portés par De l’Isle-Roubet 
"et de Chastaigneraye, qui se je- 149 térent dans l'eau avec leurs man: teaux et leurs épées. Avant la première révolution, on remarquait une fleur-de-lys qui se trouvait sur la porte d’une maison sur le bord dé la Seine, à Neuilly. La Chronique rapporte que c’était une marque d'honneur que le Roi avait accordée au batelier qui avait le plus contribué à le retirer de l’eau,-et qui s’y était rejeté pouf retirer la Reine et M. dé Vendôme.
* Le pont qui fut construit, ne dura que treñte-cinq ans: il tomba à l’eau en 1636. Alors, il fallut avoir encore recoursaux bacs et aux bateaux. Lorsqu'il fut réparé, lg Cour régla les droits de péage que le roi Louis XIIT'concéda à une demoiselle de Æaute- fort; pour l’espace de trente ans, 150 Cetie coricession. fut prorogée par Louis XIV, pour l’espace de quarante années, 
à commencer en 1671, à dame Marie de Hau- tefort, duchesse de Séhomberg, qui avait en.même téms Ja Jouisce. sance du pont de Courbevoie, qui démontre qu’il y avait deux ponts à cetendroit;avant la construction de celui que nous allons traverser, Le ue 2 . Avant d’y arriver, nous ferons une petite excursion :gauche, ét mous visiterons le Château: de 
” Madrid, que François ler ft bâtir sur le modèle de celui de Madrid, la capitale de l'Espagne. Cons+ truit À la tête du bois de;Boulo- gne,: qui Jui servait de parcs:il avait une très-belle vue sun Ja Seine. La forme de. cet: édifice 
était un carré long, et-il avait 151. autant de fenêtres: qu’il y a de jours dans l’année, Al avait tros
étages, sans compter le rer-dechaussée, au pourtour duquel 
était une galerie composée d’ar- cades soutenues par des colqnnes accouplées. Ces arcades avaient pour ornement une sorte d’émail, qui, lorsque le soleil brillait, jetait beaucoup d'éclat. Le principal corps de bâtiment était flan qué de deux grands pavillons qui formaient ayant-corps. Aux angles de ces ‘deux pañillons,: se
‘trouvaient d’</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>63</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">elles façades du château. Nous voici arrivés près de ce moqui sert de base à une nument lanterne, que les uns appellent de Démosthènes, je ne.sais trop pour quelle raison,  et les autres de Diogène, sans doute par al lusion à celle avec laquelle ce 
| 4 50 hilosophe cynique cherchait un Pomme en plein jour, sans avoir puréussir à le trouver. On monte dans l’intérieur de ce monnment en payant une légèrerétribution au gardien, par un escalier en Spirale; et, arrivé dans la lanterne, on peut contempler un des plus. beaux panorama du
‘monde. On voit Paris dans toute son étendue, ses milliers de mo‘numens; ses dômes, ses tours et sés innombrables clochers. Voicila Butte Montmartre avec ses moulins et son télégraphe; au- dessous l’arc dé triomphe
élevé à la première armée du monde, t dont la masse surpasse, par ses colossales proportions et par son ingénieuse et savante construction, tout ce que l’anti. quité grecque ou romaine nous 51 offre de plus gigantesque. Flus loin les Buttes Saint-Chaumont, que les élèves de‘l’Ecole Poly-. technique; cette poule aux œufs d’or de Napoléon, avaient trans- formé en nouvelles Thermopyles, et ils moururent avec: tant de gloire. Voyez-vousle P. Lachaise? Voilà le-château de Vincennes, cette fameuse prison d’État, cé redoutable arserial des armées françaises, qu’un soldat matilé, par sa ferme et patriotique volonté, conserva en présence d’un million de baïonnettes. La vue se perd ensuite dans l’espace où la Marne vient se joindre à la Seine, au pont de Charenton, Sur la gauche de la Butte Montmartre, voyez la Seine serpenter en allantse perdre à Saint-De- nis; et former l’un de ses cent r 52 brisques détours. À droite de nous voilà Sèvres et son île sur Ja Seine, où Pun des plus riches capitalistes de notre époque fit
élever une. coquette maison de campagnes voyez! ne dirait-on pas la demeure d’une fée? Enfin trouvez quelque. part une vue plus. belle que celle que . nous avons sous..les: yeux, et vous courrez long - tems; un volume tout entier et trente - deux fois aussi fort que celui que vousavez entre les mains, suffiraità peine . pourla décrire, Si yous voulezmaintenant voir de plus près les objets que nous venons d’apercevoir, descen- dons. Au pied de la lanterne, un brave ouvrier, tous les dimanches,  au lien d’aller au ca- baret, vient braquer une pièce 53 de canon sur chacun des ‘objets les plus attrayans de ce superbe point de vue, Rassurez-vous Mesdames, cette pièce de canon n'est point un instrument de destruction; au contraire, elle rapprochera de vous ce que vous avez distingué à peine : vous y reconnaîtrez même la maison que. vous habitez, si elle est en vue, et votre mari, s'il est en partie dans le bois de Boulogne ou dans les environs. Maïs aussi, avis aù lecteur. . ..« Pouisuivons maintenant notre: route, puis arrêtons- nous à la grille de Villes d’Avray; nous y trouverôns uu agréable repos, de frais ombrages, et une res: tauration tout- à-fait confortable, 
‘ e La grille de Ville-d'Avray est 
‘ 54 fort</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>63</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>château de Vincennes</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">al lusion à celle avec laquelle ce 
| 4 50 hilosophe cynique cherchait un Pomme en plein jour, sans avoir puréussir à le trouver. On monte dans l’intérieur de ce monnment en payant une légèrerétribution au gardien, par un escalier en Spirale; et, arrivé dans la lanterne, on peut contempler un des plus. beaux panorama du
‘monde. On voit Paris dans toute son étendue, ses milliers de mo‘numens; ses dômes, ses tours et sés innombrables clochers. Voicila Butte Montmartre avec ses moulins et son télégraphe; au- dessous l’arc dé triomphe
élevé à la première armée du monde, t dont la masse surpasse, par ses colossales proportions et par son ingénieuse et savante construction, tout ce que l’anti. quité grecque ou romaine nous 51 offre de plus gigantesque. Flus loin les Buttes Saint-Chaumont, que les élèves de‘l’Ecole Poly-. technique; cette poule aux œufs d’or de Napoléon, avaient trans- formé en nouvelles Thermopyles, et ils moururent avec: tant de gloire. Voyez-vousle P. Lachaise? Voilà le-château de Vincennes, cette fameuse prison d’État, cé redoutable arserial des armées françaises, qu’un soldat matilé, par sa ferme et patriotique volonté, conserva en présence d’un million de baïonnettes. La vue se perd ensuite dans l’espace où la Marne vient se joindre à la Seine, au pont de Charenton, Sur la gauche de la Butte Montmartre, voyez la Seine serpenter en allantse perdre à Saint-De- nis; et former l’un de ses cent r 52 brisques détours. À droite de nous voilà Sèvres et son île sur Ja Seine, où Pun des plus riches capitalistes de notre époque fit
élever une. coquette maison de campagnes voyez! ne dirait-on pas la demeure d’une fée? Enfin trouvez quelque. part une vue plus. belle que celle que . nous avons sous..les: yeux, et vous courrez long - tems; un volume tout entier et trente - deux fois aussi fort que celui que vousavez entre les mains, suffiraità peine . pourla décrire, Si yous voulezmaintenant voir de plus près les objets que nous venons d’apercevoir, descen- dons. Au pied de la lanterne, un brave ouvrier, tous les dimanches,  au lien d’aller au ca- baret, vient braquer une pièce 53 de canon sur chacun des ‘objets les plus attrayans de ce superbe point de vue, Rassurez-vous Mesdames, cette pièce de canon n'est point un instrument de destruction; au contraire, elle rapprochera de vous ce que vous avez distingué à peine : vous y reconnaîtrez même la maison que. vous habitez, si elle est en vue, et votre mari, s'il est en partie dans le bois de Boulogne ou dans les environs. Maïs aussi, avis aù lecteur. . ..« Pouisuivons maintenant notre: route, puis arrêtons- nous à la grille de Villes d’Avray; nous y trouverôns uu agréable repos, de frais ombrages, et une res: tauration tout- à-fait confortable, 
‘ e La grille de Ville-d'Avray est 
‘ 54 fort connue de la fashion, des. grands amateurs de promenades champêtres, et tous ceux qui sont venus visiter l'établissement qui se trouve là, ne l’ont point quitté sans s'être promis de revenir le plus souvent possible, aussi c’</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">des, son successeur, méritèrent deslettres de noblesse pour la perfection avec laquelle
“ ils exécutèrent leurs travaux. Cette manufacture avait une chapelle sous l’invocation de saint Nicolas. Sur la porte d’entrée on lisait l'inscription suivante: 
‘ 
« La très-auguste Marie de . 6 Médicis, mère duroi Louis XIII, pour avoir, parsa charitable munificence, des couronnes au ciel comme en la terre, par ses mé- rites,  a établi ce lieu.de charité, pour y étre reçus, alimentés, entretenus et instruits, les enfans tirés des hôpitaux, des pauvres enfermés, le tout d la gloire de . Dieu, l'an de grâce 1618.» Près de l'endroit où était la. Savonnerie, on.voit maintenant un superbe bâtiment servant de magasin aux. subsistances mili- taires de la garnison de Paris.
‘À cette même place se trouvait une verrerie qui ne subsiste plus depuis long-tems; c’est de cette verrerie que sont sorties les plus belles verrières des églises de Paris.   . De l’autre côté de la Seine, 7
| entre l’esplanade des Invalides -et le Champ- de- Mars, on remarque des: baraques.ayant un aspect ‘singuliers Île voyageur saura que ce sont des ateliers de sculptures. Les chefs - d'œuvre que. nous admirons dans les.expositions annuelles, dans nos musées, les statues colossales qui décoraient le pont de la Concorde; et qui ont été amenées dans Ja Cour d'honneur du palais de Versailles ; sortent, pour la plupart, de cès méchantes ba. raques, Ce terrain s'appelait autrefois la Grenouillère, Ce nom n’annonce rien de beau pour la si- tuation; cependant il en est.peu dans Paris d’aussi avantageuses, - par les vues qu’elle donné sur la Seine, sur le châtéau ‘et le jar- 8 din des Tuileries,  etc. Dès l’année 1708, on y avait déjà commencé la construction d’un quai: le prévôt des marchands, Boucher d'Orsay, accompagné du . corps-de-ville, en posa la pre mière pierre en grande cérémonie, le 3 juillet; mais ce travail fut presqu’aussitôt abandonné, Le grand bâtiment que l’on aperçoit maintenant, est l'en trepôt de la manufacture du Ta- bac-légal, Nous voici arrivés pont d’Iéna ; nous courir les Gondoles et lérées, et même les s'ils le-peuvent, pour . près du laisserons les Accécoucous, monter la rampe de Chaillot, et jouir d’un. des plus jolis points de vue, si - nombreux sur Paris.  
… Avant de porter les yeux au- . Ÿ 
| tour de nous, le Voyageur saura qu’à l'endroit où nous sommes; se trouvait une autre maison re- ligiéuse, l’abbaye de Sainte-Per- rine de Chaïllot, Les chanoinesses qui l’habitaient étaient de l’ordre de Ste. Genevièves ellés étaient en même tems voilées comme des Carmélites, et aumucéés comme des chanoines. Cependant les plus jeunes’et les plus jolies trouvaient encore le moyen, mal. gré ce doublé-rempart, de faire voir leur attrayante figure et de faire admirer leur gracieuse tour- nure, ct Cette maison a disparu entiè- rement, et cét emplacement, qui jouit d'un si admirable point de vue, devait nécessairement étre l’objet d’une foule de projets, Ea république ‘a eu lés siens; puis </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>107</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">s = Vin de Vaugirard, Iz arrive quelquefois que des noms de villages ont été trans- portés dans Paris sans qu’on en sache bien la raison. Le nom de Clamart a été donné autrefois à oo une croix, dans le-faubourg S. Victor, et ce nom a passé à un cimetière appartenant à l’Hôtel Dieu de Paris, De manière-que dans le langage vulgaire,  on-di- sait que tous les corps morts de l'Hôtel-Dieu étaient tous portés : à Clamart. La”croïix de Clamart fut quelquefois appelée la Croix de Dormans, pérce que la famille des De Dormans avait dans cet endroit une maison de plaisance et com du temsde Charles Vi sme les seigneurs de cette maison avaient fait: à Clamart tant d’acquisitions, qu’on les qualifiait aussi de seigneurs ou sires de quetla même Clamart, de là vien croix et le même canton prirent le nom de Clamart. Ce cimetière est actuellement fermé, et il:est rémplacé par celui du sud, près | 95 L 
‘la barrière du Mont - Parnasse, :  En suivant la route de Vau- girard, on passe devant l'Hôtel des Invalides, et l’on jouit de la vue de la belle façade de son 
église, couronnée de son beau dôme doré. Ge portail est encore
‘ de Mansard. Îl a 30 toises de large sur 5o d’élévation jusqu’au sommet du dôme. On retrouve
“là, dans cétte ordonnance, la main, le bon goût et le savoir profond des artistes de cette épo- ue; L Plus loin, . à peu de distance, voih l'École - Militaire, fondée par un édit du mois de janvier 1751, pour l'éducation de cinq cents gentilshommes. Une parde Paris occupe tie de la garnison depuis long-tems déjà les bâtimens que nous Aper0evons, - Vaugirard-est un village qui 
‘se trouve au haut de la plaine de Grenelle, et dont la seigneu… rie principale ‘appartenait an. ciennement aux moines de lab baye de Saint-Germain, qui y avait la haute justice. Ce village ne consistait d’abord que 
‘dans une rue assez longue, et son nom lui vient de Girard-de- Moret, qui fut abbé de Saint Germain au xrre siècle. Il yavait fait bâtir une maison pour les moines convalescens de son abbaye,  et il y fit ajouter une chapelle à leur usage, Cé village dépendaitalors dela paroisse d’Issy, qui està peu de distance de là; mais ‘elle fat érigée en paroisse en 1342, par l'intervention de. Simon de Bussy, le même qui donna sôn nom à une rue et un . 97 carrefour du faübourg Saint-Ger.… main; cette érection le fit regardér comme fondateur de cette paroisse, ‘ainsi que Nicolle, son
épouse.   La chapelle, devenue paroisse quelque tems après sa construction,  était placée sous le patro- nage de la sainte Vierge j mais dans le siècle suivant, 11 s’y for- ma une dévotion à saint Lam- bert, 
évêque de Maëstricht, sans doute à cause de quelques reliques de ce saint,  que l’on conservait encore à l’époque où
éclata la première révolution. Saint Lambert est donc regardé: comme le second patron de Vaugirard; et lors de la fête qui ar- rivait tous les ans le 1 septembre, une foule considérable y accourait de toutes parts, et réRi".
+ Lo me um re : EU .… rop98 petite. C’ést de dait l’église </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Champ- de- Mars</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">ur, méritèrent deslettres de noblesse pour la perfection avec laquelle
“ ils exécutèrent leurs travaux. Cette manufacture avait une chapelle sous l’invocation de saint Nicolas. Sur la porte d’entrée on lisait l'inscription suivante: 
‘ 
« La très-auguste Marie de . 6 Médicis, mère duroi Louis XIII, pour avoir, parsa charitable munificence, des couronnes au ciel comme en la terre, par ses mé- rites,  a établi ce lieu.de charité, pour y étre reçus, alimentés, entretenus et instruits, les enfans tirés des hôpitaux, des pauvres enfermés, le tout d la gloire de . Dieu, l'an de grâce 1618.» Près de l'endroit où était la. Savonnerie, on.voit maintenant un superbe bâtiment servant de magasin aux. subsistances mili- taires de la garnison de Paris.
‘À cette même place se trouvait une verrerie qui ne subsiste plus depuis long-tems; c’est de cette verrerie que sont sorties les plus belles verrières des églises de Paris.   . De l’autre côté de la Seine, 7
| entre l’esplanade des Invalides -et le Champ- de- Mars, on remarque des: baraques.ayant un aspect ‘singuliers Île voyageur saura que ce sont des ateliers de sculptures. Les chefs - d'œuvre que. nous admirons dans les.expositions annuelles, dans nos musées, les statues colossales qui décoraient le pont de la Concorde; et qui ont été amenées dans Ja Cour d'honneur du palais de Versailles ; sortent, pour la plupart, de cès méchantes ba. raques, Ce terrain s'appelait autrefois la Grenouillère, Ce nom n’annonce rien de beau pour la si- tuation; cependant il en est.peu dans Paris d’aussi avantageuses, - par les vues qu’elle donné sur la Seine, sur le châtéau ‘et le jar- 8 din des Tuileries,  etc. Dès l’année 1708, on y avait déjà commencé la construction d’un quai: le prévôt des marchands, Boucher d'Orsay, accompagné du . corps-de-ville, en posa la pre mière pierre en grande cérémonie, le 3 juillet; mais ce travail fut presqu’aussitôt abandonné, Le grand bâtiment que l’on aperçoit maintenant, est l'en trepôt de la manufacture du Ta- bac-légal, Nous voici arrivés pont d’Iéna ; nous courir les Gondoles et lérées, et même les s'ils le-peuvent, pour . près du laisserons les Accécoucous, monter la rampe de Chaillot, et jouir d’un. des plus jolis points de vue, si - nombreux sur Paris.  
… Avant de porter les yeux au- . Ÿ 
| tour de nous, le Voyageur saura qu’à l'endroit où nous sommes; se trouvait une autre maison re- ligiéuse, l’abbaye de Sainte-Per- rine de Chaïllot, Les chanoinesses qui l’habitaient étaient de l’ordre de Ste. Genevièves ellés étaient en même tems voilées comme des Carmélites, et aumucéés comme des chanoines. Cependant les plus jeunes’et les plus jolies trouvaient encore le moyen, mal. gré ce doublé-rempart, de faire voir leur attrayante figure et de faire admirer leur gracieuse tour- nure, ct Cette maison a disparu entiè- rement, et cét emplacement, qui jouit d'un si admirable point de vue, devait nécessairement étre l’objet d’une foule de projets, Ea république ‘a eu lés siens; puis 10 l'empereur Napoléon </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Champ-de-Mars</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>uite distribuées aux tripiers. . On y faisait aussi de l’huile de tripes, qui futemployée, pendant un certain tems, Aux réverbères et aux lanternes de Paris. . Vers le xve siècle, cette île fut aussi appelée /es Mottes de Scrmonitre, parce que, vers ce tems, la rivière cessa de séparer le des Vackes de celle des Treilles; on les distingua encore 16 long-tems après; mais la sépara- tion finit par se combler :natu- rellement et par les travaux qui |
y furent faits. Depuis la première révolution, plusieurs projets vou- laient destiner cette île à l’éta- blissement d’un hôpital général . our la ville de Paris, afin d’a- battre entièrement l’Hôtel-Dieu, et aérer enfin le quartier de la Cité et ses environs. Îl est pro- bable que de tous ces projets au- cun ne sera exécuté, 
| . Maintenant, promenez vos re" gards sur le magnifique panora- ma que vous avez devant vous, Vos yeux vous en diront plus que je ne pourrais le faire, surtout si vos souvenirs vous rappellent les divers épisodes .du. Champ-de-Mars, ceux de la plaine de Grenelle, dvec leurs revues, 17 leurs grandes manœu- vres et leurs exécutions militaires. Cherchez: vous verrez l'en- droit où le brave et malheureux Labédoyère paya de sa tête son dévouement à l’empereur, et où il fut fusillé par des soldats qui, peut-être, l'avaient suivi à la victoire. Nous. sommes 
‘ environnés ici de maisons de santé. Celle du
“docteur Pinel est tout près. On se rappelle que cette maison fut autorisée à recevoir des détenus portiques dont Ja santé se trouvait altérée par le séjour infect des prisons de Paris. LE village de Chaillot fut réu- ni à la ville de Paris en 1659, sous le nom de faubourg de la Conférence. Il a donné naissance 
à Jean-du-Housset, reclus du 2 18 Mont-Valérien, et qui devint fa. méux en prédisant à Henri III et Henri IV leur fin tragique. L’historiographe de France, Mézeray, y avait une maison de campagne. Îl voulait s’y faire en- terrer; il avait même donné la description du mausolée qu’il voulait qu’on lui élevât. C'était | un obélisque posè sur un piédes‘tal, orné de.bas-reliefs, et sur le fût de l’obélisque devaient être | gravés des livres ayant pour ti- | tres: Anecdotes, 7 Je n'ai pu découvrir encore pourquei on a donné aux habitans de Chaillot le nom d’ÆZuris, ni la cause de leur antipathie pour les Cailloutins, avec lesquels des rixes, quiressemblèrent quelquefois
À des batailles, liens Ia ont.eu 19 Nous pouvons maintenant descendre la rampe et nous diriger vers Passy par la petite barrière. CHAPITRE IL Passy — Ses Eaux minérales — Le Devin de village lin —= Béranger. Frank-   Le village de Passy est tout nouveau, et c’est peut-être à ses eaux minérales qu’il doit .son existence, Ses.eaux, déjà connues en 1658, par un médecin nommé Le Givre, ne furent bien appréciées et analysées qu’au comwmencement du xvrie siècle. De nouvelles sources furent dé- couvertes en 1719%et la Faculté
‘ de médecine en ordonna l’exa- men. Cest à l'abbé Le Ragois 20 que l’on doit cette découverte, et il est parv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">sation, dans sa marche rapide, semble avoir oublié la banlieue.de Parie; la plus crasse ignorance paraît y avoir établi pour toujours son ténébreux domicile, et la corruption la plus profonde ajoute encore tout : qu'elle a de hideux, à l’état de barbarie dans lequel beaucoup de paysans semblent se complaire. Un Nouvez Iri NéRai Re DE PARIS A VERSAILLES, qui fasse connaître tous les lieux que le Voyageur a à parcourir, est donc une chose utile, qui sera accueillie âvèc plaisir. Le voyage peut se faire par plusieurs routes, qui présentent chacune des intérêts.divers, et aussi puissans les uns. que les autres, Nous suivrons les trois principales, avec retour par une route différente, Le prémier voyage, ëra par la route que l’on suit le plüs habituel- lement, et la plus courte, avec re- ŸL toux par le païc de Saint-Cloud et le bois de Boulogne. Le deuxième guidera le Voyageur venañt du faubourg Saint-Germain, par Vau. girard, Issy ei Meudon, avec re- tour par la plaine de Sèvres et. Beau-Grenelle. Le troisième voya- ge le conduira jusqu'à Marly, en passant par Neüilly, Puteaux et le Mont-Valérien; de Marly, il fran- chira la montagne couronnée J*
ün bel aqueduc, et se rendra à Ver- smlles, en passant par Rocquencourt; sonretour se fera par Le parc de Saint-Cloud, où il:s’embarquéra pour revenir à Paris. : u 
"Un le voit, par ces trois voyages, toute cétté partie de la banlieue qui se trouve du côté de Versailles, sera l'objet d'une description pleine d'intérêt et de souvenirs attachans, 1 UMA A TEAM S AURA TT AREA IAA VRÉ j‘" voyage. cn CHAPITRE I. Chaïllot=s le Couvent de la VisÉtation mn la Pompe à Feu = la Savonnerie = 
!z Verrerie 
— la Grenouillère l’Entre- pôt-"} Abbaye de Sainte Per JÈNE es le Palais du Roi de Rome et le Trocadéro ms le Couvent des Bons-Hommes-= PIle des Cygries — le Pano- rama Maisons de Plaisance. Ex quittantla place Louis XV, an suit le cours de la Reine, au
À 2 bout duquel se trouve le. village de Chaillot, bâti en amphithéâtre sur le revers d’une montagne. Peu de personñes passent à cet endroit sans serappeler la tendre La Vallière,  qui y vint expier au
çouvent de la Visitation, les jours heureux où elle crut à l’amour d’un Roi. Cet amour passa bien vite; les regrets qui le suivirent paséèrent aussi, et La Vallière elle-même, Depuis, une révolu- tion passa À son tour, et elleemporta, avec des milliers d’autres, Je couvent de la Visitation. Ghérchez-en la trace, si vous pouvez. Il ‘était pourtant. de fondation royales; .et les religieuses qui l’habitaient étaient dameshautes justicières de Chaillot, et pro- .priétaires des seigneuties subal- ternes qui en dépendaient. g Ce 3 coùvent était une espèce de pa lais que Catherine de Médicis fit bâtir, ét que le maréchal de Bas: sompierre habita. Henriette dé Francé, reine d'Angleterre et femme de Charles Ier, après là mort tragique de ce prince, fit de cétte mäison royale, qu’on lui avait donné pourretraite, un refuge pourles religienses qu’ellé amena avec élle. Cherchez aussi la t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>, et le principal du collège de Montaigu, Michel Stan- doncht, et les six premiers religieux qui s’y établirent furent envoyés par saint François de Paule, Jean Quentin voulut, par 1 sontestament,  que son cœur fût déposé dans une chapelle de l’é- glise du couvent. Cette volonté fut «exécutée dans la. chaperle Sainté-Anne, et la pierre funé- raire portait d'inscription vante : suis s . Cy gist au bas de ce-pilier . Le cœur du bon pénitencier;, Maistre Jean Quentin sans errer, Qui de ce couvent bienfacteur 
| Fat, et de l'ordre amateur. Cette église avait encore des sépultures fort remarquables, C'est dans cecouvent que les Mi: nimes imprimèrent leur Cérémonial, livre curieux et fort raré, Leur bibliothèque était nom: breuse et les livres avaient uné grande valeur, Elle était placéé,  sur l'emplacement d’une galerie 15 qui fut détruite par le feu du ciel dans le même tems qu'Henri 1V
…. assiégeait Paris. Voyez au-desssous du pont d'Iéna une petite Île qui semble le joindre au pont de Grenelle; c’est l’île des Cygnes, On Pappe- lait autrefois par corruption /’{/e Maguerelle, et elle servait au la| vage des tripes que l’on appor: tait des boucheries, pour être ensuite distribuées aux tripiers. . On y faisait aussi de l’huile de tripes, qui futemployée, pendant un certain tems, Aux réverbères et aux lanternes de Paris. . Vers le xve siècle, cette île fut aussi appelée /es Mottes de Scrmonitre, parce que, vers ce tems, la rivière cessa de séparer le des Vackes de celle des Treilles; on les distingua encore 16 long-tems après; mais la sépara- tion finit par se combler :natu- rellement et par les travaux qui |
y furent faits. Depuis la première révolution, plusieurs projets vou- laient destiner cette île à l’éta- blissement d’un hôpital général . our la ville de Paris, afin d’a- battre entièrement l’Hôtel-Dieu, et aérer enfin le quartier de la Cité et ses environs. Îl est pro- bable que de tous ces projets au- cun ne sera exécuté, 
| . Maintenant, promenez vos re" gards sur le magnifique panora- ma que vous avez devant vous, Vos yeux vous en diront plus que je ne pourrais le faire, surtout si vos souvenirs vous rappellent les divers épisodes .du. Champ-de-Mars, ceux de la plaine de Grenelle, dvec leurs revues, 17 leurs grandes manœu- vres et leurs exécutions militaires. Cherchez: vous verrez l'en- droit où le brave et malheureux Labédoyère paya de sa tête son dévouement à l’empereur, et où il fut fusillé par des soldats qui, peut-être, l'avaient suivi à la victoire. Nous. sommes 
‘ environnés ici de maisons de santé. Celle du
“docteur Pinel est tout près. On se rappelle que cette maison fut autorisée à recevoir des détenus portiques dont Ja santé se trouvait altérée par le séjour infect des prisons de Paris. LE village de Chaillot fut réu- ni à la ville de Paris en 1659, sous le nom de faubourg de la Conférence. Il a donné naissance 
à Jean-du-Housset, reclus du 2 18 Mont-Valérien, et qui devint fa. méux en prédisant à Henri III et Henri IV leur fin tragiq</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>95</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>illes. Le 24 mars, entre six 
‘ét sept heures du. soir,  ils’ aper. çurent, sur le pont de Sèvres, un tarrosse, à six chevaux,  aux armes et avec, là livrée du Roi, C'était son premier écuyer, Jac- ques Louis de Beringhem, qu’ils prenaient pour le dauphin, Ils donnèrent le signal convenus ehtr'eux; leurs petits détachemens se réunirent; ils joignirent le carrosse à l'entrée de la plaine, et l'écuyer fut enlevéen un instant. On-ne sut cette aventure que par le retour de ses gens, qui, eux-mêmes, avaient été re- tenus pendant asser long-tems, B3 Ce parti fut rejoint le Iende. main, près de Ham, èn Picar- die. » . 
+ Parmi les simples que le célebre. Tournefort découvrit À Sévres, on remarque le Zchnés sil. vestrés, très-commun dans les carrières de Sèvres; ill’y a trouvé
à fleurs doubles; puis le cepra ou sedum et autres. CHAPITRE VIL. Le Point du Jour Auteuil wre 
* La Maison seigneuriale
"L'Eglise — Notice sur Gendron — Sépultures — Le Vin - d'Auteuil Les Eaux miné* rales— Le Pont de Grenelle, LA plaine qui sépare Auteuil de Sèvres, .se peuple d’un nom- 84 bre considérable. de maisons de campagne et de fabriques, et les quelques maisons appelées Point du Jour, formeront bientôt un village avec une grande population. Ce nom de Point da Jour vient d’un duel qui eut du retentissement sous le cardinal 
‘de Richelieu, et qui fut aussi fa- neste au vainqueur qu’au vaincu, Les deux champions s'étaient donné rendez-vous à cetendroit, qui n’est que très-peu éloigné du bois de Boulogne, et là ils devaient attendre le point du jour, qui allait éclairer la perte et la mort de tous deux. Cet endroit dépend de la com- mune d'Auteuil, et n’en est pour ainsi dire pas séparé. La seigneurerie de ce village était ancien- nement possédée par l’abbaye 85 da Bac, qui l’échangea, vers l’an 1109, avec l’abbaye de Ste Geneviève de Paris, pour des fiefs et autres revenus que cette dernière abbaye possédait À Vernon et dans un autre endroit appelé en latin Gamäélliacum ou Carmilléacum. L'acte d'échange fut confirmé par le roi Louis-le-Gros, et pâr le roi d'Angleterre Henri ler, alors duc de Normandie. La maison seigneuriale avait été rebâtie et augmentée .par. les abbés de Ste Geneviève, pour en faire leur maison de campagne... Mais Ja révolation l’a fait passer en d’autres mains, et elle se trouve ac- tuellement perdue dans une foule d’autres jolies maisons, qui font : d'Auteuil un séjour vraiment enchanteur. L'église consacrée à la sainte . 86 Vierge, était un monument du xire siècle. On admirait la tour du clocher, bâtie en pierre, et: qui se termine en pyramide alongée, d’une forme octogone, . Cette église a été singulière- ment restaurée et modifiée; on: n'yreconnaît plus le vieux monument du moyen âge. L'intérieur est richement orné et mérite d’é.. tie vu. Parmi lesanciennes sépul- tures, on remarque celle du pré.. sident de la chambre des com—. tes, Antoine- Nicolas Nicolaï; puis, dans la chapelle, à côté du. chœur, celle de Gendron, sur laquelle est une inscription lat</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>103</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">, z# repas à quatre services: C'était, comme on le voit, de fort bons vivans que les chanoines de Notre-Dame. Comme Passy, Auteuil a des 96: eaux minérales, mais elles fnrent long-tems négligées; cependant on remarque que dès le xur° siècle, on se servait de la fan- taine qui s’y trouve pour. dési- gner un canton de ce village : ce ne fut qu’au commencement du xvre siècle que l’on se rappels ses propriétés et que l’on en fit usage. | - Ces eaux minérales, comme celles de beaucoup d’endroits aux environs de Paris, indiquent : assez que le sol renferme des mines qui pourraient être avan« tageusement exploitées. Auteuil n’est séparé du bois de Boulogne que par le mur d’eu- ceinte, et l'entrée y eat animée par des établissemens champêtres qui la rendent très - fréquentée das la belle saison. gr
‘Pour venir dans Auteuil nous avons dà nécessairement quitter la grande route de Paris; nous allons -la reprendre et nous nous trouvons de nouveau sur les bords de la Seine,  à la tête du pont de Grenelle. Ce ‘pont pointe de l’île des avantageusement quer avec la plaine toucheà la Cygnes, sert
À communide Grenelle, et donne aux rives un aspect des plus animé. . En approchant de Passy, voyez ce bel amphithéâtre! n'y a-t-il pas de quoi remplir l’album le plus volumineux d’une foule de jolis croquis ? Nous voici de retour au point d’où nous sommes partis, .et je vous laisse, cher Voyageur, en: vous invitant à revenir à Versailles par une autre route. Vous 92 verrez de nouvelles choses et de nouveaux points de vue. D’un autre côté vous n’avez pu tout. bien voir au Musée de Versailles, et en le quittant vous vous êtes promis de revenir une autre fois, Ainsi dong,  au revoir. 3. ge 
| CHAPITRE I. Cimetière de Clamart mn Vas. girard « La Seigneurie de Saint- Lambert — Dictons populaires = Vin de Vaugirard, Iz arrive quelquefois que des noms de villages ont été trans- portés dans Paris sans qu’on en sache bien la raison. Le nom de Clamart a été donné autrefois à oo une croix, dans le-faubourg S. Victor, et ce nom a passé à un cimetière appartenant à l’Hôtel Dieu de Paris, De manière-que dans le langage vulgaire,  on-di- sait que tous les corps morts de l'Hôtel-Dieu étaient tous portés : à Clamart. La”croïix de Clamart fut quelquefois appelée la Croix de Dormans, pérce que la famille des De Dormans avait dans cet endroit une maison de plaisance et com du temsde Charles Vi sme les seigneurs de cette maison avaient fait: à Clamart tant d’acquisitions, qu’on les qualifiait aussi de seigneurs ou sires de quetla même Clamart, de là vien croix et le même canton prirent le nom de Clamart. Ce cimetière est actuellement fermé, et il:est rémplacé par celui du sud, près | 95 L 
‘la barrière du Mont - Parnasse, :  En suivant la route de Vau- girard, on passe devant l'Hôtel des Invalides, et l’on jouit de la vue de la belle façade de son 
église, couronnée de son beau dôme doré. Ge portail est encore
‘ de Mansard. Îl a 30 toises de large sur 5o d’élévation jusqu’au sommet du dôme. On</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>108</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">ent fait: à Clamart tant d’acquisitions, qu’on les qualifiait aussi de seigneurs ou sires de quetla même Clamart, de là vien croix et le même canton prirent le nom de Clamart. Ce cimetière est actuellement fermé, et il:est rémplacé par celui du sud, près | 95 L 
‘la barrière du Mont - Parnasse, :  En suivant la route de Vau- girard, on passe devant l'Hôtel des Invalides, et l’on jouit de la vue de la belle façade de son 
église, couronnée de son beau dôme doré. Ge portail est encore
‘ de Mansard. Îl a 30 toises de large sur 5o d’élévation jusqu’au sommet du dôme. On retrouve
“là, dans cétte ordonnance, la main, le bon goût et le savoir profond des artistes de cette épo- ue; L Plus loin, . à peu de distance, voih l'École - Militaire, fondée par un édit du mois de janvier 1751, pour l'éducation de cinq cents gentilshommes. Une parde Paris occupe tie de la garnison depuis long-tems déjà les bâtimens que nous Aper0evons, - Vaugirard-est un village qui 
‘se trouve au haut de la plaine de Grenelle, et dont la seigneu… rie principale ‘appartenait an. ciennement aux moines de lab baye de Saint-Germain, qui y avait la haute justice. Ce village ne consistait d’abord que 
‘dans une rue assez longue, et son nom lui vient de Girard-de- Moret, qui fut abbé de Saint Germain au xrre siècle. Il yavait fait bâtir une maison pour les moines convalescens de son abbaye,  et il y fit ajouter une chapelle à leur usage, Cé village dépendaitalors dela paroisse d’Issy, qui està peu de distance de là; mais ‘elle fat érigée en paroisse en 1342, par l'intervention de. Simon de Bussy, le même qui donna sôn nom à une rue et un . 97 carrefour du faübourg Saint-Ger.… main; cette érection le fit regardér comme fondateur de cette paroisse, ‘ainsi que Nicolle, son
épouse.   La chapelle, devenue paroisse quelque tems après sa construction,  était placée sous le patro- nage de la sainte Vierge j mais dans le siècle suivant, 11 s’y for- ma une dévotion à saint Lam- bert, 
évêque de Maëstricht, sans doute à cause de quelques reliques de ce saint,  que l’on conservait encore à l’époque où
éclata la première révolution. Saint Lambert est donc regardé: comme le second patron de Vaugirard; et lors de la fête qui ar- rivait tous les ans le 1 septembre, une foule considérable y accourait de toutes parts, et réRi".
+ Lo me um re : EU .… rop98 petite. C’ést de dait l’église t là que vient le dit-on populaire: C’est la ‘saint Lambert, qui quitte sa place la perd.. Les sablonières de Vaugirard, contiennent une quantité considérable de fossiles et de coquillages. Les vins que l’on cultive dans ses environs, ainsi qu'autour de Paris, sont comme ceux de Bretigny : ils ont la-réputation de faire danser Les chèvres. Voici camment on explique cet autre dicton popula're. Dans la com- mune de Bretigny, il y avait un. habitant nommé Chèvre. Il prenait plaisir À s'enivrer, et dans son ivresse,  il se plaisait à dan- ser et à faire danser sa famille; puis, lorsqu'on les voyait en. danse, on disait : Le vin fai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">oulevant la pierre de son tombeau, et les 127 veux tournés vers le ciel, paraissant implorer le pardon de ses péchés. Nouvelle Madeleine, eaucoup lui seront remis, car si l’on en croit l’indiscrétion des vers suivans, qu’on lit au bas de son nom, il paraîtrait qu’elle a beaucoup aimé: Dieu, dans sa clémence infinie,
À pour jamais réglé son sort; Sans chercher quelle fut sa vie {1}, Songe à l’inexorable mort, Et pour elle et pour toi, mortel, arrête 
{et prie. Un ange placé dans un nuage au-dessus, vient, en effet, en lui
(1) On a effacé ce vers indiscret et médisant, et on a mis à la place celuici! Pour régler saintement a vice, 120 présentant une couronne, lui an- noncer que la miséricorde divine est infinie.
|
‘ Je vous quitte de nouveau, cher Voyageur; et je vousattends au bas de Sèvres, pour vous reconduire jusqu’à Paris. . 129 veine Retour. bn CHAPITRE IV. Le bas Méudon — Issy — Mai- sons de plaisance — L’Ab Le Se: baye de Bénédict=ines minaire de Saint-Sulpice — La Plaine: de Grenelle =« Beau-Grenelle. Fidèle aurendez-vous, je vous attendais, cher Voyageur, enre- cherchant la trace du château de Sèvres; dont je vous avais entre- tenu lors de notre premier voya9 130 ge. Tout a disparu, et sur l’emplacement se sont élevées de nombreuses maisons de blan- chisseurs. Ainsi, nié cherchez pas le vieux château à la tour carrée et donjonnée : elle n'y est plus. Au bas de Sèvres, nous tournerons à droite, et nous longe- rons la Seine jusqu’à la ferme des Moulineaux. Sur la gauche, avant de quitter Sèvres, on remarque encoré les deux pavillons qui formaient la tête de l'ancien pont où fut enlevé M. Ze Premier, en 17... Plus loin, le port où furent amenés, en 1822 et 1823, les premiers bois de sa- pin de Suède que l’on emploie tant actuellement dans la menui-. seriez; puis la verrerie de Meudon, où les ouvriers qui y travaillent, y naisseñt, y vivent et. 13: y meurent; et enfin, les carrières et les ateliers où l’on tire et l’on prépare le blanc connu dans lé inerce sous Ie nom de blanc Sp Pagne. L'nest pas difficile de voir que, dans ce pays, la pêche joue un grand rôle. Tous les mar- chands de vin étalent et annon- cent sur leurs enseignes des pois- sons de toute espèce et à toute sauce,
| ne Voici la ferme des Mouli- . neaux; tournons à droite, puis à gauche, et nous serons bientôt
à Issy. Issy, Zssiacum. Ce village doit: son nom, disent les auteurs an- ciens, à la déesse Zsis, qui y avait un temple et un collège de pré-' tres. L'une des plus belles et des plus anciennes ivaïsons qu'on 133 remarque, appartenait au prince de Conti, Elle avait. été bâtie TUE. VI pat PAPE A6 DIRES lépirateret-Pun-dese aonter-de lus" TÎch ES Hers-desu tems. Le prince y.fit faire des embellissemens considérables et la fit richement meubler, . On remarque encore une au- tre maison qui eut successive- ment pour propriétaires, De Vanholes, \e maréchal D’Estrées,: et le cardinal, qui y mou- tut en 1743. Le corps de ce cé- lèbre cardinal resta déposé dans l'église paroissiale d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>146</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>éunis à l'abbaye de Gércy en Brie, pour les religieuses dé saint Augustin, Cette abbaye fut remplacée par la communauté des prêtres de saint François de Sales, qui étaient auparavant sur la paroisse de S.-Médard. L’enclos de l’abbaye d'Éssy, ainsi que l’église, était fort petit. la restauration a rendu à S.- Sulpice le’ séminaire que cette
église possédait anciennement à Issy. Le jardin de cette maison est spacieux et en bon air. On y 134 remarque une chapelle bâtie sur le modèle de celle de Lorette, en Italie, Méssieufs de S.-Sul- pice ne permettaient pas que l’on dit la messe ex perruque au prin“ cipal autel de cette chapelle. . Gettemaïson a appartenuadis 
à la reine Marguerite, Le corps de bâtiment du milieu est de son tems; les peintures que Fon y remarquait encore il y a quel- ques années, étaient à fresque.
… Après le sac de l’archevêché, en. 1821, M. De Quélen vint se réfugier à Issy, où il attendit que la tempête populaire füt calmée, pour rentrer à Paris, 
© .- La plaine de Grenelle est bien changée. depuis: 1820! La.garni- son de Paris trouverait. difficile- ment à y-faire ses grandes ma: nœuvres et la petite: guerres on 135 chercheraît en vain la place où avaient lieu les exécutions militaires; et si le théâtre élevé par les frères Sévestre n’est pas construit'sur l’emplacement où Labédoyère tomba sous quelques balles françaises, c’est le hasard seulement qui ne l’a pas voulu. Aüjourd’hai la plaine de Grenelle est peuplée de fabriques et de manufactures, toutes de cons- tractions qui attestent le talent des architectes. Le nouveau vil Jage a signalé sa fondation par le couronnement d’üne rosière, cérémorie qui a lieu tous les ans. Parmi À nouveaux établissemens si nombreux qui formèrent tout d’un coup ce grand et beau village, on en distingue un, des- tiné à l'instruction publique, qui promet de bons et de nombreux 136
élèves, et qui publie sa nouvelle méthode. dans un petit journal hebdomadaire, qui mérite d’être encouragé; ee L'église est également toute nouvelle, et sa construction est des plus élégantes.
| L'Ecole militaire est tout près, et.je vous laisse, cher Voyageur, regagner votre demeure dans la capitale, en vous‘donnant ren- dez-vous dans la grande avenue des Champs-Elysées, d'où nous partirons pour commencer notre troisième voyage, qui, pour être plus. long, n'en sera pas le moins intéressant. st 137 I° voyage CHAPITRE I. Les C Zamps -- Elysées — L'Are . de Triomphe Neuilly—Sa- blonville — Madrid — Bagatelle — La Pompe à Feu — Le Parc Saint- James — Le Château de Neuilly —  Mille- voye — Henri 1V— L'ancien Pont— Le nouveau. Le. rond - -point des. Champs Elysées était célèbre sous l'Em- 138 pire, par les salons de Mars et de Flore. Ces deux établissemens sont à peine connus main- tenant; ils ont été détrônés par Dourlens et Ve Rennelagh.'Le milieu du rond-point devait, sons la Restauration, être dé- coré de la statue équestre de Louis XV.. Les assises. étaient faites, aïnsi que le piédestal,  le cheval même était fondu. Puis,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>249</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet classifier_result="good">, pendant la campagne de Russie, Vous vous rappelez aussi que tout près de là, se trouvait l’ancien château, démoli en 1804; après avoir servi, en 1793,  ‘aux expériences de l’artillérie et du
‘génie, et à la fabrication des aétostats,  dont l'emploi contri: bua si‘puissamment au gain dé la bataille de Fleurus, : Ensuite, on passe devant fssy, 237 qui.s’éloigne, bientôt par un dé» tour: que- fait la Seine, et. qui donne. un'aspect nouveau aux objets que l'on’ vient d’apercevoir, et l'on arrive à la hauteur de davelle,  qui rappelle un endroitijadis:rès-fréuenté parles ivrôgnes et 16e. femmes de:mauvaisb vis. Sur: l'emplacement se trouve, ng fabrique de produits chimiques; et. principalement diune'éau connue sousle nom d'eau de Javelle, qui est dun grand, setours :pour le-blanclissage du linge et: le nettoyage. du papier. :; Fo, fe D 1°: it Sur:lautre rive de la. Seine, on:Yoit.le Point-du-Jour, Aus teuil et Passy, qui ‘offrent un . coup-d’œil, ravissant. Puis on passe sous le pont de Grenelle, et on longe l’île des Cygnes jus- 238 qu'à une petite distance du pont d’Iéna. La vue de Chaillot est toujours admirable, de quelque point qu’elle soit prises
“Enfin, après avoir passé suc céssivement devant le champ de Mars, que l'on n’apeïçoit pas beaucoup, les: invalides, que l’on ne voit guère, et le palais de la Chambre des Députés, on'appa reille-‘au port du quai d'Orsay; en face le jardin des Tuile- rless 
“Vie Loir ? : ;. Ut vohs” quitte: maintenant; cler Voyageur; vous êtes à Paris. Mais les souvenirs que vous rap: portez dé Versailles, vous enga- geront, je n’en douté pas; à faire de nouveau le voyage, ét, dans ce cas, je vous prie de penser à mois es 239 : SOUVENIRS ET ANECDOTES : “SUR PUTEAUX. 
* POUR vous améner au Mont-Valérien, j'ai dû, cher Voyageur: vous. faire passer par Puteaux, et'je me Suis pérmis devous y ärrêtét: | loigitems, et devous y entréte-: nir, avec mon dévergondäge accou-. tümé, de détails qui, peut-être, ne ‘vous intéressent guère. Maintenänt, je vous En doïs la rhison, et la voici, avec lé pourquoi. C’estque Puteaux a pour moi des souvenirs bien chers; c’est que j'y ai passé les plus. beaux jours de ma jeunesse; c'est que j'y fus heureux, enfin! Mon bonheur était d'autant plus 240 vrai, qu'il était modéste, que peu me suffisait, -et que.mon rabot me tenait lieu de tout, Tenez, voilà la maison où .j'ai-travaillé pendant cinq ans, jusqu’en 1824, et depuis encore, 
à-plusieurs reprises tient à l’église, sur les elle bords de la Seine, et. mon ançien, bourgeois s'appelle Baurillion; c'estun singnlier personnage. que ce Baurillion; son caractère est trés-driginal, t jemais, l n'a été apprécié à ga juste valeur. par. ses soncilpyens. Chez lui, Jai pris part à tous les travaux importans qui sa, sont faits à Puteaux, pendant Je tems que j'y, ai demeuré, J'ai travaillé tour à tour
à l'église et à la salle de danse; dens l'une, j'ai fait une partie des grilles qui séparent le chœur de la nef; dans l’autre, j'ai fait le plan. cher où déjà</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>268</pdf_page_number>
    <file_name>Becker_1837_bpt6k105479m_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>au de la), à Auteuil, N Nawrerre, Notice historique sur cette commune, 199 Nevirrx. Notice historique sur cette commune, : Nisown. Ancien village près Paris, 
‘ Noczen T-s UR-8k INE. Ancien nom de Saint-Cloud, Norre-Daue Ds Bourocre. Sa fondation, 
| Norre-DAME-DE-TOUTRS-GRAces, à Chaillot, Nouvzau - Moxps. (Voyez Sablonville), o. Orrcenus. Nom du fondateur de Viroflay, 147 41 37 28 13 147 ga 256 P. Pazais pu roi ne Roms, sur les: hauteurs de Chaillot, Page 10 Parc ne Sarnwr-Croup, Sa description, 45 Pavizz Lon De Suzzy,  Chaville, 75 PÉLERINAGES au Mont - Valérien, : 173 et 184 
— . ‘à Nanterre, 193 Pzarve-ves-Sasconws, Note historique, ., 145 Born Tr-pe-vue de Bellevne, 8
— de Chaillot, , 1let16
— du Mont-Valér., 177
— de Saint-Cloud, 5e  — de Vanyres, 103 Pornr-nw-Jour. Sonorigine, 84 Pomranoûr (Mme de). Elle or«doayne la construction du chà. .teau de Bellevue, 116 Poxegavizze (de), membre de l'Tnstitut, Häbite Nanterre, Mot de Louis XVII sur sa traduction de Lucrèce, 198 Povr'äce Grenelle, 90 
— 
(le Neuill', - 149 et 195 25% . Porrr de Saint-Cloud. Conte po- pülaire sur sa construction, P e 34 
— de Sèvres, . 8o - Por T-Manzry. Notice historique sur cette commune, 217 Porr pe Neuiciy, 147 Prieuré DE Naxrennre, Sa fon. dation, 194 Purraux. Notice historique sur cette cammune, 162 R. 
* Rasez Ais, Notice biographique,
— - . 108 236 Sesderniers momens, Renaissance (Maison de:la), aux Chämps-Élysées, à Paris, Rewwezaon. Établissement con- 4 sacré au plaisir, dans le bois 24. de Boulogne, Résænvorn des eaux de Marly, prés la butte de Picardie, à ersailles, Ricæar (frère), cordélier, cék:.. bre prédicateur, prêche Fi
à
| logne, au xya* siècle, Rocquercounr. Village près Versailles, 17 62. 31 a3i 258 : Rouvnar (forêt de), Ancien nom du bois.de Boulogne, Ruair, Page 46 Notice historique . sur cette commung;.
‘ 
‘S. 
© Saarowvirze. Safondation, SAINT-ANTOINE, 
‘332 Croun: Notice historique : 
— JAMES (parc de) 
— Lamser T patron de Vau- bois de Boulogne, dans le girärd, ri :Nicocis. Chapélle de la 37 154 07 manufacture’ ‘de: tapis de’ la : Savonnérie, Sarvie-Parixe. (abbaye ‘de), à Chäîllot,
* SAYONNERIE, manufacture deta- pie, 
+ : 146 
— sur cette commune, : 290 SRELUÈNE, propriétaire de l'ile de. Puteanx, 9 
‘4
‘16a SÉMTIAt RE D es. Notice historiqué, : 133 
‘Sèvres. Notice : “higtort e ‘sur cette coinmune, bu e. 77 Souvenrre Puteaux, 
… 2d9 8T ANECDOTES sur, | -  Suneswz. Notice historiqpe cette commune; . Pagen39 sur \,.. 167 T:. Treuer (lu), maison de plaisan- ce, et allée du parc de Saint-. Cloud, Triaz (Mme), comédienne, enterrée dans l'église de Mon. 48 treuil, 126 ville, 73 Trorrorss de Versailles à Cha CV. . Vanvess, Notice historique sur cette commune, 99 Vauvemon T (la princesse de). Sa maison à Suresne, Vau&amp;rrarn. Notice historique sur cette commune, Veunenis de Chaillot,
— de Meudon, Vicue-p'Avrayr (la grille de), Notice historique sur cette commune, Vizrisnse LA Ganësne. 16) 96 . 6, 130 Notice 53 57 260 historique sur cette ancienne paro</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>