<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>BorrellideSerres_1851_bpt6k835163_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>les provinces chercher les bestiaux de boucherie, et à elles seules appartenait le droit d’approvisionner la ville de viandes. Ces familles cemposaient une espèce de corps ou de société; elles n’admettaient avec elles, dans leur commerce, aucun étranger; les enfants mâles succédaient à leur père à l'exclusion des filles. Elles élisaient entre elles un chef sous le titre de maître des houw- chers : celui qui était pourvu de cet office en jouissait sa vie durant; sa jeridiction s’étendait sur les autres bouchers; il décidait toutes les contestations concernant la profession ou l’administration de leurs biens communs. Les bouchers conservèrent cette liberté de choisir l’un d’entre eux pour être leur juge, jusqu’en 1673. 845. — Tant que la ville de Paris fut enfermée dans la cité, il n’y eut qu’un nombre très-limité de harcherias our eoticfaire syx be- soins de la population, il semblerait même qu'il n’y en avait qu’une réunissant les divers étaux des bouchers; elle était située au parvis Notre-Dame. Un ancien cartulaire de léglise de Paris, commencé en 815, étabiit qu'en ce temps-là le chapitre renouvela le bail de cette BOUCHERIE DE PARIS. 7 boucherie; elle existait donc avant le règne de Louis-le-Débonnaire. D’autres documents constatent que cet établissement subsistait encore au xv* siècle. Lorsque les Parisiens sortirent de leur île et construisirent un pre- mer accroissement de la ville au nord, les nouveaux citadins étant trop éloignés de l’ancienne boucherie, on en construisit une nouvelle vis-à-vis la forteresse du Grand-Châtelet; on ne comptait alors que dix-neuf familles composant la communauté des bouchers. Cependant leurs priviléges ne furent pas si bien respectés qu’il ne vint s'établir d’autres bouchers aux environs, entre autres sur le pont aux Changeurs, où il fut créé vingt-trois étaux qui firent concur- rence à la corporation. Selon toute apparence, la profession de buucher et les autres industries furent libres en cet endroit dès le com- mencement, sans doute pour satisfaire les besoins de la population et afin d’y attirer de nouveaux habitants par l’attrait du bon marché que produisait la libre concurrence; ce principe n’est donc pas nouveau. 1137. — Les bouchers du parvis Notre-Dame supportérent avec peine ces nombreux auxiliaires qui n'étaient soumis à aucune disci- pline; ils eurent des différends entre eux ; mais Louis-le-Jeune, préfé- rant favoriser la liberté du commerce, priva l’ancienne communauté des bouchers de la juridiction qu’elle avait conservée sur les bou- chers libres. Cette interdiction ne dura pas longtemps : la corporation rentra en grâce, mais il fut convenu qu’elle ferait l’acquisition des boucheries du pont aux Changeurs, ce qui fut exécuté; elle abandonna la boucherie de la Cité, qui fut exploitée par le chapitre, toujours sous la ju- ridiction de la communauté. De 1250 à 1333, les halles ou étaux établis aux environs du Srand- Châtelet par les bouchers libres passèrent en la possession de la compagnie; tous ces ét</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>BorrellideSerres_1851_bpt6k835163_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>autres sur le pont aux Changeurs, où il fut créé vingt-trois étaux qui firent concur- rence à la corporation. Selon toute apparence, la profession de buucher et les autres industries furent libres en cet endroit dès le com- mencement, sans doute pour satisfaire les besoins de la population et afin d’y attirer de nouveaux habitants par l’attrait du bon marché que produisait la libre concurrence; ce principe n’est donc pas nouveau. 1137. — Les bouchers du parvis Notre-Dame supportérent avec peine ces nombreux auxiliaires qui n'étaient soumis à aucune disci- pline; ils eurent des différends entre eux ; mais Louis-le-Jeune, préfé- rant favoriser la liberté du commerce, priva l’ancienne communauté des bouchers de la juridiction qu’elle avait conservée sur les bou- chers libres. Cette interdiction ne dura pas longtemps : la corporation rentra en grâce, mais il fut convenu qu’elle ferait l’acquisition des boucheries du pont aux Changeurs, ce qui fut exécuté; elle abandonna la boucherie de la Cité, qui fut exploitée par le chapitre, toujours sous la ju- ridiction de la communauté. De 1250 à 1333, les halles ou étaux établis aux environs du Srand- Châtelet par les bouchers libres passèrent en la possession de la compagnie; tous ces établissements furent réunis dans la même enceinte, et ce lieu prit le nom de Grande-Boucherie. Les divers actroissements de la ville de Paris nérsssitaient encore l'augmentation du nombré des boucheries, et ces créations ne se firent jamais sans exciter la résistance de la communauté : cela se &lt;onçoit; aus$i fallait-il composer avec elle toutes les fois que l'intérêt public exigeait la création de nouveaux établissernents. Voici l’ordre de leur formation depuis le xr° siècle : 1190. — Les religieux de Saint-Germain-des-Prés établirent une boucherie près leur abbàye. 8 ANNALES AGRONOMIQUES. 1282. — Les templiers, du consentement de la communauté des bouchers, élevèrent la boucherie du Temple. 1354, — Le prieur saint Éloi fit construire des étaux à bouchers rue Saint-Paui. 1360. — Des ruligieux de Sainte-Geneviève établirent la boucherie de la Montagne, qui consistait en plusieurs étaux, toujours avec l’agrément de la grande boucherie. 1376. — Les religieux de Saint-Germain-des-Prés, qui avaient déjà une première boucherie, en firent bâtir une bien plus considérable, et, pour s’émanciper de la juridiction de l’ancienne corporation, la donnèrent à une nouvelle communauté de bouchers. 1375. — La grande boucherie fut considérablement augmentée. 1416. — Les bouchers, joints à la populace, ayant tenu le parti des Bourguignons contre les d'Orléans, livrèrent Paris aux premiers; mais, les d'Orléans devenus plus forts, le roi, pour punir la corporation qui avait fourni les chefs de l'insurrection, ordonna la démolition de la grande boucherie, supprima totalement la communauté des bouchers, révoqua les priviléges, confisqua ses biens, et ordonna que ces bouchers ne feraient plus qu’un même corps avec tous les bouchers de la ville pour être </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>BorrellideSerres_1851_bpt6k835163_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>r obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, PAR LI DE SERRES
# aire de La ville de Mende, re de la Société d'Agriculture de la Lozère, légué au Congrès central depuis 1846, .- Ansien inspécteur général des halles et marchés de Paris. 
! DÉS ANNALES AGRONOMIQUES
© 
“HU Mois D'OCTOBRE 1851. PARIS
“&amp;FBE ET BAUDRY, GUILLAUMEN, ot
ÉDITÈUSS, 5,.rue des Petits-Auouslins, 7 
ÉDITEUR, 44, rue Richelieu. 1851 NOTICE SUR LE COMMERCE DE LA BOUCHERIE DE PARIS PAR M. BORRELLI DE SERRES Ancien maire de la ville de Mende, Vice-président honoraire de la Société d'Agriculture.üie la Lozère, Délégué au Congrès central depais 1846, Ancien inspecteur général des halles et marchés de Paris, EXTRAIT DES ANNALES AGRONOMIQUES DU MOIS D'OCTOBRE 1851.
ÆATE TS EE Fo Je
Ë Fi: AUS LF SEN\E ee\ge 27 ENZ de GUILLAUMIN, ET BAUDRY,
ÉDITEURS, 5, rue des Petits-Augustins. GIDE 
ÉDITEUR; 44, rue Richelieu, 1801 2 Leu 79/2 \ . LS,  Paris, — Imprimerie GEenpès, 14, rue Saint-Germain-des-Prés. NOTICE SUR LE COMMERCE DE LA BOUCHERIE DE PARIS. De toutes les réformes qui dans ce moment préoccupent l’attention publique, la mieux comprise et dont les effets se feraient immédiate- ment et généralement sentir, c’est, sans contredit, celle qui concerne le commerce de la boucherie, parce qu’elle intéresse à la fois lagriculture de la France et l’alimentation de ses habitants. Dès le lendemain de la révolution de 1848, les travaux furent inter- rompus, les ouvriers et les pauvres souffraient; tous demandaien: du travail, l’augmentation des salaires ou du pain : ce n'étaient qu’é- meules et désordres. En exigeant l’augmentation des salaires, ils s’adressent aux patrons, ils ne pensaient pas qu'il était des voies droites et sûres qui pouvaient conduire à l'amélioration de leur sort, sans jeter la ruine et la perturbation partout; mais l'administration chargée plus spécialement de veiller sur leur bien-être pensait pour eux. 4 ANNALES AGRONOMIQUES, Un moment de trève vint donner un peu de calme aux esprits; pendant que les passions et les agitations de la rue s’apaisaient, l’administration prévoyante mettait ce précieux temps à profit pour conquérir à la cause de l’ordre le cœur de cette population qui demandait du pain ou un travail plus rétribué. Elle avait compris que le seul moyen d'augmenter l’aisance générale et d'élever le salaire de l’ou- vrier consiste à diminuer ses dépenses journalières. Sans s'arrêter devant quelques considérations légales et le déplacement d'industrie qui pouvait en résulter si son œuvre était définitivement adoptée, son premier soin fut de chercher à détruire le monopole de la boucherie parisienne, seule cause de {a cherté excessive d’un des aliments de première nécessité. Organiser et soutenir la libre concurrence de la vente des viandes était l’unique moyen en son pouvoir; à cet effet, le nombre des marchands bouchers de la banlieue, autorisés à vendre de la viande sur les marchés de Paris, fut augmenté des deux tiers; cette vente,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>BorrellideSerres_1851_bpt6k835163_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ervée sur les bou- chers libres. Cette interdiction ne dura pas longtemps : la corporation rentra en grâce, mais il fut convenu qu’elle ferait l’acquisition des boucheries du pont aux Changeurs, ce qui fut exécuté; elle abandonna la boucherie de la Cité, qui fut exploitée par le chapitre, toujours sous la ju- ridiction de la communauté. De 1250 à 1333, les halles ou étaux établis aux environs du Srand- Châtelet par les bouchers libres passèrent en la possession de la compagnie; tous ces établissements furent réunis dans la même enceinte, et ce lieu prit le nom de Grande-Boucherie. Les divers actroissements de la ville de Paris nérsssitaient encore l'augmentation du nombré des boucheries, et ces créations ne se firent jamais sans exciter la résistance de la communauté : cela se &lt;onçoit; aus$i fallait-il composer avec elle toutes les fois que l'intérêt public exigeait la création de nouveaux établissernents. Voici l’ordre de leur formation depuis le xr° siècle : 1190. — Les religieux de Saint-Germain-des-Prés établirent une boucherie près leur abbàye. 8 ANNALES AGRONOMIQUES. 1282. — Les templiers, du consentement de la communauté des bouchers, élevèrent la boucherie du Temple. 1354, — Le prieur saint Éloi fit construire des étaux à bouchers rue Saint-Paui. 1360. — Des ruligieux de Sainte-Geneviève établirent la boucherie de la Montagne, qui consistait en plusieurs étaux, toujours avec l’agrément de la grande boucherie. 1376. — Les religieux de Saint-Germain-des-Prés, qui avaient déjà une première boucherie, en firent bâtir une bien plus considérable, et, pour s’émanciper de la juridiction de l’ancienne corporation, la donnèrent à une nouvelle communauté de bouchers. 1375. — La grande boucherie fut considérablement augmentée. 1416. — Les bouchers, joints à la populace, ayant tenu le parti des Bourguignons contre les d'Orléans, livrèrent Paris aux premiers; mais, les d'Orléans devenus plus forts, le roi, pour punir la corporation qui avait fourni les chefs de l'insurrection, ordonna la démolition de la grande boucherie, supprima totalement la communauté des bouchers, révoqua les priviléges, confisqua ses biens, et ordonna que ces bouchers ne feraient plus qu’un même corps avec tous les bouchers de la ville pour être régis comme tous les autres métiers non privilégiés. De nouvelles boucheries furent donc construites : ce furent celles de Beauvais, de Saint-Leufroy, du Petit-Pont et de Saint-Gervais (celle-ci fut, un an après, transférée dans le vieux marché du Cimetière-Saintjean). 1418. — De nouveaux troubles étant survenus, les Bourguignons entrèrent dans Paris et en chassèrent les partisans des d'Orléans. La communauté des bouchers fut reconstituée, rétablie dans ses biens, droits et priviléges; la grande boucherie fut reconstruite; celle de Saint-Leufroy seule fut démolie, parce qu’elle était trop rapprochée  de la grande. 1540. — Un arrêt du parlement ordonna la construction de boucheries dans les rues Saint-Martin,  Saint-Honoré, à la place Maubert, et autres endroi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>BorrellideSerres_1851_bpt6k835163_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>us la ju- ridiction de la communauté. De 1250 à 1333, les halles ou étaux établis aux environs du Srand- Châtelet par les bouchers libres passèrent en la possession de la compagnie; tous ces établissements furent réunis dans la même enceinte, et ce lieu prit le nom de Grande-Boucherie. Les divers actroissements de la ville de Paris nérsssitaient encore l'augmentation du nombré des boucheries, et ces créations ne se firent jamais sans exciter la résistance de la communauté : cela se &lt;onçoit; aus$i fallait-il composer avec elle toutes les fois que l'intérêt public exigeait la création de nouveaux établissernents. Voici l’ordre de leur formation depuis le xr° siècle : 1190. — Les religieux de Saint-Germain-des-Prés établirent une boucherie près leur abbàye. 8 ANNALES AGRONOMIQUES. 1282. — Les templiers, du consentement de la communauté des bouchers, élevèrent la boucherie du Temple. 1354, — Le prieur saint Éloi fit construire des étaux à bouchers rue Saint-Paui. 1360. — Des ruligieux de Sainte-Geneviève établirent la boucherie de la Montagne, qui consistait en plusieurs étaux, toujours avec l’agrément de la grande boucherie. 1376. — Les religieux de Saint-Germain-des-Prés, qui avaient déjà une première boucherie, en firent bâtir une bien plus considérable, et, pour s’émanciper de la juridiction de l’ancienne corporation, la donnèrent à une nouvelle communauté de bouchers. 1375. — La grande boucherie fut considérablement augmentée. 1416. — Les bouchers, joints à la populace, ayant tenu le parti des Bourguignons contre les d'Orléans, livrèrent Paris aux premiers; mais, les d'Orléans devenus plus forts, le roi, pour punir la corporation qui avait fourni les chefs de l'insurrection, ordonna la démolition de la grande boucherie, supprima totalement la communauté des bouchers, révoqua les priviléges, confisqua ses biens, et ordonna que ces bouchers ne feraient plus qu’un même corps avec tous les bouchers de la ville pour être régis comme tous les autres métiers non privilégiés. De nouvelles boucheries furent donc construites : ce furent celles de Beauvais, de Saint-Leufroy, du Petit-Pont et de Saint-Gervais (celle-ci fut, un an après, transférée dans le vieux marché du Cimetière-Saintjean). 1418. — De nouveaux troubles étant survenus, les Bourguignons entrèrent dans Paris et en chassèrent les partisans des d'Orléans. La communauté des bouchers fut reconstituée, rétablie dans ses biens, droits et priviléges; la grande boucherie fut reconstruite; celle de Saint-Leufroy seule fut démolie, parce qu’elle était trop rapprochée  de la grande. 1540. — Un arrêt du parlement ordonna la construction de boucheries dans les rues Saint-Martin,  Saint-Honoré, à la place Maubert, et autres endroits commodes. Aussi fut-il fait plusieurs concessions à quelques communautés et
à divers particuliers pou” établir des étaux en différents quartiers de la ville. C'est à cette époque que la plupart des bouchers commencèreni a abandonner les marchés publics pour établir leurs étaux dans leur BOU</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid/>
    <place_name/>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>BorrellideSerres_1851_bpt6k835163_CL.txt</file_name>
    <docAuthor/>
    <docTitle/>
    <docDate/>
    <doc_page_number/>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name/>
    <date_added/>
    <snippet>ngeurs, ce qui fut exécuté; elle abandonna la boucherie de la Cité, qui fut exploitée par le chapitre, toujours sous la ju- ridiction de la communauté. De 1250 à 1333, les halles ou étaux établis aux environs du Srand- Châtelet par les bouchers libres passèrent en la possession de la compagnie; tous ces établissements furent réunis dans la même enceinte, et ce lieu prit le nom de Grande-Boucherie. Les divers actroissements de la ville de Paris nérsssitaient encore l'augmentation du nombré des boucheries, et ces créations ne se firent jamais sans exciter la résistance de la communauté : cela se &lt;onçoit; aus$i fallait-il composer avec elle toutes les fois que l'intérêt public exigeait la création de nouveaux établissernents. Voici l’ordre de leur formation depuis le xr° siècle : 1190. — Les religieux de Saint-Germain-des-Prés établirent une boucherie près leur abbàye. 8 ANNALES AGRONOMIQUES. 1282. — Les templiers, du consentement de la communauté des bouchers, élevèrent la boucherie du Temple. 1354, — Le prieur saint Éloi fit construire des étaux à bouchers rue Saint-Paui. 1360. — Des ruligieux de Sainte-Geneviève établirent la boucherie de la Montagne, qui consistait en plusieurs étaux, toujours avec l’agrément de la grande boucherie. 1376. — Les religieux de Saint-Germain-des-Prés, qui avaient déjà une première boucherie, en firent bâtir une bien plus considérable, et, pour s’émanciper de la juridiction de l’ancienne corporation, la donnèrent à une nouvelle communauté de bouchers. 1375. — La grande boucherie fut considérablement augmentée. 1416. — Les bouchers, joints à la populace, ayant tenu le parti des Bourguignons contre les d'Orléans, livrèrent Paris aux premiers; mais, les d'Orléans devenus plus forts, le roi, pour punir la corporation qui avait fourni les chefs de l'insurrection, ordonna la démolition de la grande boucherie, supprima totalement la communauté des bouchers, révoqua les priviléges, confisqua ses biens, et ordonna que ces bouchers ne feraient plus qu’un même corps avec tous les bouchers de la ville pour être régis comme tous les autres métiers non privilégiés. De nouvelles boucheries furent donc construites : ce furent celles de Beauvais, de Saint-Leufroy, du Petit-Pont et de Saint-Gervais (celle-ci fut, un an après, transférée dans le vieux marché du Cimetière-Saintjean). 1418. — De nouveaux troubles étant survenus, les Bourguignons entrèrent dans Paris et en chassèrent les partisans des d'Orléans. La communauté des bouchers fut reconstituée, rétablie dans ses biens, droits et priviléges; la grande boucherie fut reconstruite; celle de Saint-Leufroy seule fut démolie, parce qu’elle était trop rapprochée  de la grande. 1540. — Un arrêt du parlement ordonna la construction de boucheries dans les rues Saint-Martin,  Saint-Honoré, à la place Maubert, et autres endroits commodes. Aussi fut-il fait plusieurs concessions à quelques communautés et
à divers particuliers pou” établir des étaux en différents quartiers de la ville. C'est à ce</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>