<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>About_1861_bpt6k64392756_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e que je finirai sans vous, et je vous jure, foi d'honnête garçon, que mademoiselle Victorine n’entendra plus parler de moi! MADAME MICHAUD. Elle n'en parlera bien elle-même! Vous n'avez jamais Clé petite fille, vous? : : Mais si! Oh! mais non! DANIEL. 
à MADAME MICHAUD, Vous n'avez jamais eu de toquades? DANIEL. Mais non! mais si! MADAME MICHAUD, Eh bien, qu'est-ce qu'on faisait pour vous guérir? DANIEL. On s’en allait et l’on ne revenait plus! MADAME MICHAUD. Je connais Victorine, il faudra quelque chose de plus pour la désensorceler! DANIEL Bah! mademoiselle Victorine est une jeune personne raisonnable; quand elle saura qui je suis, elle ne pensera plus à
à ? moi!   MADAME MICHAUD. 
Ça ne suffirait peut-être pas! Elle est romanesque! DANIEL Eh bien, je lui parlerai moi-même! Je lui dirai que non AU ne la mérite pas, mais encore que je ne l’aime as
à MADAME MICHAUD. Vrai? DANIEL, Que je ne veux pas d'elle et que je ne songe pas plus à demander sa main qu’à piquer une tête du haut du Pont-Neuf! MADAME Vous ferez cela, vous? MICHAUD, DANIEL. Aujourd’hui même; après quoi, je ferai mon buste, je bou- clerai mon sac, et j'irai coucher chez moi, à Paris! 
(De Marsal et des Tournois entrent.) 56. UN MARIAGE DE PARIS. MADAME MICHAUD, . Monsieur Daniel! mon cher monsieur Daniel! C’est bien! c’est beau! ce que vous faites la! C’est distingué!.… Je vous tr donne mon estime, mon cœur, et tout ce qui pourra vous être agréable! Embrassez-moi, mon enfant! Encore! encore! Ah! je suis la plus heureuse des tantes!... C’est bien convenu, n'est-ce pas? DANIEL. Oui, madame Michaud. : MADAME MICHAUD, Eh bien! attendez là, cœur d’or, je vas vous envoyer notre enfant! (eue lembrase et sort.) Ah! sapristil (pleurant presque) je Suis bien contente. DANIEL, Quel drôle de château! (n va s'asseoir à l'extrème gauche.) SCÈNE DANIEL, VII DES TOURNOIS, DE MARSAL*. DE MARSAL, à des Tournois. 
|. at à e meer
épé Eh bien, est-ce clair? Plus de doute! 7 DES TOURNOIS. DE MARSAL, DE MARSAL, On nous a fait jouer un joli rôle! DES TOURNOIS. Il est plaisant que deux gentilshommes soient bernés de la sorte par un homme qui n’est pas né!
À quoi diable pense-t-il là? DES TOURNOIS, Parbleu! il cuve son bonheur et les millions de la mère Michaud! Est-ce bête, les millions! DE MARSAL, Est-ce que nous re lui dirons pas son fait? DES TOURNOIS. Je le méprise trop pour lui dire à quel point je le méprise! DE MARSAL. EL puis, il est d’une certaine force à l'épée!
* Daniel, de Marsal, des Tournois, ACTE DEUXIÈME.
“Ah! vous me vous-même ?... DES 57 TOURNOIS. défiez, cher ami, mais que ne lui parlez-vous DE MARSAL. Aussi, lui parlerai-je!.. Je suis un homme pacifique, moi; je ne suis pas un ferrailleur, moi; je ne me bats pas!.. J'ai des principes qui m'interdisent le duel! C’est pourquoi je-puis dire hardiment ce que je pense! (Frappant eur l'épaule de Daniel.) MOnsieur! Monsieur
!.. DANIEL, relevant la tête, DE MARSAL, Nous avons, mon noble ami et moi, des excuses à vous faire! Et de quoi, s’il vous pla</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>63</pdf_page_number>
    <file_name>About_1861_bpt6k64392756_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vaillant au buste. Oui, eh-bien, madame... Godot élait un homme de quarante-cinq ans qui n'avait jamais appris la sculpture, et qui devint un grand artiste comme Jean Goujon, Michel-Ange ou Phidias, par amour pour une piqueuse de bottines! DES TOURNOIS. Pour une piqueuse de bottines? TAMERLAN. La Caroline Lambert! Ces messieurs ne connaissent que ça ! puisqu'elle posait pour la tête et les mains dans l'atelier de Pradier, na! DANIEL, Godot était journaliste, à ce qu'il disait; il rendait compte du salon dans l'Impartial de la parfum-rie; ça lui rapportait bien vingt-cinq francs par mois, les bonnes années. Il rencontra la Caroline chez moi, un jour qu’elle posait ! et il la regarda une demi-heure comme un hébété ! TAMERLAN. Dame, patron, puisque c'était son idéal ! Il en devint amoureux. DANIEL, TAMERLAN. Dites le mot, comme un pauvre!.. DAN Il la suivit pendant six mois d'atelier en atelier, je crois même qu’il la demanda en mariage à sa tante! TAMERLAN,
| Qui le renvoya 
à l’ours du Jardin des Plantes, dont il vint pleurer chez nous si abondamment que l'atelier en fut humide et que j'en pris un rhume de cerveau! DANIEL. Tamerlan, vous abusez de la parole ! je vous la retire! Mon pauvre Godot ! TAMERLAN. Ne pouvait se consoler du départ d'Ulysse! 50 4 UN MARIAGE DE PARIS, DANIEL, Quel malheur, disait-il, que je ne sois pas sculpteur’... Elle viendrait poser chez moi, et je pourrais la regarder tout mon saoûl! Il m’emprunta une poignée de vieux ébauchoirs, ét Tamerlan, toujours généreux, lui donna un pain de terre glaise! TAMERLAN. Dame! il n'avait promis de me faire un article serais grand! C’est de la corruption, voilà tout! quand je. DANIEL, Un mois plus tard, il vint me réveiller à cinq heures du matin, vous auriez dit que le bonheur l'avait transfiguré: ce n'était plus le même homme! il gambadait à travers ma chambre en criant: Je suis sculpteur! J'ai fait un buste! Viens voir ça! TAMERLAN. Nous y fûmes par l’omnibus de la barrière Blanche et nous grimpâmes 
Î
! 
à un joli sixième 
étage, où le pain et le tabac ne brillaient que par leur absence ! , DANIEL. Assez, Tamerlan! Il y a deux choses dont on ne doit pas rire : le talent et la misère !... Le buste était placé sur le coin d’une méchante commode, éclairé maladroitement par une fenêtre en tabatière! Et pourtant, il répandait dans la mansarde comme une lumière de chef-d'œuvre! Je vous jure, sans fausse modestie, que je donnerais de bon cœur tout ce que j'ai fait, fout ce que je ferai, pour ce portrait de Caroline Lambert; c'était quelque chose de naïf et de savant, de vigoureux et de passionné! Un Albert Dwer, un folbein sculpté. Je pleurai comme une bête, et j’embrassai Godot en l'appelant grand homme ! Quant à lui, le pauvre garçon, il ne pensait qu’au bonheur d'inviter Caroline dans son atelier, Je fis mouler le chef-d'œuvre, je courus chez M. Dumont, chez M. Duret, chez tous nos maîtres pour leur annoncer que la France avait un arliste de plus! Je sollicitai un marbre, et je l'obtins; l’ex- : pos all</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>About_1861_bpt6k64392756_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s de la gauche du spectateur. Tocr la mise en scène très-exacle, s'adresser à M, Dnierne, soufîleur-copiste au théâtre. UN MARIAGE DE PARIS ACTE PREMIER Un parc. — Posquets et bancs. — Statue sous le bosquet à gauche. — Au fond, un mur de clôture, — Au milieu du mur, un saut de loup.— Derrière le saut de loup, une route praticable. — Un banc à droite, — Ghaises de jardin, ete. SCÈNE PREMIÈRE MADAME MICHAUD, DE MARSAL, DES TOURNOIS*. 
(Au lever du rideau Mme Michaud entre en scène du premier plan à droite, suivie de des Tournois, qui descend à gaushe, et de de Marsal, qui gagne la droite.) ; MADAME MICHAUD, Assez causé, mes bons messieurs, je n’entends rien à tous vos beaux mofs. — On ne m'a pas mise en pension à Saint Denis, moi; j'ai été marchande de beurre avant d’être millionnaire, et j'appelle les choses par leur nom. Ma nièce Victorine a cinq cent mille francs de dot que je lui donne, sans compter le, hâteau et le parc que voici : quarante-huit arpents de fu- taie à deux pas des Gobelins, en plein cœur de Paris. Après ma mort, le plus tard possible, s'il plaît à Dieu! Victorine hérilera de sept à huit millions, que feu Michaud, mon défunt, a économisés dans les démolitions. Il m’en aurait laissé plus que cela, le pauvre cher homme! si, dans son ardeur de démolition, il n'avait eu la bêlise de se démolir lui-même : c’est la seule mauvaise affaire qu'il ait faite, Mais il n’y a pas à dire mon bel ami, on ne peut pas revenir là-dessus! Je me suis mis là que ma nièce épouserait un noble, On jabotera, si on veut
* Des Tournois, Mme Michaud, de Marsal, i 
+ 2 UN MARIAGE DE PARIS. jaboter, nous pouvons nous payer ça, nous avons le moyen! C’est bien assez que je me sois appelée Michaud toute ma vie, il faut que ma nièce porte un nom cossu et qu’elle fasse dessiner des petites armoires sur les machins de sa voiture ! Ça y est-il? DE MARSAL. Vous êtes, ma chère madame Michaud, d’une rondeur charmante! MADAME MICHAUD. C'est ce que ma corsetière me disait pas plus tard que ce monsieur de Marsal. DES TOURNOIS (accent toulousain)s Mon noble ami, madame, ne faisait allusion qu’à la sincérité matin, mon bon de votre caractère. MADAME MICHAUD. Je suis comme je suis! Ceux qui ne seront pas contents prendront la porte; tant qu'à vous, mes bonnes gens, vous
êtes tous les deux dans le programme! (4 de Mars.) Vous, Marsal, vous êtes vicomte, c’est-y pas comme Ça que ça se dit?
$ DE MARSAL, Oui, madame, ça se dit comme ça dans la famille depuis les croisades. MADAME MICHAUD, à des Tournois, Vous, des Tournois, vous êtes baron; je connais l’empereur en faisait. les barons, DES TOURNOIS. Nous autres, madame, nous datons du Béarnais, MADAME MICHAUD. 
Ça m'est égal, du moment qu'on ne met pas sa date sur son chapeau, comme le numéro d’un conscrit. L'important c’est que Victorine sera baronne ou vicomtesse, suivant que vous vous mettrez l’un où l’autre dans ses petils papiers; mais comme nous ne sonmnes pas ici pour nous amuser, et comme ir grand'tante, je vous préviens que </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
