<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>42</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>roduire se composait de quatre personnes, les trois qui nous sont déjà connues et une quatrième représentée par M. Arthur, neveu de Mne Plumet, et gamin de Paris de profession. M. Arthur n'était pas le gamin de Paris tel qu’on le voit dans les chansons, mais il était, en revanche, le gamin Ce vard, vrier de Paris tel qu'on le voit dans la rue. méchant vaurien, habitué des théâtres du bouleexerçait à ses heures perdues la profession d’oubijoutier; mais le soin de lire les affiches le matin, de receuillir les nouvelles en causant devant la porte du Cirque avec les choristes du Petit-Lazari ou des Folies-Dramatiques, de parcourir les journaux pour
être au courant des rentrées et des débuts, de suivre les régiments qui passent sur la chaussée, musique en tête, d'assister aux revues, et mille autres occupations non moins utiles, lui laissaient si peu de loisirs, que M. Arthur n'avait presque jamais le temps d’aller à l'atelier. Mais, par exemple, il ne manquait jamais de rendre visite à la Morgue deux ou trois fois par semaine et d’être le premier à la barrière Saint-Jacques les jours d'exécution. Les drames de la cour d'assises n’avaient pas d’auditeur plus fidèle; mieux que la Gazeite des Tribunaux, il savait les noms et les antécédents des grands criminels traduits à la barre de la cour. On ne trait pas un seul coup de canon à Vincennes, qu’il ne LOUIS DE FONTENAY 35 prit sa large part de toutes les manœuvres militaires. Ses soirées, il les passait toutes au paradis de l’Ambigu ou au parterre des Funambules. M. Arthur n’avait point de rival au noble jeu du bouchon et dans l’art aimable d'imiter le cri des animaux, Il tambourinait la retraite avec ses doigts sur les vitres et jouait de la trompette dans le creux de ses mains. Du premier coup d'œil il découvrait M. Frédérick-Lemaître dans une foule, et les jours de premières représentations, il montrait à ses camarades éblouis les gants b'ancs de M. Dennery et les cheveux gris de M. Michel Masson. Dans l’occasion il déclamait des tirades de mélodrame et chantait, d’une voix enrouée, des couplets de vaudeville. Combien de morts illustres n'avait-il pas accompagnés au Père Lachaise, pour avoir les prémices des discours funèbres! Au demeurant, sceptique comme un fonctionnaire, gouailleur, menteur, paresseux, gourmand, spirituel dans l’occasion, tapageur le plus souvent, impertinent, curieux, cruel au besoin, brave à son heure, M. Arthur avait été de toutes les émeutes, de toutes les manifes- tations et de tous les rassemblements. Comme ces étudiants qui prennent leurs inscriptions dans les cafés du quartier latin, Arthur était un gamin de vingtième année. Mais, quoique majeur depuis déjà deux ou trois ans, Arthur persévérait dans un état qui permet l’oisiveté et autorise le vagabondage. Arthur avait pour vivre les sous qu’il soutirait adroitement àM"° Plumet, les pièces de monnaie qu’il récoltait en ouvrant les portières des voitures devant les. théâtres, un petit commerce de contremarques qu'il. 36 LES RÊV</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, là, on saute et on court. Ah! il y a aussi une chose qu'il faut que je vous demande. :
— Laquelle?
— C’est de dîner au restaurant une fois par semaine, au moins. J'adore ça.
— Rien de plus facile.
— À la Rapée, chez le père Latuile, à l'ile Saint Denis, ou chez Deffieux. Louis fronca le sourcil.
— Laouaïilleurs, dit-il ; au Palais-Royal, par exemple. 
— Au restaurant à quarante sous, volontiers ; jy ai diné une fois. c’est excellent.
— L'été, reprit Louis, nous voyageronis. 
— Où çà? 
| 
— En Italie ou en Suisse.
— Qu'est-ce qu'on y voit dans ces pays?
— En Italie, les chefs-d'œuvre de l’art; en Suisse, les merveilles de Dieu. 
— Quoi encore?
— Là des statues, des tableaux, des monuments, des ruines, les plus belles galeries du monde ; ici des lacs, des glaciers, des montagnes, des vallées, des cascades. :— Oh! si ce n'est que ça, dit Cœlina d'un petit air dédaigneux, je m’en passe.
— Quoi! tant d'indifférence! 
— Vous trouvez donc ça beau, vous? J'ai visité une fois les galeries du Louvre, j'en suis sortie avec un mal de tête horrible. Et puis je n’y entends rien. Quant aux montagnes, la butte Montmartre me suffit : on est trop essoufflé quand on arrive en haut. J'ai vu le lac d'En- 106 LES RÊVEURS EE PARIS ghien, c’est joli; mais quoi, c’est de l’eau! Quant à vos ruines, on fait, Dieu merci, assez de démolitions à Paris pour en perdre le goût. Pourquoi voulez-vous que j'aille chercher des statues au bout du monde quand il y en a aux Tuileries et à Versailles plus que je n’en regarderai de ma vie ?
— Eh bien! en Angleterre, alors?
— Faut-il passer la mer pour y aller? Cette question étourdit Louis.
— Bien! dit-il avec humeur, nous resterons chez nous.
— J'aime autant ca.
— À la campagne, dans nos terres.
— Et pourquoi pas à Paris?
— Pour être seuls ensemble, l’un à l’autre... 
— Rien que nous? dit Cœlina d’un petit air effrayé. 
— Rien que nous.
— Alors nous serions trop seuls, Le lyrisme exalté de Louis se heurtait à toute minute contre la prose de Cœlina; l'un voulait s’élancer vers le ciel et l’autre se cramponnait à la terre.
— Tenez, reprit l'ouvrière après un moment de silence, vous avez, je ne sais pourquoi, la fantaisie de quitter Paris en été; restons-y. C'est la saison du Cirque et de l'Hippodrome que je ne connais pas. Vous me conduirez au bal d’Asnières, c’estla campagne aussi et nous danserons. 
— Au bal d’Asnières! dit Louis impatienté, jamais ! 
— Hein? dit Cœlina en regardant Louis bien en LOUIS DE FONTENAY 107 face. C'est-à-dire que vous ne voulez rien faire de ce qui me plaît. Déjà! Que sera-ce après?
— Mais vous n’y pensez pas!
— Au contraire! j'y pense beaucoup. Aussitôt que je dis blanc vous répondez noir; je vais d’un côté et vous allez de l’autre. Ah! le joli mari que ça me promet!
— Mon Dieu! Cœlina, je ne demande pas mieux que de vous obéir en tout!
— À la condition de n’agir qu’à votre fantaisie.
— Cependant, soyez raisonnable!
— C'est-à-dire que je ne le suis pas. Là-dessus, Mile Cœlina sauta sur ses pieds et s'en alla d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>238</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> C’est me dire fort
éloquemment que vous avez déjà mis le pied dans ce monde souterrain. Ah! vous faites à cette chère coquette les honneurs d’une passion! Au train dont vous y allez, ou vous n’irez pas loin ou vous irez trop loin. Comme il parlait encore, Paul Vautier vint se jeter
étourdiment au travers de la conversation :
— J'en étais sûr, dit-il, vous voilà tous les deux occupés de Mme de Saïnte-Urtule. C’est à devenir comme ce paysan d'Athènes qui se fatiguait d'entendre nommer Aristide le juste; je commence à être las de l'entendre appeler la divine, LES 230 RÊVEURS DE PARIS 
— Point tant de superbe ! s’écria Gaston en riant, il n’y à pas si longtemps encore, mon cher peintre, que vos pinceaux, volre palette et votre cœur étaient aux pieds de la marquise.
— Et je ne songe pas à le nier; je l'adorais en artiste.
— C'était l'amour de l'art qui vous faisait soupirer dans son boudoir et vous promener sous son balcon?
— Sins doute; je voyais en elle une magnifique toile
à mettre au Louvre. La preuve, messieurs, c'est que je lui ai demandé la grâce de poser pour moi sur un divan, comme la princesse Borghèse le fit jadis pour Canova.
— Vous le lui avez proposé? s’écria Fabien.
— Certes, oui.
— Et qu'a-t-elle répondu?
— Elle a hésité d’abord; il y a du sang d'artiste dans les veines de celte femme-là; mais la pensée du monde est venue se mettre à la traverse de ma proposition, et elle a fini par refuser. Vous y perdez une Vénus de
'Albane, signée Paul Vautier, messieurs. Fabien s’éloignait, lorsque le peintre l'arrêta par le bras.
— vais
—
— 
° Un mot, monsieur de Serny, je vous prie; si j’'a= su votre demeure je serais allé chez vous tantôt. Chez-moi, et pourquoi, monsieur? Avez-vous des ennemis? 
— Je l'ignore.
— Alors vous en avez. Tenez-vous sur vos gardes quand vous vous trouverez la nuit dans les rues; il y a des gens qui en veulent à votre vie.
— Qui vous l’a dit? FABIEN DE SERNY 231 
— Mes oreilles: j'ai entendu hier, entre un drôle à sinistre figure et un pêcheur qui m'avait tout l'air de n’avoir de sa profession que l'habit, certaine conversa- tion de laquelle il résulte clairement pour moi qu’il y ade la haine en campagne. Votre nom a été prononcé. Ainsi, veillez.
— Merci, monsieur. Quand il sortit de chez le prince de C..., Fabien avait déjà oublié les avertissements du peintre, lorsqu’en entrant chez lui un valet de pied, dont la livrée était dissimulée sous un ample manteau, lui glissa dans la main un billet. Fabien ouvrit le papier, qui ne contenait que ces mots : 
« J'arrive du bal, une lettre qu’on me remet à l Pinstant m'oblige à recourir à un ami, j'ai pensé à vous. Venez sans perdre une minute, et vous saurez alors ce que j'attend de vous.
» Léonie de S.-U. » M. de Serny pressa le papier sur ses lèvres et se dirigea en courant vers l'hôtel de la marquise. Des rues sombres et tortueuses l'en séparaient, Les avertissements du peintre étaient déjà bien loin de son esprit. Cependant, au détour de deux ou trois ruelles, il crut remar- q</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>264</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>issonna, la princesse s’évanouit tout à fait.
— Maïs vous n'avez blessé que mon chapeau, reprit le chef, n’y pensons plus et touchez là : vous le pouvez sans crainte; cette main ne frappe jamais par derrière, et détrousser par-ci par-là quelques chaises de poste habitées par des Anglais, ce n’est pas un si gros péché. Fabien, comprenant que toute résistance 
était im- possible, prit la main du bandit et la serra.
— À la bonne heure, dit l’autre, voilà ce qui s’appelle agir en gentilhomme.
— Voilà qui est fait, s’écria Paul Vautier; et prenant son esquisse, il courut vers le bandit.
— Vous reconnaissez-vous, mon brave? lui dit-ilen
étalant sous ses yeux la feuille de papier.
— L'image n’est pas mal, dit le chef avec la gravité d’un connaisseur émérite. C'était donc à quoi vous vous occupiez là-bas sur ce perchoir? ajouta-t-il en désignant du doigt un vieux bahut dont Paul s'était fait un siége.
— Et j'imagine que je n'ai pas perdu mon temps! Quelle toile pour la prochaire exposition au Louvre, FABIEN DE SERNY 257 avec cette inscription au livret: Une rencontre dans les Abruzzes.
— Certainement vous êtes Français, vous aussi, dit le bandit.
— La France est ma patrie et le sera toujours, répondit l'artiste, avec un accent qui aurait fait sourire tous les rapins d’un atelier.
— Nous en dinerons plus gaiement; car j'imagine que vous nous accorderez l'honneur de partager notre menu? reprit le chef. On ne pouvait raisonnablement refuser une proposition ainsi faite; le couvert fut bientôt dressé, et tous les habitants de l’auberge s’assirent autour de la table. La princesse avait recouvré ses sens au moment où un des bandits allait lui vider une cruche d’eau sur la tête. La vieille dame l’imita. Mme de Sainte-Ursule avait en apparence, retrouvé toute sa gaieté; mais C'était une gaieté fébrile; elle comprenait instinctivement qu'un péril inconnu la menaçait. En attendant qu'il se révélàt, elle causait et riait.
— Vous avez fait là, dit-elle au chef, une pauvre expédition. Et du bout de ses doigts elle tira de sa poche une pet.:e bou se qu’elle agita.
— Vous ne compterez pas cette rencontre parmi vos bonnes fortunes, reprit-elle. 
— Cette bonne fortune ne me regarde pas, dit le chef, et je suis presque à regretter de l'avoir entreprise. Mais un honnête bandit n’a que sa parole. 258 LES 
— RÊVEURS DE PARIS Que voulez-vous dire? demanda Fabien, 
— Vous le saurez bientôt! 
— J'espère qu'il ne sera fait aucun mal à cette jeune dame?
— Ce n’est pas moi du moins qui lui en ferai; mais, entre nous, je crois qu'on lui veut trop de bien.
— Qui donc? s'écria Fabien. 
— Eh bien! allez-vous vous fâcher parce qu’on a des yeux pour voir ce que vous regardez si complaisamiment vous-même? Au lieu de nous dispuicr à propos de choses qui ne sont pas encore, je crois que nous ferions mieux de chanter; voici là-bas une mandoline, et ma jolie voisine consentira bien à nous en tirer quelque romance. 
— Volontiers, dit Mme de Sainte-Ursule, qui voulait
éviter tout sujet de querelle.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>114</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> nous voyageronis. 
— Où çà? 
| 
— En Italie ou en Suisse.
— Qu'est-ce qu'on y voit dans ces pays?
— En Italie, les chefs-d'œuvre de l’art; en Suisse, les merveilles de Dieu. 
— Quoi encore?
— Là des statues, des tableaux, des monuments, des ruines, les plus belles galeries du monde ; ici des lacs, des glaciers, des montagnes, des vallées, des cascades. :— Oh! si ce n'est que ça, dit Cœlina d'un petit air dédaigneux, je m’en passe.
— Quoi! tant d'indifférence! 
— Vous trouvez donc ça beau, vous? J'ai visité une fois les galeries du Louvre, j'en suis sortie avec un mal de tête horrible. Et puis je n’y entends rien. Quant aux montagnes, la butte Montmartre me suffit : on est trop essoufflé quand on arrive en haut. J'ai vu le lac d'En- 106 LES RÊVEURS EE PARIS ghien, c’est joli; mais quoi, c’est de l’eau! Quant à vos ruines, on fait, Dieu merci, assez de démolitions à Paris pour en perdre le goût. Pourquoi voulez-vous que j'aille chercher des statues au bout du monde quand il y en a aux Tuileries et à Versailles plus que je n’en regarderai de ma vie ?
— Eh bien! en Angleterre, alors?
— Faut-il passer la mer pour y aller? Cette question étourdit Louis.
— Bien! dit-il avec humeur, nous resterons chez nous.
— J'aime autant ca.
— À la campagne, dans nos terres.
— Et pourquoi pas à Paris?
— Pour être seuls ensemble, l’un à l’autre... 
— Rien que nous? dit Cœlina d’un petit air effrayé. 
— Rien que nous.
— Alors nous serions trop seuls, Le lyrisme exalté de Louis se heurtait à toute minute contre la prose de Cœlina; l'un voulait s’élancer vers le ciel et l’autre se cramponnait à la terre.
— Tenez, reprit l'ouvrière après un moment de silence, vous avez, je ne sais pourquoi, la fantaisie de quitter Paris en été; restons-y. C'est la saison du Cirque et de l'Hippodrome que je ne connais pas. Vous me conduirez au bal d’Asnières, c’estla campagne aussi et nous danserons. 
— Au bal d’Asnières! dit Louis impatienté, jamais ! 
— Hein? dit Cœlina en regardant Louis bien en LOUIS DE FONTENAY 107 face. C'est-à-dire que vous ne voulez rien faire de ce qui me plaît. Déjà! Que sera-ce après?
— Mais vous n’y pensez pas!
— Au contraire! j'y pense beaucoup. Aussitôt que je dis blanc vous répondez noir; je vais d’un côté et vous allez de l’autre. Ah! le joli mari que ça me promet!
— Mon Dieu! Cœlina, je ne demande pas mieux que de vous obéir en tout!
— À la condition de n’agir qu’à votre fantaisie.
— Cependant, soyez raisonnable!
— C'est-à-dire que je ne le suis pas. Là-dessus, Mile Cœlina sauta sur ses pieds et s'en alla d’un air fäché. Louis se leva brusquement et la suivit.
— Mais, mademoiselle.
— Non, monsieur, laissez-moi. Et comme Louis la suivait toujours, elle se mit à courir. Louis en fit autant; et l’un priant, l’autre boudant, ils disparurent derrière les arbres.
À l’autre bout du jardin, dans un petit bâtiment isolé qui servait à serrer les ustensiles et les meubles en mauvais état, un homme frappait, cognait, sciait, taillait et rabotait en chantant. Sa cravate et so</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>193</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> on faisait l'essai. Bepuis un mois le pussage et le boulevard étaient impraticables, et Fabien n’y tenant plus, froissé dans ses habitudes, ir- rité dans ses affections, s'était brusquement décidé à partir. L'emploi qu'on lui avait proposé l’attachaït en qualité de secrétaire à l'ambassade de Naples. M. de Villaines l'avait arraché au ministre, passant vaillamment sur le corps de trois députés qui le voulaient pour leurs fils, et de cinq diplomates qui le demandaient pour eux. Ce fut une grande nouvelle parrni la Bohème du boulevard des lialiens quand on apprit que Fabien allait partir. On n’y crut pas d'abord; les plus enragés parièrent même cinq louis contre un que la chose était tout bonnement impossible; les autres se contentèrent d’en rire, et les assurances les plus formelles de Fabien ne purent rien contre l’incrédulité générale, Cependant, le Moniteur, dans sa partie officielle, donna le coup de grâce aux sceptiques; mais le jour où le jeune secrétaire alla prêter serment aux Tuileries, de taus les habitués du boulevard, Fabien ne fut pas le moir.s étonné.
— Je rêve ! dit-il en regardant son habit brodé.
— Non pas, se hâta de lui répondre M. dc Villaines, qui le surveillait de près craignant qu'il ne lui échappât. Tu as compris enfin les nécessités de notre ordre so- 
# 136 LES RÉVEURS DE PARIS cial, tu t'es rendu à mes sages observations, conquérir ta place parmi tes concitoyens, t: utile à la chose publique, illustrer ton nom par norable emploi de tes facultés intelligentes, et ta part de travail dans l’œuvre sociale. tu veux rendre un hoprendre Fabien ne croyait pas avoir voulu tant de choses. Mais tandis que son oncle parlait, une pensée traversa son esprit.
— Il me semble, mon oncle, dit-il, sans employer aucune périphrase, ce qui prouvait tout d’abord qu'il se rangerait dans la catégorie des diplomates qui croient que la ligne droit est le plus court chemin d’une négociation à un traité; il me semble que je ne ferai pas,
à Naples, une très-belle figure avec mes six mille livres de revenus, en les augmentant même de mes appointements de secrétaire.
— Que parles-tu de six mille livres ! s’écria le pair de France avec indignation; tu en auras douze, vingt, trente, tant que tu voudras; tu peux tirer sur moi comme sur une Cibie ; mon portefeuille est là pour recevoir les coups. Un secrétaire d’ambassade qui est mon neveu ne manquera jamais de rien!
— Cependant. 
— Tais-toi ! ie sais trop bien tout ce que je dois au gouvernement du roi et à nos institutions. Fabien n'avait aucun droit pour s'opposer aux preuves de dévouement que son oncle voulait donner au gouvernement et aux institutions du royaume. Il se résigna donc et partit un beau matin pour Naples. FABIEN DE SERNY 487 Les agents voyers de l’édilité parisienne continuaient
à bouleverser le boulevard. En arrivant à Marseille, il consacra deux heures à visiter les curiosités d’une ville qui n’en a pas; et comme au bout de ce temps, il apprit que le paquebot qui fait les Échelles de l'Italie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>299</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>é ma bonne volonté, le monde m’a forcé à le considérer comme une drolatique nécessité de notre ordre social. C’est une effaire dont il faut causer en riant. Donc, nous allons en causer s’il vous plait.
— Mais, mon oncle, je n'ai point envie de me remarier.
— Vous vous trompez. Pour une veuve il n’y a pas de fruit défendu, et si vous supprimez la pomme, vous supprimez le plaisir. Mue de Sainte-Ursule eut beau se défendre, résister, se fâcher et bouder, elle dut entendre M. de Sauve jusqu’au bout. C'était un agréable causeur. Il sy prit si bien, que Léonie, malgré son impatience, ne put s'empêcuer de rire. Quand elle eut ri, elle fut à moitié vaincue.
— C'est un cadeau que je vous fais, reprit le com- mandeur en humant une prise de tabac dont il secoua les grains qui constellaient son jabot avec la grâce d’un gentilhomme de l’ancienne cour. Mon ami est jeune, FABIEN DE SERNY 291 beau garçon, riche et d’une noble maison. Il est audi- teur au conseil d'État, ce qui lui permet d’aller aux Tuileries et chez les ministres. Sa femme touchera à la Chaussée-d’Antin par l'habit, au faubourg Saint-Germain par le nom. Épousez-le, et vous me devrez du retour. Je tiens à posséder des petits-neveux pour leur léguer mon expérience, à défaut des biens que je n’ai plus. M. de Sauve s'arrangea de manière prétendant dans Ja journée. 
à présenter le L’auditeur apportait un billet pour un bal au profit des pensionnaires de l’ancienne liste civile, On l’accepta, et la conversation prit le tour des modes nouvelles et des anecdotes du jour. En ces matières, M. le comte de Langeac fit preuve d’une grande érudition. Il causa beaucoup, et sema sa conversation des paillettes d’or de la flatterie ; il excellait si bien à tourner un com- pliment, que Mme de Sainte-Ursule en fut éblouie. C’était un feu d'artifice. Les heures s’écoulèrent, et Léonic partit pour le bois de Boulogne, gazouillant comme une fauvette. Peut-être pensa-t-elle à remettre l'exécution de sa promesse au lendemain! Peut-être aussi l’oublia-t-elle! Fabien rentra chez lui. Il ne se sentait pas souffrir; il avait dans les oreilles un plonge la tête dars l’eau. bruit comme lorsqu'on Il écrivit à la hâte quelques mots; il souriait en les donnant à son domestique, et le brave homme, estimant qu'il s'agissait d’une bonne fortune, se prit 292 LES RÊVEURS DE PARIS 
à penser que les maîtres étaient des gens bien heu Teux. Entrainée par son oncle, Mme de Sainte-Ursule dina en ville. Quand elle rentra pour faire sa toilette, elle
était si pressée qu’elle remit au lendemain la lecture de sa correspondance. Le lendemain, vers midi, l lui prit fantaisie d'ouvrir ses lettres; elle lut le billet de Fabien: elle jeta à la hâte un châle sur ses épaules, et seule à pied, s’élança dans les rues de Paris, courant chez M. de Serny. Au moment où elle franchissait le seuil de sa porte, quelqu'un la saisit par le bras et l’arrêta. C'était Paul Vautier.
— Fabien? dit-elle.
— Ïlest mort! madame. La mort de Fabien plongea Mme de Sainte-Ursule </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ai dans l'antichambre pour regarder. Les dames étaient assises sur des banquettes, le long des murs; les messieurs se tenaient au milieu, tout en noir. On étouffait. Quand l'orchestre préludait, quelques jeunes gens prenaient leurs danseuses par la main, et on se rangeait comme on pouvait. Le plus souvent on ne pouvait pas. Chacun dansait sur sa place sans bouger. À la fin, chacun reconduisit sa chacune 
à sa place et lui fit un grand salut. Les femmes ne remuaient jamais de leurs banquettes et les hommes causaient entre eux. Est-ce que ça se passe toujours comme ça?
— Toujours.
— Ah bien! ce n’est pas gai. Nous irons aux 4ea- LOUIS DE FONTENAY 105 cias. Au moins, là, on saute et on court. Ah! il y a aussi une chose qu'il faut que je vous demande. :
— Laquelle?
— C’est de dîner au restaurant une fois par semaine, au moins. J'adore ça.
— Rien de plus facile.
— À la Rapée, chez le père Latuile, à l'ile Saint Denis, ou chez Deffieux. Louis fronca le sourcil.
— Laouaïilleurs, dit-il ; au Palais-Royal, par exemple. 
— Au restaurant à quarante sous, volontiers ; jy ai diné une fois. c’est excellent.
— L'été, reprit Louis, nous voyageronis. 
— Où çà? 
| 
— En Italie ou en Suisse.
— Qu'est-ce qu'on y voit dans ces pays?
— En Italie, les chefs-d'œuvre de l’art; en Suisse, les merveilles de Dieu. 
— Quoi encore?
— Là des statues, des tableaux, des monuments, des ruines, les plus belles galeries du monde ; ici des lacs, des glaciers, des montagnes, des vallées, des cascades. :— Oh! si ce n'est que ça, dit Cœlina d'un petit air dédaigneux, je m’en passe.
— Quoi! tant d'indifférence! 
— Vous trouvez donc ça beau, vous? J'ai visité une fois les galeries du Louvre, j'en suis sortie avec un mal de tête horrible. Et puis je n’y entends rien. Quant aux montagnes, la butte Montmartre me suffit : on est trop essoufflé quand on arrive en haut. J'ai vu le lac d'En- 106 LES RÊVEURS EE PARIS ghien, c’est joli; mais quoi, c’est de l’eau! Quant à vos ruines, on fait, Dieu merci, assez de démolitions à Paris pour en perdre le goût. Pourquoi voulez-vous que j'aille chercher des statues au bout du monde quand il y en a aux Tuileries et à Versailles plus que je n’en regarderai de ma vie ?
— Eh bien! en Angleterre, alors?
— Faut-il passer la mer pour y aller? Cette question étourdit Louis.
— Bien! dit-il avec humeur, nous resterons chez nous.
— J'aime autant ca.
— À la campagne, dans nos terres.
— Et pourquoi pas à Paris?
— Pour être seuls ensemble, l’un à l’autre... 
— Rien que nous? dit Cœlina d’un petit air effrayé. 
— Rien que nous.
— Alors nous serions trop seuls, Le lyrisme exalté de Louis se heurtait à toute minute contre la prose de Cœlina; l'un voulait s’élancer vers le ciel et l’autre se cramponnait à la terre.
— Tenez, reprit l'ouvrière après un moment de silence, vous avez, je ne sais pourquoi, la fantaisie de quitter Paris en été; restons-y. C'est la saison du Cirque et de l'Hippodrome que je ne connais pas. Vous me conduirez au bal d’Asnières, c’estla campagne aussi et nou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tion ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, COUVERTURE SUPERIEURE EN COULEUR ET INFERIEURE
| a sean on 
“LOUIS DÉ FONTENAY — FABIEN DE SEENY - F PÂRIS LIBRAIRIE -NOUVELLE BOULEYARD DES ITALIENS, -BOURDILLIAT | ET: cv 1860 45 
ÉDITEURS Bibliothèque nouvelle GEORGE H. DE BALZAC vol. Mont- Revèche. Scénes dela vie privée. 
à SAND 1 france vol. L'Autre Monde... La Doaniella, LE Cte DE RASUSSET” 
À Adriani ....,.,., Le Disble aux champs. ........ Fausse misni. — Une Double Famille, La Paix du Ménage.— La Maîtresse. — Etude de Femme.
— Autre Etude de Femme. et Aveñturesé Mme MARIE DE GR Les Maîtres 
— Ja Vendetta. — Madame Fir- vol LE DOCTEUR F. MAYN Voyages La Filleule. La Maison du Chat-qui-Pelote. — Le Halde Sceaux. —La Bourse. le JULES Une Conversion... ue SANDEAU LAFARGE (MARIE Un Héritage, ......,,......... 1 Heures de Prison, 
— La Grande-Bretèche. — Albert ALPHONSE Savarus MISS KARR, ...,:: EDGEWORTH L Histoires normandes,, . 4 Demain..,.........,....., fers Mémoires de deux jeunes Ma1 Devant les Tisons. ,,....,..... 4 EUGÈNE CHAPUS riées.— Une fille d'Eve Les Soirées de Chantilly. Le Femme de 30 ans. — Femme Mme ÉMILE DE GIRARDIN ubandonnée.— La Grenadière.
À Nouvelles. ..,,,.,,.,.,......,,, 1 Confidenres de Mlie Mars.
— Le Messuge. — Gobseeh. Marguerite, on Deux Amours... 1 Un Le Contrat de Mariage. — il M. le Marquis de Pontanges.... 1 Sous le Masque .......... Mme ROGER DE BEAUVO . À: Poésies {complètes}. ....,,..... 1 .4 : 7 Début dans la Vie......... Modeste Mignon... Honorine, -- Le Colonc
— Lu Messe de Y'Athée. — L'In- Le Vicomte de Béatrix ................ es ee Scènes de la vie parisienne. Te Megsosnoves santeereerrererer Histoire des Treize. — Ferragus. Duchesse de Eangeais.— La Fille aux yeux d'or........ Le Père Goriot........... César Biralleau,..,,....... 
À
‘4:
{ La Maison Nucingen. — Les Secrets de la princesse de Cadignan.— Les Employés, — Sar- rasine.— Fatino Cane........ Splendeurs et Misères des Conrtisanes, — Esther heuronse. A combienlamour - Un Homme d'affaires.— Gau- sans le savoir. La Cousine Betle Comédiens ..1 La Marquise sanglante..."mn . à .… HIPPOLYTE CASTILLE 2 Histoires de Ménage. ...... FREMY CHAMP FLEURY Les Matresse s parisiennes
(deuxième partie } À Les Bourgeois de Molinrhart Les Confessions d'un Bohémien { Les Amoureux de Ste-Périne LÉON GOZEAN L'Education du Foyer... STENDHAL . 
(BEYLE) ose cecce.. L; {re AOomen à une Femme Les Célibataires... ......., .. 2 ja paie aux Pass. Les Parisiens en province... 1 LE Doctonr Serre .".::::: Muslel.… Régent
|Le campagne. de vie dela LScones AMÉDÉE ACHARD Le Médecin de campagne... À Le Curé de vilae ann Gr" Scènes de la vie polilique. Une Ténébreuse Affalre. L'Empereur LE DUC Alexandre H,, Le Bouquet de c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rou. C’est à croire que tu as retrouvé le vieil anneau de Gigès, qui rendait son propriétaire invisible. Quand, par hasard, je t'interroge sur l'emploi de tes journées, tu me réponds invariablement que tu suis un cours de botanique, un cours d’arabe, un cours de philosophie, un cours d'économie politique, n cours de chinois. Que sais-je? un tas de cours! plus de cours qu’il n’y a de professeurs! « Bon! me disais-je, comme monsieur mon fils s’instruit! un de ces quatre matins j'en apprendrai de belles sur son compte ! »
— Mon père!
— Entre nous, je crois que l’un de ces quatre matins est arrivé. Voyons, mon cher Louis, à quelle folie te livres-tu ici? Je ne te ferai pas l’injure de supposer que tu fais partie de quelque société secrète.
— Oh!..,
— Fort bien, et ton indignation me rassure ; mais comme il m'est impossible de penser que tu t'habilles d’une vieille redingote marron, ràpée au dos et 1. 10 LES RÊVEURS DE PARIS luisante aux coudes, et d’un affreux pantalon noisette, natif du Temple, pour étudier la morale ou la chimie, force m'est de te demander irès-catégoriquement ce qui t’'amène icietce que tu y fais. J’ai dit; à ton tour, parle.
— Mon père...
— Oui; je suis ton père, c’est convenu; et les registres de l’état civil en fort foi; maïs ce n’est pas une raison pour te taire à perpétuité. Voyons, veux-tu que je t'aide ?.…. As-tu des dettes?
— Non, mon père.
— Tant pis. À ton âge, et riche comme tu l'es, un jeune homme rangé en a toujours. Te livres-tu
à l’étude des problèmes sociaux dont tout le monde poursuit la solution ?
— Dieu m'en garde!
— Et tu fais bien! As-tu l'envie de passer à l’état d'homme politique, et crois-tu qu’il soit nécessaire pour arriver à ce beau résultat de lire tous les livres d’une bibliothèque ?
— Point du tout,
— Enfin es-tu savant, entomologiste, mécanicien? t'adonnes-tu à l'amélioration de la race chevaline ? poursuis-tu la pierre philosophale? veux-tu fonder une secte d'illuminés?
— Eh! mon père, je ne suis pas fou!
— Eh bien! si tun’es pas fou, parle; je t'écoute. Louis soupira, regarda les deux portes toujours fer mées, ouvrit la bouche comme s’il allait parler et ne dit rien. LOUIS DE FONTENAY di 
— Maïs j'attends! reprit le père, en frappant de sa canne sur les briques du plancher.
— Âu nom du ciel, plus bas! murmura le jeune homme.
— Que fait au ciel que je parle à voix haute ou à voix basse ?
— C'est que nous ne sommes pas seuls dans cet ap partement, répondit Louis avec effort.
— Ah! nous ne sommes point seuls, c’est déjà un renseignement. 
— Et je ne voudrais pas troubler le repos des braves gens qui y demeurent.
— Ici près, là? dit le père, en désignant les deux portes du bout de sa canne.
— Oui, mon père.
— Et que font-ils, ces braves gens? 
— Ce sont des ouvriers. 
— Quelle espèce d'ouvriers? Il y en a tant! les bons qui travaillent, les mauvais qui ne font rien!
— Oh! ce sont de braves gens!
|
— Ces braves gens sont des ouvriers; ces ouvriers sont de braves gens; nous pourrions causer longtemps comme ç</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>129</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mpit le marquis, et, soit dit sans te fâcher, il pourrait bien avoir rai:On. LOUIS DE FONTENAY
— C'est-à-dire que j'ai tort?:
— D'abord, tu as tort de te fâcher; 121
“ ensuite, je ne vois pas pourquoi tu ne ferais pas ce que te demande M. Arthur.
— Bah! bah! reprit M. Arthur d’un petit air protecteur, M. Louis se fait plus méchant qu'il n’est. Il cédera. N'est-ce pas, mon petit cousin, que vous parlerez pour moi à Mlle Marie ! Vous savez les façons d’apprivoiser ces jolis petits oiseaux-là. Moi, je ne connais pas leur ramage. Il pousse dans la rhétorique des fleurs que je n’ai pas cultivées. Vous en cueillerez un joli bouquet que vous lui offrirez de ma part, Louis fit un mouvement d’impatience.
— Et puis, songez-y, poursuivit le gamin, vous êtes l’homme de la situation, c’est votre cause que vous allez défendre... Nous marchons dans le même chemin, nous combattons sous le même drapeau. Quel honneur pour vous si vous décidiez votre cousine à vous imiter! Tous mes amis du boulevard du Temple vous donneront une sérénade, et nous ferons les deux noces de compagnie, au Veau qui tette, avec des fricandeaux et de la purée d’ananas.
— Et moi! s'écria M. Plumet, je dis que si Mile Marie épouse ce garnement, ce ne sera pas une folie, ce sera un suicide. Là-dessus, le père Jérôme donna un furieux coup de poing sur un meuble et sortit.
— Eh! s'écria Me Plumet avec indignation, pour un père de famille, il aime bien peu ses neveux! La conversation fut interrompue par l'entrée d’un 192 LES RÊVEURS DE PARIS laquaïis qui venait annoncer au marquis la visite de M. de Garoffé. Le marquis le reçut dans son cabinet.
— Parbleu! dit le vieux marin, j'arrive à temps, j'espère, pour empêcher une folie!
— Je pourrais vous demander, avec je ne sais plus quel classique :
« Est-ce à moi, s’il vous plaît, que ce discours s'adresse? »
— À vous et à nul autre, pardieu! Ah! si je n'avais pas été cloué dans mon fauteuil par un rhumatisme que Dieu confonde, il y a quinze jours que vous m’auriez vu.
— Eh bien! maintenant que je vous vois, parlez?
— Oui, mordieu! je parlerai! Ah ca! mon ami, par hasard auriez-vous perdu l'esprit?
— Pas que je sache.
— Ce n'est pas ce que votre conduite laisse à supposer. Comment! vous me racontez que votre fils a conçu je ne sais quelle passion romanesque pour je ne sais quelle péronnelle; et vous, qui auriez dû, bon gré, malgré, le guérir de cette maladie, vous devenéz son complice; que dis-je, l’ordonnateur suprême de ses extravagances! Il ne vous suffisait donc pas du rôle de confident comme dans les tragédies?
— C’est un rôle bien usé, mon ami; j'ai voulu mieux que ça, répondit froidement le marquis.
— Ah! parbleu! vous y avez réussi, et on chercherait longtemps en France avant d'y trouver un père tel que vous. Quoi! au lieu de conduire votre fils je ne LOUIS DE FONTENAY 123 sais où, au Kamschatka, s’il l’eût fallu, vous donnez l'hospitalité à la demoiselle qu’il courtise, et voilà les portes de votre château ouvertes à deux battants pour la recev</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>146</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>arquis, dit-il, ce sont les amis de M. Arthur qui viennent voir M. Louis. 8. 138 LES RÊVEURS DE PARIS 
— Ah! ce sont les amis de M. Arthur! Eh bien! répondit le marquis, il faut prévenir mon fils. Mais déjà Arthur, perché sur les épaules d’une statue, appelaït Louis d’une voix de tonnerre.
— Hé! vous autres, dit le gamin, apprêtez-vous, et aussitôt que vous verrez paraître mon cousin, saluez-le comme il convient. Les amis d'Arthur se rangèrent en ligne devant le perron. 
— Oh! monsieur Louis, cria de nouveau le capi- taine. Louis, attiré par ce tumulte, sortit du château. Arthur jeta son chapeau en l'air, et à ce signal, mille cris partirent à la fois du milieu de la bande. Louis s’arrêta étourdi sur le perron.
— Silence à présent! reprit Arthur qui leva la main en signe de commandement, et laissez-moi parler un peu à mon cousin.
— Monsieur Louis, reprit Arthur, vous allez entrer dans ma famille, et pérance de m’allier à la vôtre, il m’a de vous présenter mes amis, la fleur levard du Temple, fils légitimes de gamins comme moi, et la terreur des au moment où lorsque j'ai l’esparu convenable des pois du boula Bohême, tous sergents de ville. Ils pleuraient de ne pas me voir, ces agaeaux, et c’est pourquoi j'ai pris la liberté de les inviter au château. Approchez, monsieur Louis, approchez; et vous allez voir ce que nous appelons de bons zigs, nous autres les lions du carré Saint-Martin. Arthur sauta à bas de sa statue. LOUIS DE FONTENAY 139 
— Vive M. Louis! cria la troupe en chœur.
— Mon cher, lui dit alors M. Arthur, nous venons passer la journée au château, en famille. Le marquis parut en ce moment sur le seuil, M. de Fontenay était de tous les habitants du château le seul que M. Arthur respectât un peu et devant lequel il perdit son aplomb.
— Ah! diablei murmura-t-il, M. le marquis! M. de Fontenay salua les jeunes gens de la main.
— C'est donc vous, mon jeune ami, dit-il à Arthur, qui avez amené ces messieurs? 
— C'est moi, répondit le gamin... Ils avaient envie de voir le château, un joli monument, et, ma foi, je leur ai dit de venir.
— Et vous avez bien fait, répondit le marquis; mon fils vous fera les honneurs du château. Ce bon accueil rendit toute son assurance à M. Arthur.
— Puisque vous nous permettez de courir un peu, vous nous permettrez bien aussi de déjeuner? dit-il, Il y a loin de Paris au château, et ces messieurs ne seraient pas fâchés d’avoir quelque chose à mettre sous la dent. Le marquis appela Isidore.
— Qu'on serve à déjeuner à ces messieurs! dit-il.
À cet ordre, l'enthousiasme des amis d’Arthur éclata.
—Vive M. le marquis! s’écrièrent-ils en faisant sau— ter-leurs casquettes. Le marquis les apaisa du geste.
— Je te laisse avec les amis de M. Arthur et les tiens, dit-il à Louis; moi, je me sauve. 340 LES RÊVEURS DE PARIS Lorsque Mme Plumet et Cœlina, attirées par le bruit, descendirent au salon, elles furent saluées par les acclamations de plusieurs des camarades d'Arthur qui les avaient connues à Paris. Les félicitations de ces </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>176</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ne.
— Rien que ta cousine, tant pis! Mais l’autre, où donc est-elle ?
— Là-bas près de la porte, en robe rose.
— Celle qui parle à ce bonhomme logé dans un hab:: noir d’une forme inconnue?
— C'est son père. 
— Et comment l’appelles-tu, ce père? 
— M. Plumet.
— Quei nom! mais la femme doit s’appeler M”° Panache! murmura l’un.
— Et la fille, Mie Pompon! ajouta l’autre.
— Eh bien ! je parie que Mme Panache doit être cette aimable personne qui croque là-bas son quatrième gâteau. 
— Cette dame enluminée comme un paravent? 
— Tout juste. Je vais le demander à Louis. La question faite, Louis répondit que Paul ne s’était pas trompé.
— Mais l'erreur était impossible! répliqua Paul; Mme Panache, pardon, je me trompe, Mme Plumet, est de ces femmes qu’on reconnaît toujours sans les avoir jamais vues.
— Il est certain, dit un troisième, qu’elle porte des couleurs qui n’habitent que les climats du faubourg Saint-Denis.
— C'estune belle-mère d'occasion, poursuivitun autre, 
— On entrouve comme ça au Temple, chez les mar Chands d’habits. LOUIS DE FONTENAY 169 
— Comprenez-vous rien à l’histoire naturelle, reprit Paul : mariez-moi cet habit noir avec ce bonnet jonquille, et vous aurez cette robe rose.
— C’est qu’elle n’est vraiment pas mal, un petit air
éveillé, avec des yeux vifs et doux qui disent tout ce qu'ils veulen!.
— Un peu plus même, ajouta Paul, qui venait de surprendre au vol un regard jeté sur Jacques. Louis qui s’était écarté de ce groupe de raïlleurs ne les entendait pas, mais voyait leurs rires. Ce qu'il souffrait ne peut pas s'exprimer. Marie passa près de lui et lui pressa la main doucement. 
— Mon ai, du courage, lui dit-elle, ne serai-je pas toujours près de vous? Louis regarda Marie.
— Ah! malheureux! dit-il, qu'ai-je fait? Comme ils se séparaient, Mme Plumet poussa Louis du coude.
— Hé! mon gendre, dit-elle, vous avez un drôle d'air!
— Mais taisez-vous donc, répondit Louis que la vue des rubans jonquille de Mme Plumet exaspérait; dans le monde on ne parle pas!
— Faut donc mettre sa langue dans sa poche, pour lui plaire à ce monde! merci, c’est commode! Louis s’éloigna brusquement. Pendant que sa femme allait et venait comme une comète, M. Plumet causait dans un coin avec Jacques. car à pré— l,
— Qu'en dis-tu, mon ami? lui disait-i 10 1170 LES RÊVEURS DE PARIS sent que tu t'es expliqué avec ma fille, je puis bien te donner ce nom,—îilme semble qu'entre nous nous sommes plus gais. 
— C'est possible, père Plumet, mais ce que je sais, c'est que si j'étais à la place de M. Louis, je n'aurais pas cette figure. Voyez quel air triste! M. Plumet haussa les épaules.
—Je n'y comprends plus rien, reprit-il, c'est une idée qu'a eue M. le marquis et à laquelle il tient; et cependant il a du bon sens, cet homme-là! Mn° Plumet, repoussée par Louis, se rabattit du côté du marquis.
— Si nous dansions un peu, hein? lui dit-elle.
— Dansons, ma chère madame Plumet,. 
— C'est ça, il n'y a rien de tel qu’un petit air de danse pour vous mettre en appétit avant le diner!</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> :
— Au galop! mon brave, dit-il au cocher; il vingt francs ‘pour toi si tu rattrapes le camarade court là-bas.
— Ça ne sera pas long ! répondit l’automédon méroté; un coucou traîné par une rosse!
— Rosse où non, ne perds pas de temps.
— Ne craignez rien, bourgeois, on connaît son tier, etle temps qu'on perd on le rattrape.! y a qui nu= mé- LOUIS DE FONTENAY 3 Le cheval, émoustillé par des coups de fouet auxquels la promesse d’un louis prêtait une merveilleuse activité, atteignit, à la hauteur de la rue Laffitte, e ca- briolet qu’il était chargé de poursuivre.
— Voilà! bourgeois, reprit le cocher en retenant les rênes de l’animal; est-ce mené, hein?
— Très-bien! Maintenant, mon garçon, suis ton coucou, comme le diable suit les femmes, et où qu'il aille, va! 
— On ira. Le boulevard présentait alors ce spectacle pittoresque et curieux que la Bohême de Paris connaît un peu trop peut-être, si les honnêtes bourgeois ne le connaissaient pas assez. Le jour commençait à poindre du côté de la Bastille, et la lueur tremblante qui glissait le long des toits humides faisait étinceler les vitres. Çà et là quelques becs de gaz, prodiguant la clarté municipale, brillzient de distance en distance; le long de l’asphalte désert et silencieux marchaient deux ou trois sergents de ville, tristement drapés dans leurs manteaux comme des philosophes. On ne voyait sur la chaussée boueuse que des escouades de balayeuses fantastiquement accoutrées de loques et de guenilles comme des grotesques de Callot; pétrifiées par le son d'Or, le Café les raffinés de la leurs soupers ou leurs cœurs. des voitures immobiles, et comme sommeil, attendaient devant la Mai Anglais et l'hôtel du Jockey-Club que civilisation parisienne eussent achevé leurs lansquenets, ces deux parts de Le clarté rouge des bougies illuminaït les asiles noc= &amp; LES RÊVEURS DE PARIS turnes où quelques convives attardés fumaient leurs derniers cigares et vidaient leurs derniers verres; derrière les vitres de légers éclats de rire et le tintement joyeux du cristal; sur la chaussée, la toux raïque des préposés
à la toilette du boulevard. Les uns s’appuyaient sur leurs pelles, estimant qu'ils travaillaient encore trop, même en ne faisant rien ; les autres causaient en chassant la boue vers le ruisseau. Quelque patrouille grise filait le long des murs avec la précaution sournoise de fantômes
évadés de l’autre monde. Paris dormait encore : l'aube pâle et froide se dégageait lentement du linceul de brumes dans lequel les nuits capricieuses du mois de mars enveloppentla grande ville. Pas d’autres bruits que le roulement lointain des coupés dans le dédale des rues, et sur le pavé sonore la marche lente et lourde de quelques maçons rappelés au travail par le matin. Une petite pluie fine, moins que cela même, une vapeur d’eau, tombait du ciel chargé de grandes nuées cotonneuses.
— Brr! dit le vieux monsieur en glissant ses mains dans ses poches, si l'oiseau bleu couleur de temps de ce bon M. Perrarilt avait été citoyen de Paris, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>97</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> où se jouaient, dans un fantastique pêle-mêle, des arcs-en-ciel de ru- bans. Jérôme s’assit dans un coin et soupira. L'idée de se promener le septième jour, après s’être reposé toute la semaine, n’était jamais entrée dans son esprit. Quant à M. Arthur, à avait pris les choses er homme que la fréquentation des théâtres a familiarisé avec tous les événements.
— Mon oncle, dit-il en intervenant dans la discus- sion, si vous y consentez, je vous apprendrai l’art de ne rien faire ; c’est un métier auquel je travaille depuis : LOUIS DE FONTENAY 89 déjà vingt ans, et sur lequel je me crois d’une certaine force. Appliquez-vous à m'’imiter, et dans un mois, vous saurez qu'il ne faut pas moins de douze heures par jour à un honnête homme pour tuer le temps. Jérôme haussa les épaules et ne répondit pas.
À quelques jours de là, un matin, M. Arthur completement transformé, le stick à la main, ie lorgnon dans l'œil, le pied chaussé d'un soulier verni, et fumant, de l'air ennuyé d'un gentilhomme du boulevard des Italiens, un cigare Régalia, arrêtait sur le perron du chàteau un domestique du marquis.
— Dis donc, maraud, comment t’appelles-tu? Cham- pagne ou Lafleur, Mascarille ou Frontin? dit-il d'un ton léger. 
— Monsieur, je m'appelle Isidore, répondit le valet.
— Bon!... Isidore, dis-tu; c’est un peu commun, mais va pour Isidore. Voilà un louis, maroufle, sois franc et réponds. Connaïs-tu dans le pays une jolie fille ?..,
— Oh! monsieur, j'en connais plusieurs; il y a Jean- neton, Suzette, Élisa, la fille du gros Pierre. 
— Eh! bélitre, ne m'interromps pas; je te parle d'une jeune fille en robe blanche.
— La robe n'y fait rien, monsieur.
— Ma parole d'honneur, je crois que ce coquin se moque de moi! Te tairas-tu, mordieu?
— Monsieur m'avait dit de répondre, je répondais.
— À présent, écoute, c’est encore plus facile, Cette fille en robe blanche habite certainement les environs. * 90 LES RÂVEURS DE PARIS Je l'ai vue hier encore dans les jardins, et ce matin près de l’orangerie.
— C'est possible, monsieur. . 
— C'est mieux que cela, c'est certain. Sais-tu si le fermier de M. le marquis a des filles?
— Pardine, si je le sais!
— Ah!
— Eh oui, puisqu'il n’a que des garçons !
— Imbécile !
— C'est peut-être sa servante, une grande, maigre comme une étrille et sèche comme une brosse.
— Va-t'en au diable avec la servante !
— J'y vais, monsieur.
|
— Eh! maraud, veux-tu bien revenir et répondre? -— Bien volontiers, monsieur, au même prix. Arthur regarda Isidore, mit la main à son gilet et en tira un second louis qu'il lui donna.
— Si cet animal-là n’est pas d’une bêtise rare, murmura-t-il, c’est un fripon!
— Oui, monsieur, répondit Isidore d’un air bête. 
— Voyons... Si le fermier n’en a pas, l’intendant de M. de Fontenay a-t-il des filles?
— Oh! pour cela, oui ; il en a quatre. 
— Vraiment. Et jolies?
— À croquer!
— Tiensi tiens! Est-ce que l’une d'elles porte habituellement une robe blanche?
— Oui, monsieur, l'ainée... un amour de fille!
— Voyez-vous ça! Et quel âge a-t-il, cet amour? vi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>185</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t sans eflort, dit-elle joyeusement.
— Moi, dit Marie en l’'embrassant, j'ai bien le droit de doter mon amie.
— Oh! fit Jacques.
— Ceci, monsieur, ne vous regarde pas. C'est mon cadeau de noces, reprit-elle en souriant, et jy tiens!
— Eh bien! j'accepte comme ça, dit gaiement Cœlina, mais en retour c'est moi qui vous ferai toutes vos fleurs, et si vous en prenez ailleurs, nous nous brouillerons. Cette scène avait complétement dégrisé M. Arthur. Il regardait sa tante d'un air consterné. 176 LES RÊVEURS DE PARIS 
— Faites donc des pièces, nouez l'intrigue, préparez les déncüments avec l’habileté d'un maître, précipitez l’action, dit-il avec accablement, et quand vous rêvez un triomphe, c’est une chute qui vous attend! O désil| Jusion!
— C'est que tu ne sais pas ton métier, lui dit le père Plumet en riant : un bon axteur ne cherche jamais à faire marcher ensemble les chiens et les chats. 3 FIN DE LOUIS DE FONTENAY FABIEN DE SERNY Parmi les jeunes gens qui fréquentaient journellement le boulevard des Italiens, en 182..., Fabien de Serny
était bien certainement l’un de ceux qu'on y voyait le plus souvent. La plupart des habitués de cette promenade où se réunissent les désœuvrés de Paris étaient presque toujours tentés de le saluer quand ils le rencontraient, ce qui arrivait trois ou quatre fois par jour. Une sorte de camaraderie relie tous ces oisifs, parmi lesquels un bon nombre coudoie cette tribu vagabonde qu'un fameux romancier appelle, dans son langage pittoresque, la Bohème de Paris. Quelques-uns ont dévoré leur patrimoine; plusieurs n’ont jamais rien possédé; cependant tous dinent chaque jour, soupent souvent, et dorment quelque part, chez eux ou ailleurs. Ils ne font rien ou pas grand chose; leur grande affaire est de se 178 LES RÊVEURS DE PARIS promener, venant on ne sait d’où, pour aller au diable, si le diable en veut. Ce n’est pas qu'au milieu de ces condottieri de la. bourgeoisie moderne, on ne trouve de bons jeunes gens fort honnêtes; mais, à vrai dire, ils ne sont pas en majorité dans cette Bohême, qui perdrait de son originalité, si elle perdait de sa douteuse vertu. Fabien de Serny avalt, parmi ce monde-là, un bon nombre de camarades auxquels il touchait dans la main. Cependant il eût été fort en peine de dire comment il les avait connus; mais Paris est bien certainement la ville où on s’enquiert le moins de ces choses-là, ce qui est sans doute cause du laisser-aller que chacun apporte dans ses relations. Régulièrement, quel que fût le teraps ou la saison, Fabien se promenait, sur le boulevard s’il faisait beau, dans le passage de l'Opéra s’il pleuvait, de deux à six heures de l'après-midi, et fort communément le é£oir jusqu'à minuit. Il ne se rendait pas bien compte du motif qui le retenait en cet endroit, mais il trouvait un singulier plaisir à mener une vie qui ne pouvaitle conduire
à rien. On le rencontrait, les mains cachées au fond des poches d’un pantalon à la cosaque, fumant un cigare le plus gravement du monde, allant et venant comme un philoso</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>192</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ois part, et le plus souvent elle finissait par rire avec son cousin, qu’elle emmenait au bois ou aux [taliens. Cependant, comme il n’y a pas de force que la patience ne parvienne à dompter, pas d’obstacle qu'une occasion le permette de renverser, il arriva qu'un jour M. de Villaines faillit s’'évanouir de joie en entendant Febien accepter ur emploi qu’il lui proposait. L’excellent pair de France n’en pouvait croire ses oreilles; il sauta au cou de son neveu, manqua de létoufler en l'embrassant, et, pour l'empêcher de revenir sur sa dé- cision, il lui fit donner parole, sans s'inquiéter des motifs qui l'avaient engagé à dire oui. Ces motifs étaient pourtant assez curieux à connaître; Mme de Nouans fut moins discrète, ou moins prudente que son père, et les demanda à son cousin, qui les lui conta tout naïvement. Il se trouvait que l’édilité parisienne, mordue à lim proviste par cette tarentule des améliorations qui pique touteslesadministrations municipales, s’étaitavisée d’appliquer au boulevard des Italiens un nouveau systême de dallage et de nivellement qui obstruait provisoire ment les contre-allées, ouvrait des fondrières sous les FABIEN pieds DE SERNY 185 dus promeneurs, et élevait des barricades entre leurs jambes. Pour mettre le comble à l'infortune de Fabien, les ouvriers avaient envahi les deux galeries du passage de l'Opéra, afin d'y établir certains tuyaux
à gaz où à eau dont on faisait l'essai. Bepuis un mois le pussage et le boulevard étaient impraticables, et Fabien n’y tenant plus, froissé dans ses habitudes, ir- rité dans ses affections, s'était brusquement décidé à partir. L'emploi qu'on lui avait proposé l’attachaït en qualité de secrétaire à l'ambassade de Naples. M. de Villaines l'avait arraché au ministre, passant vaillamment sur le corps de trois députés qui le voulaient pour leurs fils, et de cinq diplomates qui le demandaient pour eux. Ce fut une grande nouvelle parrni la Bohème du boulevard des lialiens quand on apprit que Fabien allait partir. On n’y crut pas d'abord; les plus enragés parièrent même cinq louis contre un que la chose était tout bonnement impossible; les autres se contentèrent d’en rire, et les assurances les plus formelles de Fabien ne purent rien contre l’incrédulité générale, Cependant, le Moniteur, dans sa partie officielle, donna le coup de grâce aux sceptiques; mais le jour où le jeune secrétaire alla prêter serment aux Tuileries, de taus les habitués du boulevard, Fabien ne fut pas le moir.s étonné.
— Je rêve ! dit-il en regardant son habit brodé.
— Non pas, se hâta de lui répondre M. dc Villaines, qui le surveillait de près craignant qu'il ne lui échappât. Tu as compris enfin les nécessités de notre ordre so- 
# 136 LES RÉVEURS DE PARIS cial, tu t'es rendu à mes sages observations, conquérir ta place parmi tes concitoyens, t: utile à la chose publique, illustrer ton nom par norable emploi de tes facultés intelligentes, et ta part de travail dans l’œuvre sociale. tu veux rendre un hoprendre Fabien ne croyait pas avoir v</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>233</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uveau qu’on donne ce soir à San Carlo. Cette dernière raison sembla décisive au capitaine, et tout aussitôt les deux jeunes gens mirent l'épée à la main. Max de Rheiss et Orlan‘o Zacari regardaient. Le douanier calculait combien il pouvait y avoir de ducats dans ses carlins. Le combat ne fut pas long; les deux Napolitains
étaient trop animés par la rage pour avoir le coup d'œil prompt et la main sûre; ils payèrent leur impatience d’un coup d'épée, et la barque tourna sa proue vers Naples. Comme il n’y avait pas eu d’esclandre public, la police ferma les yeux sur les blessures des deux officiers qui, d’ailleurs, n'étaient rien moins que graves; mais toute.la ville fut mise en émoi par cet incident, et l'aventure de don Mathias fut oubliée. Cependant, tandis que les causerics et les commentaires allaient leur train, Fabien voyait fréquemment Me de Sainte-Ursule. Pour peindre d'ur mot leffet qu'elle produisait sur lui, nous dirons seulement qu’il FABIEN DE SERNY 225 ne regreitait pas le boulevard des Italiens. Après elle la personne qu'il recherchait le plus était Gaston de Ludre, pour lequel il éprouvait une sympathie réelle, bien qu’il connût les projets du jeune voyageur; mais ces bizarreries sc rencontrent dans le cœur humain, qui se trouverait réduit à bien peu de sentiments s’il ne devait éprouver que ceux qu'il comprend. Un soir que Me de Sainte-Ursule était dans sa loge,
à San-Carlo, la conversation vint à tomber sur les qualités qu'un sigisbé peut et doit souhaiter dans la dame de ses pensées. Sur un aussi beau texte, les métaphores ne manquèrent pas. Les tableaux csquissés par les interlocuteurs étaient comme des miroirs, et Mme de Sainte Ursuley voyait son image réflétée. Fabien restait muet. Quand la compagnie se fut dispersée, Mme de Sainte Ursule se tourna vers lui :
— Vous me trouvez donc bien disgracieuse et bien peu jolie, lui dit-elle, que vous gardez si prudemment le silence ?
— Mais au contraire! s'écria Fabien, tout surpris de cette brusque attaque.
— Voilà un au contraire qui vient fort à propos, mais vous le dites d’un ton à me prouver que vous n’en pensez rien.
— Mais, madame, qui a pu vous faire supposer que j'avais si mauvais goût?
— Tout, il me semble : votre silence, votre dédain, le soin que vous prenez de ne jamas laisser s’égarer dans vos discours un mot aimable, une parole flatteuse. Vous êtes-vous apercu seulement si j'avais de beaux 15. 226 LES RÊVEURS DE PARIS yeux et la taille bien prise? Savez-vous si je chante avec expression, si je danse avec grâce? On vous de- manderait si j'ai quelque esprit que vous ne sauriez vraiment que répondre, à moins cependant que votre pensée ne soit telle là-dessus que vous n’osiez, par politesse, me la faire connaître, el je dois croire qu’il en est ainsi, à la peine que vous vous donnez pour ne pas me la laisser même soupçonner. Fabien était tout étourdi.
— Vous le voyez, vous vous taisez, repritla marquise vivement après ce grand flux de paroles.
— Me croiriez-vous, madame, si je vous disais que mon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>294</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n était toujours immobile devant elle; elle baissa les yeux et son regard rencontra le mouchoir sanglant tombé à ses pieds. Un sanglot déchira sa poitrine et de grosses larmes coulèrent de ses yeux.
— Vous l’aimiez donc bien? s’écria M. de Serny.
— Ah! dit-elle en 1ordant ses mains avec un geste plein d'angoisse. Est-ce que j'aime? est-ce que je n'aime pas? Le sais-je?
— Pauvre cœur ! dit Fabien.
À ce mot, l’orgueil de Me de Sainte-Ursule se ré volta.
— Me plaindre, moi! Qu'ai-je à faire de la pitié? s'écria-t-elle.
— Si vous ne voulez pas de la pitié, que vous faut-il donc ? lui dit Fabien en lui montrant le mouchoir rouge qu'elle foulait du pied.
| Mme de Sainte-Ursule se rejeta en arrière avec un cri. M. de Serny se leva, et se penchant vers Léonie, i] posa ses lèvres sur son front décoloré.
— Adieu! dit-il, et il marcha vers la porte. Une heure après, sa démission était parvenue à l’ambassade, et le soir même il partait pour Paris. Un an plus tard on rencontrait M. de Serny sur le boulevard des Italiens, allant et venant eutre les fron- FABIEN DE SERNY 287 tières de son empire de trois cents pas. Comme autrefois le far niente l'avait reconquis, et comme autrefois il vivait au jour le jour avec la Bohême de Paris. M. de Villaine, que la démission de son neveu avait mis tout d’abord fort en colère, s'était radouci peu à peu et continuait à rétablir l'équilibre sans cesse compromis dans son budget annuel. Il le gourmandait encore quelquefois, mais il attendait, comptant sur l'avenir pour renouer la chaîne diplomatique si violemment brisée Mme de Nouans, 
à qui Fabien avait tout avoué, s'était prise d’une grande et plus douce affection pour un cousin qui savait aimer si profondément. Peut-être n’aurait-il pas fallu de grands efforls à Fabien pour donner un caractère plus tendre à cette affection, mais il n’y songea même pas, et M**° de Nouans, quoique un peu dépitée contre une fidélité si peu parisienne, se fit sa protectrice auprès de son père et son défenseur dans le monde. Le bruit de son histoire avec Mme de Sainte-Ursule, Rafael Conconi et Gaston de Ludre étant venu jusqu'à Paris, Fabien se trouvait à son insu entouré d'une auréole romanesque qui le faisait bien venir dans les maïisonsoù M. de Villaine le contraignait d'aller. Il n'aurait tenu qu'à lui de profiter des avantages de sa répultation de héros d'une histoire tragique, mais il n’y pensa seulement pas. Tel il avait été, tel on Île retrouvait. Seulement on remarquait en lui une tristesse continue, une sorte d’'abattement tranquille et rêveur qr'i faisait dire aux personnes qui le connaissaient Le ph.s qe le ressort de sa vie était brisé, LES 288 RÊVEURS DE PARIS Un jour qu'il se promenait avec Paul Vautier qu, depuis leur rencontre à Naples, s'était lié d'amitié avec lui, Fabien tressaillit tout à coup.
— Qu'est-ce ? lui dit le peintre. Fabien ne répondit pas; Paul, le voyant horriblement pâle, regarda autour de lui.
| En ce moment une femme traversait la chaussée; bien que Paul ne la pût apercevoir que</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard Bonne-Nouvelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>avez, lie concourent pas pour le prix de vertu.
— Et qui est-ce qui prend soin de votre linge, de vos effets, de tout enfin? 
— La bonne.
— Ah bien! ce doit être un fier gaspillage? a, 30 LES RÊVEURS DE PARIS 
— Assez joli; les mouchoirsy passent et les chemises aussi,
— C'est une horreur! Mais pourquoi ne vous mettezvous pas chez de braves gens qui vous prendraient en pension? 
— Il faudrait en trouver.
— On en cherche.
— Je n'en connais point.
— Eh bien! voulez-vous que je vous fasse une proposition, moi?
— Faites, madame Plumet, faites.
— Vous plairait-il de venir chez nous?
— Dame! si ça convenait à M. Plumet.
— Il ne s’agit pas de savoir si ça lui convient, puis- : que ça me va. Voyons, ca y est-il? 
— Mais d’abord, s’écria M. Plumet, il faudrait sa- voir si monsieur demeure dans notre voisinage.
— C'est juste; où demeure dénc cet homme d’affaires chez qui vous travaillez?
— Dans le faubourg Poissonnière, répondit hardiment Louis, qui se souvint d’avoir rencontré Cœlina entre le boulevard Bonne-Nouvelle et la Porte Saint Denis.
— Comme 
ça se trouve, nous sommes voisins! 
— Ah bah!
— Et nous avons justement chez nous, rue du Faubourg-Saint-Denis, une chambre qui ne fait rien et très-proprement meublée, tout en noyer. 
— Tout en noyer! répéta Louis. 
— Vous pourrez vous y installer demain si vousvoulez. LOUIS 
—
—
—
— DE FONTENAY 31 Je ne demande pas mieux. Alors c’est dit? C'est dit!
À propos, monsieur, maintenant que vous voilà mon locataire, dites-moi donc, je vous prie, cominent vous vous nommez? 
— Je m'appelle Louis Durand, répondit Louis. Et mentalement il ajoula :
— Il y a tant de Durand! un de plus, un de moins! La conversation avait mené la compagnie jusqu'à la hauteur dela Porte-Saint-Denis; arrivés là, les nouveaux amis se séparèrent en se promettant de se revoir le lendemain. En rentrant dans l’hôtel de son père, Louis était ivre de joie. Un pan de cette robe céleste qu’il faisait flotter sur les pas de son inconnue venait enfin de lui apparaître. Cette robe ne valait pas plus de trente sous le mètre, et son inconnue portait un simple tartan; mais l'idéal n’a point de costume qui lui soit particulier, et pourvu qu'il soit habillé, qu'importent l'étoffe etla façon! Grâce àla liberté que lui laissait le capitaine de vais- seau commis à sa garde par M. de Fontenay, le démé- nagement de Louis ne fut pas long; une malleen fit tous les frais. Personne d’ailleurs dans l'hôtel ne s’aperçut de la nouvelle et singulière vie qu’il menait. Le Capitaine de vaisseau, eût-il vécu cent ans, ne se serait jamais imaginé qu’un fils de famille qui avait à la disposition de son cœur tous les boudoirs de la Chaussée- d’Antin, irait l’enfermer dans une mansarde du faubourg Saint-Denis! 32 LES RÊVEURS DE PARIS La chambre qu’on destinait à Louis chez Plumet donnait sur les toits et présentait à collection remarquable de girouettes et de cheminées. La perspective se noyait dans de mansardes et d’ardoises. Le mobilier, qui trente écus, se composait d’un les époux la vue une tu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>129</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tion, interrompit le marquis, et, soit dit sans te fâcher, il pourrait bien avoir rai:On. LOUIS DE FONTENAY
— C'est-à-dire que j'ai tort?:
— D'abord, tu as tort de te fâcher; 121
“ ensuite, je ne vois pas pourquoi tu ne ferais pas ce que te demande M. Arthur.
— Bah! bah! reprit M. Arthur d’un petit air protecteur, M. Louis se fait plus méchant qu'il n’est. Il cédera. N'est-ce pas, mon petit cousin, que vous parlerez pour moi à Mlle Marie ! Vous savez les façons d’apprivoiser ces jolis petits oiseaux-là. Moi, je ne connais pas leur ramage. Il pousse dans la rhétorique des fleurs que je n’ai pas cultivées. Vous en cueillerez un joli bouquet que vous lui offrirez de ma part, Louis fit un mouvement d’impatience.
— Et puis, songez-y, poursuivit le gamin, vous êtes l’homme de la situation, c’est votre cause que vous allez défendre... Nous marchons dans le même chemin, nous combattons sous le même drapeau. Quel honneur pour vous si vous décidiez votre cousine à vous imiter! Tous mes amis du boulevard du Temple vous donneront une sérénade, et nous ferons les deux noces de compagnie, au Veau qui tette, avec des fricandeaux et de la purée d’ananas.
— Et moi! s'écria M. Plumet, je dis que si Mile Marie épouse ce garnement, ce ne sera pas une folie, ce sera un suicide. Là-dessus, le père Jérôme donna un furieux coup de poing sur un meuble et sortit.
— Eh! s'écria Me Plumet avec indignation, pour un père de famille, il aime bien peu ses neveux! La conversation fut interrompue par l'entrée d’un 192 LES RÊVEURS DE PARIS laquaïis qui venait annoncer au marquis la visite de M. de Garoffé. Le marquis le reçut dans son cabinet.
— Parbleu! dit le vieux marin, j'arrive à temps, j'espère, pour empêcher une folie!
— Je pourrais vous demander, avec je ne sais plus quel classique :
« Est-ce à moi, s’il vous plaît, que ce discours s'adresse? »
— À vous et à nul autre, pardieu! Ah! si je n'avais pas été cloué dans mon fauteuil par un rhumatisme que Dieu confonde, il y a quinze jours que vous m’auriez vu.
— Eh bien! maintenant que je vous vois, parlez?
— Oui, mordieu! je parlerai! Ah ca! mon ami, par hasard auriez-vous perdu l'esprit?
— Pas que je sache.
— Ce n'est pas ce que votre conduite laisse à supposer. Comment! vous me racontez que votre fils a conçu je ne sais quelle passion romanesque pour je ne sais quelle péronnelle; et vous, qui auriez dû, bon gré, malgré, le guérir de cette maladie, vous devenéz son complice; que dis-je, l’ordonnateur suprême de ses extravagances! Il ne vous suffisait donc pas du rôle de confident comme dans les tragédies?
— C’est un rôle bien usé, mon ami; j'ai voulu mieux que ça, répondit froidement le marquis.
— Ah! parbleu! vous y avez réussi, et on chercherait longtemps en France avant d'y trouver un père tel que vous. Quoi! au lieu de conduire votre fils je ne LOUIS DE FONTENAY 123 sais où, au Kamschatka, s’il l’eût fallu, vous donnez l'hospitalité à la demoiselle qu’il courtise, et voilà les portes de votre château ouvertes à deux battants pour la recev</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> province. Souvenirs d'un Médecin... ..... À Le Lys dans la vallée ........,, 4 Le Vieux Médecin. ....,.,..,. .{ a M lilusions perdues... .,.......: mme MOLINOS-LAFITTE NESTOR ROQUEPLA Mémoires d'un Bourgeois de Regain : la Vie parisienne, purs. Lorersésereseles ere seese 5 trin.— Un Prinre dela Bohôme. Les ARNOULD COMTESSE D” ASH 1 Les Degrés de l'échelle. LE D’ L. VÉRON La Dernière Iinvarnation de Vau- FH. — Afrique... 
À La Folle du logis, ..,........., 1 L'Amour des lèvres et du cœur f revient aux vieillards. — Où mènent les mauvais ehemins,..........., dissart Launay, ......, a Deux Ansen La Croix de Berny (en coilob.i. : 1 MAXIME OÙ CAMP 1 FRÉDÉRIC SOULIÉ : Mémoires d'un Suicidé La Lionne.............sssosess À Les Six Aventures, terdiction. — Pierre Grassou. 
—La CH. MARCOTTE DE QUIVIÈRE 3 asse royale. sonbensesnceee
à PAUL FÉVAL. Blanrhefteur+... vus. eve CH: DE BGIGNE
“ÆRvers de l'histoire contémpo.4 La Reine des épées. 270. raine. — Z. Marcas ....:,,,., | Petits. MRUÈNC de l'Opéra... Le Capituine Simon...
° Le Député d'Ârcis... soso À 4; H ARSÈNE Episode sous la Terreur. ...,, 4 Scenes de lu vie militaire. Ley rl Les Chouins. Une Passion ’ dans le désert. . EU: LOUS SATE sonner 3 
… -MÉBY Les Darinés de l'Inde. ......,,, Etudes philosophiques." . EQUIS ALBACH La Voix D Sais... Suzanne Diehrumist sesecarére SALÈRRE ONQUAIRE * A. DE LAMARTINE ] ., La Recherche de l'Absolu. .: !!, { Geneyiève; Hist. d'une Servante. 4 Le Niatile-Roïk Le Disble bhitéux en province. L'Enfont maudit. ..........., . lions de Tueu
(le GÉR J.
) ARD r Les Marana,,..…...,....,,.... . 1 La Chasse au Lion, illustrée,. JULES LECOMTE 1]1 es Pontons anglais... = Sur Catherine de Médicis. so. 1 La Peau de Chagrin...,..,.,.., Louis Lambert …. sous 1 
Études analytiques. gale 
érsveors Théâtre... Les Contes Pro de la nes ie conju- tsosse …. prairies. esvsoves À J. NORIAC 
{Le d0le Régknent,......,..,,,  KAUFFMANN 2 :! 4! Brillat le menuisier, 
° es, Paris, —1MP, des DE CASSAGNAC Danaé...........,,., seosesrosss À Les Deux Physiologie du Mariage, Petites Misères GRANIER La Reine DK LA LIRRAIRIE 
— BARBEY D'AUREVILL L'Ensoreciée ..,,.... CEE PAUL DHORMOYS. Tr Une Visite chez Soulonque. ..…., Rourdilhat, 15, rue Rreda. CRERPE ETES NOUVELLE .[ JUILLERAT Balcons...,.., LES REVEURS
À DE PARIS OUVRAGES DE M. AMÉDÉE EN VENTE LA ROBE DE ACHARD 
À LA MÊME LIBRAIRIE NESSUS, 4 vol,,,,.,,.,,,..,.........,. 41 1 BELLE-ROSE, 1 vol. ,..,...,,,.,......,..,,........,, 14 fre LES PETITS-FILS DE LOVELACE, 4 vol...,..,......,.. fi. LA CHASSE ROYALE, 2 fr. 2 vol........................... AS Paris. — Imprimerie de la Librairie Nouvelle, 45, ru AMÉDÉE ACHARD LES RÉVEURS x LOUIS DE PARIS DE FONTENAY 
— FABIEN DE SERNY PARIS LIBRAIRIE NOUVELLE BOULEVARD A. BOURDILLIAT DES ITALIENS, 45 ET cie, 
ÉDITEURS La reproduction et la traduction sont réservées 1860 1539 LES RÉVEURS UN EROLOGUE DANS LA DE PARIS RUE DU FAUBOURG-SAINT-DENIS Un matin, vers cinq heures, — on était alors dans les derniers jours du </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ti que M. Anicet Bourgeois tirerait de cette situation. D'abord un fils de noble qui a des millions et qui se travestit en pauvre diable sans le sou; ce même monsieur, Cossu et titré comme un prince, amoureux d'une fleuriste qui a l'avantage d'être ma cousine; d’un autre côté, cette cousine qui s’emberli- ficotte dans le sentiment et qui s'apprête à faire une LOUIS DE FONTENAY 59 sottise, et brochant sur le tout un méchant tapissier qui fait la cour à Cœlina et me déclare la guerre. Il a tort, le petit! l’art dramatique et mon intérêt veulent que je me range du parti de M. le comte. De ce côté-là il ya des péripéties et de la monnaie. Je lui offre ma collaboration à ce gentilhomme, lequel, franchement, ne me parait pas fort en matière de séduction. Comme il vous a mal filé cette scène! Pas d’entrain! pas d’audace! pas de feu ! Ah! s’il avait vu M. Lacressonnière dans la Reine Margot! Enfin, ce n’est pas leur faute,
à ces jeunes gens: ils ne connaissent pas les bons modèles. Ca va à l'Opéra et ça ne va pas à la Gaïté! Quelle
éducation! Heureusement que je suis là. Résumons. Il faut que le tapissier soit évincé et que M. Louis épouse ma cousine. C’est moi qui me charge du dénoûment. Au moment où M. Arthur terminait ce beau monologue, Louis sortait de sa chambre une lettre à la main. Arthur la lui escamota lestement.
— Ciel! dit Louis.
— Il n’y a ni ciel, ni terre, il y a moi, dit le gamin.
— Mais.
— Permettez que je vous interrompe; ca vous économisera des frais de questions. J'étais là tout à l'heure quand vous causiez avec ma cousine. 
—
— A
— Ah! Etj'ai tout entendu, monsieur le comte. ce dernier mot Louis tressaillit. Vous voyez que je sais tout, reprit Arthur. 
— Puisque vous connaissez mon secret, monsieur, j'espère que vous aurez la délicatesse de le garder? LES RÊVEURS 60 DE PARIS 
— Et d'en profiter, si vous le permettez. 
— Que voulez-vous dire?
— C'est fort simple. Vous aimez Mile Cœlina, et vous venez de lui offrir votre main?
— Sans doute.
— Eh bien! je vous propose un allié en ma personne, quelque chose comme un auxiliaire, un lieute- nant; en style dramatique enfin, un collaborateur.
— Je ne vous comprends pas.
— Rien n’est plus clair, cependant. Laissez-moi tenir les cartes, et pour vous il retournera cœur. Ça vous va-t-il?
— Je ne sais si je dois.
— Il faut pourtant le savoir. Tenez, jeune homme, vous hésitez 'et vous &amp;vez tort, mieux vaut m'avoir pour ami que pour ennemi. J'ai tant vu de comédies que je connais les moyens de déméler cette intrigue. J'éblouis Mme Plumet, j'entortille le père, je congédie maître Jacques, j'embrouille et je débrouille, et dans l'imbroglio vous gagnez le gros lot, c’est-à-dire le cœur et la main de ma cousine, est-ce dit? 
—
—
—
—
— Et vous réussirez? Laissez faire, je connais mon répertoire, Eh bien! soit! mais cette lettre? Il vous fallait un facteur, je suis là. Vous vous chargez donc de la remettre? 
— Vos intérêts ne sont-ils pas les miens? Je réponds de tout... maintenant, sortez et laissez-moi not</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>110</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>épouser... ce qui m'étonne un peu, enire nous soit dit.
— Pourquoi?
— Dame! vous êtes de la Chaussée-d’Antin et moi du faubourg Saint-Denis; cela dit tout.
— Cela ne dit rien. À vous entendre, on croirait que ous sommes nés aux antipodes; et nous sommes tous deux de Paris. Une douzaine de rues nous séparaient, ia belle affaire! Cœlina ramassa des fraises et se mit à les croquer.
— fl est clair que si vous parlez je n'ai plus rien à répondre, dit-elle; je vous dis ce que je sais, vous me dites ce que vous pensez, et je finis toujours par croire que j'ai tort, quand je pourrais bien avoir raison. Voulezvous des fraises?
— Volontiers ! Cœlina s’assit sur un banc, mit les fraises sur ses genoux, et, les épluchant, en offrit à son voisin,
— Vous êtes adorable! lui dit Louis dans un élan d'amour passionné.
— Il ne s’agit pas de moi, mais de nous. Voyons, que ferons-nous quand nous serons mariés?
— Ce que vous voudrez.
— Âlors, nous irons souvent au théâtre?
— Très-souvent. Aux Italiens, à l'Opéra.
— Non pas. À la Gaïité, aux Folies-Dramatiques, à l Ambigu; c'est bien plus amusant.
— Vous n'aimez donc pas la musique?
— Si fait, j'aime beaucoup les orgues de Barbarie. Louis sourit, LOUIS DE FONTENAY 103 
— Je vous mènerei à l'Opéra, et quand vous aurez entendu les chefs-d'œuvre de Rossini et de Meyerbeer….,
— Merci! je ne connais pas ces musiciens-là; mais je m'en défie, J'y suis allée un soir, à votre Opéra, on donnait les Huguenots.
— Eh bien?
— Quel tapage! Des tambours et des trompettes. Ça m’amusait d’abord à cause des costumes, mais ensuite il m'a paru qu'on chantait trop. Et puis on re comprend rien à ce qu’ils disent, ces gens-là... Je me suis endormie au menuet et je me suis réveillée aux coups de fusil... Tiens! je n’ai plus de fraises! Cœlina se leva et courut en chercher. Louis la regardait faire. Elle trottait parmi les fraisiers avec la vivacité d’une allouette.
— En voilà une provision, dit-elle en revenant, j'en ai rempli mon chapeau.
— Aimez-vous le bal? dit Louis.
— Si je l'aime! mais vous vous rappelez bien celui de Saint-Mandé?
— C'est là où je vous ai connue, où vous m'avez parlé pour la première fois! Vous vous en souvenez, Cœlina?
— Si je m'en souviens ! comment voulez-vous que j'oublie la pirouette qu'a faite mon monsieur et sa grimace quand ii est tombé. Le lyrisme qui allait déborder des lèvres de Louis s'arrêta net à cette réplique.
— Vous disiez donc que vous me mènerez au bal? reprit-elle.
— Tant qu'il vous plaira. 104 LES RÊVEURS DE PARIS 
— Oh! je ne suis pas exigeante! le dimanche seulement et quelquefois le lundi. Au bal des Acacias le dimanche, et à l’Zle de Cythère le lundi.
— Quand vous serez ma femme, Cœlina, dit Louis d’un air un peu sérieux, je vous mènerai au bal, mais ailleurs.
— Où ça?
— Au faubourg Saint-Germain, au faubourg Saint Honoré, chez les amis de mon père, dans le monde enfin. 
— Croyez-vous donc qu'il n’y ait personne à Romain- ville? C'est du monde aussi, tiens!
— Quelle différence! 
— Pardine ! je la co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>186</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ndant tous dinent chaque jour, soupent souvent, et dorment quelque part, chez eux ou ailleurs. Ils ne font rien ou pas grand chose; leur grande affaire est de se 178 LES RÊVEURS DE PARIS promener, venant on ne sait d’où, pour aller au diable, si le diable en veut. Ce n’est pas qu'au milieu de ces condottieri de la. bourgeoisie moderne, on ne trouve de bons jeunes gens fort honnêtes; mais, à vrai dire, ils ne sont pas en majorité dans cette Bohême, qui perdrait de son originalité, si elle perdait de sa douteuse vertu. Fabien de Serny avalt, parmi ce monde-là, un bon nombre de camarades auxquels il touchait dans la main. Cependant il eût été fort en peine de dire comment il les avait connus; mais Paris est bien certainement la ville où on s’enquiert le moins de ces choses-là, ce qui est sans doute cause du laisser-aller que chacun apporte dans ses relations. Régulièrement, quel que fût le teraps ou la saison, Fabien se promenait, sur le boulevard s’il faisait beau, dans le passage de l'Opéra s’il pleuvait, de deux à six heures de l'après-midi, et fort communément le é£oir jusqu'à minuit. Il ne se rendait pas bien compte du motif qui le retenait en cet endroit, mais il trouvait un singulier plaisir à mener une vie qui ne pouvaitle conduire
à rien. On le rencontrait, les mains cachées au fond des poches d’un pantalon à la cosaque, fumant un cigare le plus gravement du monde, allant et venant comme un philosophe qui médite ou comme un gourmet quidigère, Il y avait déjà quelques années que son père et sa mère
étaient morts, le rendant maitre, pour tout bien, de six mille livres de rente dont il vivait. Avec cette somme, quand on ne travaille pas, lorsque surtout on ale goût des choses élégantes, on ne réussit pas toujours à gagner FABIEN DE SERNY 179 convenablement le bout de l'année; aussi Fabien, qui n'avait jamais su additionner, se serait-il trouvé souvent embarrassé s’il n'avait eu, dans le faubourg Saint Germain, un honnête homme d’oncle qui accourait au moment descrises et soldait les déficits avec un dévouement dont le jeune homme lui tenait compte dans son cœur. Cet oncle, pair de France de la monarchie de Juillet, ennuyé qu'il était de vivre seul dans son hôtel de la rue de Varennes, avait fort souvent pressé M. de Serny de venir pouvait demeurer se résoudre avec lui; mais 
à passer les toujours refusé sous mille prétextes. déjà vieux et très-riche, était fort en Fabien, ponts, qui ne s’y était Le bonhomme, peine de man- ger ses revenus, qui s’accumulaient chez son notaire, et passait ses jours, pour tuer le temps, à courir chez les ministres; il connaissait mieux que les garçons de bureau tous les couloirs de tous les ministères et inter— pellait les huissiers par leurs noms, ce qui lui donnait une sorte d'autorité aux yeux des solliciteurs vulgaires. A ce métier-là il avait gagné une certaine influence où habitude qu’on avait de le voir entrait pour une bonne moitié : son titre faisait le reste. M. de Villaines aurait bien désiré se servir de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>193</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i qu’il lui proposait. L’excellent pair de France n’en pouvait croire ses oreilles; il sauta au cou de son neveu, manqua de létoufler en l'embrassant, et, pour l'empêcher de revenir sur sa dé- cision, il lui fit donner parole, sans s'inquiéter des motifs qui l'avaient engagé à dire oui. Ces motifs étaient pourtant assez curieux à connaître; Mme de Nouans fut moins discrète, ou moins prudente que son père, et les demanda à son cousin, qui les lui conta tout naïvement. Il se trouvait que l’édilité parisienne, mordue à lim proviste par cette tarentule des améliorations qui pique touteslesadministrations municipales, s’étaitavisée d’appliquer au boulevard des Italiens un nouveau systême de dallage et de nivellement qui obstruait provisoire ment les contre-allées, ouvrait des fondrières sous les FABIEN pieds DE SERNY 185 dus promeneurs, et élevait des barricades entre leurs jambes. Pour mettre le comble à l'infortune de Fabien, les ouvriers avaient envahi les deux galeries du passage de l'Opéra, afin d'y établir certains tuyaux
à gaz où à eau dont on faisait l'essai. Bepuis un mois le pussage et le boulevard étaient impraticables, et Fabien n’y tenant plus, froissé dans ses habitudes, ir- rité dans ses affections, s'était brusquement décidé à partir. L'emploi qu'on lui avait proposé l’attachaït en qualité de secrétaire à l'ambassade de Naples. M. de Villaines l'avait arraché au ministre, passant vaillamment sur le corps de trois députés qui le voulaient pour leurs fils, et de cinq diplomates qui le demandaient pour eux. Ce fut une grande nouvelle parrni la Bohème du boulevard des lialiens quand on apprit que Fabien allait partir. On n’y crut pas d'abord; les plus enragés parièrent même cinq louis contre un que la chose était tout bonnement impossible; les autres se contentèrent d’en rire, et les assurances les plus formelles de Fabien ne purent rien contre l’incrédulité générale, Cependant, le Moniteur, dans sa partie officielle, donna le coup de grâce aux sceptiques; mais le jour où le jeune secrétaire alla prêter serment aux Tuileries, de taus les habitués du boulevard, Fabien ne fut pas le moir.s étonné.
— Je rêve ! dit-il en regardant son habit brodé.
— Non pas, se hâta de lui répondre M. dc Villaines, qui le surveillait de près craignant qu'il ne lui échappât. Tu as compris enfin les nécessités de notre ordre so- 
# 136 LES RÉVEURS DE PARIS cial, tu t'es rendu à mes sages observations, conquérir ta place parmi tes concitoyens, t: utile à la chose publique, illustrer ton nom par norable emploi de tes facultés intelligentes, et ta part de travail dans l’œuvre sociale. tu veux rendre un hoprendre Fabien ne croyait pas avoir voulu tant de choses. Mais tandis que son oncle parlait, une pensée traversa son esprit.
— Il me semble, mon oncle, dit-il, sans employer aucune périphrase, ce qui prouvait tout d’abord qu'il se rangerait dans la catégorie des diplomates qui croient que la ligne droit est le plus court chemin d’une négociation à un traité; il me sem</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>300</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es; elle lut le billet de Fabien: elle jeta à la hâte un châle sur ses épaules, et seule à pied, s’élança dans les rues de Paris, courant chez M. de Serny. Au moment où elle franchissait le seuil de sa porte, quelqu'un la saisit par le bras et l’arrêta. C'était Paul Vautier.
— Fabien? dit-elle.
— Ïlest mort! madame. La mort de Fabien plongea Mme de Sainte-Ursule dans une douleur profonde. Paul la ramena chez elle
évanouie. On la mit au lit avec une fièvre ardente, et pendant vingt-quatre heures ce ne furent que larmes et sanglots. Aussitôt qu'elle put se lever, elle déclara bravement qu’elle prendrait le deuil, et elle le priten effet. Une bonne amie lui adressa quelques réprimandes sur cette escapade; mais comme le noir lui seyait à ravir, Mme de Sainte-Ursule tint bon, et le porta pendant trois ou quatre jours, incognito. Au bout de la quinzaine on lui fit violence pour la conduire au concert; après trois semaines, elle voulut bien consentir
à faire un peu de toilette pour aller à l'Opéra, et le moi ne s'était pas écoulé qu'elle dansait au bal. FABIEN DE SERNY 293 Il est vrai que le bal se donnait à l'ambassade d’Autriche, et que ce n’était qu’un déjeuner dansant. Le protégé de M. de Sauve se montra fort assidu auprès de Mme de Sainte-Ursule pendant tout le carnaval; durant le carême, quelques personnes en firent la re- marque. Ils s'aimèrent aux-dérnièrs. oncerts, aux premiers lilas”:   FIN et se marièrent TABLE Pages. LOUIS DE FONTENAY. ré PRES
À FABIEN DE SERNY dois 
+ 
’ essence Pa senecesseresse Ne ssenstesasss . stresse 1 1177 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>296</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sse continue, une sorte d’'abattement tranquille et rêveur qr'i faisait dire aux personnes qui le connaissaient Le ph.s qe le ressort de sa vie était brisé, LES 288 RÊVEURS DE PARIS Un jour qu'il se promenait avec Paul Vautier qu, depuis leur rencontre à Naples, s'était lié d'amitié avec lui, Fabien tressaillit tout à coup.
— Qu'est-ce ? lui dit le peintre. Fabien ne répondit pas; Paul, le voyant horriblement pâle, regarda autour de lui.
| En ce moment une femme traversait la chaussée; bien que Paul ne la pût apercevoir que par derrière, avec ce coup d’œil de lartiste qui ne se trompe passur l'harmonie des lignes et la grâce des formes, il reconnut Mme de Sainte-Ursule.
— Voyons, lui dit-il, n’allez pas faires de sottises maintenant. 
— Comme vous voudrez, répondit Fabien qui ne l'avait pas entendu.
— Qui diable a inventé les femmes? s’écria l'artiste qui laissait Fabien égaré et tremblant comme un homme qui a mis la main sur une torpille. Il y avait ce soir-là bal dans une maison du faubourg Saint-Honoré où Fabien avait donné parole de se montrer. Il s’y rendit avec Mme de Nouans. Commeil entrait dans le salon, il aperçut, dansant au milieu d'un quadrille, Mme de Sainte-Ursule. ls échangèrent un regard, et Fabien sentit que son cœur se fondait. Il courut se cacher dans une petite pièce écartée où, les yeux fermés et la tête dans ses mains, il se mit à contempler l’image adorée qui brillait dans son souvenir. FABIEN DE SERNY 289 Tandis qu'il était seul, il sentit une main souple toucher son épaule doucement. II leva la tête. Mme de Sainte-Ursule était devant lui.
— Fabien! lui dit-elle d'une voix carressante.
— Léonie! murmura-t-il en la regardant avec unl bonheur mêlé d’épouvante, 
| Il y avait tant de fascination dans les yeux de Léonie, que l’indignation, la haine, la colère s’envolaient du cœur de Fabien, comme ces légers nuages qui disparaissent au souffle du matin.
— M'aimez-vous ? reprit-elle.
— Sije vous aime! dit-il, mais je vous ai toujours aimée. Quelqu'un entra dans le boudoir et ils se séparèrent mais avant de le quitler, Mme de Sainte-Ursule avait promis à Fabien de le voir le lendemain. Le lendemain il attendit. Les heures succédaient aux heures et Léonie ne parut pas. Le soir vint; comme il courait chez elle, il vit passer sur la place de la Concorde une caièche près de laquelle caracolait un beau cheval monté par un jeune homme dont la toilette était irréprochable, et pareille à une gravure de mode. Fabien s'arrêta effaré; Mme de Sainte-Ursule était penchée à la portière et souriait au cavalier. oncle un certain tout son bien en qui, la trouvant L'oncle était de =
+ Mme de Sainte-Ursule avait pour commandeur de Malte qui avais mis viager pour vivre commodément, et jolie, l’avait prise sous sa protection. venu son chevalier d'honneur. 290 LES RÉVEURS DE PARIS Vers midi, tandis que Fabien lattendait, Léonie entrer chez clle M. de Sauve, portes. vit qui avait forcé toutes les 
— Je vous trouve en robe de chambre; tant mieux, dit-il, le déshabillé con</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>297</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te pièce écartée où, les yeux fermés et la tête dans ses mains, il se mit à contempler l’image adorée qui brillait dans son souvenir. FABIEN DE SERNY 289 Tandis qu'il était seul, il sentit une main souple toucher son épaule doucement. II leva la tête. Mme de Sainte-Ursule était devant lui.
— Fabien! lui dit-elle d'une voix carressante.
— Léonie! murmura-t-il en la regardant avec unl bonheur mêlé d’épouvante, 
| Il y avait tant de fascination dans les yeux de Léonie, que l’indignation, la haine, la colère s’envolaient du cœur de Fabien, comme ces légers nuages qui disparaissent au souffle du matin.
— M'aimez-vous ? reprit-elle.
— Sije vous aime! dit-il, mais je vous ai toujours aimée. Quelqu'un entra dans le boudoir et ils se séparèrent mais avant de le quitler, Mme de Sainte-Ursule avait promis à Fabien de le voir le lendemain. Le lendemain il attendit. Les heures succédaient aux heures et Léonie ne parut pas. Le soir vint; comme il courait chez elle, il vit passer sur la place de la Concorde une caièche près de laquelle caracolait un beau cheval monté par un jeune homme dont la toilette était irréprochable, et pareille à une gravure de mode. Fabien s'arrêta effaré; Mme de Sainte-Ursule était penchée à la portière et souriait au cavalier. oncle un certain tout son bien en qui, la trouvant L'oncle était de =
+ Mme de Sainte-Ursule avait pour commandeur de Malte qui avais mis viager pour vivre commodément, et jolie, l’avait prise sous sa protection. venu son chevalier d'honneur. 290 LES RÉVEURS DE PARIS Vers midi, tandis que Fabien lattendait, Léonie entrer chez clle M. de Sauve, portes. vit qui avait forcé toutes les 
— Je vous trouve en robe de chambre; tant mieux, dit-il, le déshabillé convient pour parler mariage.
— Je n'ai pas le temps de vous écouter, lui dit Mme de Sainte-Ursule un peu contrariée de le voir s'installer dans un fauteuil; remettons les affaires sérieuses à demain.
— Je serais de votre avis, si l’hymen 
était chose grove; mais, en vérité, malgré ma bonne volonté, le monde m’a forcé à le considérer comme une drolatique nécessité de notre ordre social. C’est une effaire dont il faut causer en riant. Donc, nous allons en causer s’il vous plait.
— Mais, mon oncle, je n'ai point envie de me remarier.
— Vous vous trompez. Pour une veuve il n’y a pas de fruit défendu, et si vous supprimez la pomme, vous supprimez le plaisir. Mue de Sainte-Ursule eut beau se défendre, résister, se fâcher et bouder, elle dut entendre M. de Sauve jusqu’au bout. C'était un agréable causeur. Il sy prit si bien, que Léonie, malgré son impatience, ne put s'empêcuer de rire. Quand elle eut ri, elle fut à moitié vaincue.
— C'est un cadeau que je vous fais, reprit le com- mandeur en humant une prise de tabac dont il secoua les grains qui constellaient son jabot avec la grâce d’un gentilhomme de l’ancienne cour. Mon ami est jeune, FABIEN DE SERNY 291 beau garçon, riche et d’une noble maison. Il est audi- teur au conseil d'État, ce qui lui permet d’aller aux Tuileries</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>122</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is c’est du sommeil!
— Qu'importe le mot! Ah! mon fils! quels jours tranquilles tu te prépares! Quelques feuilletons le matin, le sommeil à midi, et le soir Romainville et l’Ambigu! Tout à coup un bruit de pas précipités se fit entendre dans le corridor voisin; une porte cachée dans la tapisserie s’ouvrit brusquement, et une jeune fille hors d'haleine se jeta dans l'appartement.
— Mon oncle! Ah! je suis sauvée! dit-elle en courant vers M. de Fontenay.
— Ma cousine! s’écria Louis. Mn Plumet, réveillée en sursaut, sauta sur ses pieds.
— Hein? qu'est-ce? qu'y a-t-il? dit-elle d'un air effarouché. 1114 LES RÊVEURS DE PARIS Jérôme et Cœlina s'étaient levés. L'un et l’autre ouvraient de grands yeux en regardant la jeune fille en robe blanche qui se cachait dans les bras du marquis.
— N'aie pas peur, mon enfant, et remets-toi, dit M. de Fontenay; n’es-tu pas auprès de moietde ton cousin!
— Son cousin! murmura Cœlina.
— Mes amis, reprit M. de Fontenay, laissez-moi vous présenter Mie Marie de Chaumont. Je n'ai pas besoin de vous dire que je l'aime comme mon enfant.
— Pardine! ça se voit de reste à :a manière dont elle vous embrasse ! répondit Jérôme. Puis saluant Marie :
— Mademoiselle, ajouta-t-il, sije puis quelque chose pour votre service, le cœur d’un honnëte homme et les bras d’un bon ouvrier sont à vous. Marie s’inclina en souriant. 
— Etvous, mon cousin, n’avez-vous rien à me dire, dit-elle en se tournant vers Louis. 
— yeux,
—
— Moi, répondit Louis, qui ne la quittait pas des j'ai, j'al..… Pardieu! tu as à l’embrasser! s’écria le marquis.
(à! reprit-il après que les deux jeunes gens eu- rent renouvelé connaissance, et maintenant quetu ne trembles plus, dis-nous donc un peu pourquoi tu es arrivée si brusquement dans un endroit où l’on ne t'attendait pas?
— Je crois que j'avais un peu perdu la tête, répondit Marie. Presque toujours seule dans ce pavillon où vous m'aviez conduite, je sortais quelquefois pour pren- LOUIS DE FONTENAY 115 dre l’air et chercher des fleurs. Un soir, je m’aperçus qu’un jeune homme d’une tournure assez bizarre me suivait; ce fut ainsi le lendemain et Les jours suivants. Je crois vraiment qu'il me guettait.
— Jlum! fit le père Jérôme en branlant la tête.
— Une nuït, dans la serre où je me croyaisbien seule, il essaya de me parler. Je changeai mes heures de sortie, espérant l’éviter; mais aujourd’hui, au moment où je mettais le pied dans l’orangerie, j'entends crier le sable derrière moi, je me retourne et j’aperçois ce jeune homme : je veux fuir, il s'élance, me prend les mains et me tient les discours les plus extravagants. 
— C'est mon neveu! s’écria Jérôme avec explosion. 
— Pauvre enfant! c’est de son âge, murmura tout bas Mn: Plumet,
— Et puis? demanda Louis avec émotion. 
— Le reste est bien simple, reprit Marie; effrayée des propos de ce monsieur et de sa pantomime, je dégage mes mains et m'échappe en courant; il me pour- suit; au lieu de gagner le pavillon qui est un peu loin, je m'élance vers le château où j'arrive tonte </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>125</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ur! vous avancez! Ordinairement ces accès-là ne vous prennent que le soir. Jérôme, exaspéré, sauta sur un bâtori.
— Mon père! s’écria Cœlina en se jetant au cou de Jérôme.
— Arrêtez, mon bon monsieur Plumet! dit le marquis.  — Insulter une jeune fille! reprit Jérôme qui menaçait Arthur du bout de son bâton.
— Insulter !.… Le verbe est un peu vif! De quoi s’agissait-il? D’un pauvre petit baïser. Ça se fait, entre Français et à la campagne! LOUIS DE FONTENAY 117 
— Un polisson comme toi, embrasser la nièce de M. le marquis.
— Sa nièce! répéta M. Arthur; voilà qui change mes intentions, sans en diminuer la pureté... La galanterie doit faire place au mariage.
— Que veux-tu dire? s’écria Jérôme. Mais, sans répondre à son oncle, Arthur, s'appro- chant du marquis, le salua profondément. 
— Monsieur le marquis, lui dit-il, permettez-moi de vous demander la main de Mlle votre nièce? A ces mots, Cœlina partit d’un grand éclat de rire. 
— Ah! dit-elle, voyez donc le beau parti pour Mfe Marie de Chaumont... M. Arthur Plumet, gamin de Paris!
— Eh bien! quoi? reprit Arthur, je n'ai rien, c’est vrai, mais ce que j'ai, ie le lui offre de bon cœur.
— Tu parles sérieusement?
— Et pourquoi non! Ne vas-tu pas, toi qui es ma cousine, épouser M. Louis de Fontenay, qui est le cousin de Mile de Chaumont?
— C'estbien différent, répondit Cœlina un peu troublée, M. Louis m'aime.
— Et toi?
— Et moi je l’aime aussi, ajouta-t-elle en balbutiant un peu.
— Eh bien! de mon côté, la moitié de l'ouvrage est déjà faite. Le reste viendra plus tard... On a des qualités, que diable! et la nièce de M. le marquis pourrait trouver plus mal...
— Mais tu ne te connais donc pas, malheureux? s’écria le père Plumet, revenant enfin de sa surprise. 7. 118 LES RÊVEURS DE PARIS 
— Mon Dieu! je sais ce que vous allez dire, mon oncle. Je vous en éviterai la peine. Vous paraissez désirer une profession de foi comme en font les candidats
à leurs électeurs, voici la mienne. Si vous y trouvez un mot qui ne soit pas l'expression exacte de la vérité, faites comme à l'assemblée, interrompez-moi!
— Comme il s'exprime, ce bijou-là! murmura Mme Plumet, saisie d’admiration. 
— Mademoiselle, continua M. Arthur, ma position de fortune vous est connue : ni rentes, ni capital, tel en est le total. Quant à mon caractère, il est limpide comme de l’eau de source et franc comme de l'or. IL m’a toujours paru que l’homme était né pour s'amuser; c’est pourquoi j'aime mieux les chansons que le travail, la promenade que les chansons, et le spectacle que la promenade. Et puis, comme dit Ruy-Blas : .…. Je suis de ceux Qui passent tout un jour, pensifs et paresseux, Devant quelque palais regorgeant de richesses,
À regarder entrer et sortir des duchesses! J'aime les arts et la flänerie, et le plus clair de mon tereps se passe à fumer, à rêver et à marcher par la ville, comme autrefois les philosophes. Je suis Diogène, le cigare en plus et le tonneau en moins. Au demeurant, j'ai bon pied, bon œil et bon appétit, et pourvu qu’on me l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> a pu voir par cette conversation quels étaient les LOUIS DE FONTENAY 127 projets du marquis. L'entrée subite de Marie dans le cercle intime du château en modifia quelque peu les habitudes. Vingt-quatre heures ne s'étaient pas écoulées que déjà Louis éprouvait cette douce influence que répand autour d'elle une jeune fille d’un esprit charmant et d'une grâce exquise. La voie des souvenirs s'ouvrait devant eux, ilsy entrèrent ensemble et Louis trouva un charme inexprimable dans ces premiers entretiens où la gaieté La plus naïve s’unissait au goût le plus fin. Si de tout temps Louis avait eu peu de sympathie pour Arthur, depuis ses dernières prétentions si hardiment avouées le gamin lui était devenu franchement insupportable; qu’Arthur eût mis sa garde-robe au pillage, qu'il usât sans Louis, qu'il fourbît ses les facons d’une intimité n'était rien; mais qu'il gène de tout ce qui était à chevaux, qu’il prit les airs et de plus en plus familière, ce prétendit avoir pour femme Mie Marie de Chaumont, la nièce de M. de Fontenay, et de plus une personne si séduisante en toutes choses, c'est à quoi Louis ne pouvait se résoudre. Que devint-il donc lorsqu'un jour M. de Fontenay, le prenant à part, le pria froidernent de causer avec sa cousine pour Connaître son sentiment sur la proposition d'Arthur. 
— Mais, quel sentiment voulez-vous donc ait? s’écria-t-il un peu étourdi de la question. qu’elle 
— Je ne le sais pas, et c’est pourquoi je te prie de l'interroger, répondit tranquillement le marquis; vous 128 LES RÉVEURS DE PARIS me paraissez fort bien ensemble, elle s’expliquera tout naturellement avec toi?
— Par hasard, douteriez-vous un instant de son refus?
— Qui diable sait! qu’elle voudra sera fait. Maïs refus ou acceptation, ce 
— Mais, mon père, Arthur est un vaurien de la pire espèce.
— Voilà que tu exagères encore ! L'autre jour, Cœlina avait toutes les vertus, aujourd'hui Arthur a tous les … vices. Le plus clair de tout cela, c’est que l’une estune femme et l'autre un homme; au demeurant, tous deux cousins.
— Il suffit cependant de regarder pour voir ce dont Arthur est capable.
— Peccadilles que tout cela! Arthur est jeune, et il a le caractère plus jeune encore que son âge. Le temps modifiera son humeur et emportera les aspérités dont tu te plains. 
| 
— Des aspérités! vous y mettez de la complaisance ; mille défauts plus odieux les uns que les autres.
—\Bah ! l'essentiel est qu’il plaise à Marie; le reste m'est rien. Il a somme, ton cousin Louis se mordit
— Mon cousin! pas encore! de l'esprit, il est amusant, et, en n’est pas mal... : les lèvres. mon cousin! s’écria-t-il, il ne l’est 
— Oh! il s’en manque de quinze ou vingt jours. Qu'est-ce que cela? Louis fit quelques pas dans la chambre. LOUIS DE FONTENAY 129 
— Ainsi, reprit-il, vous tenez à ce que je parle à Marie ?
— Certainement! et le plus tôt possible. Tu sais d’ailleurs de quelle commission Arthur t'a chargé. Il a bien le droit de compter sur toi, et je suis bien sûr de ton empressement. Attend</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>137</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t, et, en n’est pas mal... : les lèvres. mon cousin! s’écria-t-il, il ne l’est 
— Oh! il s’en manque de quinze ou vingt jours. Qu'est-ce que cela? Louis fit quelques pas dans la chambre. LOUIS DE FONTENAY 129 
— Ainsi, reprit-il, vous tenez à ce que je parle à Marie ?
— Certainement! et le plus tôt possible. Tu sais d’ailleurs de quelle commission Arthur t'a chargé. Il a bien le droit de compter sur toi, et je suis bien sûr de ton empressement. Attends ici; je vais t’'envoyer Marie. Le marquis sortit là-dessus sans plus d'émotion que s’il venait de causer avec son fermier de la récolte et du beau temps. Louis tomba dans un fauteuil. 
— [ls sonttous fous dans cette maison ! s’écria-t-il.. Donner ma cousine à un pareil malotru.. Il faut que mon père ait perdu la raison. Pardieu! si M. Arthur s’imagine que je vais parler pour lui, il a compté sans son hôte! Il me suffira de dire la vérité pour que Marie le renvoie à ses cabarets! Il n’y a que Cœlina qui ait eu du bon sens: Mlle Marie de Chaumont la femme de M. Arthur Plumet, gamin de Paris! Ces deux noms accouplés en disent plus que mille raisonnements.. Enfin, elle va venir, et nous allons voir. Ls frôlement d'une robe annonça l'approche de Marie. Elle ouvrit la porte et s’avança vers Louis avec la grâce d'un cygne qui fend les eaux. Une malicieuse gaieté petillait dans ses yeux.
— Vous avez à me parler, mon cousin? dit-elle en souriant. Louis la regarda.
— Elle si jolie! se dit-il mentalement, ce serait un meurtre|
— Il paraît, ajouta Marie, que vous avez une com- 130 munication LES RÊVEURS DE PARIS 
à me faire? me voilà toute prête à causer avec vous tant que vous voudrez.
— C'est vrai, répondit Louis avec effort, on m'a chargé pour vous d'une commission que je n'aurais certes pas acceptée si mon père lui-même ne m'en avait prié.
— C'est donc bien grave?
— C'est du moins fort désagréable.
— Ah! mon Dieu! savez-vous que vous me feriez peur si je n'avais du courage!
— Vous, du courage, avec ces yeux si doux.
— Oh! mes yeux ne disent pas toujours ce qu'ils pensent. Et puis, tant qu'il ne s’agit que de paroles. je ne crains rien. ainsi, allez toujours.
— C'est qu'en vérité je ne sais comment vous dire cela.
— Eh bien! dites-le tout naturellement, je m'effrayerai après, s’il y a de quoi.
— Oh! ce n'est pas ce qui manquera... Mais c'est qu’en vérité la commission est si bizarre, que j'aurais besoin, pour m’y préparer, de faire, comme Sosie, un discours à ma lanterne,
—- Et comme il n’y a pas ici de lanterne.
— Je ne sais par quel bout commencer.
—— C'est donc bien terrible?
— Si ce n’était que terrible, ce ne serait rien; mais c’est bien plus encore, c’est ridicule.
— Voilà qui pique ma curiosité.
— Et c’est là où commence l'embarras ; figurez-vous, LOUIS DE FONTENAY 431 raa chère cousine, que je suis chargé de vous proposer un mari.
— Mais je ne vois pas que cela soit si ridicule, comme vous disiez tout à l’heure. Je vais avoir dix-neui ans. viennent les vendanges.
— C'est qu'il y a mari et mari.
— Sans do</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>150</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> uns après les autres.
— La pêche! dit-elle, Puis elle ajouta tour à tour :
— La chasse!
— La danse!
— Les quilles!
— Le cheval fondu! 
— Une course à âne! 
À mesure qu’elle lisait les votes, Castor écrivait, 142 LES RÉVEURS DE PARIS 
— Diable! dit Arthur, si l'unanimité existe quelque part en France, ce n’est pas dans notre scrutin,
— Il n’y a pas de majorité, dit le secrétaire aprés le dénombrement des votes.
— Alors je propose de tout adopter, dit Arthur.
— Oui, cria-t-on autour de la table ; pas d’exclusions! 
— Cest dit! reprit Arthur, la pêche, la chasse, la danse, tout et le reste ! 
— Done, le scrutin est annulé! reprit Castor.
— Annulé par le peuple souverain! dit Arthur. U remplit son verre et le vida à la santé du peuple souverain. Toute la compagnie l’imita et se leva dans un désordre inexprimable.
— Mon Dieu! pourvu que mon père ait eu l’idée d’enfermer Marie! pensait Louis. On comprend que M. de Fontenay n'avait pas attendu les craintes de son fils pour conduire Mlle de Chaumont dans un appartement d'où elle ne pouvait ni voir ni entendre les amis de M. Arthur. Arthur, en sa qualité de grand ordonnateur, entraina la bande dans le jardin. Chemin faisant, elle s'était armée de tous les fusils en état de tirer qui se trouvaient au château.
— Où est le cibier? demanda Castor.
— Attends, répondit Arthur. Il arriva au clapier, que depuis quelque temps il avait négligé, et en ouvrit les portes.
— Attention, maintenant, et pas de bruit, dit-il; le lapin est un animal craintif qu'il ne faut pas effrayer LOUIS DE FONTENAY 143 par des chansons intempestives; donnons-lui le loisir de goûter aux légumes de M. le marquis, et puis en chasse! La troupe se cacha derrière des arbres, en silence, les fusils prêts, et retenant ses éclats de rire. Un lapin sortit, puis un autre, puis deux, puis trois, puis la bande entière. Un premier coup de fusil partit; les pauvres bêtes effarouchées s’échappèrent danstoutes les directions et la fusillade éclata sur toute la ligne. Deux ou trois lapins, victimes du hasard, restèrent parmi les choux et les salades du potager. Encouragé par ce premier succès, Arthur courut au pigeonnier.
— La plume après le poil, dit-il. Les pigeons, assaillis par une décharge générale, s’éparpillèrent à tire d’aile. Ilen tomba quelques-uns.
— Voilà le rôti, s’écria Castor qui ättacha les oiseaux avec une ficelle et les pendit en bandoulière sur ses 
épaules. Un des amis d'Arthur avait vu un cor de chasse dans la salle à manger du château; il s’en empara et sonna de toutes ses forces. Les chiens du chenil répondirent
à ce bruit par des aboïiements furieux que les coups de fusil avaient déja provoqués. Arthur proposa de les mettre en liberté.
— Oui! oui! plus d’esclavage! cria-t-on. Le chenil ouvert, les chiens partirent en bondissant, Ce ne fut plus alors qu’un pêle-mêle assourdissant de cris, d’aboiements et de détonations. C'était comme une tempête au travers du jardin. 14h LES RÊVEURS DE PARIS En passant devant le bassin, un des chasseur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>181</pdf_page_number>
    <file_name>Achard_1860_bpt6k113880g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a fête des Loges, comme il t'embrassa à la barbe de ce hussärd qui faisait le beau ! Le hussard bleu en devint jaune. Sapristi! ce souvenir m'égaie, moi, et il faut que je t'embrasse, ma cousine, et vous aussi, mademoiselle Marie! Arthur, en trébuchant, s’élança vers les deux jeunes filles. Mais l’une se cacha dans les bras de Louis, etl’autre dans ceux de Jacques.
— Jacques! s'écria Cœlina,
— Louis! s'écria Marie. Leurs cœurs avaient parlé à la fois. Au moment où le père Jérôme, qui avait eu grand’ peine jusqu'alors à contenir sa colère, jetait Arthur sur un sofa à l’autre bout de la chambre, Isidore annonçait le notaire du marquis.
— Approchez, mon cher monsieur Desmarets, dit le marquis; vous venez àpropos pour dresser deux contrats. Ce sera bientôt fait, répondit le notaire; j'ai, d'après vos ordres, préparé les deux actes, il n’y manque rien que les noms.
— Et c'est moi qui vais vous les donner, dit M. Plumet, résolüment; mettez sur l’un le comte Louis de Fontenay et M"° Marie de Chaumont, et, sur l'autre, 474 LES RÊVEURS DE PARIS Jacques Cliquot, ouvrier tapissier, et Cœlina Plumet, fleuriste. Voilà! Les quatre jeunes gens tressaillirent.
— Mais, mon pauvre homme, tu te trompes, la langue t'a tourné, bien sûr! s’écria M"° Plumet,
— Paix! reprit impérieusement Jérôme. Il y a assez longtemps que je me contiens; cette fois je dirai tout. Croyez-vous donc que j'aie des yeux pour ne pas voir et un cœur pour ne pas sentir? On peut ne rien savoir, mais on est père et cela suffit! M. le marquis est un brave homme, que je respesterai toute ma vie; mais entre nous, je ne sais quelle idée il a eue de nous faire venir au château. Nous n'y sommes pas à notre place. Si le bon Dieu ne nous avait pas envoyé Mile Marie et Jacques, savez-vous ce qui serait arrivé? Je vais vous le dire, moi. Ma fille aurait épousé M. Louis, qui aurait certainement tenu sa parole,
étourdi et homme parce qu'on peut être de cœur tout ensemble; puis le ma- riage accompli, nos deux jeunes gens auraient fait le plus mauvais ménage de Paris, et ce n’est pas peu dire. Tout en rabotant mes planches, j'ai fait plus d’une réflexion. J’enrageais à part moi, de voir l’aveuglement de M. le marquis et la folie dans laquelle sa complaisance allait nous entraîner tous. Dieu merci! nous pouvons nous en tirer, tirons-nous-en! Jérôme fit quelques pas et tendii sa main à M. de Fontenay.
— Sans rancune, monsieur le marquis, dit-il, Laissons l'eau suivre la pente et la fleuriste aller vers le tapissier. Vous avez entendu les deux cris de ces enfants; ce LOUIS DE FONTENAY 475 cri-là en dit plus que les meilleurs raisonnements. Ma fille aime Jacques, Mile Marie aime son cousin, et c’est tout naturel. Vous vouliez une épreuve, elle est faite. Donc, monsieur le notaire, écrivez. Le marquis prit la main que lui tendait Jérôme.
— Vous êtes un brave homme et d’un rare bon sens, lui dit-il.
— Mais si vous trouvez que j'ai si grandement raiso. pourquoi diable ne parliez-vous pas plus tôt?
— Et si j'avais parlé, m</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
