<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> more fuis adversum loco in quo multo post condita est Basilica S. Victoris Mat. : et cm vineta in locum Amphitheatri pridem diruti successissent, tamen nihilominès, Arena. appellationem ibi antè.annos quadringentos, certissimüm rei argumentur ‘allie duravisse. Fuit quoque Parisiorum Circus, sicuti Augustæ Suessionum : quos ambos cire: refecisse mihi videtur Rex Ffancorum Chilpericus, Chlodovei Magni nepos, non (ut ait Gregorius) ædifica n9/ us mes Histoire de Paris, par Sauval, t. II, p. 363. Au faubourg Saint-Victor, entre les murs de l'Université et la Ville-Neuve-Saint-René, se trouvait le C/os des Arennes ou des Avennes, ou de Saint-Victor. De ces noms, le premier est apparemment tiré du lieu et a été tellement corrompu par le peuple, qu’on ne saurait le reconnaître; l’autre vient de l’abbaye du voisinage. Quoique ce clos, cependant, relevät de Sainte-Geneviève et de l'évêque, la Sorbonne y avait trois quartiers de vignes d’un côté et quatre d’un autre, entre Sainte-Geneviève et Notre-Damedes-Champs, que l’évêque Regnoul amortit en 1284 avec le fief de Rosiers; lé reste composait encore un clos de vignes en 1399, et bien que le tout vint au clos du Chardonnet, néanmoins ce n’en
était point une pièce. Histoire de Paris, par Félibien, t. I, p. 47. Après avoir parlé des antiquités romaines trouvées à Paris et des Thermes de Julien, Félibien ajoute : 
€ Quant à l'amphithéâtre, il paraît, par un titre de l'an 1284,
« qu'il était situé vis-à-vis de l'endroit où a été bastie l’abbaye de 
«
«
«
«
«
&amp;
&amp;
«
«
«
« Saint-Victor. À l'endroit où sont maintenant les Pères de la Doctrine Chrétienne, joignant le clos Mouffetard et de Sainte Geneviève, il y avait un clos de vignes appelé le Clos des Arènes, avant que ce quartier eùt été couvert de maisons. Et ce nom d’Arènes ne peut avoir été donné à ce lieu que parce qu'il y avait eu auparavant des arènes et un amphithéâtre. Paris avait aussi son cirque aussi bien que Soissons; et saint Grégoire de Tours rapporte que Chilpérice, petit-fils de Clovis, donna au publis le spectacle des jeux du cirque. Peut-être fit-il pour cela relever l'ancien cirque tombé en décadence; peut-être aussi fit-il usage, pour ce spectacle, de l’amphithéâtre et des arènes. » Recherches sur la ville de Paris, par Jaillot. T. IV, p. 169.
(735) Vis-à-vis cette abbaye (Saint-Victor), et dans l’espace qui se trouve entre les rues Neuve-Saint-Etienne, des Fossés-Saint-Victor El, et des Boulangers, était le clos Saint-Victor, autrement dit le Clos des Arènes: c'était à que, du temps des Romains et de nos rois de la première rai occasion de cet endroit en hôpital étaient race, étaient les arènes et l’amphithéâtre dont j'au= parler ailleurs. Le cimetière de la Pitié fut placé à 1641; auparavant, ceux qui mouraient dans cet enterrés dans le cimetière Saint-Médard. Description des Catacombes de Paris, par L. Héricart de Thury.
(1815) Héricart de Thury avoir cité le procès-verbal de la reconnaissance de tous le iciens de la ville de Pa commencée par ord</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>23</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>énérations, le monument avait . disparu sous des terres amoncelées jusqu'à une hauteur de sept ou
À huit mètres. Les travaux qui bouleversent Paris l'ont rendu à la lumière. te Nous avons vu hier, rue Monge, près de la rue du Cardinal-Lemoine,  la moitié de son vaste ovale dégagée de dessous le monticulè où s'élevait naguère le couvent des Dames-Anglaises. Les gradins de cette partie sont détruits quelques-uns se retrouvent çà et la; mais le pourtour, le massif qui portait les gra- 
* dins, stintact, avec son bel et simple appareil en pierres de moyenne mension et ciment romain sans mélange de briques. On voit encore deux des caves qui renfermaient les bêtes féroces, avec leur: entrées dans les arènes. / Le caractère de la construction indique le haut empire et un art ! supérieur à celui de l'époque où fut construit le palais des Thermes. Peut-être lamphithéatre est-il contemporain de l'autel d'Esus et des autres monuments du premier siècle, retrouvés autrefois sous le maitre-autel de Notre-Dame. C'est en tout cas le monument romain le plus ancien, non-seulement de Paris, mais si nord de ?, la Gaule, sauf peut- être la porte Mars de Reims. ! faut à tout prix assurer le salut de ce grand :À 
É débris de l'antiquité et en compléter le dégagement. Le !. in où se trouve la partie mise au jour appartient à la Comgnie des Omnibus; le fragment de monticule aujourd'hui étayé ne ‘maison croulante, sous lequel on retrouvera le reste de e, dépend d’une communatité religieuse. Par voie d'é-? terrains, d'expropriations, peu importe, il est urgent 
| surer la conservation d’un monument dont la destruction | rait une honte pour Paris aux yeux de toute op l'Europe savante. Sa large enceinte permettrait de l'utiliser facilement comme lieu de réunions publiques. Il est à espérer que la continuation des fouilles amènera des découvertes intéressantes. On a déjà trouvé, parmi beaucoup de poteries et quelques médailles, les fragments d'un riche collier de du gauloise avec fermoirs en or et grains de turquoise ou de apis. HENRI MARTIN. Débats du mardi UN 12 avril : AMPHITHÉATRE GALLO-ROMAIN Il y à quelques années, et alors que nous A PARIS nous occupions par goût seulement des travaux de ce genre, nous avons eu la bonne fortune de faire connaître le premier aux lecteurs du Journal des Débats (6 août 1865) la découverte aussi imprévue qu'’intéressante d’un four de Bernard P y dans le sous-sol du Carrousel, à l'angle de la nouvelle salle des États dont on préparait les fondations. Une autre découverte, bien autrement importante, vient d’avoir lieu sur un point opposé de la capitale; elle a déjà été portée par les faits-Paris à la connaissance du publie. Mais on lira sans doute avec intérêt quelques détails plus circonstanciés et plus positifs qu'il nous à été permis de réunir à ce sujet. Les Parisiens, les enfants de la vieille Lutèce, n'ont plus à envier aux autres cités gallo-romaines de l’ancienne Gaule, telles que: Nimes et Arles (ou, pour nous borner aux eités du Nord, Soiss</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>1</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Les Arènes de Paris : [recueil d'opinions d'anciens historiens sur les arènes et d'extraits de presse relatifs à [a [...] Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica . Les Arènes de Paris : [recueil d'opinions d'anciens historiens sur les arènes et d'extraits de presse relatifs à la découverte des arènes]. 1870. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978 : - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France &gt;» ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conservés da</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de leurs conditions de réutilisation. 4] Gallica constitue une base de données, dont la Bn F est le producteur, protégée au sens des articles L341-1 et suivants du code de la propriété intellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit 6/ L'utilisateur s'engage 
à respecter des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, ARÈNES DE PARIS SE AUX ARÈNES ET À LA VEND SOCIÉTÉ DE NUMISMATIQUE ET D'ARCHÉOLOGIE 58, rue de l'Université, 58 : moment où la découverte si heureuse des Arènes de Paris vient de jeter un jour nouveau sur notre histoire et nos antiquités nationales, on verra avec plaisir réunies . dans une brochure les opinions des anciens historiens de
| Paris sur l'emplacement présumé de ce monument, en. mème lemps que les conjectures émises par plusieurs sa nts de notre temps.” LES HISTORIENS DE LA VILLE DE PARIS AVANT LA DÉCOUVERTE il DES 
É ARÈNES FE EAU AT TAAT4, ir Recueil
Û de Dom Bouquet, &amp;. 1, p.243: Histoin 1. V, ch. 18. AG,  lin du VIe sièele. ) 
"Le téste le plus ancien que nous possédions sur les Arènes dé Paris est celui de Grégoire de Tours, ainsi conçu : &lt;Quod ile (Chilpericus) despiciens, apud Sut ions atque Pa€ risius Circos wdificare précept; cosque populis spec affa cprtbens. » Gontrau venait d'adopter Childebert à l'entrevue de Pompie
À la suite de cette alliance, les deux rois « depêcherent des envoyés au roi Chilpérie afin qu'il leur rendit ce qu’il avait usurpé de leu royaumes ou, en cas de refus, qu'il se p 
à la guerre. Mais lui, san ard pour ce messag aire bâtir à Soissons et à Paris des cirques où il donna des spectacles au peuple. » Adrien de Valois Préface, p. XNT: Lutecinipsa quie dominantibus in Gallia Romanis parva urbs erat; in exigua insula fluminis Sequan posita, amphitheatrum habuit: quod me docet:Chartalarium ms. ecélesiæ! Parisiactæ in anno MCCEX,. desinens, ac ità ineipiens : He swnt rubricæ litterarumhet privilegiorum Papaliun ebregaliun Episcopatum®Parisiensem"Abi in litteris duorur riarumo Archidaconoram-Parisiensium, pertinentium ad 
'officialium cu- datis annô/MCCXXCIV, que, inscribuntur Charta super admortisatione terre feodatis de Roseriis, qua teneñt Sehôlares de Sorbond: bi; inquam, disertel memorantni ic quahteria vineæ site àn loco quil dicitur 
«es Areinnes »@nte sanctum Victorem. Ex quo intellisitur, flo rente Imperio Romano, Amphitheatrum Lutetiæ procul ab Insula, procul a mutis Civitatis ex more fuis adversum loco in quo multo post condita est Basilica S. Victoris Mat. : et cm vin</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> tellement corrompu par le peuple, qu’on ne saurait le reconnaître; l’autre vient de l’abbaye du voisinage. Quoique ce clos, cependant, relevät de Sainte-Geneviève et de l'évêque, la Sorbonne y avait trois quartiers de vignes d’un côté et quatre d’un autre, entre Sainte-Geneviève et Notre-Damedes-Champs, que l’évêque Regnoul amortit en 1284 avec le fief de Rosiers; lé reste composait encore un clos de vignes en 1399, et bien que le tout vint au clos du Chardonnet, néanmoins ce n’en
était point une pièce. Histoire de Paris, par Félibien, t. I, p. 47. Après avoir parlé des antiquités romaines trouvées à Paris et des Thermes de Julien, Félibien ajoute : 
€ Quant à l'amphithéâtre, il paraît, par un titre de l'an 1284,
« qu'il était situé vis-à-vis de l'endroit où a été bastie l’abbaye de 
«
«
«
«
«
&amp;
&amp;
«
«
«
« Saint-Victor. À l'endroit où sont maintenant les Pères de la Doctrine Chrétienne, joignant le clos Mouffetard et de Sainte Geneviève, il y avait un clos de vignes appelé le Clos des Arènes, avant que ce quartier eùt été couvert de maisons. Et ce nom d’Arènes ne peut avoir été donné à ce lieu que parce qu'il y avait eu auparavant des arènes et un amphithéâtre. Paris avait aussi son cirque aussi bien que Soissons; et saint Grégoire de Tours rapporte que Chilpérice, petit-fils de Clovis, donna au publis le spectacle des jeux du cirque. Peut-être fit-il pour cela relever l'ancien cirque tombé en décadence; peut-être aussi fit-il usage, pour ce spectacle, de l’amphithéâtre et des arènes. » Recherches sur la ville de Paris, par Jaillot. T. IV, p. 169.
(735) Vis-à-vis cette abbaye (Saint-Victor), et dans l’espace qui se trouve entre les rues Neuve-Saint-Etienne, des Fossés-Saint-Victor El, et des Boulangers, était le clos Saint-Victor, autrement dit le Clos des Arènes: c'était à que, du temps des Romains et de nos rois de la première rai occasion de cet endroit en hôpital étaient race, étaient les arènes et l’amphithéâtre dont j'au= parler ailleurs. Le cimetière de la Pitié fut placé à 1641; auparavant, ceux qui mouraient dans cet enterrés dans le cimetière Saint-Médard. Description des Catacombes de Paris, par L. Héricart de Thury.
(1815) Héricart de Thury avoir cité le procès-verbal de la reconnaissance de tous le iciens de la ville de Pa commencée par ordre de Colbert le 14 juillet 1678, et terminée le 10 avril 1679, ajoute :
« C’est dans le clos de Saint-Victor que se trouvait l'emplacement
« des arènes de l'ancien amphithéâtre qui avait probablement été &lt; établi dans une carrière primitivement exploitée à découvert, et
« dont la place avait dû en effet préparer le local et le disposer
« favorablement pour leur construction. » Ménores présentés par divers savants à l'Académie des inscriptions et belles-lettres. — 2° série. T. I. P. 30. — Mémoire sur les antiquités romaines et gallo romaines de Paris, par M. Jollois, ingénieur en chef, ete... ete. 
(1843) La voie romaine qui est située le plus à l'est de Paris pa avoir été pratiquée pour conduire à la p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>itée à découvert, et
« dont la place avait dû en effet préparer le local et le disposer
« favorablement pour leur construction. » Ménores présentés par divers savants à l'Académie des inscriptions et belles-lettres. — 2° série. T. I. P. 30. — Mémoire sur les antiquités romaines et gallo romaines de Paris, par M. Jollois, ingénieur en chef, ete... ete. 
(1843) La voie romaine qui est située le plus à l'est de Paris pa avoir été pratiquée pour conduire à la plaine d'Ivry. Elles branchait probablement sur la voie romaine de Gerabuim, à l'ori- gagnait la gine de la rue Galande, passait sur la place Maubert et rue Saint-Victor, qu’elle suivait dans toute son étendue. Là, elle au-devant des arènes, qui avaient été adossées, pour ainsi pas dire, au Mons Locoticius, aujourd'hui la Montagne-Sainte-Genenes n'est pas douteuse, d'après des viève. L'existence de ces titres authentiques de 1284, où l’on retrouve des indications de champs signalés sous la dénomination de Clos ou de Champ des £ 4 
© Arènes, dans un espace ? compris entre| 
# rue des Fossés-Saint-Victor à l’ouest, qe nord, et la rue Neuve-Saint-Etienne ausud. D'a 2! à fait digne de remarque que les Gallo-Romains, da ont fait de l'emplacement destiné aux arènes de entièrement conformés 
à leurs usages constants Gaule, c'est-à-dire qu'ils ont adossé ces arènes à une C'est une observation générale que nous avons vérifiée no dans une foule de circonstances, notamment dans le dépa du Loiret, où nous avons reconnu les arènes de Chennevière (Ag Segeste), celles de Bonnée (Belca), celles d'une ville antique située
à 2, 00 mètres de Sceaux, vers Sens (Agendicum), où nous re= connaissons la position de l’ancien Vellaunodunum des Commentaires de César, et enfin les arènes où l’amphithéâtre d'Orléans 
(Genabum), adossé 
! 
| 5 au coteau qui domine la Loire à l'est de la ville. On eût pu nier l'existence des arènes d'Orléans, comme Dulaure nie en quelque sorte celle des arènes de Paris; car, pendant longtemps, les arènes d'Orléans, ou plutôt leurs murs de fonda tions, sont restés ignorés, cachés qu'ils étaient sous le sol même du coteau bordant la Loire où ils existent encore. Des indications fournies par des titres de propriété telles qu'une vigne, sise dans le clos des Arènes et donnée par-une femme du nom de Logia au monastère de Saint-Aignan, auraient suffi 1ôt ou tard pour faire reconnaître l'emplacement des arènes d'Orléans. Mais la circon stance de la construction du quai du Roi a hâté le moment de la découverte de ces murs, bien qu'elle ait été funeste au monument, puisque en même temps qu'on à enlevé les terres qui ont mis à découvert une des moitiés, on en a démoli les ruines pour en employer les matériaux à la construction du qua Les mêmes circonstances, les mêmes indications qui existaient pour les arènes d'Orléans, ont, sans aueun doute, existé pour les arènes de Paris. Si celles-ci n'ont pas été retrouvées, elles sont au d’un clos des arènes moins positivement indiquées par l'existence arènes. Ainsi,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns da rües Clopin et Bordelle 
! lippe-Auguste et dominait Saint-Victor pi . sant de la montagne qui regarde l'est était encore planté ( Un acte de 1307, qui n'a été cité nul part, est très-précisà cel On y lit : Tria quarteria vineæ desuper Sanctum-Victorem juxta mi - os villæ Parisiensis in loco qui dicitur ab araas. Au x et al x siècle, le clos des arènes dépendant de Sainte-Geneviève étai parfaitement distinet du clos Saint-Victor, avec lequel il se eonfoi dit plus tard à mesure que les constructions restreignirent l'es pace consacré à la culture de la vigne. C’est, selon nous, vers l’em- 
Ë
Ê
| lacement de l’ancien collége de Boncourt, et à la même hauteur
» ue le palais des Thermes, qu’il faudrait chercher les traces des neiennes arènes de Pari 5 Histoire de la ville et de tout le diocèse de Paris, par l'abbé Lebeuf.
— Nouvelle édition par Hippolyte Cocheris, —T. I, p. 601. 
(1867)
ë Dans les savantes annotations que M. Cocheris texte de l'abbé Lebœuf, a ajoutées au il parle des Arènes en ces termes : 
(Ch. v, note 34.)—Je m'étonne que Lebœuf ait consacré quelques lignes au terrain nommé Aalez et qu'il n'ait rien dit du Clos des Arènes, qui rappelait un souvenir de l'antiquité gallo-romaine à Paris. Ces arènes, dont le vicomte Héricart de Thury, ancien | directeur des travaux de Paris, a vu les fondations, et auxquelles M. Jollois a consacré quelques pages dans son Mémoire sur les antiquités romaines et gallo-romaines de Paris (p. 31 etsuiv.), n'étaient point complétement enfouies au moyen âge.’ Les vers suivants, empruntés au Laus sapientiæ d'Alexandre Neckham, mort en 12170: k 
! 
# 
$ 
&amp; indicat ét civei descriptio magna theatrum Cipridis; illud idem vasta ruina docet; Diruit illud opus fidei devotio; saneti . Vicloris prope stat relligiosa domus. 
(Manusc. latin, n° 376 S. Germ, de la Bibl. ln font voir que des ruines considérables attestaient encore, au com mencement du xn° siècle, l'existence d’un cirque situé près l'abbaye de Saint-Victor, et qui fut détruit par les chrétiens. Je 
À — 
à 
— un acte cité par du Boulay (Hist. univers. Paris, L. NT, p. 238) et Valois (Notitia, préface), on lit cette mention : Le» tria quarteria vineæ sita in loco qui dicitur les Arennes ante sanctum Vietorem. Sauval, Félibien et Jaillot ont pensé que ce nes étaient situées dans l’espace compris entre les rues Saint-Victor, des Bou- langers, des Fossés-Saint-Victor et Neuve-Saint-Etienne, emplac ment qui portait, aux xv° et x
ècles, le nom de Clos des Arènes. Ce n’est point cependant là, mais au-dessus de la rue Saint-Victor, dans le périmètre compris entre les anciennes rues Clopin et Bordelles, qu'il faut placer ce lieu. Ce clos, coupé par l'enceinte de Philippe-Auguste, dominait Saint-Victor à l'époque où tout le versant de la montagne qui regarde l’est était encore planté de les. Un acte de 1307 confirme cette proposition en termes pré- cis : Tria quarteria vineæ desuper sanctum Victorem juxta mures villæ Parisiensis in loco qui dicitur An ananas. C'est d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>23</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n en termes pré- cis : Tria quarteria vineæ desuper sanctum Victorem juxta mures villæ Parisiensis in loco qui dicitur An ananas. C'est done vers l'emplacement de l’ancien collége de Boncourt, et à la même hauteur que le palais des Thermes, qu'il faudrait chercher les traces des anciennes arènes de Paris. LA L'OPINION PUBLIQUE PRESSE APRÈS LA DÉCOUVERTE DES ARÈNES Une découverte de la plus haute importance pour l’histoire et pour l'archéologie vient d'avoir lieu. Le grand amphithéâtre galloromain, situé sur le 
© revers oriental du mont Lucotitius (la montagne Sainte Geneviève), vient de ressortir de dessous terre, où il était enseveli depuis des siècles. Les rois Mérovingiens, après les Césars, y avaient donné des spectacles. Le Moyen Age n’en ignorait pas l'existence; un poëme latin d'un religieux de l’abbaye de Saint-Victor, au temps de Philippe-Auguste, en parle sous la désignation inexacte de nd-Cirque; ce lieu, dans les titres.du Moyen Age, garda longtemps le nom de clos des Arènes; mais, depuis bien des générations, le monument avait . disparu sous des terres amoncelées jusqu'à une hauteur de sept ou
À huit mètres. Les travaux qui bouleversent Paris l'ont rendu à la lumière. te Nous avons vu hier, rue Monge, près de la rue du Cardinal-Lemoine,  la moitié de son vaste ovale dégagée de dessous le monticulè où s'élevait naguère le couvent des Dames-Anglaises. Les gradins de cette partie sont détruits quelques-uns se retrouvent çà et la; mais le pourtour, le massif qui portait les gra- 
* dins, stintact, avec son bel et simple appareil en pierres de moyenne mension et ciment romain sans mélange de briques. On voit encore deux des caves qui renfermaient les bêtes féroces, avec leur: entrées dans les arènes. / Le caractère de la construction indique le haut empire et un art ! supérieur à celui de l'époque où fut construit le palais des Thermes. Peut-être lamphithéatre est-il contemporain de l'autel d'Esus et des autres monuments du premier siècle, retrouvés autrefois sous le maitre-autel de Notre-Dame. C'est en tout cas le monument romain le plus ancien, non-seulement de Paris, mais si nord de ?, la Gaule, sauf peut- être la porte Mars de Reims. ! faut à tout prix assurer le salut de ce grand :À 
É débris de l'antiquité et en compléter le dégagement. Le !. in où se trouve la partie mise au jour appartient à la Comgnie des Omnibus; le fragment de monticule aujourd'hui étayé ne ‘maison croulante, sous lequel on retrouvera le reste de e, dépend d’une communatité religieuse. Par voie d'é-? terrains, d'expropriations, peu importe, il est urgent 
| surer la conservation d’un monument dont la destruction | rait une honte pour Paris aux yeux de toute op l'Europe savante. Sa large enceinte permettrait de l'utiliser facilement comme lieu de réunions publiques. Il est à espérer que la continuation des fouilles amènera des découvertes intéressantes. On a déjà trouvé, parmi beaucoup de poteries et quelques médailles, les fragments d'un riche collier de du gau</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ance du publie. Mais on lira sans doute avec intérêt quelques détails plus circonstanciés et plus positifs qu'il nous à été permis de réunir à ce sujet. Les Parisiens, les enfants de la vieille Lutèce, n'ont plus à envier aux autres cités gallo-romaines de l’ancienne Gaule, telles que: Nimes et Arles (ou, pour nous borner aux eités du Nord, Soissons, Senlis, Lillebonne, etc.), les es, dont elles sont encore et à bon droit si fières. La bonne ville de Paris vient de retrouver son amphithéâtre antique, et il ne tiendrait qu'à elle, espérons-le, de garder, elle aussi, cette vieille « couronne murale » qui en vaut bien une autre! On n'ignorait pas que Lutèce avait eu son Cirque et ses cércenses. La tradition historique, quelques textes, un titre de 1284, donnaient même à cet égard des renseignements assez exacts pour que l'on en eût depuis longtemps indiqué l'emplacement avec une certaine précision. Il y avait au faubourg Saint-Victor un clos dont parle Sauval, dit de Saint-Victor, ou des Arènes, ou encore, par corruption, des Avennes, tenant au clos du Chardonnet et à des quartiers or de vignes appartenant à la Sorbonne. tement « qu'il estoit situé vis-à-vis l'abbaye de Saint-Victor, à l'endroit de la Doctrine chrétienne, joignant le Geneviève. elos de vignes, appelé le quartier eust esté couvert de maisons. Dom Félibien établit parfaide l'endroit où à esté bastie où sont maintenant les Pères elos Mouffetard et de Sainteclos des Arènes, avant que ce
» C'est à, en effet, et non à tel ou tel autre endroit prétendu par d'autres auteurs,  ue de grands et superbes débris de l'Amphithéâtre gallo-romain viennent d’être mis à nu, après l'enlèvement, par la Compagnie des Omnibus, propri taire du terrain, de 10 où 12 mètres y de décombres
! et de remblais L séculaires ;3 c’est Pt que, grâce aux soins du service des travaux historiques de la Ville, cæLo ostenduntur. Quoiqu'on y ait arraché, comme dans une Carrière, des matériaux pour bâtir, entre autres, l'enceinte fortifiée i de la Ci é, n comprend qu'un témoin oculaire de l'an 1180, Alexandre N ais professant alors à Paris, les ait, dans ses vers latins, ta Ruina(prope sancti Victoris relligiosam domum). aut pas se figurer un monument en élévation tel que les Arènes d'Arles ou de Vérone. L'Ampbhithéâtre parisien, comme ceux de presque toutes les villes du nord de la Gaule, était adossé au versant de la montagne Sainte-Geneviève, mons Lucotitius, ce qui, du côté du sud, facilitait l’étæblissements des gradins sur le sol même. L'Arène était donc creusée en cuvette. Au nord était une scena à portiques, un proscenium pour la représentation des mimodrames. Les couloirs, le podium (soubassement dela galerie circulaire, haut de 2 mètres 60 centimètres) est encore presque in tact en beaucoup d'endroits et a conservé son appareil de maçonnerie de la meilleure époque. Une des caveæ où carceres, loges des: animaux féroces, porte la trace des scellements; de nombreux fragments de sculptures et de revêtements peints prouvent </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oque. Une des caveæ où carceres, loges des: animaux féroces, porte la trace des scellements; de nombreux fragments de sculptures et de revêtements peints prouvent qu'il y avait lune ornementation élégante et riche. Il y a plus : on constate qu'un travail mérovingien est intervenu plus tard pour exhausser l'Arène et approprier ainsi les ruines aux Jeux du Cirque que le roi Chilpérie y donna au peuple, selon le ré cit de G judicieusement interprété par dom Félibien. Quelles ont ét les vicissitudes de cet Amphithéâtre? Tout ce qu'on peut dire, c’est qu'on y. rencontre et là des vestiges d'incendie. L'Ar 55 mètres dans le grand axe, et 48 dans le petit. Le diamètre total de l'édifice était de 128 mètres. Il pouvait contenir de 1er M5, 000 spectateurs. On le fait remonter au second siècle et au règne de l'empereur Adrien, ce fils adoptif de gea à Rome un si beau mausolée (aujourd'hui château Saint-Ange), au bout du pont du Libre, et qui fit construire dans les Gaules l'aqueduc du Gard, les Arènes de Nimes, ete. Il respec(ily à un ais) tait fort le Sénat, nous disent les historie ns, mais il lui répétait sans cesse cette belle parole : « Je n’oublierai jamais que c’est le bien du peuple, et non mon propre bien, que je gouxerne. » Et maintenant, que va devenir cette vaste et mémorable ruine? Disparaîtra-t-elle, à titre de propriété privée, ayant même d'avoir été déblayée et sondée dans son entier? Sera-t-elle reconquise et sauvée, grâce au vœu public et au zèle des intelligents? O uténam! Ah! si pareille découverte était faite ailleurs qu'à Paris, dans ce tourbillon des affaires industrielles et politiques!... Mais non, c’est là une exelamation impie de notre part. La « couronne murale » de la vieille Lutèce sera relevée! Elle deviendra un lieu de comices dont le prestige sera incomparable! Ne vivons-nous pas sous un prince ami de l'archéologie et de l'histoire? Ne nous at-il pas donné pour administrateur municipal un préfet
éclairé et homme de goût? Notre bonne ville de Paris n'est-ellepas assez riche, quoi qu'on en dise, pour payer sa gloire? Non, dmphitheate galloromain ne sera pas sagé mercredi prochain par la pioche des niveleurs, dût-on faire à cet effet une souscription populaire. un plébisrite! CHARLES READ. Petit Moniteur du 43 avril : LE CIRQUE ROMAIN DÉCOUVERT DES A PARIS DANS L'ADMINISTRATION OMNIBUS J'ai éprouvé, lors des embellissements de Paris, des chagrins profonds. Je ne suis pas fou de l'architecture de mon temps. Les maisons peuvent être grandes, aérées, commodes au dedans. Elles ne sont pas jolies, jolie: . au deho Si on mettait une énorme 6e
à leur sommet, on pourrait les prendre... pour autant de vole-au-vent.
&amp; Je sais bien que les architectes de nos jours ont fait sculpter quelques dessins à “e frontons bourgeois, Comme on décore la poitrine d’une pi ysanne pervertie.… d’un bijou du Moyen Age. Mais cela ne m'a pas consolé de la destruction de toutes ces vieilde fer. les maisons, couvert De l'air, oui, cela ies de communication larges</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>atuité de croire que mon He pût de ces ont demeures, d'où l’on croyait, à chaque tir l’archer du roi, | Je grand prévôt ou l’escholier. us Louis-Philippe, ce qu'on appelait la bande noire faisait FC Et ières avec des châteaux, passait la charrue mécanique sur chaque terre aux souvenirs. Mais aujourd'hui je m'enhardis, On vient de découvrir une relique du passé. On va.peut-être n’y faire aucune attention. Je m empresse de demander que l'on nous conserve ce souvenir de nos ancôtres. On a souvent vanté les arènes de Nîmes et d'Arles. : L'arène est un espace circulaire, pavé, placé au centre des am phithéâtres des anciens, Et où s’exécutaient les combats des gladiateurs et des bêtes fé| roces. Eh bien, Paris possède son arène antique, son cirque gallo-romain. Voici ce qu'en dit M. Charles Read, dans le Journal des Débats de ce matin: On n'ignorait pas que Lutèce avait eu son Cirque et ses circenses. IL y avait au faubourg Saint-Vietor un clos dont parle Sauval, dit de Saint-Victor, où des Arènes, où encore, par corruption, des Avennes, tenant au clos du Chardonnet et à des quartiers de vignes appartenant à la Sorbonne. C'est là, en effet, et non à tel autre endroit prétendu par d’autres auteurs, que de grands et superbes débris de l’amphithéâtre galloromain viennent d’être mis à nu, après l’enlèvement, par la Comagnie des Omnibus, propriétaire du terrain, de 10 ‘où 12 mètres décombres et de remblais séculaires. Il ne faut pas se figurer un monument en élévation tel que les. Arènes d'Arles ou de Vérone. L'amphithéâtre parisien, comme ceux de presque toutes les villes du nord de la Gaule, était adossé au versant de la montagne Sainte-Geneviève, #10ns Lucotitius, ce du eôté du sud, facilitait l'établissement des gradins sur le sol ML”Arène était donc creusée en cuvette. Au nord était une scena à portiques, un proscenium pour la rerésentation des mimodrames. Les couloirs, le podäun (soubassement de la galerie circulaire, de 2 mètres 60 centimètres) est encore presque intact en 1 E TR NREET FRET RÉROUREE beaucoup d’endroits, et a conservé son appareil de maçonnerie de. la meilleure époque. Une des caveæ ou carceres, loges des animaux féroces, porte la trace des scellements; de nombreux fragments de sculptures et de revêtements peints prouvent qu'il y avait une ornementation élégante et riche. Je viens d'aller voir ce cirque. On distingue les places occupées par les Gaulois, et les pierres portant leurs initiales. On découvre les couleurs dont étaient peintes les galeries. On voit les cages de pierre où étaient enfermées les bêtes féroces. Il est probable qu'on a porté sur ce cirque les terres tirées pour Saint-Victor. la formation des fos és Il y a des ossements humair,  6t on a trouvé des médailles, des
épingles à cheveux de femm Ce n’est pas la première qu'on trouve des ossements du temps des Romains. Dans son livre intitulé : Paris, mon collaborateur Gustave Clau- din parle longuement des tombeaux et des ossements romains trouvés en 1827 sur l'emplacement d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ouvre les couleurs dont étaient peintes les galeries. On voit les cages de pierre où étaient enfermées les bêtes féroces. Il est probable qu'on a porté sur ce cirque les terres tirées pour Saint-Victor. la formation des fos és Il y a des ossements humair,  6t on a trouvé des médailles, des
épingles à cheveux de femm Ce n’est pas la première qu'on trouve des ossements du temps des Romains. Dans son livre intitulé : Paris, mon collaborateur Gustave Clau- din parle longuement des tombeaux et des ossements romains trouvés en 1827 sur l'emplacement de la rue Vivienne et du passage Colbert. IL y avait là, du temps de Julien l'Apostat, un eimetière romain. On retrouva des tombeaux en marbre bien conservés, entre aut celui d'Ampudia, jeune Romaine d’une grande beauté, puis des urnes funéraires avec une foule d'inicriptions. Le cirque découvert paraît remonter au second siècle et au règne de l'empereur Adrien, ce fils adoptif de Trajan, qui fit construire dans les Gaules l’aqueduc du Gard, les Arènes de Nimes, ete. Rien n’est intéressant comme l'étude des arènes et cirques de l'antiquité. Il à paru, en 1821, un livre de M. Alexis Donnet, qui contient des renseignements fort précieux sur ces spectacles des Grecs et des Romains. Quand Marcellus inaugura un cirque, il y fit combattre six cents panthères !.… les unes contre les autres !.… On appelait amphithéâtre un édifice de plan elliptique, entouré de gradins et découvert. Autour de l'arène et au pied des gradins s2 trouvaient les carceres ou loges pour les animaux, Quelquefois ces amphithéâtres 
étaient dispo: de manière à re- : =   cevoir l’eau, et leur arène se changcaït alors en un vaste bassin sur lequel on donnait le spectacle d'un combat naval. La religion chrétienne proscrivit les combats humains. Mais il nous est resté des traces des amphithéâtres anciens. On voit à Rome l’amphithéâtre de Vespasien, que les Italiens ss Colosseo. Nespasien, après la conquête de la Judée, employa 12, 00 Hébreux à sa construction. Il contenait 87, 00 spectateurs assis et 20, 00 debout. Depuis cinquante ans, les fouilles immenses qui ont été pratiquées l'ont mis entièrement à découvert. Il y à aussi l'amphithéâtre de Vérone, bâti en marbre blane, et pouvant contenir 34, 00 spectateurs. C’est le monument arrivé le plus intact jusqu’à nous. En France, je l'ai dit en commençant, nous avons plus d'un amphithéâtre. L’'amphithéâtre de Nimes, mieux conservé, est formé de deux
étages de portiques; ses diamètres sont de trois cent quatre-vingtdix-neuf et trois cent six pieds; sa hauteur de soixante-quatre pieds et demi : trente-trois rangs de gradins entouraient l'arène et pouaient contenir 17, 00 spectateurs. L'amphithéâtre de Bordeaux, connu sous le nom de Palais Galien, avait dans son arène deux cent huit pieds de long sur cent soixante-huit de large. &lt; Poitiers, Lyon, Autun, Saintes, offrent encore quelques traces de leurs amphithéâtres. &gt; Tarquin l'Ancien fut le premier qui fit enclore de charpente cet espace qu’on appela depu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>id parce. qu ’elles semblaient vom je: peuple. Je dois ajouter qué dans un ancien cirque, le Golisée de Rome, on a établi de nos jours y prèche durant les douze stations de la Passion; la Passion à ciel au vent. Ilest même et d'un très grand air d'aller écouter les maximes du catholicisme dans lieux où le pagnanisme donnait jadis ses spectacles. cruels. Le cirque, qu'on vient de découvrir 
à Paris a di on avoir, ces des ses de chevaux, ses luttes d'animaux, et se gladiateurs, il découvert rue Monge. Le lieu de da déconverte amène tout naturellement une remarque à l'appui. L'endroit. où, les privilégié d'autre Saient courir leurs,  hars est précisément le dep des omnibus, c’est-à-dire de la voiture à tout le monde. iyaro du VE avril ? LES ARÈNES DE PARIS Hier matin, MM Charles Read, chef de division .des/trayaux, historiques de, la ville de Paris,.et le:vicorate, de Ponton d'Amécourt, lent de la Société le, numismatique |de, France, priaient le Figayo d'envoyer un de ses rédacteurs aux Arènes de la rue Monge nous y sommes aussiiôt rendus el nous ayons trouvé en arrivant plusieurs de nos confrères. M. ed Blanche préfecture de la Seine, nous avait précédés. Onétait alor: la, joie la plus .grande, joie que comprendront, tous les amateurs, de euriosités, et d'antiquités : on venait dé trouver, en, fouillant,, dans, le ssôl,, es, médailles de, bronze, t, es épingles fines à tête d'ivoire, enfouies R; depuis des siècles, ce qui.prouve.que, notre fiers, est.simplement la civilisation romaine, Mais: procédons par ordre. La
établir rue Monge un dépôt pour .civilisation, moderne, dont, mous
à quelquesymètres au-dessus de ; ;
(ompagnie, des Omnibus, voulant, ses voitures, acheta un vaste ter rain et.fit commencer les travaux. de nivellement. On rencontrait, de temps eu iemps des fragments, de construction, mais on ny prêlait, pas une grande attention. Bientôt, lorsqu'on, eut, enlevé: 
| où Chilpérie fit donne Tours parle de ces arènés, a Le PEURIE.... 
à 
‘e raconte que l'arène était encombrée Lift 29 Later S'agit dé céléh lorsqu'i ta 4 L U utes sortes, et que le roi fut 0! ne retira, ri et, l pprochés est 
ütir enfériner Paris dans Sà pre- rière de i ce grand espace vide, formé par! M2 Réad nous à montré, ent pan de mur qui déblayé, uw quelques mètres du ! 
’enceinte de Philippe-Aüguste.
"1 croit qu'en effet de fortification que l'arène aura été comblée. traces de ces arènes dans devieux CYR 
‘ D ménié ééqu,  il y'éubun
(or et dés procès duit d'une vigne, dite le Clos des j 
! lentiénles deux ab léause du! débat étai
"ob ANDVS 5 age SUD fi Püisil men /est plus questions / les teires pee s,   et, au dix-septième siècle, cet emplaceinentiost :6céupépar/le-ei- mi de Pt, sud gta) 02 dl pin pra ranètres W'anétrine
‘aujourd? de Paris, qui: ji: uée, il est facile de suivre les ‘péripéties: ne ( sn entaste pour être aujourd'hui arène de nou oupri) nb 
‘on. voit. les couches mme des couches géolog; iques Ph no 
— formées les unes de remblais, d’autres ce qui semble de c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e a besoin de son terrain pour construire son dépôt de voitures. Le temps presse, elle y a mis beaucoup de bonne volonté, mais il faut qu'on prenne une décision. L'État rachètera-t-il le terrain et celui du couvent voisin, sous lequel est enfouie l’autre moitié du Cirque? La ville de Paris peut-elle faire cette dépense? oo Reconstruira-t-on sur ces ruines un hippodrome pour remplacer celui de M. Arnault? 
É Ou bien sera-ce, comme le projet en a été conçu hier pur MM. Jules Martin et de Ponton d'Amécourt, une souscription publique qui subviendra aux frais de cette exhumation historico-artistique? Nous ne le savons encore. Cependant, il est probable que la visite de M. Alfred Blanche n'aura pas été inutile. Certainement si l'Empereur, qui aime tout ce qui touche à l’archéologie et à l'histoire romaine, allait visiter l'amphithéâtre de la rue Monge, il engagerait fort M. Chevreau à inaugurer son règne par une œuvre artistique, et nous reverrions cette fois, pour ne plus les combler, les Arènes de Paris. 
| HENRI CHABRILLAT, Figaro du 15 avril : Quelle sera la solution, demandait hier notre collaborateur Henri Chabrillat, à propos des Arènes de Pa Nous pouvons lui répondre aujourd'hui : 
* - On a résolu de racheter à la Compagnie des Omnibus le terrain qu’elle destinait à un dépôt, et sous lequel on a découvert ces vastes et splendides ruines, et ce, à l'aide d’une souscription publique. siége de la Société de numisma On reçoit le montant des dons au tique, 58, rue de l’Université, et rue Monge, à quelques pas des Arènes. Allons! messieurs les flaneurs, un bon mouvement, une course jusqu'à l’amphithéâtre gallo-romain, une rapide inspection de vestiges dix-huit fois séculaires, et une obole aux savants archéologues! Iya, à Paris, d'argent qu'on jette tous les jours par les fenêtres! si par hasard ilen tombait un peu dans une sébille intelligente, où serait le mal? Le Soir du 44 avril : On ne parle que de l’amphithéâtre de la rue Monge, et ce frag= ment de muraille romaine a le don d'attirer sur les hauteurs de la : montagne Sainte-Geneviève une foule inaccoutumée Hier, au milieu du bataillon d'archévlogues, d'artistes et de jour- ; ire
$ :
À 
+ 
É GE up set
Ë 1 tuoiprolellon itôrr roi isbeessoh &lt;oiulos s Ep192 song: Gains 9h zouétÀ &gt; 200 4 Hébtin fn ab fl ce alo4 fbeust s2udine0 2h ofrrosigero) sf # of230 Hoonah à ro lospale d B oi Pro tea all oh pitch notqiraeu0e an b 9 Seti 6 Hisoë 24h: 2 auploup $ af osûie le LOS 
à 
«saut 
$ 
à 
ü 
# rrorf FE 24Bibaalq fat
É si ne trip Es SIDén T Lib 92h20 T20tr0 Mel av Ir ie lapin f smith axp snob: af toi 9 noel slot sus svéanoit-atrise cie
'h eaueuhdonsbgolfisted nf noifice up 
© CONCLUSION Aujourd'hui tous les doutes ont cessé : on connaît l'emplacement des arènes. Mais que de problèmes intéressants vont surgir! Tous les habitants de Paris, tous les archéologues sont intéressés au Sauvetage! et, comme l'a si’ bien dit notre historien national, M. Henri Martin : il faut à tout prix assurer la conservation de ces pr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>35</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mes intéressants vont surgir! Tous les habitants de Paris, tous les archéologues sont intéressés au Sauvetage! et, comme l'a si’ bien dit notre historien national, M. Henri Martin : il faut à tout prix assurer la conservation de ces précieux débris de l'antiquité...; sa destruction serait une honte pour Paris, aux yeux de toute l'Europe savante. L'Institut, la Société des apliquaires de France, toutes les sociétés savantes se sont
émues et ont adressé à l'Empereur et au préfet des vœux pour le rachat des arènes. La Socit se de numismatique et d'archéologie fait plus : elle prend l'initiative d'une souscription et adresse un appel direct aux 200 sociétés archéologiques de France et aux 2, 00 amis de l'antiquité avec lesquels elle correspond. Voici son appel au public : ré ce Aux Parisiens, aux Archéologues, 
à Lous ceux qui S'intéressent aux Antiquités nationales Sur la demande de la Société de Numismatique et d’Archéologie, on a accordé un sursis de quelques jours à la destruction des Arènes de Paris, rue Monge. Une souscription est ouverte. Quand même elle ne procurerait pas toute la somme nécessaire. pour lerachat, elle prouverait au moins l'importance que Paris attache à son plus vieux monument, et tous les obstacles disparaîtraient devant une imposante manifes- tation de l'opinon publique. Qu'on nous vienne en aide par des souscriptions, par la presse et par tous les moyens dont on dispose. — Qu'un plébiscite sauve les Arènes ! Vie ne Poxrox D'Auécourr. ] DE VILLEr La souscription est ouverte au $iége ‘dela Société française de Numismatique et d'Archéolôgie, 58; rue de l'Université, et aux Vollaire, 13. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Thermes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>refecisse mihi videtur Rex Ffancorum Chilpericus, Chlodovei Magni nepos, non (ut ait Gregorius) ædifica n9/ us mes Histoire de Paris, par Sauval, t. II, p. 363. Au faubourg Saint-Victor, entre les murs de l'Université et la Ville-Neuve-Saint-René, se trouvait le C/os des Arennes ou des Avennes, ou de Saint-Victor. De ces noms, le premier est apparemment tiré du lieu et a été tellement corrompu par le peuple, qu’on ne saurait le reconnaître; l’autre vient de l’abbaye du voisinage. Quoique ce clos, cependant, relevät de Sainte-Geneviève et de l'évêque, la Sorbonne y avait trois quartiers de vignes d’un côté et quatre d’un autre, entre Sainte-Geneviève et Notre-Damedes-Champs, que l’évêque Regnoul amortit en 1284 avec le fief de Rosiers; lé reste composait encore un clos de vignes en 1399, et bien que le tout vint au clos du Chardonnet, néanmoins ce n’en
était point une pièce. Histoire de Paris, par Félibien, t. I, p. 47. Après avoir parlé des antiquités romaines trouvées à Paris et des Thermes de Julien, Félibien ajoute : 
€ Quant à l'amphithéâtre, il paraît, par un titre de l'an 1284,
« qu'il était situé vis-à-vis de l'endroit où a été bastie l’abbaye de 
«
«
«
«
«
&amp;
&amp;
«
«
«
« Saint-Victor. À l'endroit où sont maintenant les Pères de la Doctrine Chrétienne, joignant le clos Mouffetard et de Sainte Geneviève, il y avait un clos de vignes appelé le Clos des Arènes, avant que ce quartier eùt été couvert de maisons. Et ce nom d’Arènes ne peut avoir été donné à ce lieu que parce qu'il y avait eu auparavant des arènes et un amphithéâtre. Paris avait aussi son cirque aussi bien que Soissons; et saint Grégoire de Tours rapporte que Chilpérice, petit-fils de Clovis, donna au publis le spectacle des jeux du cirque. Peut-être fit-il pour cela relever l'ancien cirque tombé en décadence; peut-être aussi fit-il usage, pour ce spectacle, de l’amphithéâtre et des arènes. » Recherches sur la ville de Paris, par Jaillot. T. IV, p. 169.
(735) Vis-à-vis cette abbaye (Saint-Victor), et dans l’espace qui se trouve entre les rues Neuve-Saint-Etienne, des Fossés-Saint-Victor El, et des Boulangers, était le clos Saint-Victor, autrement dit le Clos des Arènes: c'était à que, du temps des Romains et de nos rois de la première rai occasion de cet endroit en hôpital étaient race, étaient les arènes et l’amphithéâtre dont j'au= parler ailleurs. Le cimetière de la Pitié fut placé à 1641; auparavant, ceux qui mouraient dans cet enterrés dans le cimetière Saint-Médard. Description des Catacombes de Paris, par L. Héricart de Thury.
(1815) Héricart de Thury avoir cité le procès-verbal de la reconnaissance de tous le iciens de la ville de Pa commencée par ordre de Colbert le 14 juillet 1678, et terminée le 10 avril 1679, ajoute :
« C’est dans le clos de Saint-Victor que se trouvait l'emplacement
« des arènes de l'ancien amphithéâtre qui avait probablement été &lt; établi dans une carrière primitivement exploitée à découvert, et
« dont la place avait dû en effet préparer le local et le dispo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Thermes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ere lora gens pollens moribus, arte, fide; agis portus, fugilivis porta salutis pl 
ï 
ï ner it. gens prud lens, orbis asilum, omis, bellica, docta, potens. Dans la cinquième distinction du poëme, l’auteur chante avec plus de détail les Merveilles de Paris, ee paradis de délices, comme il l'appelle. Voici les principaux trais du tableau. Mereure
était jadis adoré à Paris. Maintenant on y voit fleurir la science de la médecine et des lois; on y étudie avec éclat la philosophie et la théologie. L'Eglise a été fondée par saint Denis, que l’auteur confond avec l Aréopagite, bien que ce ne fût pas l'opinion de tous ses compatriotes. Saint Marcel, sainte Geneviève et sainte Aure partagent avec saint Denis le patronage de la cité. Un temple de Junon a été remplacé par une églis se dédiée à saint Vincent : c’est celle de Saint-Germain. Des ruines considérables attestent l'existence d’un cirque que la foi des chrétiens a détruit. Près de ces ruines s'élève corresint Victor. L'immense palai des Thermes pondait jadis avec Montmartre (Mons Martis) par un chemin couvert qui passait sous la Seine. Les philosophes vont goûter les douceurs du repos dans les délicieuses promenades d'une île que les exploits d'Arthur ont rendue célèbre: isius quidam paradisus deliciarum
&amp; major, eum sit maxima, laude mea. Mereurium éoluit error gentilis ibidem. x fioret ibi. reludit amice Cum rerum causis, pagina sacra Hibi. Hic florent artes, celeslis, pagina regnat. Stant léges, lueet jus, médicina: viget Quem Martis pagus genuit, Dyonisius urbem: Convertit, ritus instituendo nov ibidem, Ecclesianique novam gaüdens € In qua virtutum lucida signa micant. fulsit sublilis aperte, Lumine doctrine Res nimis obscuras explicuisse poténs; 4 id : Angelicos cetus distinxit lumine certo, Ellectu, gradibus numeribusque sui: Quod tamen in Latio magnus Dyonisius hospes
ÆExutus fuerit carne probare volunt Sed quid? Nota sequor fame vest Quamvis id Bede displicuisse Quid quod me recreant urbis pr nia dicte, Cum Marcelo tu quam Genovel iù regis ? Urbe data, fulgens meritis rutilans velut aurum, Aureolam meruil aurea, virgo decens. Junonis templum Vincentius obtinet illud ; Presul Germanus vendicat esse suum. ei descriptio magna theatrum Cipridis; illud idem vasta ruine : iruit illud opus fidei devotio; oris prope stat relligi domus, ia quondam Que Monti Mart opem ; A quo sub terris ad Term ter apertum Duxerat atque tuas, Secana sublus aquas. Insula que melius dici Mediamna videtur, Perpetuo placide leta decore nitet. lie se recréant spaciando philosophorum Agmina; grandis amat ocia leta labor. Hiclitus Arturus Follone (m) vict ibidem; Arpennus fertur conscius esse necis. Le poëme d'Alexandre Neckham n'est pas le seul document qui mentionne les arènes de Paris: il en est encore question dans un acte du mois de novembre 1284, dont Valois a donné un passage, et que du Boulay a publié en entier. On lit dans cet acte : «Item tria quarteria vineæ sita in loco qui dicitur /es Arennes ante Sanctum Victorem. »</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Thermes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re. Je crois que Sauval, Félibien et Jaillot se sont mépris en circonscrivant cet emplacement dans l’espace compris entre les rues Saint-Victor, des Boulangers, des Fossés-Saint-Victor et Neuve-Saint-Etienne, emplacement qui portait, il est vrai, le nom de clos des arènes au xv° et au xvi° siècle; Fossés-Sai ns da rües Clopin et Bordelle 
! lippe-Auguste et dominait Saint-Victor pi . sant de la montagne qui regarde l'est était encore planté ( Un acte de 1307, qui n'a été cité nul part, est très-précisà cel On y lit : Tria quarteria vineæ desuper Sanctum-Victorem juxta mi - os villæ Parisiensis in loco qui dicitur ab araas. Au x et al x siècle, le clos des arènes dépendant de Sainte-Geneviève étai parfaitement distinet du clos Saint-Victor, avec lequel il se eonfoi dit plus tard à mesure que les constructions restreignirent l'es pace consacré à la culture de la vigne. C’est, selon nous, vers l’em- 
Ë
Ê
| lacement de l’ancien collége de Boncourt, et à la même hauteur
» ue le palais des Thermes, qu’il faudrait chercher les traces des neiennes arènes de Pari 5 Histoire de la ville et de tout le diocèse de Paris, par l'abbé Lebeuf.
— Nouvelle édition par Hippolyte Cocheris, —T. I, p. 601. 
(1867)
ë Dans les savantes annotations que M. Cocheris texte de l'abbé Lebœuf, a ajoutées au il parle des Arènes en ces termes : 
(Ch. v, note 34.)—Je m'étonne que Lebœuf ait consacré quelques lignes au terrain nommé Aalez et qu'il n'ait rien dit du Clos des Arènes, qui rappelait un souvenir de l'antiquité gallo-romaine à Paris. Ces arènes, dont le vicomte Héricart de Thury, ancien | directeur des travaux de Paris, a vu les fondations, et auxquelles M. Jollois a consacré quelques pages dans son Mémoire sur les antiquités romaines et gallo-romaines de Paris (p. 31 etsuiv.), n'étaient point complétement enfouies au moyen âge.’ Les vers suivants, empruntés au Laus sapientiæ d'Alexandre Neckham, mort en 12170: k 
! 
# 
$ 
&amp; indicat ét civei descriptio magna theatrum Cipridis; illud idem vasta ruina docet; Diruit illud opus fidei devotio; saneti . Vicloris prope stat relligiosa domus. 
(Manusc. latin, n° 376 S. Germ, de la Bibl. ln font voir que des ruines considérables attestaient encore, au com mencement du xn° siècle, l'existence d’un cirque situé près l'abbaye de Saint-Victor, et qui fut détruit par les chrétiens. Je 
À — 
à 
— un acte cité par du Boulay (Hist. univers. Paris, L. NT, p. 238) et Valois (Notitia, préface), on lit cette mention : Le» tria quarteria vineæ sita in loco qui dicitur les Arennes ante sanctum Vietorem. Sauval, Félibien et Jaillot ont pensé que ce nes étaient situées dans l’espace compris entre les rues Saint-Victor, des Bou- langers, des Fossés-Saint-Victor et Neuve-Saint-Etienne, emplac ment qui portait, aux xv° et x
ècles, le nom de Clos des Arènes. Ce n’est point cependant là, mais au-dessus de la rue Saint-Victor, dans le périmètre compris entre les anciennes rues Clopin et Bordelles, qu'il faut placer ce lieu. Ce clos, coupé par l'enceinte de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Thermes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>38) et Valois (Notitia, préface), on lit cette mention : Le» tria quarteria vineæ sita in loco qui dicitur les Arennes ante sanctum Vietorem. Sauval, Félibien et Jaillot ont pensé que ce nes étaient situées dans l’espace compris entre les rues Saint-Victor, des Bou- langers, des Fossés-Saint-Victor et Neuve-Saint-Etienne, emplac ment qui portait, aux xv° et x
ècles, le nom de Clos des Arènes. Ce n’est point cependant là, mais au-dessus de la rue Saint-Victor, dans le périmètre compris entre les anciennes rues Clopin et Bordelles, qu'il faut placer ce lieu. Ce clos, coupé par l'enceinte de Philippe-Auguste, dominait Saint-Victor à l'époque où tout le versant de la montagne qui regarde l’est était encore planté de les. Un acte de 1307 confirme cette proposition en termes pré- cis : Tria quarteria vineæ desuper sanctum Victorem juxta mures villæ Parisiensis in loco qui dicitur An ananas. C'est done vers l'emplacement de l’ancien collége de Boncourt, et à la même hauteur que le palais des Thermes, qu'il faudrait chercher les traces des anciennes arènes de Paris. LA L'OPINION PUBLIQUE PRESSE APRÈS LA DÉCOUVERTE DES ARÈNES Une découverte de la plus haute importance pour l’histoire et pour l'archéologie vient d'avoir lieu. Le grand amphithéâtre galloromain, situé sur le 
© revers oriental du mont Lucotitius (la montagne Sainte Geneviève), vient de ressortir de dessous terre, où il était enseveli depuis des siècles. Les rois Mérovingiens, après les Césars, y avaient donné des spectacles. Le Moyen Age n’en ignorait pas l'existence; un poëme latin d'un religieux de l’abbaye de Saint-Victor, au temps de Philippe-Auguste, en parle sous la désignation inexacte de nd-Cirque; ce lieu, dans les titres.du Moyen Age, garda longtemps le nom de clos des Arènes; mais, depuis bien des générations, le monument avait . disparu sous des terres amoncelées jusqu'à une hauteur de sept ou
À huit mètres. Les travaux qui bouleversent Paris l'ont rendu à la lumière. te Nous avons vu hier, rue Monge, près de la rue du Cardinal-Lemoine,  la moitié de son vaste ovale dégagée de dessous le monticulè où s'élevait naguère le couvent des Dames-Anglaises. Les gradins de cette partie sont détruits quelques-uns se retrouvent çà et la; mais le pourtour, le massif qui portait les gra- 
* dins, stintact, avec son bel et simple appareil en pierres de moyenne mension et ciment romain sans mélange de briques. On voit encore deux des caves qui renfermaient les bêtes féroces, avec leur: entrées dans les arènes. / Le caractère de la construction indique le haut empire et un art ! supérieur à celui de l'époque où fut construit le palais des Thermes. Peut-être lamphithéatre est-il contemporain de l'autel d'Esus et des autres monuments du premier siècle, retrouvés autrefois sous le maitre-autel de Notre-Dame. C'est en tout cas le monument romain le plus ancien, non-seulement de Paris, mais si nord de ?, la Gaule, sauf peut- être la porte Mars de Reims. ! faut à tout prix assurer le salut de ce grand :À</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>@nte sanctum Victorem. Ex quo intellisitur, flo rente Imperio Romano, Amphitheatrum Lutetiæ procul ab Insula, procul a mutis Civitatis ex more fuis adversum loco in quo multo post condita est Basilica S. Victoris Mat. : et cm vineta in locum Amphitheatri pridem diruti successissent, tamen nihilominès, Arena. appellationem ibi antè.annos quadringentos, certissimüm rei argumentur ‘allie duravisse. Fuit quoque Parisiorum Circus, sicuti Augustæ Suessionum : quos ambos cire: refecisse mihi videtur Rex Ffancorum Chilpericus, Chlodovei Magni nepos, non (ut ait Gregorius) ædifica n9/ us mes Histoire de Paris, par Sauval, t. II, p. 363. Au faubourg Saint-Victor, entre les murs de l'Université et la Ville-Neuve-Saint-René, se trouvait le C/os des Arennes ou des Avennes, ou de Saint-Victor. De ces noms, le premier est apparemment tiré du lieu et a été tellement corrompu par le peuple, qu’on ne saurait le reconnaître; l’autre vient de l’abbaye du voisinage. Quoique ce clos, cependant, relevät de Sainte-Geneviève et de l'évêque, la Sorbonne y avait trois quartiers de vignes d’un côté et quatre d’un autre, entre Sainte-Geneviève et Notre-Damedes-Champs, que l’évêque Regnoul amortit en 1284 avec le fief de Rosiers; lé reste composait encore un clos de vignes en 1399, et bien que le tout vint au clos du Chardonnet, néanmoins ce n’en
était point une pièce. Histoire de Paris, par Félibien, t. I, p. 47. Après avoir parlé des antiquités romaines trouvées à Paris et des Thermes de Julien, Félibien ajoute : 
€ Quant à l'amphithéâtre, il paraît, par un titre de l'an 1284,
« qu'il était situé vis-à-vis de l'endroit où a été bastie l’abbaye de 
«
«
«
«
«
&amp;
&amp;
«
«
«
« Saint-Victor. À l'endroit où sont maintenant les Pères de la Doctrine Chrétienne, joignant le clos Mouffetard et de Sainte Geneviève, il y avait un clos de vignes appelé le Clos des Arènes, avant que ce quartier eùt été couvert de maisons. Et ce nom d’Arènes ne peut avoir été donné à ce lieu que parce qu'il y avait eu auparavant des arènes et un amphithéâtre. Paris avait aussi son cirque aussi bien que Soissons; et saint Grégoire de Tours rapporte que Chilpérice, petit-fils de Clovis, donna au publis le spectacle des jeux du cirque. Peut-être fit-il pour cela relever l'ancien cirque tombé en décadence; peut-être aussi fit-il usage, pour ce spectacle, de l’amphithéâtre et des arènes. » Recherches sur la ville de Paris, par Jaillot. T. IV, p. 169.
(735) Vis-à-vis cette abbaye (Saint-Victor), et dans l’espace qui se trouve entre les rues Neuve-Saint-Etienne, des Fossés-Saint-Victor El, et des Boulangers, était le clos Saint-Victor, autrement dit le Clos des Arènes: c'était à que, du temps des Romains et de nos rois de la première rai occasion de cet endroit en hôpital étaient race, étaient les arènes et l’amphithéâtre dont j'au= parler ailleurs. Le cimetière de la Pitié fut placé à 1641; auparavant, ceux qui mouraient dans cet enterrés dans le cimetière Saint-Médard. Description des Catacombes de Paris, par L. Héricart de Thu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>1858, p. 167.) 
(1858) Du AT NOVEMBRE, Communication de M. Huillard-Bréholles. Les détails vraiment intéressants que nous a fait connaître M. Delisle, dans la dernière séance, m'ont inspiré le désir de chercher sur quel point était situé le lieu dit des arènes, qui devait évidemment son nom à cet ancien amphithéâtre. Je crois que Sauval, Félibien et Jaillot se sont mépris en circonscrivant cet emplacement dans l’espace compris entre les rues Saint-Victor, des Boulangers, des Fossés-Saint-Victor et Neuve-Saint-Etienne, emplacement qui portait, il est vrai, le nom de clos des arènes au xv° et au xvi° siècle; Fossés-Sai ns da rües Clopin et Bordelle 
! lippe-Auguste et dominait Saint-Victor pi . sant de la montagne qui regarde l'est était encore planté ( Un acte de 1307, qui n'a été cité nul part, est très-précisà cel On y lit : Tria quarteria vineæ desuper Sanctum-Victorem juxta mi - os villæ Parisiensis in loco qui dicitur ab araas. Au x et al x siècle, le clos des arènes dépendant de Sainte-Geneviève étai parfaitement distinet du clos Saint-Victor, avec lequel il se eonfoi dit plus tard à mesure que les constructions restreignirent l'es pace consacré à la culture de la vigne. C’est, selon nous, vers l’em- 
Ë
Ê
| lacement de l’ancien collége de Boncourt, et à la même hauteur
» ue le palais des Thermes, qu’il faudrait chercher les traces des neiennes arènes de Pari 5 Histoire de la ville et de tout le diocèse de Paris, par l'abbé Lebeuf.
— Nouvelle édition par Hippolyte Cocheris, —T. I, p. 601. 
(1867)
ë Dans les savantes annotations que M. Cocheris texte de l'abbé Lebœuf, a ajoutées au il parle des Arènes en ces termes : 
(Ch. v, note 34.)—Je m'étonne que Lebœuf ait consacré quelques lignes au terrain nommé Aalez et qu'il n'ait rien dit du Clos des Arènes, qui rappelait un souvenir de l'antiquité gallo-romaine à Paris. Ces arènes, dont le vicomte Héricart de Thury, ancien | directeur des travaux de Paris, a vu les fondations, et auxquelles M. Jollois a consacré quelques pages dans son Mémoire sur les antiquités romaines et gallo-romaines de Paris (p. 31 etsuiv.), n'étaient point complétement enfouies au moyen âge.’ Les vers suivants, empruntés au Laus sapientiæ d'Alexandre Neckham, mort en 12170: k 
! 
# 
$ 
&amp; indicat ét civei descriptio magna theatrum Cipridis; illud idem vasta ruina docet; Diruit illud opus fidei devotio; saneti . Vicloris prope stat relligiosa domus. 
(Manusc. latin, n° 376 S. Germ, de la Bibl. ln font voir que des ruines considérables attestaient encore, au com mencement du xn° siècle, l'existence d’un cirque situé près l'abbaye de Saint-Victor, et qui fut détruit par les chrétiens. Je 
À — 
à 
— un acte cité par du Boulay (Hist. univers. Paris, L. NT, p. 238) et Valois (Notitia, préface), on lit cette mention : Le» tria quarteria vineæ sita in loco qui dicitur les Arennes ante sanctum Vietorem. Sauval, Félibien et Jaillot ont pensé que ce nes étaient situées dans l’espace compris entre les rues Saint-Victor, des Bou- langers, des Fossés-Sa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>maintenant les Pères elos Mouffetard et de Sainteclos des Arènes, avant que ce
» C'est à, en effet, et non à tel ou tel autre endroit prétendu par d'autres auteurs,  ue de grands et superbes débris de l'Amphithéâtre gallo-romain viennent d’être mis à nu, après l'enlèvement, par la Compagnie des Omnibus, propri taire du terrain, de 10 où 12 mètres y de décombres
! et de remblais L séculaires ;3 c’est Pt que, grâce aux soins du service des travaux historiques de la Ville, cæLo ostenduntur. Quoiqu'on y ait arraché, comme dans une Carrière, des matériaux pour bâtir, entre autres, l'enceinte fortifiée i de la Ci é, n comprend qu'un témoin oculaire de l'an 1180, Alexandre N ais professant alors à Paris, les ait, dans ses vers latins, ta Ruina(prope sancti Victoris relligiosam domum). aut pas se figurer un monument en élévation tel que les Arènes d'Arles ou de Vérone. L'Ampbhithéâtre parisien, comme ceux de presque toutes les villes du nord de la Gaule, était adossé au versant de la montagne Sainte-Geneviève, mons Lucotitius, ce qui, du côté du sud, facilitait l’étæblissements des gradins sur le sol même. L'Arène était donc creusée en cuvette. Au nord était une scena à portiques, un proscenium pour la représentation des mimodrames. Les couloirs, le podium (soubassement dela galerie circulaire, haut de 2 mètres 60 centimètres) est encore presque in tact en beaucoup d'endroits et a conservé son appareil de maçonnerie de la meilleure époque. Une des caveæ où carceres, loges des: animaux féroces, porte la trace des scellements; de nombreux fragments de sculptures et de revêtements peints prouvent qu'il y avait lune ornementation élégante et riche. Il y a plus : on constate qu'un travail mérovingien est intervenu plus tard pour exhausser l'Arène et approprier ainsi les ruines aux Jeux du Cirque que le roi Chilpérie y donna au peuple, selon le ré cit de G judicieusement interprété par dom Félibien. Quelles ont ét les vicissitudes de cet Amphithéâtre? Tout ce qu'on peut dire, c’est qu'on y. rencontre et là des vestiges d'incendie. L'Ar 55 mètres dans le grand axe, et 48 dans le petit. Le diamètre total de l'édifice était de 128 mètres. Il pouvait contenir de 1er M5, 000 spectateurs. On le fait remonter au second siècle et au règne de l'empereur Adrien, ce fils adoptif de gea à Rome un si beau mausolée (aujourd'hui château Saint-Ange), au bout du pont du Libre, et qui fit construire dans les Gaules l'aqueduc du Gard, les Arènes de Nimes, ete. Il respec(ily à un ais) tait fort le Sénat, nous disent les historie ns, mais il lui répétait sans cesse cette belle parole : « Je n’oublierai jamais que c’est le bien du peuple, et non mon propre bien, que je gouxerne. » Et maintenant, que va devenir cette vaste et mémorable ruine? Disparaîtra-t-elle, à titre de propriété privée, ayant même d'avoir été déblayée et sondée dans son entier? Sera-t-elle reconquise et sauvée, grâce au vœu public et au zèle des intelligents? O uténam! Ah! si pareille découverte était faite ailleurs qu'à Paris</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s combats des gladiateurs et des bêtes fé| roces. Eh bien, Paris possède son arène antique, son cirque gallo-romain. Voici ce qu'en dit M. Charles Read, dans le Journal des Débats de ce matin: On n'ignorait pas que Lutèce avait eu son Cirque et ses circenses. IL y avait au faubourg Saint-Vietor un clos dont parle Sauval, dit de Saint-Victor, où des Arènes, où encore, par corruption, des Avennes, tenant au clos du Chardonnet et à des quartiers de vignes appartenant à la Sorbonne. C'est là, en effet, et non à tel autre endroit prétendu par d’autres auteurs, que de grands et superbes débris de l’amphithéâtre galloromain viennent d’être mis à nu, après l’enlèvement, par la Comagnie des Omnibus, propriétaire du terrain, de 10 ‘où 12 mètres décombres et de remblais séculaires. Il ne faut pas se figurer un monument en élévation tel que les. Arènes d'Arles ou de Vérone. L'amphithéâtre parisien, comme ceux de presque toutes les villes du nord de la Gaule, était adossé au versant de la montagne Sainte-Geneviève, #10ns Lucotitius, ce du eôté du sud, facilitait l'établissement des gradins sur le sol ML”Arène était donc creusée en cuvette. Au nord était une scena à portiques, un proscenium pour la rerésentation des mimodrames. Les couloirs, le podäun (soubassement de la galerie circulaire, de 2 mètres 60 centimètres) est encore presque intact en 1 E TR NREET FRET RÉROUREE beaucoup d’endroits, et a conservé son appareil de maçonnerie de. la meilleure époque. Une des caveæ ou carceres, loges des animaux féroces, porte la trace des scellements; de nombreux fragments de sculptures et de revêtements peints prouvent qu'il y avait une ornementation élégante et riche. Je viens d'aller voir ce cirque. On distingue les places occupées par les Gaulois, et les pierres portant leurs initiales. On découvre les couleurs dont étaient peintes les galeries. On voit les cages de pierre où étaient enfermées les bêtes féroces. Il est probable qu'on a porté sur ce cirque les terres tirées pour Saint-Victor. la formation des fos és Il y a des ossements humair,  6t on a trouvé des médailles, des
épingles à cheveux de femm Ce n’est pas la première qu'on trouve des ossements du temps des Romains. Dans son livre intitulé : Paris, mon collaborateur Gustave Clau- din parle longuement des tombeaux et des ossements romains trouvés en 1827 sur l'emplacement de la rue Vivienne et du passage Colbert. IL y avait là, du temps de Julien l'Apostat, un eimetière romain. On retrouva des tombeaux en marbre bien conservés, entre aut celui d'Ampudia, jeune Romaine d’une grande beauté, puis des urnes funéraires avec une foule d'inicriptions. Le cirque découvert paraît remonter au second siècle et au règne de l'empereur Adrien, ce fils adoptif de Trajan, qui fit construire dans les Gaules l’aqueduc du Gard, les Arènes de Nimes, ete. Rien n’est intéressant comme l'étude des arènes et cirques de l'antiquité. Il à paru, en 1821, un livre de M. Alexis Donnet, qui contient des renseignements fort précieux sur ces spectacle</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> : Quelle sera la solution, demandait hier notre collaborateur Henri Chabrillat, à propos des Arènes de Pa Nous pouvons lui répondre aujourd'hui : 
* - On a résolu de racheter à la Compagnie des Omnibus le terrain qu’elle destinait à un dépôt, et sous lequel on a découvert ces vastes et splendides ruines, et ce, à l'aide d’une souscription publique. siége de la Société de numisma On reçoit le montant des dons au tique, 58, rue de l’Université, et rue Monge, à quelques pas des Arènes. Allons! messieurs les flaneurs, un bon mouvement, une course jusqu'à l’amphithéâtre gallo-romain, une rapide inspection de vestiges dix-huit fois séculaires, et une obole aux savants archéologues! Iya, à Paris, d'argent qu'on jette tous les jours par les fenêtres! si par hasard ilen tombait un peu dans une sébille intelligente, où serait le mal? Le Soir du 44 avril : On ne parle que de l’amphithéâtre de la rue Monge, et ce frag= ment de muraille romaine a le don d'attirer sur les hauteurs de la : montagne Sainte-Geneviève une foule inaccoutumée Hier, au milieu du bataillon d'archévlogues, d'artistes et de jour- ; ire
$ :
À 
+ 
É GE up set
Ë 1 tuoiprolellon itôrr roi isbeessoh &lt;oiulos s Ep192 song: Gains 9h zouétÀ &gt; 200 4 Hébtin fn ab fl ce alo4 fbeust s2udine0 2h ofrrosigero) sf # of230 Hoonah à ro lospale d B oi Pro tea all oh pitch notqiraeu0e an b 9 Seti 6 Hisoë 24h: 2 auploup $ af osûie le LOS 
à 
«saut 
$ 
à 
ü 
# rrorf FE 24Bibaalq fat
É si ne trip Es SIDén T Lib 92h20 T20tr0 Mel av Ir ie lapin f smith axp snob: af toi 9 noel slot sus svéanoit-atrise cie
'h eaueuhdonsbgolfisted nf noifice up 
© CONCLUSION Aujourd'hui tous les doutes ont cessé : on connaît l'emplacement des arènes. Mais que de problèmes intéressants vont surgir! Tous les habitants de Paris, tous les archéologues sont intéressés au Sauvetage! et, comme l'a si’ bien dit notre historien national, M. Henri Martin : il faut à tout prix assurer la conservation de ces précieux débris de l'antiquité...; sa destruction serait une honte pour Paris, aux yeux de toute l'Europe savante. L'Institut, la Société des apliquaires de France, toutes les sociétés savantes se sont
émues et ont adressé à l'Empereur et au préfet des vœux pour le rachat des arènes. La Socit se de numismatique et d'archéologie fait plus : elle prend l'initiative d'une souscription et adresse un appel direct aux 200 sociétés archéologiques de France et aux 2, 00 amis de l'antiquité avec lesquels elle correspond. Voici son appel au public : ré ce Aux Parisiens, aux Archéologues, 
à Lous ceux qui S'intéressent aux Antiquités nationales Sur la demande de la Société de Numismatique et d’Archéologie, on a accordé un sursis de quelques jours à la destruction des Arènes de Paris, rue Monge. Une souscription est ouverte. Quand même elle ne procurerait pas toute la somme nécessaire. pour lerachat, elle prouverait au moins l'importance que Paris attache à son plus vieux monument, et tous les obstacles disparaîtraient devant une imposante manifes- tation de l'op</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> lequel on retrouvera le reste de e, dépend d’une communatité religieuse. Par voie d'é-? terrains, d'expropriations, peu importe, il est urgent 
| surer la conservation d’un monument dont la destruction | rait une honte pour Paris aux yeux de toute op l'Europe savante. Sa large enceinte permettrait de l'utiliser facilement comme lieu de réunions publiques. Il est à espérer que la continuation des fouilles amènera des découvertes intéressantes. On a déjà trouvé, parmi beaucoup de poteries et quelques médailles, les fragments d'un riche collier de du gauloise avec fermoirs en or et grains de turquoise ou de apis. HENRI MARTIN. Débats du mardi UN 12 avril : AMPHITHÉATRE GALLO-ROMAIN Il y à quelques années, et alors que nous A PARIS nous occupions par goût seulement des travaux de ce genre, nous avons eu la bonne fortune de faire connaître le premier aux lecteurs du Journal des Débats (6 août 1865) la découverte aussi imprévue qu'’intéressante d’un four de Bernard P y dans le sous-sol du Carrousel, à l'angle de la nouvelle salle des États dont on préparait les fondations. Une autre découverte, bien autrement importante, vient d’avoir lieu sur un point opposé de la capitale; elle a déjà été portée par les faits-Paris à la connaissance du publie. Mais on lira sans doute avec intérêt quelques détails plus circonstanciés et plus positifs qu'il nous à été permis de réunir à ce sujet. Les Parisiens, les enfants de la vieille Lutèce, n'ont plus à envier aux autres cités gallo-romaines de l’ancienne Gaule, telles que: Nimes et Arles (ou, pour nous borner aux eités du Nord, Soissons, Senlis, Lillebonne, etc.), les es, dont elles sont encore et à bon droit si fières. La bonne ville de Paris vient de retrouver son amphithéâtre antique, et il ne tiendrait qu'à elle, espérons-le, de garder, elle aussi, cette vieille « couronne murale » qui en vaut bien une autre! On n'ignorait pas que Lutèce avait eu son Cirque et ses cércenses. La tradition historique, quelques textes, un titre de 1284, donnaient même à cet égard des renseignements assez exacts pour que l'on en eût depuis longtemps indiqué l'emplacement avec une certaine précision. Il y avait au faubourg Saint-Victor un clos dont parle Sauval, dit de Saint-Victor, ou des Arènes, ou encore, par corruption, des Avennes, tenant au clos du Chardonnet et à des quartiers or de vignes appartenant à la Sorbonne. tement « qu'il estoit situé vis-à-vis l'abbaye de Saint-Victor, à l'endroit de la Doctrine chrétienne, joignant le Geneviève. elos de vignes, appelé le quartier eust esté couvert de maisons. Dom Félibien établit parfaide l'endroit où à esté bastie où sont maintenant les Pères elos Mouffetard et de Sainteclos des Arènes, avant que ce
» C'est à, en effet, et non à tel ou tel autre endroit prétendu par d'autres auteurs,  ue de grands et superbes débris de l'Amphithéâtre gallo-romain viennent d’être mis à nu, après l'enlèvement, par la Compagnie des Omnibus, propri taire du terrain, de 10 où 12 mètres y de décombres
! et d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Arènes_de_Paris_1870_bpt6k1413153t_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ET FRET RÉROUREE beaucoup d’endroits, et a conservé son appareil de maçonnerie de. la meilleure époque. Une des caveæ ou carceres, loges des animaux féroces, porte la trace des scellements; de nombreux fragments de sculptures et de revêtements peints prouvent qu'il y avait une ornementation élégante et riche. Je viens d'aller voir ce cirque. On distingue les places occupées par les Gaulois, et les pierres portant leurs initiales. On découvre les couleurs dont étaient peintes les galeries. On voit les cages de pierre où étaient enfermées les bêtes féroces. Il est probable qu'on a porté sur ce cirque les terres tirées pour Saint-Victor. la formation des fos és Il y a des ossements humair,  6t on a trouvé des médailles, des
épingles à cheveux de femm Ce n’est pas la première qu'on trouve des ossements du temps des Romains. Dans son livre intitulé : Paris, mon collaborateur Gustave Clau- din parle longuement des tombeaux et des ossements romains trouvés en 1827 sur l'emplacement de la rue Vivienne et du passage Colbert. IL y avait là, du temps de Julien l'Apostat, un eimetière romain. On retrouva des tombeaux en marbre bien conservés, entre aut celui d'Ampudia, jeune Romaine d’une grande beauté, puis des urnes funéraires avec une foule d'inicriptions. Le cirque découvert paraît remonter au second siècle et au règne de l'empereur Adrien, ce fils adoptif de Trajan, qui fit construire dans les Gaules l’aqueduc du Gard, les Arènes de Nimes, ete. Rien n’est intéressant comme l'étude des arènes et cirques de l'antiquité. Il à paru, en 1821, un livre de M. Alexis Donnet, qui contient des renseignements fort précieux sur ces spectacles des Grecs et des Romains. Quand Marcellus inaugura un cirque, il y fit combattre six cents panthères !.… les unes contre les autres !.… On appelait amphithéâtre un édifice de plan elliptique, entouré de gradins et découvert. Autour de l'arène et au pied des gradins s2 trouvaient les carceres ou loges pour les animaux, Quelquefois ces amphithéâtres 
étaient dispo: de manière à re- : =   cevoir l’eau, et leur arène se changcaït alors en un vaste bassin sur lequel on donnait le spectacle d'un combat naval. La religion chrétienne proscrivit les combats humains. Mais il nous est resté des traces des amphithéâtres anciens. On voit à Rome l’amphithéâtre de Vespasien, que les Italiens ss Colosseo. Nespasien, après la conquête de la Judée, employa 12, 00 Hébreux à sa construction. Il contenait 87, 00 spectateurs assis et 20, 00 debout. Depuis cinquante ans, les fouilles immenses qui ont été pratiquées l'ont mis entièrement à découvert. Il y à aussi l'amphithéâtre de Vérone, bâti en marbre blane, et pouvant contenir 34, 00 spectateurs. C’est le monument arrivé le plus intact jusqu’à nous. En France, je l'ai dit en commençant, nous avons plus d'un amphithéâtre. L’'amphithéâtre de Nimes, mieux conservé, est formé de deux
étages de portiques; ses diamètres sont de trois cent quatre-vingtdix-neuf et trois cent six pieds; sa hauteur de soixante-qua</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
