<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_1</uid>
    <place_name>Louvre</place_name>
    <pdf_page_number>252</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>1843</docDate>
    <doc_page_number>251</doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>20200609</date_added>
    <snippet>Dans mon extase je comparais cette église à la taille fine et élancée d’une jeune vierge, qui dans la simplicité de sa robe petille de grâce et de beauté. Je ne sais pas si la comparaison tient, mais il me fut impossible alors d’en trouver une autre, qui eût pu rendre les sentiments que m'inspirait ce temple fraîchement restauré. Sous la nef à droite on a pratiqué une petite porte qui donne accès à une très-belle et très-vaste chapelle, séparée de l’église par une cloison vitrée, qui sert à la défendre contre l'air. Le chapitre qui y officie pendant la saison froide, l'appela la chapelle d'hiver. Presque au bout de la même nef, à droite, avant d'arriver au chœur, dans une autre marque chapelle, mais très-petite, on remarque un beau monument en marbre, élevé à la mémoire de François Premier, mort en 1547: les images sculptées du roi et de la reine son épouse, occupent de leur long le dessus du cercueil. À peu de pas du monument, à gauche, une pierre blanche m'’avertit qu'un tombeau devait exister là-dessous. J’allai aussitôt trouver notre cicérone qui s’entretenait avec Charles devant le maître-autel, et je lui demandai ce que c'était. Le cicérone me dit: 
« — Avant de vous occuper d'autre chose, remarquez cet autel, qui est bien digne de votre attention. C’est devant cet autel, qui du Louvre fut transporté à Saint-Denis, que Marie Louise devint la femme de Napoléon — ». J'ouvris de grands yeux, et je voulus examiner de plus près le célèbre témoin de ce mariage.
Tandis que mon cicérone continua en disant: « — Maintenant apprenez que la pierre blanche que vous avez vue là-bas, aux pieds des marches, est la tombe de Louis XVII, qui y attend son successeur, pour aller après reposer avec les rois ses ancêtres dans les caveaux en bas. Je me souvins alors que le même Piémont, dans usage est pratiqué en les tombeaux des roi à Superga, avec cette différence pourtant, que l’on expose en Piémont 
à la vue du visiteur le cercueil du dernier défunt, tandis qu’on le recelle en France dans un tombeau particulier, où il est absolument défendu d’entrer. Nous fi- mes ensuite le tour du chœur, où j'eus lieu d'admirer sur les vitraux coloriés les portraits de tous les rois de France, depuis Clovis jusqu’à Louis Philippe, et je gagnai par ce chemin la porte gauche des caveaux, qui s'étendent sous l'emplacement du chœur. Il te serait aussi difficile d'imaginer, qu'à moi de dire quels furent les sentiments que j'éprouvai en entrant dans ce souterrain. Quels que soient les restes que des tombeaux renferment, peuvent que sont toujours des tombeaux, nous inspirer mens plus ou moins graves, ce et ils ne des senti plus ou moins tristes, selon notre croyance, l'état de nos cœurs, ou notre position sociale, mais des tombeaux de rois... Oh ! c’est quelque chose de plus grand, c'est quelque chose de plus poétique! C'est d'abord té, de en un sentiment voyant pouvoir tant de renfermés presque grandeur dans un petit espace de peu de pieds, exposés à la curiosité de tout venant, Nous nous oublions presque devant les restes d’un roi, et si nous revenons à nous mêmes, ce n'est que conduits par un sentiment d'orgueil, qui nous fait dire : «— Grands des siècles passés et à venir, nous serons enfin tous les mêmes dans l'éternité ! — »</snippet>
  </match>



    <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_2</uid>
    <place_name>Jardin des Tuileries</place_name>
    <pdf_page_number>308</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>1843</docDate>
    <doc_page_number>302</doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>20200609</date_added>
    <snippet> 
Elle prit donc mon bras et nous commençâmes dans les jardins des Tuileries une promenade d'étrangers, une promenade de véritables visiteurs. Nous nous approchâmes d’abord un peu plus du palais, pour nous mettre ainsi mieux à la portée d’embrasser, autant qu'il nous aurait été possible, d'un seul regard, ce vaste, ce magnifique jardin, que Louis XIV fit bâtir dans la double intention d'ajouter un nouvel ornement à son habitation royale, et d'offrir un agrément de plus à ce Parisien si raffiné dans ses goûts, et si recherché dans ses plaisirs. Nous admirâmes de là le beau parterre qui se développait devant nous dans toute la largeur du palais, la belle allée de milieu se prolongeant jusqu’au bout, coupée à quelque distance par un vaste bassin, où jaillissent les eaux de la Seine; nous voyions le bosquet au-delà du parterre, : et les terrasses, qui, environnant le jardin, et faisant ainsi disparaitre la pente du sol vers la Seine, aboutissent en descendant sur un terrain uni, où l’on voit une belle pièce d’eau qui marque l'extrémité du jardin. L'ordre symétrique de ces monotonie, et lieux est leur loin grandeur ne de la gâte pas leur simplicité. Nous parcourûmes l'allée de milieu, en nous arrêtant de temps en temps devant les belles statues qui se trouvaient sur notre chemin, ou devant ces décors, qui nous paraissaient plus dignes de notre attention. Ma dame, charmée de la manière dont je tenais la promesse que je lui avais faite de ne plus parler du passé, m'adressait de temps à autre quelques questions, me faisait des observations, toutes plus les autres, grâce.</snippet>
  </match>





 <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_3</uid>
    <place_name>Palais-Royal</place_name>
    <pdf_page_number>314</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>1843</docDate>
    <doc_page_number>307</doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>20200609</date_added>
    <snippet>Pour moi, je le trouvai charmant, répondis-je. Tout y inspire le repos, la tranquillité et l'amour. En se promenant sous ces arbres touffus, d’un vert aimable, on est surpris d’y trouver un ordre, une propreté, un soin, que l'on ne croyait possible que dans le tableau d'un artiste, qui se fût proposé de peindre à sa fantaisie un lieu de délice. Si vous le voyiez, vous seriez enchantée du bon goût qui règne dans la disposition de ses avenues. Les branches des arbres qui les dessinent, sont coupées en ligne si droite, et avec tant d'art, qu'elles ne forment plus que deux parois de verdure s’élevant au-dessus de votre tête, à droite et à gauche. De là vous descendriez dans le beau parterre qui se déploie devant le palais; une belle pièce d’eau octogone, que vous verriez dans son centre, par des cygnes qui s’y balancent mollement: des ados et des gazons, entourés des plus belles fleurs, rendent cette scène pittoresque si suave, qu'il serait impossible d'en imaginer une meilleure. Mais si cela ne suffit pas pour ces heureux Parisiens, comme vous dites, dans ils ont le centre encore, précisément et de leur ville, le fameux Palais-Royal, où ils peuvent, les soirs d'été, et toujours quand il fait beau temps, se promener délicieusement dans un parallélogramme de 700 pieds de long sur 300 de large, orné d'arbres sur ses côtés, et de statues de au gazons, milieu de d'arbres fleurs, élégants. Les portiques environnants, leur offrent un abri sûr contre la pluie, et la superbe, la vaste galerie d'Orléans, de 300 pieds de long, couverte d’une toiture vitrée, les défend contre l’air froid et humide. Ces beaux lieux, sont bien éclairés pendant le jour, resplendissants toujours animés dans la nuit par une foule de promeneurs, et présentent à notre vue ce que le luxe peut imaginer. Quand on voudrait se borner à n’admirer l’industrie du Parisien que dans les parures en or, en pierreries, faux ou véritables, il y aurait encore de quoi entretenir un curieux des journées. Ces discours, juge inutile de te rapporter devant l'Etoile.
</snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_4</uid>
    <place_name>Invalides</place_name>
    <pdf_page_number>171</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>1843</docDate>
    <doc_page_number>170</doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>20200609</date_added>
    <snippet> 
L'Hôtel des Invalides, ce dépôt, je dirai ainsi, du courage malheureux, ou de la valeur domptée par la force irrésistible du temps, méritait, sans doute, l'honneur de recevoir la dépouille mortelle du grand Napoléon. Louis XIV qui voulait adoucir les maux et consoler la vieillesse de ceux qui avaient contribué à la gloire de sa patrie, ordonna en 1670 la construction de cet édifice, dont la magnificence atteste dignement la grandeur de ce monarque. La disposition du terrain extérieur planté d'arbres, permet à l'œil du curieux d’admirer toute la beauté de sa façade, qui se développe majestueusement sur une étendue de 612 pieds. Les trois étages, qui s'élèvent au-dessus du rez-de-chaussée, présentent une nombreuse quantité de croisées couronnées de trophées militaires, et l'entrée principale, qui s'ouvre entre deux pilastres ioniques, pareillement ornée de trophées militaires, est surmontée de la statue équestre de Louis XIV. L'inscription gravée sur le piédestal avertit l'étranger de la destination de cet édifice en ces termes: 
Ludovicus Magnus, militibus regali munificentia in perpetuum providens, has aedes posuit, an. 1675. 
Je ne m’approchai qu'avec respect de ce noble asile, et, tandis que j'en admirais la majesté, je fus saisi de vénération à la vue de ces vétérans qui, au nombre de 3800, y promènent avec une sorte d’orgueil leurs membres mutilés. Il me prit envie d'en interroger quelques uns, et leurs réponses, qui laissaient paraître beaucoup de bonté à travers la noble fierté du brave, ne servirent qu'à augmenter le sentiment que leur vue m'avait inspiré. La première chose qui se présenta a mes regards, en entrant, ce fut la statue en marbre de l'empereur, qui, à demi couverte de couronnes d'immortelle, atteste une espèce de culte, que les vieux militaires rendent à la mémoire de ce grand capitaine, qui les conduisit tant de fois à la victoire. A celle vue j'admirai le génie de Napoléon qui sut fixer le cœur des Français. On le reçut avec un extrême plaisir, pensais-je, quand il vint mettre fin aux horreurs de la révolution; on s’étonna un instant quand on le vit s'emparer de cette liberté fatale, qui avait coûté tant de victimes, mais on ne cessa pas de l'aimer; on le pleura à sa chute, et on alla après sa mort le chercher à grands frais d'une extrémité à l’autre, du monde, presque, pour lui rendre des honneurs que bien peu de mortels obtinrent de leurs contemporains; et tout cela par des Français, dont le cœur, dit-on, est si volage dans ses aflections, si inconstant dans ses faveurs! — Je m'arrêtai quelque temps sous le portique, et regardant tantôt la statue, tantôt ces anciens guerriers qui allaient et venaient dans la cour, je me dis: « — Voilà comment tout s’use dans ce monde! Voilà comment tout vieillit et passe! Celui qui fut le plus grand, passe parfois le premier. Toutes ces pauvres gens furent autrefois jeunes, vigoureux, pleins de courage et d'’espoir, maintenant tout a disparu avec leurs illusions ; ils traineront peut-être quelques années encore leurs corps affaiblis sous ces arcades, et ils n’en sortiront après, que pour descendre au tombeau: l'empereur fut grand, il pa- rut brusquement comme un astre ra« dieux, il éblouit tout le monde de sa lumière, mais, sa nuit venue, il quitta l'horizon pour n’y plus reparaître. 
Après ces tristes reflexions, je traversai une belle cour de 32 toises de largeur et de 52 de longueur, magnifique pour ses portiques ouverts en arcades, et j'allai tout droit à l'église, qui est très-simple. Son plus grand ornement ce sont quatre immenses pavillons, ou drapeaux, pris aux Mexicains, et apportés à Paris en 1838: des centaines d'autres enseignes prises en guerre, mais beaucoup plus petites que les premières, décorent tout autour le haut de la nef. Le maitre-autel composé d’un baldaquin, soutenu par six colonnes dorées, se voyait à peine, Des réparations que l’on jugea nécessaires, et auxquelles on travaille depuis quel- que temps, obligèrent les ouvriers à le couvrir d'une toile, et à défendre ainsi le passage dans le dôme, qui contenait l'objet de mes recherches. Je fus donc forcé de faire un tour hors de l'église, car le dôme a une autre entrée particulière vers les boulevards. Je te ferai grâce ici de tout ce que je pourrais dire du portique et de la coupole, de leurs colonnes, de leurs statues, et de leurs peintures, je ne dirai que ce que les intelligents ont déjà dit: « — Cet édifice magnifique, où les artistes du siècle de Louis le Grand ont déployé à l'envie tous leurs talents, est un monument qui rivalise de beauté, quoique sur des proportions moins grandes, avec saint Paul de Londres et saint Pierre de Rome — ». Le cercueil est dans une chapelle à gauche, deux Invalides, qui y font sans cesse la garde, leur épée nue à la main, en avertissent aussitôt le visiteur. Si tu t'attaches à con- sidérer ces deux factionnaires, qui ont ordinairement une manche de leur habit vide, une jambe de bois, ou un œil couvert d'un emplâtre noir, tu dirais qu'ils sont fiers de la fonction qu'ils remplissent: ils promènent leur vue d'un air qu'ils paraissent te dire: « — Nous avons servi sous lui; il est mort, mais nous ne l'avons pas entièrement perdu — ». Je passai entre eux, et montant plusieurs marches couvertes d'un drap noir, je me trouvai à la grille dorée qui ferme la chapelle. Je fus d’abord presque surpris de me voir vis-à-vis de cet illustre cercueil: je demeurai quelque temps immobile, le front appuyé aux barreaux, sans rien voir, ou, pour mieux dire, en voyant tout à la fois, sans faire aucune réflexion particulière ; mais, quelle émotion, mon ami! Quelles considérations quand je w'attachai à examiner chaque objet en particulier ! Je voyais ce chapeau distinctif qui nous fait aussitôt reconnaitre les portraits de Napoléon, et je me disais: « — C'est lui — ». Je voyais cette épée que le général Bertrand rendit à son maître, et je me disais: « — Cette épée fit trembler l'univers, et lui qui la portait, il n’est plus — ». Je levai les yeux, et je lus sur quatre boucliers, qui décorent les parois : « — Marengo, Wagram, Austerlitz , Jéna — ». 11 fut grand, me dis-je encore, et le cercueil d'en bas parut me répéter. « — I n'est plus — ». Je restai quelque temps absorbé dans ces réflexions, le cœur touché de vénération et de pitié, puis, en soupirant, je m'écriai en moi même. « — Puisse son âme trouver dans le ciel les honneurs que nous rendons sur la terre à sa dépouille mortelle! —» Quiconque ap- proche de cette chapelle ne saurait s'empêcher d'éprouver de pareils mouvements. Les exciter dans nos cœurs, fut assurément le but que l'on se proposa en la décorant. Les parois sont ten- dues d’un velours violet brodé d'or, qui, à la sombre clarté d’une lampe à gaz, 
qui y brûle nuit et jour, paraît noir. Les colonnes drapées de riches étoffes d’or et de soie, laissent paraître des chapiteaux et des bases dorés. Entre les deux colonnes vis-à-vis de la grille sur un soubassement drapé de velours violet brodé en or, on voit le cercueil de l’empereur couvert du poële impérial qui l’accompagna dans le voyage de Sainte-Hélène à Paris. Un aigle d'or, déployant ses grandes ailes, s'échappe du milieu des drapeaux pris à Austerlitz qui ombragent le cercueil, et, tan- dis que ces drapeaux Le rappellent la valeur d’un héros, l'V brodée en or, que l’on lit sur les parois à côté de chaque bouclier, te dit que ce héros est Napoléon. Je quittai la grille, et je descendis doucement les marches, la tête baissée et l'esprit encore sous l'influence des réflexions que je venais de faire. Quand je haussai la tête, je me trouvai entre les deux factionnaires invalides, qui, immobiles à leur place m'’examinaient d’un œil scrutateur; ils voulaient apparemment lire dans mon âme, et savoir par moi, ce que l'étranger pense d’eux, et de leur héros. J'échangeai un regard avec l'un et avec l’autre, et je crois qu'ils n’eurent pas sujet d'être mécontents de moi. </snippet>
  </match>


 

    <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_5</uid>
    <place_name>Colonne de Juillet</place_name>
    <pdf_page_number>269</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>1843</docDate>
    <doc_page_number>263</doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>20200609</date_added>
    <snippet>
	Dès que nous fûmes dans la rue, nous nous acheminâmes vers les boulevards, tournâmes à droite, et gagnâmes la place qu'occupaient autrefois les fortifications de la Bastille. C’est là où l’on éleva le monument dit la Colonne de Juillet, pour éterniser la mémoire des journées 27, 28 et 29 juillet 1830. Cette colonne entièrement en bronze de la hauteur de 50 mètres et demi, tout compris, pèse 174,000 kilogrammes. Ses ornements rappellent les faits, auxquels elle a été consacrée, et les noms de 504 citoyens, qui y périrent, sont gravés par ordre alphabétique sur son fût, qui s'élève majestueusement avec son piédestal sur deux soubassements en marbre blanc. Une élégante grille en fonte de fer, fort estimée par les connaisseurs, entoure le monument, et une petite porte en bronze ciselé, donné accès à l'escalier conduisant au sommet de la colonne. Deux cent cinq marches, entre deux rampes en bronze, assez larges pour que deux personnes à côté l’une de l’autre puissent y monter ensemble. Nous amenèrent à une balustrade à jour qui couronne le chapiteau : une lanterne surmontée d’une statue représentant le Génie de la liberté termine agréablement l'aspect général de la colonne. De là on découvre le plus magnifique panorama qu'il soit possible d'imaginer : tous les monuments de Paris, la Seine, le Jardin des Plantes, Vincennes, le Père-Lachaise, Montmartre, Saint-Denis etc, se présentent aux yeux étonnés de l'observateur, en faisant un beau cercle autour de lui. Je me sentais si aise sur cette colonne, à la vue de ce spectacle magnifique, que je ne faisais presque aucune attention au vent très-fort, qui aurait emporté dès le premier moment mon chapeau et celui de mon ami, si nous n'avions pas pris tout de suite la précaution d’y porter nos mains, et de les tenir collés sur nos têtes. Cependant je fus presque aussitôt tiré de mon admiration par un autre spectacle, qui ne me frappa pas moins que le premier: je crus m'apercevoir que la colonne n'était pas immobile. Je pris d’abord cela pour une illusion, mais l’ondulation en était si sensible, qu'il ne fallait que deux yeux pour se convaincre que l'on ne se trompait pas. Mon ami avait fait la même remarque, et, avant que j'eusse ouvert la bouche pour lui en parler, il m'en témoigna sa surprise. Je questionnai là-dessus un Parisien, qui se trouvait à la balustrade, et il me répondit, que d’autres avant nous avaient déjà fait la même observation, laquelle ne peut plus échapper dès qu'il fait beaucoup de vent. Nous y restâmes quelque temps encore pour savourer tout à notre aise les fortes sensations que produisaient sur nous la vue de ce beau panorama, le vent qui soufflait horriblement dans la lanterne, et le branle de la colonne: nous descendîmes ensuite, en comparant ce monument avec celui de la place Vendôme. Il paraît exister beaucoup d’analogie entre ces deux colonnes: la différence pourtant est grande, si l’on veut considérer que la colonne Vendôme est en pierre revêtue de bronze , tandis que celle-ci, y compris l'escalier et toute la charpente, ne se compose que de grandes pièces en bronze arrangées les unes sur les autres, sans le moindre travail de maçonnerie. En sortant, nous trouvâmes que le vent soufflait presque aussi fort en bas, qu'en haut. Charles voulait renoncer à ce qui restait de notre promenade, mais à ma prière il consentit de la continuer, et nous fûmes peu de temps après à l'Hospice des Quinze-vingts. </snippet>
  </match>




    <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_6</uid>
    <place_name>Place de la Concorde</place_name>
    <place_name>Champs-Elysées</place_name>
    <pdf_page_number>310</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>1843</docDate>
    <doc_page_number>304</doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>20200609</date_added>
    <snippet>En sortant du jardin, nous nous trouvâmes sur la place de la Concorde, terminée depuis peu de temps, et qui passe pour être une des plus belles de l'Europe.  
L’étendue de cette place et sa magnificence, venant frapper tout à coup les yeux de ma compagne, qui s’y trouvait pour la première fois, lui arrachèrent un geste de surprise.  Je lui fis remarquer la belle position de cette place; à notre droite la colonnade de la Madeleine, à gauche celle de la chambre des députés, et devant nous la longue allée des Champs-Elysées, tracée dans l'alignement et précisément de la largeur de celle que nous venions de parcourir, semble prolonger cette dernière jusqu’à l'Arc de triomphe de l'Étoile. Nous allâmes ensuite nous arrêter devant l'obélisque de Luxor d'une seule pièce de granit rose, qui s'élève au milieu de la place ; nous considérâmes sa hauteur, qui est de 72 pieds, et jugeâmes par là, combien il aura coûté de peines et d'argent pour être transporté en France et mis en place. Les hiéroglyphes, traçant les noms et les exploits de Rhamsès ou Sésostris, nous retinrent quelque temps. Lassé d'admirer ce bel plutôt, craignant qu'il ornement, ou ne restât pas assez de temps pour faire la longue promenade que je me proposais, je conseillais à ma compagne de quitter l’obélisque pour faire le tour des deux vastes bassins qui le flanquent. L'eau y jaillit avec abondance, et retombe tout de suite après, en formant une espèce de dôme, qui, joint aux petits jets qui s'élèvent du bassin, produit un effet charmant. Malgré cela, nous ne nous y arrêtâmes que très-peu de temps; une pluie fine, et presque imperceptible, qui se détachait des bassins, et que le vent répandait à quelque distance, fut cause que nous nous en allâmes plus tôt que nous n’aurions voulu. Avant de quitter cette place, voyant que ma Turinaise cependant, admirait la quantité des riches colonnes rostrales supportant des lanternes, que l'on y voit avec ordre, je lui dis: « — Tout ce que vous admirez là n'est rien si on le compare à l'effet que toutes  ces lanternes produisent le soir, lorsque, brillantes de leur gaz allumé, répandent le jour sur la place, lorsque les deux allées éclairées de même par deux rangées de lanternes, présentent aux yeux éblouis de l'observateur l’effet de deux traînées de feu qui se perdent dans le lointain ». En disant cela, j'entraînai ma compagne dans les Champs-Elysées pour y continuer sous les arbres une course, qui devenait à chaque instant plus intéressante. Cette promenade, plantée d'arbres en quinconce sur une longueur de plus de 1200 toises, est de la plus grande beauté. Ma compagne, étonnée de voir tantôt des gazons, tantôt de vastes salles de verdure, des restaurants, des cafés, et tant d’autres ornements qui rendent ce lieu agréable, s’écria : «— Que ces Parisiens sont heureux d'avoir une si belle promenade tout près du centre de la ville!  </snippet>
  </match>



    <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_8</uid>
    <place_name>Palais-Royal</place_name>
    <pdf_page_number>315</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>20200609</docDate>
    <doc_page_number>309</doc_page_number>
    <matching_term>Etoile</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>20200609</date_added>
    <snippet>Mais si cela ne suffit pas pour ces heureux Parisiens, comme vous dites, ils ont encore, et précisément dans le centre de leur ville, le fameux Palais-Royal, où ils peuvent, les soirs d'été, et toujours quand il fait beau temps, se promener délicieusement dans un parallélogramme de 700 pieds de long sur 300 de large, orné d'arbres sur ses côtés, de gazons, de fleurs, et de statues au milieu. Les élégants portiques environnants, leur offrent un abri sûr contre la pluie, et la superbe, la vaste galerie d'Orléans, de 300 pieds de long, couverte d’une toiture vitrée, les défend contre l’air froid et humide. Ces beaux lieux, bien éclairés pendant le jour, resplendissants dans la nuit, sont toujours animés par une foule de promeneurs, et présentent à notre vue tout ce que le caprice, la vanité, le luxe peut imaginer. Quand on voudrait se borner à n’admirer l’indu- strie du Parisien .que dans les parures en or, en pierreries, faux ou véritables, il y aurait encore de quoi entretenir un curieux des journées entières — ». Ces discours, et tant d’autres, que je juge inutile de te rapporter, nous amenèrent devant l'Arc de triomphe de l'Etoile. « — C’est Napoléon, n'est-ce pas ? qui fit élever ce monument? demanda-t-elle compagne. — Napoléon , en effet, répondis-je voulant éterniser la mémoire de ses conquêtes, décréta que l’on construisit à la barrière de l'Etoile un Are de triomphe, qui effaçât par son élévation tous les monuments de ce genre, antiques et modernes; cependant les travaux ne continuèrent que jusqu'à la restauration, qui les suspendit. En 1823, époque de l'intervention en ce on les reprit, mais il paraît que la première destination de ce monument fût alors changée — ».
La dame qui se trouvait à un des quatre coins de l'Arc, après en avoir mesuré de l'œil la hauteur et la largeur, après avoir calculé, peut-être, dans sa tête la quantité de millions, que cela peut avoir coûté à la France, car elle y resta quelque temps sans parler, con- sentit enfin d’en faire avec moi le tour. Elle s'arrêta devant chacun des trophées emblématiques, et examina les bas-reliefs représentant différentes batailles données par Napoléon, laissant échapper de temps en temps quelque mot d'admiration sur la beauté des sculptures et sur les ornements d'architecture. Elle lut à haute voix les noms des victoires que l'on y a sculptés, ceux des généraux qui les remportèrent, puis, se tournant vers moi, elle me dit: « — Quelle que soit la destination don- née à cet édifice, il me semble qu’on pour- rait assez bien le prendre pour un mo- nument de l’inconstance de la Fortune, qui aime à relever ceux qu'elle avait abaissés, et à précipiter ceux qu'elle avait élevés le plus. Voyez cet homme: elle le choisit dans la foule, elle le flatte, 
le pousse, le traîne jusqu'au sommet de sa roue, mais pour le seul plaisir de le laisser tomber rudement après. Oh! les hommes qui planent sur les autres, au lieu de s’enorgueillir, ils ne devraient songer qu’à prévenir la chute qui les menace! — Et vous, M', que pensez vous de cette capricieuse de Fortune ?</snippet>
  </match>






 <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_9</uid>
    <place_name>Place de la Concorde</place_name>
    <pdf_page_number>331</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>1843</docDate>
    <doc_page_number>326</doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>20200609</date_added>
    <snippet>« — Le souvenir de ce jour affreux, qui ne s’effacera jamais de mon esprit, me fera toujours rougir pour ceux de mes concitoyens, qui trempèrent dans ce crime. Je ne puis pas m'empêcher d'en frémir encore toutes les fois que j'y pense. L — C'était par tout un mouvement sourd, ou de soldats qui allaient et venaient, en croisant Paris, ou de gens qui s’acheminaient vers la place dite aujourd'hui de la Concorde. Les uns se faisaient des gestes qui marquaient assez leur improbation, les autres gardaient un silence triste, et d’autres se parlaient à voix basse, d’un air, que l'on aurait dit qu'ils craignaient, ou la tyrannie de ces frénétiques. qui criaient Liberté, où la vengeance du Ciel. À certaine heure Paris  était désert: toute la ville s'était concentrée, je ne sais pas comment, dans un seul point. Je ne vous dirai pas ce que faisait cette foule en attendant l'heure de l'exécution: je vous ai déjà dit qu’il ne seyait pas à une personne de mon sexe d'y assister, et quand même j'aurais été un homme, je n'aurais pas voulu de ce spectacle ; tout ce que je puis vous dire, c'est, que tout était silence dans la ville, et qu'on n'entendait plus que de loin un certain bourdonnement confus, qui, parvenant jusqu'à nos oreilles, nous ferait deviner les ondulations, l'agitation, la frénésie presque de cette multitude entassée. On ne voyait dans les maisons voisines, qui environnaient la mienne, que quelques femmes avancer craintives la tête hors du balcon, ou de la croisée, se regarder d’un air stupide, sans mot dire, et se retirer ensuite presque effrayées. Au bourdonnement de la place succéda un grand silence, un silence sépulcral, un silence qui me figea le sang dans les veines. Je me renfermai chez moi avec ma mère, et nous prions, et pour les victimes, et pour les bourreaux. Enfin un grand bruit confus, qui croissait en s’avançant, qui se répandit après, et se dispersa peu à peu, nous avertit que tout était fini. Je versai quelques larmes, et je dis avec ma mère les prières des trépassés. Le croiriez-vous, M'? Pendant plus de deux journées entières, il me fut impossible de manger. La nuit je ne rêvais que le roi: je    le voyais ce malheureux posant sa tête sur le billot, je voyais la tête tomber, bondir sur le plancher, et se noyer dans son sang. Je m'éveil- lais alors tout effrayée et j'appelais ma mère, car je ne voyais d'autre moyen pour apaiser mon esprit agité. Il m'a fallu, M, plus d’un mois pour reprendre ma tranquillité — >. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL_10</uid>
    <place_name>Place Vendôme</place_name>
    <pdf_page_number>271</pdf_page_number>
    <file_name>Asti_1843_bpt6k6471672z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Joseph Asti</docAuthor>
    <docTitle>Un voyage à Paris</docTitle>
    <docDate>1843</docDate>
    <doc_page_number>265</doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Nous y restâmes quelque temps encore pour savourer tout à notre aise les fortes sensations que produisaient sur nous la vue de ce beau panorama, le vent qui soufflait horriblement dans la lanterne, et le branle de la colonne: nous descendîmes ensuite, en comparant ce monument avec celui de la place Vendôme. Il paraît exister beaucoup d’analogie entre ces deux colonnes: la différence pourtant est grande, si l’on veut considérer que la colonne Vendôme est en pierre revêtue de bronze , tandis que celle-ci, y compris l'escalier et toute la char- pente, ne se compose que de grandes pièces en bronze arrangées les unes sur les autres, sans le moindre travail de maçonnerie. En sortant, nous trouvâmes que le vent soufflait presque aussi fort en bas, qu'en haut. Charles voulait renoncer à ce qui restait de notre promenade, mais à ma prière il consentit de la continuer, et nous fûmes peu de temps après à l'Hospice des Quinze-vingts. </snippet>
  </match>








</matches_and_snippets>
