<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Avenir_de_Paris_1871_bpt6k5459219x_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e la France, ce n’est pas la faute des magiciens qui donnent le coup de baguette. De pareilles surprises sont déraisonnables même quand elles sont motivées; or, elles le paraissent toujours, car quel est le gouvernement exempt de fautes? Ainsi on a pu avoir, non pas raison, mais des raisons pour renverser la Restauration, Louis-Philippe, etc..., cependant il est 
étrange de voir ainsi escamoter le pouvoir en France, sans consulter la France. Au 4 septembre, l'invasion allemande ne le permettait guère; mais il est fàcheux que les futurs communeux s’en soient mêlés, ce qu’ils n'auraient guère pu faire à Versailles. Cétait le rôle de l’Assemblée de proclamer la déchéance et la république: assurément sa majorité n’était plus impérialiste après comme avant Sedan.   6 — Si Louis XIV a choisi pour résidence Saint-Germain, puis Versailles, c’est qu’il n'avait pas moins de bon sens que d’orgueil et que son enfance avait déjà de l'expérience, grâce aux troubles de la Fronde. Il avait vu que le Louvre n’était plus, comme dans les temps féodaux, la forteresse du roi contre les vassaux, maïs menaçait d’être la prison où les Parisiens garderaient le souverain pour lui dicter leurs volontés et d’où lui-même avait été obligé de s’enfuir furtivement. Une fois le gouvernement ainsi établi hors de Paris, il y eut bien encore des agitations dans la capitale et dans les provinces, mais le pouvoir n’en fut pas ébranlé. En 1789, la Révolution se faisait sans révolutions, puisque les trois ordres étaient parvenus à s’entendre entre eux et avec le roi. Maïs ce n’était pas l’affaire du parti démagogique, aussi habile dès lors que maintenant; il jugea le moment favorable pour entraîner le roi tandis que PAssemblée lui était encore assez attachée pour ne pas le quitter; tous deux furent donc absorbés dans le gouffre de Paris, et plus tard la Convention elle-même trembla devant la Commune. Aussi ce jour du 6 octobre 1789, est-il peut-être le plus funeste de l'histoire de France; depuis on ne compte plus les révolutions. Si jamais un pareil coup de main pouvait réussir de nouveau, l'illégalité serait flagrante pour toute la France et pour Paris même ; car aujourd’hui, jaime à le croire, le gouvernement, instruit par l’expérience, prendrait tous  — 7 — les partis plutôt que de se laisser ramener en esclave ; dès lors l’anarchie n’auraït qu’un temps. On dira peut-être que j'insiste trop sur le caractère révolutionnaire de Paris et que nos bouleversements tien- nent à ce qu’on met de côté le principe de la légitimité. Soit, mais en parlant ainsi, on oublie que la royauté avait
été chassée de Paris par les barricades sous Anne d’Autriche, et, avant cela, sous Henri IIT. On voulait tout sim- plement détrôner le roi et l’on se tirait d'affaire avec la légitimité en fabriquant au duc de Guise une généalogie burlesque où on le faisait descendre de Charlemagne. Enfin on envoya au roi un assassin; on agit de même pour le sauveur de la France, pour Henri IV, et ce fut encore plus facile pui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Avenir_de_Paris_1871_bpt6k5459219x_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>venablement installée à Versailles. — Ah! voilà le grand mot! Je pourrais me donner le facile plaisir de comparer les députés de 1871, réclamant leurs coudées franches, à ceux de 1789 se con- tentant d’un jeu de paume, mais j'aurais tort de le faire. Oui, il est juste que les représentants aient un local aussi confortable que possible. Cette sollicitude doit s'étendre — au public des tribunes 13 — et surtout aux Journalistes; mais tout cela ne peut-il se présenter qu’au Palais-Bourbon? On avait bien autrefois trouvé à Versailles une salle et même trois pour les États; est-ce plus difficile aujourd’hui? Ne pourrait-on encore disposer le palais de Saint-Germain? S'il faut, à la rigueur, dans l’une de ces deux villes, construire une salle des séances, faites-la, non-seulement confortable, mais grande, belle et riche, et, malgré nos désastres, ne regrettez pas l'argent qu’elle aura coûté; surtout si vous songez au sort qui attendrait nos députés dans ce Corps législatif, maudit comme les Tuileries etlesmêmes. Sans doute, nous tàcherons de garder ce qui nous reste d'unité en France et d'empêcher que les grandes communes ne se détachent complétement du pouvoir central; mais il faut avouer qu’elles tendent à se rendre de plus en plus indépendantes de ce pouvoir ; aussi l'Empire avait pris le parti, absolu et impossible à maintenir, de les remplacer par des commissions municipales. Voyez alors ce que deviendrait la Coinmune de Paris, même en la supposant d’abord aussi conservatrice que la précédente a fini par être dévastatrice, en face d’une Assemblée qui, si énergique qu’elle füt, ne le serait pas plus que la Convention. Après une courte période de tranquil- — 44 — lité et par la force même des choses, cette Assemblée, si elle résidait à Paris, subirait la loi de la Commune qui la recevrait elle-même des clubs et bientôt du banditisme cosmopolite. Enfin, l'orage éclaterait pour emporter le dernier gouvernement français. On s’est moqué de l’hydre de l'anarchie aussi bien que du spectre rouge; mais songez que cette prétendue révolution sociale, c'est-à-dire la guerre de l’orgueil contre le travail, de l’avidité contre la persévérance, se renouvelle périodiquement; c’est comme un abcès qui mürit lentement et finit par percer. Eh bien! tâchez qu’il ne perce plus dans la tête, car ce serait la folie ou la mort. Délivrez donc Paris du pouvoir central ; alors la Commune s’occupera de ses municipalités, sans cela fort négligées, avouaient nos communeux eux-mêmes; vous aurez ainsi sauvé la France et assuré son avenir en même temps que celui de Paris. Votez pour cette délivrance, tion, non point par défiance représentants de la na- et haine contre Paris, mais par amour et pitié pour lui. Son vaisseau a failli être englouti par des tempêtes de plus en plus terribles, et cependant Paris espère toujours en Dieu, et dans la devise de ce glorieux symbole — Toujours ballotté, jamais submergé, — F lotiai et SE RL 
È 7 2 
% rqitur. H. . C C. 4 sa BIBLIOTHEQUE NATIONALE 19 Dési</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
