<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_1</uid>
    <place_name>Halles</place_name>
    <pdf_page_number>147</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>117</source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>Nous sommes si près des Halles, que nous pouvons nous y rendre sans nous détourner de notre itinéraire. Le premier marché qui ait été établi à Paris, se tenait à la Cité, dans le voisinage de la rue appelée rue du marché Palu. Plus tard, un nouveau marché, appelé le marché de l'apport, se tint dans le voisinage de la rue St-Denis, et fut ensuite transporté, par ordre de Louis VI, près du cimetière des Innocents. Philippe-Auguste en établit deux autres, et leur donna le nom de Halles. La plus vaste de celles qui alimentent aujourd’hui Paris, est sans contredit la Halle au blé. Cet immense édifice circulaire, occupe la place de l'ancien hôtel de Soissons, élevé par Bullan en 1572, pour Catherine de Médicis. Sur l'emplacement de cet hôtel, détruit en 1748, la halle fut commencée en 1763 et terminée en 1767, d'après les dessins de Le Camus, de Mézières.
La consommation ordinaire de Paris, est de 1590 sacs de 159 kilogrammes par jour. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_2</uid>
    <place_name>Palais de Justice</place_name>
    <pdf_page_number>159</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Ballaydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>130</source_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>La rue qui regarde la tête bronzée du bon Béarnais, conduit directement au Palais de Justice. Allons encore fouiller l'histoire dans la poussière des vieux souvenirs. Ce monument, dont l'origine perdue dans la nuits des temps semble se rapporter cependant aux premières invasions des Normands, existait depuis longtemps lorsque le roi saint Louis, y établissant sa cour, y reçut avec toute la pompe de ce temps-là le roi d'Angleterre, Henri III. En 1383, Philippe-le-Bel le fit presqu'entièrement reconstruire, Charles V l'habita; le roi Charles VII l'abandonna en 1431 au parlement. François Ier s’y réinstalla en 1531. La réception des ambassadeurs, les festins publics et les noces des enfants des enfants de France avaient lieu dans la grande salle de ce Palais, qui a subi souvent de nombreuses métamorphoses. L'intérieur du Palais de Justice est un véritable labyrinthe où l'œil de la justice s'égarerait elle-même, si elle n'avait emprunté le peloton filé d'Ariane. La grande salle, dite dés Pas-Perdus, rappelle la grandeur que les Romains apportaient à la construction de leurs monuments publics. Les prisons de la Conciergerie se trouvent sous les voûtes du Palais de Justice, à 4 pieds au-dessous du sol. La première victime illustre qui les inaugura fut le connétable d’Armagnac, impitoyablement massacré par le peuple, le 12 juin 1418. Sous la porte principale de l'entrée de ces prisons se trouvaient, à 15 mètres au-dessous du sol, les fatales oubliettes que M. Peyre, architecte, a converties en un aqueduc. </snippet>
  </match>




   
    <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_3</uid>
    <place_name>Conciergerie</place_name>
    <pdf_page_number>160</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>132</source_page_number>
    <matching_term>Conciergerie</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>Les prisons de la Conciergerie se trouvent sous les voûtes du Palais de Justice, à 4 pieds au-dessous du sol, La première victime il. lustre qui les inaugura fut le connétable d’Armagnac, impitoyablement massacré par le peuple, le 12 juin 1418. Sous la porte principale de l'entrée de ces prisons se trouvaient, à 15 mètres au-dessous du sol, les fatales oubliettes que M. Peyre, architecte, a converties en un aqueduc. Gabriel de Lorges, comte de Montgommery, a donné son nom à la tour que : l'on voit en entrant à droite dans la cour, et qu'on appelle aujourd’hui la tour de César. Cet infortuné comte, le même qui, dans un tournoi, avait blessé mortellement le roi Henri IE, y fut enfermé en 1574, après avoir été défait en Normandie. Gartouche et Damiens ont également passé par là pour se rendre en Grève. En 1794, les cent trente-deux Nantais amenés à Paris y furent enfermés. Ravaillac et Louvel ont séjourné dans le même cachot, avant les Fieschi, Alibaud et Meunier, qui les y remplacèrent plus tard. Clôturons cette longue liste de criminels pour commencer une autre liste alimentée par la vertu, épuisée par le crime. C’est à la Conciergerie que la plus belle des femmes et que la meilleure des reines, Marie-Antoinette, revêtit la robe blanche du martyre après avoir usé dans ses larmes d’épouse et de mère la robe noire du veuvage. C'est à la Conciergerie que Bailly, Malesherbes, madame Roland, Camille Desmoulins, Danton, André Ghenier, Fabre d'Eglantine, charmaient les heures de la captivité par la répétition des scènes terribles qui les attendaient sur la place de la Révolution. C'est à la Conciergerie que les vingt-et-un Girondins furent jetés pour attendre aussi l’arrêt fatal qui devait terminer sur un échafaud les tempêtes de leur vie politique. </snippet>
  </match>






   <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_4</uid>
    <place_name>Louvre</place_name>
    <pdf_page_number>114</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>86</source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>Passons, passons vite, descendons au jardin, l’un des plus beaux jardins d'Europe, dessiné sous Louis XIV par le célèbre Le Nôtre; sous le dôme vert de ces beaux tilleuls séculaires reposons un instant notre cœur assombri des tristes souvenirs que vient de nous rappeler la demeure des rois, puis dirigeons-nous au Louvre, le plus intéressant monument de France, car l’histoire de la France est écrite en partie sur sés murailles. Rien de positif sur l’origine et l’étymologie du Louvre. Les chroniqueurs en attribuent la construction, les uns à Childebert, les autres à Philippe-Auguste : ceux-ci sont évidemment dans l'erreur, puisque, vainqueur à Bouvines, Philippe-Auguste enferma dans la tour du Louvre, achevée avant son avénement au trône, Ferdinand, comte de Flandres. Le Louvre avait alors le triple avantage d'être forteresse, demeure et prison royales. Feuilletons rapidement lés siècles. Le vieux palais de Philippe-Auguste a passé de-mode; l'illustre vaincu de Pavie veut oublier sa défaite et mesurer avec les Médicis des forces qui n'ont pu lutter avec Charles-Quint. Un Louvre nouveau s'élève magiquement à la place de l'ancien : commencé par François Ier, il est achevé par Henri IE, sur les dessins de l'abbé dé Cluny, enrichis par le ciseau de Jean Goujon. Encore de tristes et lugubres souvenirs ! passons rapidement devant cette fenêtre; le signal de la Saint-Barthélemy, dit-on, a passé par là. Pressons le pas devant cette porte, le cadavre sanglant et inanimé du bon roi Henri est rentré par là pour se rendre ensuite à Saint-Denis. Le plan du Louvre est un carré parfait formé par quatre corps de bâtiments décorés de trois ordres d'architecture l’un sur l’autre, et dont les pavillons en avant-corps sont ornés de colonnes. Le milieu de chacune des quatre faces est orné de superbes portiques, ornés eux-mêmes de magnifiques colonnades sculptées‘ d'après les dessins du médecin Claude Perrault, plus célèbre artiste que bon médecin. On doit à Henri IV la réunion du Louvre aux Tuileries; la galerie qui relie ces deux monuments mesure quatre. cent quarante-huit mètres de longueur. Le Louvre, terminé par Napoléon, embelli par Charles X et Louis-Philippe, peut être considéré. comme le palais dés sciences et des arts. Il possède les chefs - d'œuvre des écoles espagnole, allemande, flamande, italienne et française; le musée des dessins ; le musée des antiques; le musée grec et égyptien; le musée de la marine; lé musée de la sculpture moderne ; le musée anglais. Il nous faudrait un jour pour examiner en détail chacun de ces musées réunis dans un seul et même palais, et la.fin de cette première journée avance; allons visiter lune des plus remarquables églises de Paris. </snippet>
  </match>






<match>
   <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_5</uid>
   <place_name>Pont Neuf</place_name>
    <pdf_page_number>156</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>125</source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>Le Pont-Neuf, entre tous les monuments de Paris, est riche de souvenirs. Le roi Henri I, accompagné de sa mère Catherine de Médicis, de Louise de Lorraine Vaudemont, la reine, et des principaux magistrats de la ville, en jeta la première pierre le samedi 31 mai 1578. La physionomie du monarque, voilée par un profond sentiment de tristesse, fit dire à des rieurs que ce pont serait nommé le pont des Pleurs. Henri III, en effet, pleurait ce jour-là. Quelus et Maugiron, tués en duel la veille, et pompeusement inhumés le matin même, Jacques Androuet du Cerceau, architecte de ce magnifique pont, n’a reçu pour tous honoraires que cinquante écus; interrompus par les troubles de la ligue, les travaux de sa construction ne furent repris que sous Henri IV, de ses propres deniers, et sous la direction de Guillaume Marchand. Ils ne furent complètement achevés qu’en 1604. Cependant malgré les dangers qui pouvaient en résulter, le roi voulut y passer le 20 juin 1603. Un chroniqueur de ce temps-là raconte ainsi le fait. « Le vendredi, 20 juin 1603, le roi » passa du quai des Augustins au Louvre, par-dessus le Pont-Neuf, qui n’était pas encore trop assuré, et où il y avait peu de personnes » qui s’y hasardèrent. Quelques-uns, pour en faire l'essai, s'étaient rompus le cou et étaient tombés dans la rivière. On le remontra à Sa Majesté, qui fit réponse qu'il n'y en avait pas un qui fut roi comme lui. » Le Pont-Neuf devint dès lors le rendez-vous comme il faut des gens à la mode, et offrit la promenade la plus variée de Paris. À toute heure de la journée une foule active, empressée, sans cesse remuante et renouvellée, encombrait les trottoirs où les fisiciens dé cette époque, les saltimbanques et les baladins de toute espèce faisaient voir toute espèce de tours. Nous trouvons dans un ouvrage en vers de Berthaut la description suivante du Pont-Neuf.
Rendez-vous des charlatants, 
Des filoux des passe-volants, 
Pont-Neuf, ordinaire théâtre 
Des vendeurs d’onguent et d'emplâtre, 
Séjour des arracheurs de dents, 
Des fripiers, libraires pédants ; 
Des chanteurs de chansons nouvelles, 
D'entremetteurs de demoiselles, 
De coupes-bourses, d’argotiers, 
De maîtres de  sales métiers, 
D'opérateurs et de chimiques, 
Et de médecins purgitiques, 
De fins joueurs de gobelets, 
De ceux qui rendent des poulets,
Le petit espace qui forme le terre-plein du Pont-Neuf conserve le souvenir de tragiques événements. C'est là que fut dressé avant la construction du pont le bucher dressé pour Jacques Molay, le grand-maître des Templiers ; c’est de là qu'il lança au cœur du roi Philippe-le-Bel cette fatale et prophétique assignation : « Je t'attends dans un an au tribunal de Dieu. » C'est là qu'après la mort de Henri IV, Marie de Médicis, sa veuve, fit construire un monument public, témoignage de sa douleur. C'est là que le 24 août 1617 furent jetés aux flammes du bucher les restes défigurés du maréchal d'Ancrés. C'est là que le 11 août 1792, la rage populaire s’escrima pareillement sur le cadavre de bronze du seul roi dont le peuple eût gardé la mémoire. Plus tard enfin, la statue d'Henri IV qu’on n'avait pu briser dans le cœur du véritable peuple, reprit sa place au Pont-Neuf, sans avoir rien perdu de sa popularité, car ce monument fut rétabli par une souscription dont le montant provint des offrandes fournies par les citoyens de toutes les classes.  </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_6</uid>
    <place_name>Hôtel des Tournelles</place_name>
    <pdf_page_number>181</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue à l'Angleterre par la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>151</source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>Voici la Place Royale si riche de souvenirs! : Elle occupe une partie du terrain sur lequel s'élevait le fameux palais des Tournelles, habité d’abord par Charles VI, roi de France, et par le duc de Bedfort, régent de France pour le roi d'Angleterre. C'est au palais des Tournelles qu'eut lieu, le 23 août 1451, devant le duc Charles d'Orléans, la représentation de la danse macabre exécutée par Guillemin Girost et ses compagnons, au prix de 4 livres à sols 6 deniers tournois. C'est au palais des Tournelles que le roi Louis XII mourut le 1er janvier 1515. Lorsque les clocheteurs des trépassés, raconte un chroniqueur du temps, allèrent par les rues avec les clochettes, criant: Le bon roi Loys, le pére du peuple, est mort ! ce fut dans Paris une désolation telle que l’on n’en a jamais vu de semblable à aucun trépassement de Roy. : Délaissé quelque temps par François Ler, qui ne s’occupait que du Louvre et de Fontainebleau, le palais des Tournelles retrouva le mouvement avec la vie sous Henri IT, qui y ramena des plaisirs terminés bientôt pour lui-par un jour de mort. . Ce jour-là, il donnait à la cour un brillant tournoi en l'honneur des dames. Enflammé par les beaux yeux de la belle duchesse de Valentinois, dont il portait les couleurs, le roi descendit dans l'arène pour jouer avec le comte de Montgommery, capitaine de la garde écossaise. Le choc fut si violent, qu’un des éclats de la lance du comte, brisant la visière du casque royal, atteignit le visage de Henri IL, qui fut transporté, sans connaissance, au palais des Tournelles, où il expira le 15 juillet 1550. En 1604, Henri LV, que nous devons mettre au premier rang des rois jaloux d'embellir leur capitale, fit faire la place que l'on voit aujourd'hui sur l'emplacement du palais des Tournelles, démoli en 1565 par l'ordre de Catherine de Médicis. Plus tard, en 1659, le cardinal Richelieu concourut à son embellissement, en faisant poser solennellement au milieu de cette place la statue équestre de Louis XIII. Cette statue de bronze, posée sur un piédestal de marbre blanc, présentait aux regards l'inscription suivante : A la glorieuse et immortelle mémoire du très grand et très-invincible Louis-le-Juste, XIII du nom, roi de France et de Navarre. Armand, cardinal et duc de Richelieu, son premier ministre dans tous ses illustres et généreux desseins, comblé d'honneur et de bienfaits par un si bon maître, lui a fait élever cette statue en témoignage de son zèle, de son obéissance et de sa fidélité, 4639, Cette statue, ouvrage remarquable du célèbre Daniel Ricciarelli, élève de Michel-Ange, et chef-d'œuvre de statuaire, n’a pu trouver grâce devant le marteau vandale de 1793. A cette époque, la Place-Royale devint le Saint-Germain de la noblesse, la Chaussée d'Antin des lorettes du dix-septième siècle. La belle Marion de Lorme y démeurait auprès de Ninon de l'Enclos. Pendant la révolution , la Place-Royale échangea son nom contre celui de place des Vosges, qu'elle a perdu en 1814, pour le reprendre en 1848. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_7</uid>
    <place_name>Jardin des Plantes</place_name>
    <pdf_page_number>198</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>167</source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>En route cher voyageur ! la journée sera bien remplie, je vous assure : nous n'avons que dix sept stations sur notre programme, Commençons par celle du Jardin des Plantes. C’est à la sollicitation d'Hérouard, son premier médecin, et de Guy de Labrosse, son médecin ordinaire, que Louis XII donna des lettres-patentes ordonnant l'établissement d’un jardin qui servit de pépinière aux plantes médicinales. Ce jardin ne contint primitivement que soixante-dix ares; il en compte aujourd'hui plus de cinq cents, merveilleusement coupés de sentiers ombragés par les arbustes les plus rares, amenés à grands frais de tous les pays. On y admire les fruits, les arbres, les fleurs et les animaux des cinq parties du monde; les serres nouvelles, le palais des singes; galerie circulaire en fer garnie de grillages ; les différentes ménageries, la galerie de botanique; la galerie de minéralogie, et la galerie d'anatomie, où parmi les crânes conservés des plus fameux assassins, se trouve le squelette de Soliman, l'assassin de Kléber. Les Tournefort, de Jussieu et Buffon ont attaché leurs noms à l’histoire du Jardin des Plantes, qu'ils ont embelli et augmenté. Ce jardin, cher aux Parisiens dont il est la propriété, rappelle une histoire touchante qui prouve la vérité de ce vers devenu proverbe : A tous les cœurs biens nés que la patrie est chère ! Un jeune sauvage était à Paris, Les merveilles de la capitale, ses fêtes de jour, ses bals de nuit n'avaient pu effacer le profond sentiment de tristesse dont le jeune étranger paraissait atteint. Vainement. on l'avait promené dans les riches galeries du Louvre, dans les brillants salons des Tuileries, dans les foyers des premiers théâtres, dans les fabuleuses magnificences du palais de Versailles, il était resté froid, impassible devant toutes les merveilles de l'art. Il allait mourir de chagrin et d’ennui lorsqu'un jour on le conduisit au Jardin des Plantes : c'était un jour de printemps, le ciel était bleu et le soleil brillait au ciel. Tout à coup, la paupière du sauvage se dilate, ses lèvres s'ouvrent à un sourire, son front rayonne, son regard s'illumine, il s’écrie : voilà donc un arbre de mon pays ! et se jetant sur cet arbre, il l'entoure de ses-bras, le presse contre sa poitrine, et ne le quitte qu‘après avoir obtenu la promesse de revenir le voir le lendemain, tous les jours.... Il est sauvé! </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_8</uid>
    <place_name>Observatoire</place_name>
    <pdf_page_number>208</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>178</source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>C'est à la fin de 1595 que l'on traça l'incomparable avenue qui relie le Luxembourg à l'Observatoire, où nous irons maintenant, si vous le voulez bien, cher voyageur. Construit en 1667 par ordre de Colbert, sous la conduite de Claude Perrault, à qui l’on doit la magnifique colonnade du Louvre, l'Observatoire est encore un des mille rayons du brillant soleil de Louis XIV, qui a tant fertilisé le sol de la patrie. Aucune époque de l'histoire de France n’est comparable à ce grand siècle, où le génie transformé sous toutes les espèces, a fécondé le germe de 2 tous les genres de supériorité. L'Observatoire a la forme d'un rectangle dont les quatre façades correspondent-aux points cardinaux du monde: Deux pavillons octogones, en forme detours, ornent les angles de la façade méridionale. Une troisième tour carrée occupe le centre de la façade du nord, où se trouve. l'entrée, La bibliothèque de l'Observatoire est riche en livres d astronomie. </snippet>
  </match>




 <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_9</uid>
    <place_name>Boulevard des Italiens</place_name>
    <pdf_page_number>42</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue à l'Angleterre par la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>12</source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>Il y a deux mille hôtels à Paris, et cependant il n'en existe qu’un seul véritablement digne de Paris qui le possède, de l’Europe qui habite, et du nom qu'il porte: l'Hôtel des Princes. Ce magnifique hôtel, admirablement situé, en vue du boulevard des Italiens, et presque à l'angle de la rue de Richelieu, a lutté glorieusement avec les ridicules niveleurs de la République qui, das leurs joies triomphales et carnavalesques, voulaient porter atteinte au titre inscrit en lettres d'or sur le splendide portique de l'entrée principale. Son immense renommée a trouvé grâce devant la ridicule susceptibilité des marquis des barricades, logés somptueusement gratis au château royal des Tuileries. C'est qu’en effet la radiation du nom de l'Hôtel des Princes eût été, pour ainsi dire, une violation flagrante du manifeste adressé à l'Europe par M. de Lamartine, un crime de lèze-Europe, car l'Hôtel des Princes, quoique et malgré ses allures françaises, appartient à toutes les nations civilisées. L'Hôtel des Princes est une propriété anglaise , allemande, russe, espagnole, italienne et turque. Incessamment visité par les princes de l'autocratie européenne, il a prêté les pages de son brillant album au nom des princes de l'art et des rois de l'intelligence qui l'ont tour à tour illustré par leur séjour. L'Hôtel des Princes a été habité par la magnifique trinité qu'on appelle Sontag, Malibran et Grisi. Thalberg y a composé ses 18 chefs-d'œuvre, et Meyerbeer y a trouvé la perfection, inventée dans son immortelle partition de Robert-le-diable. Au mois de novembre de l'année dernière, l'Hôtel des Princes a servi de quartier général aux fêtes célébrées en l'honneur de la promulgation de la Constitution. Il a suffi d’un jour à M. Privat, son intelligent directeur, justement appelé par le prince des critiques, le prince des hôtels, il a suffi d’un seul jour pour disposer ses vastes appartements en splendides salles de banquets et de bals. C'est à cette époque que M. Privat inaugura la magnifique salle à manger que tous les étrangers admirent comme unique dans l'espèce. Ce chef-d'œuvre de l'art, où le talent de.M. Azemar brille dans tout son essor, est splendidement décoré dans un style mauresque : son architecture, immense dans ses proportions, rappelle par la finesse et l'originalité de ses ornements les merveilles tant vantées de l’Alhambra de Grenade. De légères colonnettes, d'un goût exquis et d'un effet charmant, supportent des blasons aux armes et aux noms de toutes les puissances . de l'univers. Plus de trois cents convives peuvent facilement trouver place dans cette vaste salle, sans qu'il y ait la moindre confusion dans les * diverses attributions du  service. Élevé dans la plus heureuse situation de Paris, au centre des plaisirs et des affaires, à proximité du Palais-Royal, à la porte de la Bourse et des théâtres de ‘premier ordre, l'Hôtel des Princes renferme en son sein  tous les avantages et tout le confortable de la vie. Ici vous trouvez au salon de lecture les journaux de tous les pays; là vous avez la salle de billard; tout auprès l’estaminet et la fumerie ; plus loin le salon de conversation; plus loin encore la salle de bains. Vous avez ici de grands et de petits salons à volonté, : pour de grands banquets ou de petits repas intimes ; vous avez des salons pour bals, pour concerts, et pour toutes réunions fashionables, Vous trouvez chaque matin, au petit salon réservé aux déjeuners, l'indication de l'emploi de la journée. Vous trouvez chaque soir, assise autour d'une splendide table d'hôte, renommée pour l’excellence de sa carte et le choix de ses vins, uné réunion d'élite représentant le bon ton, la bonne “ compagnie, tranchons le mot, l'aristocratie de toutes les nations du monde, Le Paris fashionable et gourmet y compte chaque soir de nombreux délégués, car cette table, la première de Paris, est ouverte à toutes les personnes distinguées, qui n’ont, pour y être ‘admises, qu’à se faire inscrire dans la journée. Vous trouvez encore à votre disposition, sans sortir de l'hôtel, des cicérone intelligents, parlant toutes les langues de l'Europe, des employés sûrs, dévoués et discrets, des voitures élégantes, enfin tout ce que la fantaisie de l'imagination et l'imagination de la fantaisie peuvent désirer. Vos désirs même sont prévenus, car M. Privat n’est pas seulement le prince des hôtels, il est l’habile en-chanteur de l'Hôtel des Princes. Regardez bien ses yeux qui embrassent tout d’un seul coup-d'œil, et vous verrez dans leur orbite un brevet de divination. Voilà pourquoi les desseins de ses hôtes sont toujours prévenus avant même d’avoir été formulés, L'Hôtel des Princes est divisé en trois parties.La première partie est réservée aux familles qui comptent séjourner à Paris. Tous les appartements en sont grands, parfaitement ordonnancés et très-confortables. La seconde partie, composée de petits appartements comprenant un salon et une chambre à coucher, est également fort confortable. La troisième. partie, rendue indispensable par les vomitoires des chemins de fer, est destinée spécialement à ces heureux nomades qui, libres de tout lien, sont fiers de s’appeler encore garçons...La reconnaissance est une vertu d'autant plus belle qu’elle est plus rare, elle sera la :
17 — vôtre, aimables visiteurs, car vous nous remercierez d’avoir attiré votre attention sur ce bel hôtel que vous connaissiez déjà de réputation. Nous vous le recommandons encore avec insistance, car l'Hôtel des Princes, qui doit abriter un grand nombre d'entre vous pendant leur séjour à Paris, deviendra, sous la présidence de M. Privat, le comité directeur de toutes les fêtes qui vous seront offertes.  </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_10</uid>
    <place_name>Palais des Tuileries</place_name>
    <pdf_page_number>112</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>84</source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/11</date_added>
    <snippet>Allons aux Tuileries maintenant. Une fabrique de tuiles'a donné son nom au Palais qui reçut en 1564 la première pierre de la demeure des rois. Sous l'inspiration de Catherine de Médicis, le célèbre abbé de Saint-Serges et de Saint-Éloi, Philibert de Lormes, se chargea de la construction de ce monument, achevé sous Louis XIV par les “architectes Levau et Dorbay. Cinq pavillons et quatre corps de logis sur une même ligne, ayant 346 mètres de longueur sur 35 de largeur, forment la façade du Palais; l'ordonnance de l'intérieur est remarquable de magnificence. La salle des gardes, le salon bleu, la salle du conseil , la salle de réunion , la galerie de Diane, le salon d'attente, le salon d'Apollon ; la salle du trône, la salle des maréchaux riva- lisent en splendeur. Le château des Tuileries a tour à tour abrité Catherine de Médicis, qui, quatre jours avant les massacres de la Saint-Barthélemy, y donna une magnifique fête; Louis XIV, Louis XV, Louis XVI, la Convention nationale, Napoléon, Louis XVIII, Charles X, Louis-Philippe et les hauts et puissants seigneurs de la Bohême, marquis des barricades, héros et conquérants des portes ou- vertes. Otons à ce palais le prestige de grandeur qui l’'environne, et nous verrons sur chaque pierre une date sinistre, une teinte sombre, du sang, et de récentes traces de boue, n Le 25 juin 1791, Louis XVI, le meilleur des rois, arrêté à Varennes, y rentre en prisonnier avec toute son infortunée famille. Le 20 juin 1792, le peuple prélude aux massacres du 10 août en violant le dernier asile de la royauté, forçant la royauté elle-même à poser sur son front, en guise de couronne, le sinistre bonnet rouge du sans-culottisme. C'est aux Tuileries que le 20 janvier 1793, le plus inique des jugements condamna à la peine de mort l’héritier de Henri IV et de Louis XIV... Pas- sons, passons vite, descendons au jardin, l’un des plus beaux jardins d'Europe, dessiné sous Louis XIV par le célèbre Le Nôtre; sous le dôme vert de ces beaux tilleuls séculaires reposons un instant notre cœur assombri des tristes souvenirs que vient de nous rappeler la demeure des rois, puis dirigeons-nous au Louvre, le plus intéressant monument de France, car l’histoire de la France est écrite en partie sur ses murailles. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_11</uid>
    <place_name>Saint-Germain-l'Auxerrois</place_name>
    <pdf_page_number>116</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>87</source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Saint-Germain-l'Auxerrois chercherait en vain son origine dans la nuit des temps ; ce: pendant on attribue sa fondation à Childebert. Cet édifice, paroisse dès le VI siècle, fut ravagé, pillé et détruit en 886 par les Normands, Rebâti par le roi Robert en 998, il fut agrandi par Charles VII: son voisinage du Louvre et des Tuileries la fit longtemps con- sidérer comme paroisse royale. Il perdit ce privilège en 1830, en faveur de Saint-Roch, qui reçut fréquemment la visite des princesses d'Orléans. </snippet>
  </match>





<match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_12</uid>
    <place_name>Place Vendôme</place_name>
    <pdf_page_number>121</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>90</source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Nous commencerons cette deuxième journée par une visite à la colonne de la place Vendôme; c’est une galasterie que vous nous devez en qualité d'étranger, si vous n’êtes pas Français. Dans tous les cas, c’est un hommage rendu à l’une des plus grandes gloires des temps modernes. La statue qui décorait jadis le centre de cette place, de figure octogone, représentait Louis XIV, brisé le 48 août 1792 par lé rage populaire, poussée à l’état de vandalisme. La place Vendôme prit alors le nom de place des Piques. Plus tard, en 1806, Napoléon voulant y rappeler éternellement lés exploits de la grande armée, fit ériger en son honneur une colonne monumentale en bronze, fourni par douze cents canons pris sur l’ennemi. . Après cinq années de travaux, ce monument fut inauguré le jour de la fête de l'empereur, le 15 août 1810. La colonne, couronnée par une statue du grand homme coiffé du petit chapeau et revêtu de la redingote historique, mesure une élévation de quarante-cinq mètres, le socle compris. On par- vient à son extrémité supérieure par un escalier en vis de 176 marches pratiquées dans le noyau de pierre de taille du monument; cet escalier conduit à une galerie qui fait le tour du chapiteau, et d’où l’on découvre une vue magnifique. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_13</uid>
    <place_name>Place de l'Étoile</place_name>
    <pdf_page_number>133</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>103</source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Maintenant chapeau bas, cher voyageur, nous sommes devant le magnifique jalon de granit à qui Napoléon a confié le soin d'indiquer aux races futures les fabuleux exploits des armées françaises; nous sommes devant l’Arc-de-Triomphe, le plus grand qui existe au monde. La hauteur totale de ce monument mesure 51 mètres de hauteur sur 46 mètres de largeur, et a a 25 mètres d'épaisseur. Commencé en 1806, terminé er 1832, l'Arc-de-l'Etoile est l’un des édifices les . plus remarquables de Paris: ses deux faces principales sont tournées vers les Champs- ” Elysées et Neuilly. Celles des côtés regardent le Roule et Passy. Ces faces sont ornées de trophées emblématiques ; celle de droite, en regard des Tuileries, représente le Départ, en 1792; le trophée de la face gauche représente le Triomphe de 1810; sur le côté qui fait face au pont de Neuilly, on a donné le groupe de la Résistance, dû au ciseau de M. Etex; le même artiste a sculpté le trophée de gauche représentant la Paix. Entre l'imposte du grand arc et l'entablement, se voient quatre bas-reliefs représentant, l’un les funérailles du général Marceau, l'autre la bataille d'Aboukir, le troisième le passage du pont d’Arcole, le quatrième la prise d'Alexandrie. La face latérale de l'arc regardant le midi, est ornée d’un bas-relief
— 104 — représentant la bataille d’Austerlitz. Sur la face latérale qui regarde le nord, un autre bas-relief représente la bataille de Jemmmapes. Les quatre Renommées qu'on admire dans les quatre tympans Est et Ouest, sont dues à M. Pradier. Sur des ‘boucliers placés dans la hauteur de l’attique, ‘on lit, au nombre de- trente, les noms de nos victoires commençant par Valmy pour arriver à Ligny. Sous les voûtes du grand arc, on lit encore les noms de quatre-vingt-seize autres victoires. Les massifs des arcades générales offrent les noms de trois cent-quatre-vingt-quatre généraux, ‘au-dessous desquels on lit ceux de nos différents corps d'armée, | Dans l’intérieur: du monument, sont de vastes. salles et de fort beaux escaliers qui conduisent à une plate-forme d'où l'on dé- couvre le magnifique panorama de Paris et de ses environs; plus là magnifique arène de l'Hypodrome, le spectacle géant de Paris. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_14</uid>
    <place_name>Gobelins</place_name>
    <pdf_page_number>198</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>167</source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Du Jardin des Plantes, replions-nous sur la manufacture royale des Gobelins, notre seconde station. Singulière histoire que celle de cet établissement, dont la renommée européenne est justifiée par la splendide richesse de ses tapisseries de haute et de basse- lice. ‘On voyait au quinzième siècle, à l'une des extrémités de Paris, sur les rives de la petite rivière de Bièvre, une petite colonie de teinturiers, et parmi ces travailleurs, se trouvait un nommé Jean Gobelin, remarquable par une activité sans autre égale que son habileté. Peu de temps suffit à cet ouvrier pour faire une fortune tellement considérable, que, lorsqu'elle fut encore augmentée par ses descendants, l'un d'eux voulut honorer le nom des Gobelin en le communiquant au quartier, et même à la rivière, source pre mière de son élévation. Plus tard même un membre de cette riche. famille, Antoine Gobelin, oubliant la modestie de son origine plébéienne, aspirant de plus aux honneurs, acheta le titre de marquis de Brinvilliers, et épousa en 1651 Marie- Marguerite d'Aubray, fille du lieutenant civil de Paris. On connaît la fin de cette femme célèbre par ses débauches, ses empoisonnements, et  sa fortune sur le bûcher de la place de Grève. Après avoir passé entre différentes mains, la manufacture des Gobelins devint tellement puissante, qu’elle attira les regards de Louis XIV, qui, sur la proposition du grand Colbert, eh fit une manufacture royale, dont il confia là direction au célèbre peintre Lebrun. Depuis, la manufacture des Gobelins, sans rivale au monde, enfanta d'innombrables chefs-d'œuvre. </snippet>
  </match>






 <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_15</uid>
    <place_name>Hôtel de Cluny</place_name>
    <pdf_page_number>213</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>184</source_page_number>
    <matching_term>Cluny</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Avant de quitter la zone où nous sommes, nous devons une visite au bel hôtel de Cluny. La construction de cet-hôtel, commencée par Jean de Bourbon, abbé de Cluny, et fils naturel de Jean I, duc de Bourbon, interrompue par sa mort, ne fut reprise qu’en 1490, par Jacques d’Amboise. Le mélange de style qu’on remarque dans les diverses parties de ce monument, lui imprime parfaitement la couleur de l'époque transitoire qui a présidé à sa création. La façade de l'hôtel: son escalier d’honneur, les ogives de ses fenêtres, la dentelure : de ses toits, forment un ensemble des plus pittoresques. Les chambres de François Lr, d'Henri IV, de la reine Blanche; le salon, la galerie, la salle à manger, etc., méritent notre attention, autant par les souvenirs qu'ils rappellent que par l'excentricité de l'architecture. Mais la partie la plus remarquable de cet édifice, est sans contredit la chapelle. Notre visite à l’hôtel de Cluny nous aura parfaitement disposé à notre station projetée à l'école des Beaux- Arts.</snippet>
  </match>








<match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_16</uid>
    <place_name>Saint-Germain-des-Près</place_name>
    <pdf_page_number>212</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>183</source_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>L'église de Saint-Germain-des-Prés que nous rencontrons maintenant sur notre routé, ne laisse aucun doute sur son origine, suffisamment indiquée par le tom qu'elle porte. Childebert, fils de Clovis, la fit élever sur un vaste espace occupé à cette époque par des près des pâturages. Commencée au sixième siècle, elle ne fut cependant entièrement terminée qu'en 1163, Longtemps abbaye avant d'être paroisse, Saint-Germain des-Prés fournirait matière à une histoire dont les documents séparés réuniraient un immense intérêt. Les querelles des clercs et des abbés de Saint-Germain fourniraient de curieux détails. Ces querellés dégénéraient par fois en véritables batailles rangées éponyme celle de 1278, le deuxième jour du mois de mai, où les écoliers de l'Université, battis per l'abbé Gérard dé Morét, perdirent plus de soixante combattants, laissés pour morts sur le Préaux-Clerds. Descartes, Mabillon, Montfaucon et Casimir, roi de Pologne, reposent dans l'église dé Saint-Germain-des-Prés. </snippet>
  </match>







 
  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_17</uid>
    <place_name>Panthéon</place_name>
    <pdf_page_number>201</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>172</source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Allons chercher d'autres tombes et d'autres merveilles an Panthéon. Clovis, premier roi chrétien et le privilégié, vainqueur à Tolbiac, fonda sur les instances de Clotilde, la reine, et de Geneviève, la sainte; une église qui fut consacrée par saint Rémy, en l'honneur des apôtres saint Pierre et saint Paul, vers l'année 507. Sainte Geneviève, décédée le 3 janvier 512, fut inhumée dans la chapelle souterraine de cette église, où elle devait un jour recevoir avec les honneurs saints de la canonisation, le glorieux titre: de patronne de Paris. Cette église tombait en ruines, lorsque Louis XV, pour accomplir un vœu qu'il avait fait pendant sa maladie à Metz, la remplaça par l'incomparable édifice que nous admirons en ce moment. Ce fut l'architecte Soufflot qui présenta les dessins de ce monument, dont le roi vint en grande pompe poser la premiere pierre, le 6 septembre 1764. Le portique est composé de vingt-deux colonnes d'ordre corinthien qui ont vingt mètres de hauteur et deux mètres de diamètre. Elles supportent un fronton dont la longueur est d'environ trente-trois mètres de largeur sur sept de hauteur. Le sculpteur David, chargé de la décoration du tympan de ce fronton, a représenté la France distribuant des palmes et des couronnes à ses grands hommes. On remarque sur le côté droit : Fénelon, Malesherbes,. Mirabeau, Voltaire, Rousseau, Lafayette, Carnot, Manuel, Monge. Le peintre David, Bichat, etc., etc... Sur l'autre côté on remarque la grande figure de Napoléon, entouré des soldats de la République et del’'Empire. L'Histoire et la Liberté, aux pieds de la France, inscrivent les noms des grands hommes. On lit sur la frise l'inscription suivante : 
Aux grands hommes
La patrie reconnaissante ! 
Sous la nef du fond se trouvé une église souterraine où nous rencontrerons un magnifique écho, et tout auprès quelques tombeaux peu remarquables comme objets d'art, mais immenses par les dépouilles qu'ils contiennent. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_18</uid>
    <place_name>Palais du Luxembourg</place_name>
    <pdf_page_number>203</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>175</source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Cocher, conduisez-nous au Luxembourg. En 1612, une princesse qui du beau ciel de la Toscane avait été transplantée sous le ciel nuageux de Paris, Marie de Médicis, régente de France, et veuve d'Henri IV, acheta, au prix de 90,000 livres, un hôtel situé à l'extrémité de la rue Vaugirard, et acquis en 1560 par le duc Haïlay de Luxembourg, qui lui donne son nom. Après l'avoir agrandi. d'une ferme nommée le Pressoir de l'Hôtel- Dieu, elle le remplaça par le palais qui existe aujourd'hui. On y remarque une parfaite symétrie des proportions qui font honneur aux dessins de Jacques Desbrosses, et les trois ordonnances suivantes : L'une toscane, au rez-de-chaussée. L'autre dorique, au premier étage. Et la troisième ionique, au second étage. Deux pavillons élégants décorent l'extrémité de chaque façade. Un corps avancé, orné. de colonnes , forme le centre. L’aile occidentale possède le magnifique escalier qui conduit à la Chambre des Pairs. Cet escalier, composé de quarante-huit marches, est éclairé par dix vastes croisées. De la salle des séances, qui est considérablement agrandie, on pénètre dans la salle du trône, dont les ornements sont irréprochables. Marie de. Médicis séjourna peu de temps au palais du Luxembourg, qu’elle légua à son second fils, Gaston, duc d'Orléans. Après avoir changé de maître, ce palais, demeure princière du comte dé Provence, sous Louis. XVI, .maison d'arrêt sous la République, recouvra une partie de sa splendeur en 1795, sous lé Directoire, dont il devint le palais. Palais du , Consulat, peu de temps après, il changea ce nom contre celui de Palais du Sénat conservateur, dénomination qu'il conserva pendant : le règne de Napoléon jusqu’en 1814, époque à laquelle une nouvelle légende placée au-dessus de la principale porte, annonçait que le Luxembourg devenait le palais de la Chambre des Pairs. Depuis, le Luxembourg passant par une nuit de carnaval du grave au plaisant, et du sévère au comique, se trouva tout étonné d’être occupé par une commission de farceurs et de Lucullus affamés, se vengeant de longs jours de jeûne sur les fameux filets de chevreuil à la purée d'ananas. </snippet>
  </match>





  

 <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_19</uid>
    <place_name>Palais-Royal</place_name>
    <pdf_page_number>107</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>77</source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet> Allons maintenant au Palais-Royal, et traversons, pour nous y rendre, la place des Victoires, créée en 1684, sur les démolitions de son hôtel, par François, vicomte d'Aubusson, duc de la Feuillade. Cette jolie place, dont il fit tous les frais dans un but d'utilité publique; autant que pour satisfaire l'enthousiasme qu'il ressentait pour Louis XIV, est ornée de la statue équestre du grand roi, exécutée en bronze par Bosio; l’ensemble de ce monument remarquable a coûté 535,000 fr. Nous voici au Palais-Royal, somptueux édifice qui ne compte cependant que deux siècles. Rien de plus curieux que l’histoire de ce palais, bâti en 1629 par le cardinal Richelieu, sur l'emplacement des hôtels d'Armagnac et de Rambouillet. Palais-Cardinal en 1736, il devint à la mort du grand politique Palais-Royal, et Louis XTIT en hérita par suite de la donation que lui en fit Richelieu dans son testament paraphé à Narbonne, au mois de mai 1642. Après lavoir habité quelque temps, Louis XIV l’assigna à Henriette-Marie, reine d’Angle terre, qui l'occupa jusqu’en 1661. Ce fut à cette époque que Monsieur, frère de Louis XIV, en prit possession avant de s'en rendre définitivement propriétaire; ce qu'il fit après le mariage de son fils, le duc de Chartres, avec Marie-Françoise de Bourbon. Monsieur étant mort en 1701, le duc de Chartres son fils, prit le titre de duc d'Orléans, et le Palais-Royal changea bientôt de physionomie, : Philippe, nommé régent le 2 sept. 1715, en fit aussitôt une cour infâme d'hommes titrés qui, trempant leurs blasons dans la boue, échangèrent leurs vieux noms contre celui de roués; une cour de femmes tombées. de tous les échelons de la société dans le déshonneur, et recueillies pour ses plaisirs dans la fange abjecte de la débauche. Alors les folles joies avaient remplacé le génie, le vice la piété, et la dissolution la plus effrénée posait à nu pour l'histoire, dans les salons dorés de la régence. Jetons un voile sur cet amas d’iniquités, et passons...
Voyez-vous ces jardins magnifiques, ces belles pelouses abritées sous de beaux arbres, ces mystérieuses allées inventées pour les bonheurs paisibles et tranquilles? Eh bien demain ces jardins deviendront le quartier général de l'insurrection. Ecoutez ce jeune tribun, sa voix sonore tombe en tonnerre sur la foule qu'il électrise, il produit la révolte, et distribue pour cocarde les feuilles vertes où s'’abritaient les oiseaux du ciel; sur. ses lèvres retentit le tocsin de la révolte: à sa voix le peuple s’arme, la Bastille tombe, et l'agonie de la monarchie commence. Le propriétaire du Palais-Royal, Louis- Philippe-Joseph d'Orléans, se fait le complice de Camille Desmoulins, et de sa main parricide il aide à dresser l’échafaud répicide qui le réclamera bientôt à son tour. Passons encore, car pour l'effacer sans doute au jour de l'expiation, la pluie de sang a remplacé la pluie de boue. À la mort de cet homme qui avait troqué son titre de prince contre l'ignoble sobrique d'Egalité, le Palais-Royal, réuni au domaine national, devint le séjour ordinaire d’une foule de bohémiens qui coupèrent les mu- railles pour élargir des fenêtres ou pour percer des portes. Napoléon donna le Palais:Royal au Tribunat pour en faire le lieu de ses séances. En 1814, un inconnu se présente à la-porte de ce palais, il vent y pénétrer ; le caisse, qui portait encore la livrée impériale, lui en défend la porte: on ne passe aux, lui ditsil. L’inconnu insiste: il passe, se prosterne sur le grand escalier, et eh baise les marches avec respect... c'était le duc d'Orléans qui rentrait dans le palais de son père... Seise annéés plus tard, il le quittä pour se glisser entre deux pavés au royal château des Fuileries, qu'il devait, dix-huit ans après, quitter comme il y était entré, furtivement en un jour de barricades,. . Pendant les Cent-Jours, Lucien Bonaparte y établit sa résidence, Dirigées par l'architecte Fontaine’ les dispositions intérieures du palais sont des plus élégantes: le bon goûtes salons rivalise avec la magnificence des galeries. Voici la salle des aides-de-camp, voilà le’ salon de réception: ceci vous représente la pièce qui s’est transformée un jour en salle de trône, pour recevoir une couronne ra- massée dans les barricades, et c'est encore là que Louic-Philippe se l'est mise au front pour recevoir ensuite Les députations de la France de Juillet. Nous sommes à présent ‘dans la salle de société qui va nous conduire à la galerie dorée, puis au salon bleu, où nous admirerons une fort belle collection de tableaux. Allons aux Tuileries maintenant. </snippet>
  </match>





    <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_20</uid>
    <place_name>Rue Vivienne</place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>149</source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Prenons maintenant la rue Vivienne et les boulevards pour aller voir une des plus intéressantes places de Paris, reléguée dans le Marais. Nous rencontrerons, en passant, la fontaine du Château-d'eau. Cocher, connaissez-bien, nous avons beaucoup à voir aujourd'hui. Terminée le 15 août Br, à l'époque de la naissance du roi de Rome, la fontaine du Château-d’eau forme trois socles circulaires et concentriques étayés l’un sur l’autre, et trois bassins en pierre surmontés d’une double coupe en fonte. Du milieu de la coupe supérieure, les eaux s'échappent en un jet abondant, et descendent en nappes les divers étages qui composent la fontaine. Huit lions de bronze vomissent les filets d'eau qui retombent en cascade dans la coupe principale.</snippet>
  </match>





    <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_21</uid>
    <place_name>Bourse</place_name>
    <pdf_page_number>178</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>119</source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/12</date_added>
    <snippet>Nous commencerons cette journée par la Bourse . . . . . . . Cet édifice, situé  au centre d’une des plus belles places de Paris, située magnifiquement elle-même, occupe un parallélogramme d’environ 71 mètres de longueur sur 49 de largeur qui forme une surface de 3,005 mètres carrés. Sa construction, indépendamment de la valeur de l'emplacement concédé par l’Etat à la ville de Paris, a coûté la somme énorme de 8,149,192 fr. C’est au célèbre banquier Law qu'on doit en France l'institution de la Bourse. Il l’établit en 1690, sous les auspices du régent rue Quincampoix. L’agiotage alors n'était réglé par aucune loi; ce ne fut que le 24 septembre 1724 que, par décret du conseil du roi, la Bourse reçut une existence officielle et légale. Etablie d’abord au Palais Mazarin, elle en fut expulsée par la révolution. Alors elle se réfugia dans l'église des Petits-Pères, jusqu’au jour où Napoléon, à l'exemple du Christ, dont il rétablissait les autels, chassa les vendeurs du temple. En attendant la construction du Palais qu’on lui promit, elle trouva un refuge provisoire parmi les courtisanes, sous les galeries de bois du Palais-Royal, puis enfin dans une maison de la rue Feydeau, qui fut sa dernière station avant d'arriver à la place où elle fut construite sur les dessins de Brogniard.</snippet>
  </match>







<match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_22</uid>
    <place_name>Invalides</place_name>
    <pdf_page_number>221</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>191</source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/13</date_added>
    <snippet>Du Palais-Bourbon qui, depuis 1828,a servi aux représentations des députés de tous Îles systèmes, à l'Hôtel royal des Invalides qui, depuis 1673, a abrité les-gloires mutilées de notre histoire militaire, il n'y a qu'un pas. La pensée première d’un hôtel consacré aux braves mutilés au service de la patrie, appartient à Henri IV. Elle fut exécutée sur une vaste échelle par Louis XIV, Les dessins des bâtiments.et de la chapelle, qu'il fit bâtir à ce sujet, sont dûs à Libéral Bruant, Le célèbre Mansard revendique avec raison l’honneur de ceux du dôme. Nous ne connaissons rien de plus majestueux que les jardins, la cour principale; 'et le portail de l’église de l'Hôtel royal des Invalides. Quatre autres cours qui se trouvent à droite et. à gauche de la cour royale, ont chacune 46 mètres de longueur et 36 de largeur; la façade principale, gardée par de magnifiques pièces de canon prises à l'ennemi, présente une largeur de 200 mètres, Deux églises se trouvent à l'Hôtel-des-Invalides, et ne sont séparées que par une arcade qui leur sert dé communication, On voyait, il: y a peu de temps encore, dans la première 960 drapeaux conquis sur les champs de bataille; il n'en reste que quelques-uns. On. voit dans la seconde les tombeaux de Vauban, de Turenne, et la chapelle où va s'élever celui qui doit remplacer la tombe de Ste-Hélène. </snippet>
  </match>





 <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_23</uid>
    <place_name>Tour Saint-Jacques</place_name>
    <pdf_page_number>175</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>145</source_page_number>
    <matching_term>tour Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/13</date_added>
    <snippet>Non loin de l'Hôtel de Ville, et assez près de nous pour que nous puissions lui consacrer la dernière visite de notre quatrième Journée, se trouve la tour Saint-Jacques-la-Boucherie. Cette tour, d'architecture gothique, l’un des plus hauts monuments de Paris, faisait partie autrefois de l’égliseSaint-Jacques-la-Boucherie, Construite de 1508 à 1522, elle a coûté la somme de 1,350 livres, et elle a été rachetée par la ville de Paris, le 27 août 1836, moyennant là somme de 250,100 fr. Elle renferme les cendres du fameux alchimiste Nicolas Flamel, qui dicta lui-même, assure-t-on, son épitaphe : 
De terre suis venu, 
Et de terre retourne. </snippet>
  </match>








<match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_24</uid>
    <place_name>Hôtel de Ville</place_name>
    <pdf_page_number>171</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>141</source_page_number>
    <matching_term>Hôtel de Ville</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/13</date_added>
    <snippet> Nous voici à l'Hotel de Ville; parcourons ce vaste monument qui, depuis le demi siècle que nous venons de franchir, est devenu si souvent le palais de l’émeute triomphante. La première pierre de l'Hotel de Ville, a été posée le 15 juillet 1533 par Pierre de Viole” mais l'édifice ne commença véritablement à s’exécuter qu’en 1549, lorsque Henri IT eût accepté les dessins de Dominique Boccadoro de Cortone. H ne fut toutefois terminé qu'en 1605, sous Henri IV. La façade principale, ainsi que vous le voyez, se compose d’un corps flanqué à ses extrémités de deux avant-corps percés d’une arcade. L’horloge que vous apercevez au mi- lieu, chef-d'œuvre du fameux Lepaute, est le meilleur régulateur de Paris. La statue qui décore l'extrémité supérieure de la porte principale vous représente Henri IV. Détruite en 1792, elle a été remplacée pendant la Restauration. La série de niches, percées symétriquement de distance en distance, renferment les statues des magistrats les plus. distingués de Paris depuis les premiers temps. Si nous pénétrons dans l'intérieur, nous y
— Ai — verrons des salles fort remarquables, telles que celles du trône et du zodiaque. Restauré sous Louis-Philippe, l'Hôtel de Ville se prête merveilleusement à l'exécution des fêtes publiques, sans entraîner les dé- penses énormes qui signalèrent les fêtes du Sacre de Napoléon, 1,745:646, fr. Mariage de Marie-Louise,  2,670,932 Naissance du roi de Rome, 600,000 Baptême du duc de Bordeaux, 680,000 etc... etc...... L'Hôtel de Ville joue un grand rôle dans l'histoire de nos révolutions, car il a toujours été le point de mire des émeutiers....... Ne remontons par le cours des temps qui nous mènerait trop loin, ne dépassons même pas les limites de la première Révolution, et le cadavre de Jacques de Flesselles, le dernier prévôt des marchands, assassiné’ sur la dernière marche de l'escalier; citons seulement la grande comédie jouée par Lafayette, en 1830, citons la meilleure des Républiques et le fameux programme de la Charte-vérité ; mentionnons également cette autre comédie
— 149 — du 15 mai 1848, succédant à la comédie non interrompue et sans entracte du 14 février, : Si l'Hôtel de Ville a souvent prêté ses salons et ses fenêtres à la représentation des scènes comiques , il a servi bien souvent de scène à la représentation des drames sanglants. </snippet>
  </match>







<match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_25</uid>
    <place_name>Bastille</place_name>
    <pdf_page_number>183</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>154</source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/15</date_added>
    <snippet>Allons maintenant chercher sur une autre place d’autres souvenirs qui, bien souvent, seront les mêmes; nous sommes au quartier général des insurrections. Voici la place de la Bastille ! Une colonne de bronze, élevée par une émeute, a remplacé un château fort renversé par une révolution. Hugues Aubriot, prévôt de Paris, posa le 22  avril 1369, sous le règne de Charles V, la première pierre de la Bastille, prison d'état flanquée de cinq tours, renversée le 14 juillet 1789 par la rage populaire. La colonne de bronze qui l’a remplacée repose sur trois soubassements de marbre, l'un carré orné de vingt-quatre médaillons en bronze, les deux autres circulaires, superposés et différents en grandeur. La colonne, proprement dit, se compose d’un piédestal carré, de son fût, du chapiteau, d’un tambour, et de la statue dorée représentant le génie de la liberté. De sa base jusqu’au sommet, elle mesure une hauteur de soixante-quatorze mètres, c'est-à-dire quatre mètres de plus que la colonne de la place Vendôme, Deux cent   cinq marches constituent son escalier intérieur. . Un grand nombre de victimes des jour- “nées de juillet 1830, de février et  de juin1848, reposent dans Îles tombes creusées à la base de ce moment. Dieu veuille que la dernière prière de l' illustre martyr, frappé à mort sur cette place, soit exaucée, et que le sang de l'archevêque de Paris soit le dernier versé au champ-clos des guerres civiles !</snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_26</uid>
    <place_name>Cimetière du Père-Lachaise</place_name>
    <pdf_page_number>183</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>154</source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/15</date_added>
    <snippet>Puisque nous sommes sur un terrain funèbre, avançons, nous trouverons bientôt au Père Lachaise de frais ombrages, des arbres verts chargés de feuilles, de petits jardins pleins de fleurs, et nous verrons sous les feuilles de ces arbres, au milieu des fleurs de ces jardins, des croix blanches, des inscriptions pieuses, des colonnes de marbre brisées à leur base comme la vie des jeunes filles étiolées à leur printemps; nous y verrons de jeunes femmes désolées et pleureuses sur des tombes récemment fermées. Nous trouverons sur la pierre sépulcrale, au pied de la croix rédemptrice, le rayon d'espérance qui brille sur le tombeau des élus. Il nous faudrait huit jours pour explorer en détail les merveilles de cette immense Nécropole. Contentons-nous d'offrir l'hommage de notre admiration aux tombes les plus illustres. Commençons par le tombeau d'Héloïse et d’Abeilard, le plus visité, le mieux entouré de fleurs, et toujours couvert de couronnes d'immortelles....l'amour ne meure point. Voici le tombeau de Cuvier, le grand na- turaliste, celui de M. Baillif de Crussolle, plus loin celui de l'ingénieur Monge. Voici les mausolées de la maréchale Lefebvre, des maréchaux Davoust, Masséna, Suchet : ceux de la comtesse Demidoff, du général Foy, du grand astronome Laplace, du généreux Desèze, l’illustre défenseur de Louis XVT; celui de Casimir Périer, etc., etc. </snippet>
  </match>






    <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_27</uid>
    <place_name>Porte Saint-Denis</place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>118</source_page_number>
    <matching_term>Porte Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/16</date_added>
    <snippet>Nous voici sur les boulevards; dans quelques minutes nous serons en vue de l’un des plus beaux monuments de Paris... En attendant, laissez-moi vous conter son origine. En 1671, les prévots des marchands et échevins voulant perpétuer le souvenir des exploits de Louis XIV, signalés dans la Flandre et la Franche-Comté, pendant l’espace   de deux mois, par la prise de quarante villes fortifiées et la conquête de trois provinces, décidèrent qu’il serait élevé, à la gloire du grand roi, un arc-de-triomphe. C’est celui que nous avons sous les yeux, et qui porte aujourd’hui le nom de Porte Saint-Denis. Cet arc triomphal, qui ne coûta que 500,122 francs, a 24 mètres d'élévation sur autant de hauteur; le bas-relief, du côté de Ja ville, représente le passage du Rhin à Tholey, et celui du côté du faubourg la prise de Maëstricht. Du côté de la ville, on voit aux pieds des pyramides deux figures colossales; l'une sous la figure d'une femme représente la Hollande, l’autre tient uné corne d’abondance et se repose sur un gouvernail. Enfin, sur la frise, on lit cette inscription en lettres de bronze :
Ludovico Magno
Cet arc triomphal, chef-d'œuvre d'architecture, cette Marseillaise de granit a été composée par un soldat, comme le fut plus tard, aussi par un soldat, la Marseillaise, chef. d'œuvre de la poésie lyrique. À l'époque des grandes choses, alors que la sève productive déborde de toutes parts, il n’est pas surprenant qu’un double éclair de génie rayonne au front de quelques privilégiés. François Blondel en est une preuve; soldat, il parvint par sa bravoure chevaleresque et ses talents militaires à la dignité de maréchal des camps et armées du roi ; artiste, il dota la France de l'arc victorieux qu'on admire à l'entrée du faubourg Saint-Denis. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_28</uid>
    <place_name>Champs-Elysées</place_name>
    <pdf_page_number>125</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>93</source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/0616</date_added>
    <snippet> Aujourd’hui l’obélisque de Luxor a pris la place de l'échafaud de 1793. Ce monolithe remarquable, haut de vingt-quatre mètres, est posé sur un piédestal d’un bloc de granit de quatre mètres de hauteur. Il domine la promenade des Champs-Élysées, et semble correspondre avec l'arc de l'Étoile que nous allons admirer, Desjardins sans symétrie, des prés, des maisonnettes bâties sans régularité, couvraient cet immense espace de terrain, lorsqu'en 1616, Marie de Médicis fit planter trois allées parallèles au cours de la Seine. Plus tard, en 1723, le duc d’Antin, et, en 1770, le marquis de Marigny, y ajoutèrent de nouvelles plantations; enfin de nouvelles allées y furent pratiquées en 1819. La promenade des Champs-Élysées serait irréprochable, malgré son excessive régularité, si les statues des grands hommes de la France décoraient les deux lignes parallèles de l'allée principale. Arrêtons-nous un instant à l’Élysée-Bourbon ; ce palais nous rappellera de beaux souvenirs. Construit en 1718 sur les dessins de Molé, pour le comte d'Évreux, il passa bientôt dans les mains de madame de Pompadour, qui en fit une ravissante bonbonnière pleine de fleurs. Après sa mort, Louis XV l’acheta pour en faire un hôtel destiné aux ambassadeurs extraordinaires, En 1773, le financier Beaujon, l’acheta et y fixa sa résidence après des changements considérables, marqués au coin du meilleur goût. Depuis il passa dans les mains de la duchesse de Bourbon, qui l'occupa jusqu’en 1790, époque de l'émigration. Propriété nationale en 1792, il servit aux spéculations de divers entrepreneurs de fêtes publiques, jeux, bals, concerts, feux d'artifice, jusqu’en 1804, où Murat, son nouveau propriétaire, l'occupa en attendant son départ pour Naples. Depuis lors, il abrita tour | à tour l’empereur, qui en fit sa résidence favorite, Alexandre, l’empereur de Russie, Wellington, le grand capitaine anglais, le duc de Berry, noble victime désignée au poignard de Louvel; par qui? Dieu le sait. Resté vacant depuis 1830, il avait été affecté à Marie-Amélie comme résidence en cas de veuvage. Enfin l'élu du vote universel, proclamé président de la république, Louis- Napoléon, complète jusqu’à ce jour les nombreux souvenirs de cette demeure princière. De l’autre côté des Champs-Elysées, avant d'arriver à l'allée des Veuves, visitons le beau gymnase créé par le colonel Amoros, et dirigé aujourd’hui par son nouveau propriétaire, M. le chevalier Roux. Sur la même ligne, entrons pour nous y reposer un instant, dans le délicieux oasis du Jardin d'Hiver, ce palais fantastique des fées, cette villégiature favorite de la mode, qui vient chaque jour secouer son écrin de diamant et prêter son voile de gaze à la brise embaumée des fleurs... 1] nous faudrait la plume d’or des conteurs arabes pour dé- peindre les splendeurs. de ce. château des Mille et une Nuits. Un élégant portique dans le style oriental, orné de guirlandes, de can- délabres, de fontaines aériennes, et soutenu par six grandes cariatides, dues au ciseau magistral de Kiagmann, n’est. que l’avant-goût des merveilles qui nous  attendent à l’intérieur. </snippet>
  </match>







  <match>
    <uid>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL_29</uid>
    <place_name>Champs-Elysées</place_name>
    <pdf_page_number>228</pdf_page_number>
    <file_name>Balleydier_1849_bpt6k105490w_CL.txt</file_name>
    <source_author>Alphonse Balleydier</source_author>
    <source_title>Visite rendue par l'Angleterre à la France</source_title>
    <source_date>1849</source_date>
    <source_page_number>197</source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>2020/06/16</date_added>
    <snippet>Le ciel est si bleu et le temps est si beau, que nous reviendrons par les Champs-Élysées, où nous avons encore bien des choses à voir. Voici le Château-des-Fleurs, la ravissante villa de la famille, l'Eden des petits enfants blonds et roses, leur paradis, les jeudi, surtout et les dimanches, qui sont les jours de leurs kermesses. Le Château-des-Fleurs, le rendez-vous de la bonne société qui vient chaque soir chercher sous les frais ombrages, et à travers les brises embaumées, l'ombre harmonieuse des Italiens évoquée par l’habile chef d'orchestre M. Thys.  En effet, tout l'orchestre des Italiens, sous la direction de M. Thys, s'est réfugié sous les bosquets du Château-des-Fleurs. Voilà le jardin Mabile dans Fallée des Veuves; c'est sous les délicieux ombrages de ces bosquets que se donnent quatre fois par semaine les plus jolis bals champêtres des Champs-Élysées; grandes illuminations, délicieuses musiques, fraîches toilettes, ravissants visages de jeunes femmes, disposent parfaitement à applaudir les grâces des Mo. gador, Frisette , Rose-Pormpon, Rigolette, marionnettes  panachées, et les excentricités de Tortillard et de Brididi. Parini les différentes célébrités de la dansé tolérée par les  tyroliens inventés à l’expréfecture de police du citoyen Caussidière, on remarque Chicard, le célèbre fondateur des bals de joyeuse et folle vie. Le Châlet, délicieuse villa, ravissante retraite pleine d'ombrages, de parfums et d'harmonies, se trouve également aux Champs-Elysées, à la porte de Paris. Tout le confort parisien se trouve réuni dans les ; jardins du Châlét; salons de lecture, cafés, restaurants, salles de jeu, laiterie suisse, lait exquis, ballon, locomotive aérienne, théâtre lyrique, brillants concerts, font du Châlet un véritable paradis sans fruit du mal et serpent pour tenter les jolies filles d'Ève qui le fréquentent. </snippet>
  </match>





</matches_and_snippets>
