<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>6</pdf_page_number>
    <file_name>Barrault_1830_bpt6k85585d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ropage à 
+ cmd 
à 9 RON cm RE ane l'orient et à l'occident, au midi et au nord ; .« Je pense, et l'ombre dont ma pensée voile wa face obs« curcitlaterre.
« Ne suisje pas le creusep.où s’amalgament et s'épurent toutes les opinions, toutes les doctrines,  tous les systèmes . etn'est-ce pas moi qui jette aux peuples la pensée dle l'humanité, frappée à mon cfhgie?
« Ne suis-je pas le tribunal suprètne d’où émanent les'arrèts
« que les hommes accueillent solennellement?
« Ne suis-je pas le temple magnifique et riant que les étrangers accourent visiter des rives les plus lointaines, et ne les rends-je pas crédulesà tous mes oracles parla magie de mes fêtes, dé nes spectacles, de mes délices ? R RAR a mat se ne: 
| 3 
£ e 
£ a DIEU, en me pesant dans ses balances, m'a trouvée lourde 
à l’égal d’un monde :
« Et qui donc prétendrait à fonder un nouveau culte,  sans offrir fidèlement son encens, dût-il subir d’abord l’épreuve de ma sapricieusc raillerie.et de mes injurieux dédains? Je suis Le Panthéon où toutes les gloires out des autels, et nul n'est Dieu sans mon apothéose ! » -#Paris! Paris! écoute à ton tour: voici qu'à t’eutendre le peuple s’est pris d'humeur à te répondre; Ce neuple, qui creuse en rampant les veines ténébreuses du sol et en extrait la pierre, le charbon, le minerai; qui, à la lueur des fourneaux et des forges, foud, pêtrit, brasse,  coule ct frappe le fer ; qui abai les lorèts,  les équarris,  ies courbe et les lance à la mer en forme de nuvires, sur la terre en forme de chars,  dans l'air en furme de toits; qui bätit maisons, rem- paris, digues, canaux, chemins; qui lsboure, plante, sème, récolte,  veudauge, moissonne ; qui file, tisse, vurdit les toiles, les étoffes, les rubans; multitude innombrable qui remplit,  anime et fait bruire les mines, ls usines, les chantiers, les ateliers, îes arsenaus,  les’ nurts, les flottes, les routes, les granges,  les pressoirs, Les sreniers, les métivrs, les fabriques; Voici, dis-je, qu'à t'entendre ce peuple se redresse, interrompt un moment sou travail,  essuie son front trempé de sueurs, sccouc ses haillons poudreux et sales, et que, debout, les bras groisés,  attachant sur ta face orgueilicuse et pâle ses milliers de regards, de ia voix du juge parlant à l'accusé,  il te répond par ma bouche ; écoute !
« Tu rèves, Ô Paris! ces jours ne sont plus où tu brillais comme le soleil du monde ;
« Jours où la France, échauftée par toi,  s’attelait au char de la révolution,  et le poussait dans toutes les capitales de l'Europe. 
« Aujourd'hui tu as rejeté l'épée, les trophées de la guerre, les arcs de triomphe de la destruction : mais qu’as-tu fait pour ennoblir,  exalter, glorifier les instrumens de la production et du travail?
» À toi, ville de fainéantise et de luxe, toutes les merveilles 
« de l'industrie, dont tu cours repaître tes regards et mar- 4 chander le prix dans tes musées et tes bazars! Mais nous.
« dont la vie s’use à chercher, dégrossir et préparer les maté- 
« riaux que l'art raffine, que </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
