<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Bellet_1857_bpt6k6456840p_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit 6/ L'utilisateur s'engage à respecter des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/7 Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, ource gallica bnf fr / Bibliothèque nationale de France HSE 
À PARIS mb He ce, / &gt; 1 Gage de RSS 
© 111 ÆŸ LES LOYERS et prennent 
| ÆROPRIÉTAIRES er slnit je caopaaéree-424 cg osiras mans 2e . | f 
|} bnaventure et Ducessois, Augustins, 
À 
| EST ET ue LOYERS ETS 
àla Cour impériale.
« Le devoir des bons citoyens est de répandre partout les sages doctrines de l’économie politique, ele. »
(Discou 2 f E. 5 PARIS “ré DENTU, LIBRAIRE, Palais-Royal, 13, Galerie d'Orléans, ROUSSELOT, LIBRAIRE, rue du Vieux-Colombier, 34, 1857 pe RL PROPRIÉTAIRES ee LES LES PROPRIÉTAIRES féST LES LOYERS ot! ‘ Pi” A PARIS 
« Le devoir des bons citoyens
«est de répandre partout les &lt; sages doctrines de l'économie
« pohtique. » 
(Discours de ! Empereur.) On se plaint beaucoup à Paris de l’augmentation des prix de location des maisons, magasins, boutiques, appartements et logements. On raisonne comme si cette augmentation était la cause principale, unique même, des souffrances d'une partie 0 de la population; on accuse les propriétaires; on les rend responsables de ces souffrances ; on signale, avec une affectation voisine de la malveillance, certains actes qui, s'ils étaient vrais, seraient des abus du droit de propriété, mais des abus imputables seulement à quelques propriétaires; on s'efforce de les grossir, de les multi- plier et d’élendrece qu'ils auraient d’excessif et d’odieux à la masse des propriélaires, c’est-à-dire à toute une classe qui a, dans l'État, son importance, qui compte dans son sein beaucoup d’individus généreux, loyaux et honorables, qui possède encore ces habitudes tradi- tionnelles d'ordre, de modération et d'épargne, bases solides, sinon brillantes, de la prospérité publique et privée, et qui, chaque année, par les impôts D rl D pas ! oubliant qu’il est toujours imprudent de laisser certaines préventions, quelqu’injustes et déraisonnables qu’elles soient, naître, grandir et se fortifier dans le cœur de ceux qui souffrent. La défense est cependant bien facile. TA tion, d'enregistrement, de greffe, de timbre, d’hypothèque, de douane etd’octroi, et les taxes de toutes sortes, verse des sommes considérables dans les caisses du Trésor public, du département et de la commune, sans parler de tant d’industries qu’elle fait vivre, et qui cesseraient d’être lucratives et même possibles, si un jour elle disparaissait pour s'abimer dans une espèce de monstrueux phalansière, n’ayant qu’un maitre, le corps municipal</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Bellet_1857_bpt6k6456840p_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> causes, l'abondance de l'or, les maisons neuves, l'incertitude répandue sur la propriété immobilière de Paris par une application plus fréquente et plus étendue de la loi d’expropriation, enfin la cherté générale de toutes les choses nécessaires, utiles ou agréables, exercent aussi une certaine influence sur les prix de location. L’äbondance de l'or? Les cent francs que les propriétaires reçoivent aujourd’hui ne valent pas, ne leur procurent pas ce qu'ils valaient et NS procuraient il y a dix ans; ils sen aperçoivent bien quand ils sont acheteurs. Est-il déraisonnable qu’ils s’en souviennent quand ils agissent comme propriétaires? Malgrél’abondancedel’or, ceux d’entre eux qui sont débiteurs, et il y en a beaucoup, quand viennent les échéances, n’obliennent pas le renouvellement de leurs engagements ou ne l’obtiennent qu’à de dures conditions. Est-ce qu’on veut prêter à la propriété foncière, depuis que les rentes sur l’État et les valeurs industrielles, et les reports et les jeux de Bourse ont fait un personnage presque niais et ridicule du créancier hypothécaire? Les maisons neuves? Pour acheter un de ces terrains que les expropriations rendent disponibles il faut dépenser beaucoup ; car l’admipistration municipale, elle aussi, connaît et applique, comme tout le monde, la loi de l'offre et dela demande. Pour le couvrir de constructions, il faut dé- penser beaucoup encore, car les prix des matériaux et de la main-d'œuvre se sont beaucoup élevés sous l'influence de celte même loi de l'offre et de la demande; il faut enfin s’exposer à des risques, à des préoccupations, à des ennuis, à des tromperies, se faire spéculateur, en quelque sorte. Est-il surprenant que, quand on a réussi à dresser sur la voie publique un
édifice coûteux, plus commode, plus élégant, mieux distribué que les vieilles constructions, on lui demande un produit suffisant pour récompenser largement des dépenses faites, des risques ; 
— 31 — courus, des préoccupations et des ennuis supportés? Et, ce ne sont pas seulement les propriétaires, c’est tout le monde; on ne calcule plus aujourd’hui tout à fait comme autrefois; on a plus d’appétit, plus d’exigences; le revenu qui aurait satisfait autrefois, qui aurait élé considéré comme rémunératoire, comme très-beau, il ne suffit plus : d’abord, parce que toutest plus cher, et ensuite, parce que, malgré soi, sans se l’avouer, on est troublé, gâlé par le spectacle des grosses fortunes, des gros bénéfices obtenus dans l’industrie, le commerce, les spéculations et les jeux de Bourse, et des splendeurs qu’ils permettent d’étaler. . Or, si les circonstances s’y prêtent un peu, le prix de location des maisons neuves, au lieu de s’abaisser au niveau du prix de location des maisons vieilles, ss De l’entraîne, l’altire, tend à le faire mon- ter jusqu’à lui. L'incertilude de Ja propriété immobi- lière? Il n’est pas aujourd’hui un propriétaire de Paris qui puisse se dire assuré de conserver et de transmettre à ses enfants la maison qu’il a achetée ou</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
