<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>6</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1830_bpt6k5530903c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir contacter un document utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, QUELQUES MONUMENS NATIONAUX ET D'UTILITÉ PUBLIQUE. de m'adresse aux hommes qui aiment la gloire de leur patrie, et qui, dans dés monumens publics faits pour en crnsacrer le souvenirs voient autre chose qu’un de pierres ou de métaux, amas symétrique 5 PRÉSENTÉ AU ROI RTE RENE LL TTES" PAR A. S. M. BONNEVILLE. 
— 
ÉRIMERI BOULEVART DE POISSONNIÈRE, DAVID, N° 4 bis, Ca à ut RE 
À LEA DE GA NATIONALE DE PARIS BE DE LA BANLIBUE. MESSIEURS ET CHERS CAMARADES,  Assuré du vœu de la Patrie, et sous les auspices du Roi qu'elle s’est donné, je’ viens présenter à voire Jraternelle adoption perpétuer la. Mémoire le projet d'un des Héros 
Édifice L destiné à qui se sont dévouës pour la Conquéte et la Défense des Libertés publiques. Ce de nest point hors des murs notre illustre Cité que j'ai choisi le lieu où devra s'élever ce Monument Historique, c'est dans le sein même de Paris, là où combattirent nos Pères pour s'affranchir de l'esclavage, là où furent ces odieuses tours,  cette Bastille dont les murailles trop long-temps protéctrices des crimes de la tyrannie, s’écroulèrent enfin sous l'indignation d'un Peuple parvenu à connaître ses droits,  et voulant à tout prix en établir l'inviolabilité. Sur Fantre, écrasé du despotisme doit se plaire-la Liberté victorieuse ; les palmes qu'elle a cueillies brilleront d'un 
éclat plus majestueux sur le sol qui. vit ses prerniers combats,  et que fertilisent les Cendres de ses Défenseurs. Trophées 
élevés 
à d'autres 
époques destination première ; n’arrachons glorieux qu'ils nous laissent; mais Que les restent à rien aux il faut leur souvenirs aussi que les Triomphes populaires obtiennent une part complette et spéciale d'admiration. Gouvernement, connaissance noms n'en Ce désir doutons pas, sera compris ct bientôt la rc- nationale transcrira sur le bronze des devenus chers &amp; la France et a tous les Peuples libres. - A. S. M. BONNEVILLE,  Garde National depuis 1796, ae Compagnie, 2e Bataillon, 8° Légion, Paris, du 1° Mai 1831. 2RÔTUS, Les arts, détournés de leur véritable but, ont servi trop souvent à flatter la vanité, les passions, la fausse gloire des prétendus grands hommes, à soutenir d’ab- surdes prétentions de célébrité, ou rappeler les dou- leurs, plutôt feintes que vraies, de quelques familles privilégiées; faut-il démontrer que depuis quinze ans ils n’ont servi qu’à l’'exhumation des êtres dont on voudrait oublier l'existence? que les travaux deman-dés aux artistes les plus distingués ne devaient reproduire que des images, des noms ou des faits capables d'attrister la patrie par des souvenirs pénibles et souvent injurieux? Peu de jours encore d’asservissement, et Paris aurait vu surgir sur un brillant piédestal les. traits d’un roi fainéant, flétri par la mollesse et la débauche, sans doute </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1830_bpt6k5530903c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 2e Bataillon, 8° Légion, Paris, du 1° Mai 1831. 2RÔTUS, Les arts, détournés de leur véritable but, ont servi trop souvent à flatter la vanité, les passions, la fausse gloire des prétendus grands hommes, à soutenir d’ab- surdes prétentions de célébrité, ou rappeler les dou- leurs, plutôt feintes que vraies, de quelques familles privilégiées; faut-il démontrer que depuis quinze ans ils n’ont servi qu’à l’'exhumation des êtres dont on voudrait oublier l'existence? que les travaux deman-dés aux artistes les plus distingués ne devaient reproduire que des images, des noms ou des faits capables d'attrister la patrie par des souvenirs pénibles et souvent injurieux? Peu de jours encore d’asservissement, et Paris aurait vu surgir sur un brillant piédestal les. traits d’un roi fainéant, flétri par la mollesse et la débauche, sans doute pour rappeler à la France que la vie entière dece prince ne fut employée qu’à dissiper outrageusemient les trésors de l'Etat. La peinture décorait les voûtes de Sainte-Geneviève, l'architecture relevait la Sorbonne et la Madeleine, tandis que l'Arc triomphal de la barrière de l'Étoile demeurait aban- . donné! Cet état de choses convient-ilà notre situa- * tion actuelle ? Rendus comme nous à la liberté, les arts doivent partager l'élan de notre glorieuse révolution ; il faut qu’ils ne descendent plus à à la flatterie; il faut qu'un grand peuple ait aussi part à leurs inspirations: tel est aujourd'hui le vœu de la France, tel est le be AT vœu TT du monarque CPR TETE PAR OT 
(6) on Lo ou TT ne citoyen qui märcheà la tête de notre régénération politique. Jaloux de mériter aussi de la patrie en prenant part 
à ce noble mouvement, il nous a suffi de présenter ax 
* Roi des idées et des plans qui se rattachassent à la gloire des Français pour en être bien accueilli; é’est sous les auspices du Roï que nous présentons l'ouvrage dont suivent les divisions principales: PREMIERE PARTIE.
É OBÉLISQUE NATIONAL
| 
À ÉLEVER PLACE DE LA BASTILLE MONUMENT COMMÉMORATIF | DE LA CONGUÊTE DE LA LIBERTÉ PAR LES GITOYENS DE PARIS” : DANS LES JOURNÉES Du‘ 14 JUILLET . PREMIÈRE ÉPOQUE 1789 DE LA RÉVOLUTION,  DES 27 28 99 suzcer 1830 FRANÇAISE 
| DEUXIÈME ÉPOQUE DE LA DÉFENSE DES LIBERTÉS PUBLIQUES. Cette premiére livraison a paru fin de dernier. décembre 
| ERA La ns nr TR deuxième partie 
© CT 
(7) traitera de l'État . actuel des Théâtres, considérés sous le rapport de la sûreté et de la salubrité. publique. Nous nous proposons seulement ici d'examiner les moyens nouveaux qui pourraient être employés le plus efficacement contre lincendie des théâtres. Nous croyons avoir alteint le but le plus désirable à l’aide - de quelques changemens dans. une partie des constructions déjà existantes. Dans la supposition de ces changemens, Fincendie d’un théâtre peut être infailliblement arrêtée dans un court espace de temps et par un très-petit nombre d'hommes. Cette livraison contiendra quatre planches et trente pages environ de texte. , La troisième partie, composée de quatr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1830_bpt6k5530903c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rtie, composée de quatre planches et de vingt pages environ detexte, offrira la description du Palais projeté de l'Industrie. Sa destination quatriennale, ainsi que ses moyens d'utilité permanens, y seront traités en détail, et avec tout l'intérêt que mérite leur. importance. La quatrième partie &gt; ayant pour titre : Projet d’élévation de l'Hôtel de la Douane et de l'Entrepôt, comprendra la description de cet édifice, éminemment. d'utilité publique; elle sera composée de trois plan- ches et de vingt pages environ de texte. Une quatrième planche offrira le plan et la perspective du Palais de l'Industrie et de l'Hôtel de la Douane, dans leur situation locale, paralëlle et symétrique. Chaque partie formera une livraison dont le prix est fixé à 10 f. On souscrit, sans rien payer d'avance : Chez lÂvreur, rue 
(8) 5 T Monigallei, n° 18, faubourg Saint-Antoine. Lanvocar, libraire de S. À. R. Monseigneur le due d'Orléans, quai Malaquais. | Dexauray, libraire de la Reine, galerie d'Orléans,  : Palais-Royal. Banva, libraire, ganae-tour du Palais-Royal. Bance, . n° 240: eh RE mot Ness nos herit vaine 
‘rastdlles #vcr meer Multe jeun mochre le ee Rae. ne </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>6</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1830_bpt6k5530903c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e définition, QUELQUES MONUMENS NATIONAUX ET D'UTILITÉ PUBLIQUE. de m'adresse aux hommes qui aiment la gloire de leur patrie, et qui, dans dés monumens publics faits pour en crnsacrer le souvenirs voient autre chose qu’un de pierres ou de métaux, amas symétrique 5 PRÉSENTÉ AU ROI RTE RENE LL TTES" PAR A. S. M. BONNEVILLE. 
— 
ÉRIMERI BOULEVART DE POISSONNIÈRE, DAVID, N° 4 bis, Ca à ut RE 
À LEA DE GA NATIONALE DE PARIS BE DE LA BANLIBUE. MESSIEURS ET CHERS CAMARADES,  Assuré du vœu de la Patrie, et sous les auspices du Roi qu'elle s’est donné, je’ viens présenter à voire Jraternelle adoption perpétuer la. Mémoire le projet d'un des Héros 
Édifice L destiné à qui se sont dévouës pour la Conquéte et la Défense des Libertés publiques. Ce de nest point hors des murs notre illustre Cité que j'ai choisi le lieu où devra s'élever ce Monument Historique, c'est dans le sein même de Paris, là où combattirent nos Pères pour s'affranchir de l'esclavage, là où furent ces odieuses tours,  cette Bastille dont les murailles trop long-temps protéctrices des crimes de la tyrannie, s’écroulèrent enfin sous l'indignation d'un Peuple parvenu à connaître ses droits,  et voulant à tout prix en établir l'inviolabilité. Sur Fantre, écrasé du despotisme doit se plaire-la Liberté victorieuse ; les palmes qu'elle a cueillies brilleront d'un 
éclat plus majestueux sur le sol qui. vit ses prerniers combats,  et que fertilisent les Cendres de ses Défenseurs. Trophées 
élevés 
à d'autres 
époques destination première ; n’arrachons glorieux qu'ils nous laissent; mais Que les restent à rien aux il faut leur souvenirs aussi que les Triomphes populaires obtiennent une part complette et spéciale d'admiration. Gouvernement, connaissance noms n'en Ce désir doutons pas, sera compris ct bientôt la rc- nationale transcrira sur le bronze des devenus chers &amp; la France et a tous les Peuples libres. - A. S. M. BONNEVILLE,  Garde National depuis 1796, ae Compagnie, 2e Bataillon, 8° Légion, Paris, du 1° Mai 1831. 2RÔTUS, Les arts, détournés de leur véritable but, ont servi trop souvent à flatter la vanité, les passions, la fausse gloire des prétendus grands hommes, à soutenir d’ab- surdes prétentions de célébrité, ou rappeler les dou- leurs, plutôt feintes que vraies, de quelques familles privilégiées; faut-il démontrer que depuis quinze ans ils n’ont servi qu’à l’'exhumation des êtres dont on voudrait oublier l'existence? que les travaux deman-dés aux artistes les plus distingués ne devaient reproduire que des images, des noms ou des faits capables d'attrister la patrie par des souvenirs pénibles et souvent injurieux? Peu de jours encore d’asservissement, et Paris aurait vu surgir sur un brillant piédestal les. traits d’un roi fainéant, flétri par la mollesse et la débauche, sans doute pour rappeler à la France que la vie entière dece prince ne fut employée qu’à dissiper outrageusemient les trésors de l'Etat. La peinture décorait les voûtes de Sainte-Geneviève, l'architecture relevait la Sorbon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1830_bpt6k5530903c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>un court espace de temps et par un très-petit nombre d'hommes. Cette livraison contiendra quatre planches et trente pages environ de texte. , La troisième partie, composée de quatre planches et de vingt pages environ detexte, offrira la description du Palais projeté de l'Industrie. Sa destination quatriennale, ainsi que ses moyens d'utilité permanens, y seront traités en détail, et avec tout l'intérêt que mérite leur. importance. La quatrième partie &gt; ayant pour titre : Projet d’élévation de l'Hôtel de la Douane et de l'Entrepôt, comprendra la description de cet édifice, éminemment. d'utilité publique; elle sera composée de trois plan- ches et de vingt pages environ de texte. Une quatrième planche offrira le plan et la perspective du Palais de l'Industrie et de l'Hôtel de la Douane, dans leur situation locale, paralëlle et symétrique. Chaque partie formera une livraison dont le prix est fixé à 10 f. On souscrit, sans rien payer d'avance : Chez lÂvreur, rue 
(8) 5 T Monigallei, n° 18, faubourg Saint-Antoine. Lanvocar, libraire de S. À. R. Monseigneur le due d'Orléans, quai Malaquais. | Dexauray, libraire de la Reine, galerie d'Orléans,  : Palais-Royal. Banva, libraire, ganae-tour du Palais-Royal. Bance, . n° 240: eh RE mot Ness nos herit vaine 
‘rastdlles #vcr meer Multe jeun mochre le ee Rae. ne </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1830_bpt6k5530903c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ojet d'un des Héros 
Édifice L destiné à qui se sont dévouës pour la Conquéte et la Défense des Libertés publiques. Ce de nest point hors des murs notre illustre Cité que j'ai choisi le lieu où devra s'élever ce Monument Historique, c'est dans le sein même de Paris, là où combattirent nos Pères pour s'affranchir de l'esclavage, là où furent ces odieuses tours,  cette Bastille dont les murailles trop long-temps protéctrices des crimes de la tyrannie, s’écroulèrent enfin sous l'indignation d'un Peuple parvenu à connaître ses droits,  et voulant à tout prix en établir l'inviolabilité. Sur Fantre, écrasé du despotisme doit se plaire-la Liberté victorieuse ; les palmes qu'elle a cueillies brilleront d'un 
éclat plus majestueux sur le sol qui. vit ses prerniers combats,  et que fertilisent les Cendres de ses Défenseurs. Trophées 
élevés 
à d'autres 
époques destination première ; n’arrachons glorieux qu'ils nous laissent; mais Que les restent à rien aux il faut leur souvenirs aussi que les Triomphes populaires obtiennent une part complette et spéciale d'admiration. Gouvernement, connaissance noms n'en Ce désir doutons pas, sera compris ct bientôt la rc- nationale transcrira sur le bronze des devenus chers &amp; la France et a tous les Peuples libres. - A. S. M. BONNEVILLE,  Garde National depuis 1796, ae Compagnie, 2e Bataillon, 8° Légion, Paris, du 1° Mai 1831. 2RÔTUS, Les arts, détournés de leur véritable but, ont servi trop souvent à flatter la vanité, les passions, la fausse gloire des prétendus grands hommes, à soutenir d’ab- surdes prétentions de célébrité, ou rappeler les dou- leurs, plutôt feintes que vraies, de quelques familles privilégiées; faut-il démontrer que depuis quinze ans ils n’ont servi qu’à l’'exhumation des êtres dont on voudrait oublier l'existence? que les travaux deman-dés aux artistes les plus distingués ne devaient reproduire que des images, des noms ou des faits capables d'attrister la patrie par des souvenirs pénibles et souvent injurieux? Peu de jours encore d’asservissement, et Paris aurait vu surgir sur un brillant piédestal les. traits d’un roi fainéant, flétri par la mollesse et la débauche, sans doute pour rappeler à la France que la vie entière dece prince ne fut employée qu’à dissiper outrageusemient les trésors de l'Etat. La peinture décorait les voûtes de Sainte-Geneviève, l'architecture relevait la Sorbonne et la Madeleine, tandis que l'Arc triomphal de la barrière de l'Étoile demeurait aban- . donné! Cet état de choses convient-ilà notre situa- * tion actuelle ? Rendus comme nous à la liberté, les arts doivent partager l'élan de notre glorieuse révolution ; il faut qu’ils ne descendent plus à à la flatterie; il faut qu'un grand peuple ait aussi part à leurs inspirations: tel est aujourd'hui le vœu de la France, tel est le be AT vœu TT du monarque CPR TETE PAR OT 
(6) on Lo ou TT ne citoyen qui märcheà la tête de notre régénération politique. Jaloux de mériter aussi de la patrie en prenant part 
à ce noble mouvement, il n</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1830_bpt6k5530903c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Les arts, détournés de leur véritable but, ont servi trop souvent à flatter la vanité, les passions, la fausse gloire des prétendus grands hommes, à soutenir d’ab- surdes prétentions de célébrité, ou rappeler les dou- leurs, plutôt feintes que vraies, de quelques familles privilégiées; faut-il démontrer que depuis quinze ans ils n’ont servi qu’à l’'exhumation des êtres dont on voudrait oublier l'existence? que les travaux deman-dés aux artistes les plus distingués ne devaient reproduire que des images, des noms ou des faits capables d'attrister la patrie par des souvenirs pénibles et souvent injurieux? Peu de jours encore d’asservissement, et Paris aurait vu surgir sur un brillant piédestal les. traits d’un roi fainéant, flétri par la mollesse et la débauche, sans doute pour rappeler à la France que la vie entière dece prince ne fut employée qu’à dissiper outrageusemient les trésors de l'Etat. La peinture décorait les voûtes de Sainte-Geneviève, l'architecture relevait la Sorbonne et la Madeleine, tandis que l'Arc triomphal de la barrière de l'Étoile demeurait aban- . donné! Cet état de choses convient-ilà notre situa- * tion actuelle ? Rendus comme nous à la liberté, les arts doivent partager l'élan de notre glorieuse révolution ; il faut qu’ils ne descendent plus à à la flatterie; il faut qu'un grand peuple ait aussi part à leurs inspirations: tel est aujourd'hui le vœu de la France, tel est le be AT vœu TT du monarque CPR TETE PAR OT 
(6) on Lo ou TT ne citoyen qui märcheà la tête de notre régénération politique. Jaloux de mériter aussi de la patrie en prenant part 
à ce noble mouvement, il nous a suffi de présenter ax 
* Roi des idées et des plans qui se rattachassent à la gloire des Français pour en être bien accueilli; é’est sous les auspices du Roï que nous présentons l'ouvrage dont suivent les divisions principales: PREMIERE PARTIE.
É OBÉLISQUE NATIONAL
| 
À ÉLEVER PLACE DE LA BASTILLE MONUMENT COMMÉMORATIF | DE LA CONGUÊTE DE LA LIBERTÉ PAR LES GITOYENS DE PARIS” : DANS LES JOURNÉES Du‘ 14 JUILLET . PREMIÈRE ÉPOQUE 1789 DE LA RÉVOLUTION,  DES 27 28 99 suzcer 1830 FRANÇAISE 
| DEUXIÈME ÉPOQUE DE LA DÉFENSE DES LIBERTÉS PUBLIQUES. Cette premiére livraison a paru fin de dernier. décembre 
| ERA La ns nr TR deuxième partie 
© CT 
(7) traitera de l'État . actuel des Théâtres, considérés sous le rapport de la sûreté et de la salubrité. publique. Nous nous proposons seulement ici d'examiner les moyens nouveaux qui pourraient être employés le plus efficacement contre lincendie des théâtres. Nous croyons avoir alteint le but le plus désirable à l’aide - de quelques changemens dans. une partie des constructions déjà existantes. Dans la supposition de ces changemens, Fincendie d’un théâtre peut être infailliblement arrêtée dans un court espace de temps et par un très-petit nombre d'hommes. Cette livraison contiendra quatre planches et trente pages environ de texte. , La troisième partie, composée de quatre planches et de vingt pages environ detexte, offrira</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
