<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>er un grand nombre des siens pour juger cette importante affaire, et le pouvoir est repré- senté par Les hommes les plus aptes à lever de grandes difficultés administratives: Que faut-il de plus pour donner de! la sécurité? 
||
| 
| 
|| 
| | C9) D'ailleurs ilne s’agit pas de créer un chef-d'œuvre inconnu et nouveau qui exige des talens infinis. Nous possédons en France des exemples bons à suivre; nous avons des modèles. parfaits! Faudra:t-il toujours recourir à l'Angleterre? Faudra-t-il chercher chez les Hollandais ou chez d’autres peuples maritimes les images de nos édifices commerciaux? La France ne peut-elle être ELLEMme pour son Comm € et son Industrie, comme elle l'est encore pour la gloire de ses armes? Il est vrai que parmi quelques peuples étrangers l'esprit national est assez puissant pour compter pour quelque chose le bien du pays, et que ce sentiment produit toujours chez eux de grands effets, tandis qu'il n'en est pas tou- jours ainsi en France. Lorsque je vois la vieille Cité de l’Angleterre demander que l’on creuse, à tout prix, sous les eaux tumultueuses de la Tamise un immense Tunnel, pour abréger les chemins de transport de quelques parcelles de tems,  je ne peux comprendre, à la vue de ce chef-d'œuvre de conception, comment l'orgueil français ne s’humilie pas devant un projet dont l'impor= tance commerciale qu’y attachait le commerce anglais ne peut 
être comparée. qu'à la profondeur du savoir et à la hardiesse d'exécution de cette entreprise extraordinaire. 
| Aujourd'hui il s'agit de fofmer un établissement central pour le bien du pays, et d'offrir au Commerce et à l'Industrie des améliorations dans leurs situations respectives. Il semble alors que l'on doit penser au centre de Paris, au centre de la ville où se trouvent réunis les consommations, les affaires, les relations commerciales et industrielles ; que ce centre doit nécessairement offir le point sur lequel toutes les idées se, fixeront pour la formation d’un 
établissement dont la localité spéciale et bien en- tendue est une des conditions les plus sérieuses et une des plus fortes garanties de sa prospérité. Eh bien! il doit en être diffé- 
| remment! Nous avons vu qu’en Angleterre on dépense des millions pour rapprocher les espaces et que l'on construit des chemins en fer pour augmenter Ja vitesse, etc. : en France, on veut dépenser des millions pour 
éloigner les ances,. et l’on cherche des 2 
| (8) obstacles et dés difficultés pour arriver à là réussite. Non-seulement où démande que l'établissement projeté ne soit pas situé sur le point cumulant des affaires et de la consommation, mais même on propose qu'il soit placé à plusieurs lieues de la capitale ou dans des localités gnement complet du plus difficile abordage et dans un 
éloi- des affaires de tout genre. Ainsi se montrent subitement des propriétaires riches et puissans, des banquiers, des spéculateurs de terrains et de maisons, qui tous se meuvent, s'agitent et tourmentent le pouvoir. Au milieu de ce conflit de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>été intellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir contacter un document utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, bnf fr / Bibliothèque nationale FORMATION L'ENTREPOT GÉNÉRAL COMMERCE DE LA VILLE DE PARIS, p'arnès LA Lo1 Du 27 révii En 1832; Pan do: 8: do. Trouville, Manufacturier de produits chimiques. A PARIS, Cher L'Aureu, rue Montgallet, n° 18, faubourg Saint-Antoine; Raxano, Librairie du Commerce, rue Sainte-Anne, n° 71 ; Banva, Libraire, au Palais-Royal; MOITAMEHON AA ie D TOGITT SOMMAIRE. le anne. Considérations sur les localités proposées par diverses Compagnies pour former l'Entrepôt général du Commerce de Paris. 3m panne, Dispositions nouvelles présentées pour fixer la localité des établissemens de l'Entrepôt général. 3% par TIE. Système nouveau de classification ; des substances et denrées dans les 
établissemens de l'Entrepôt général, avec la désignation des localités 0 uileur sont propres. 4e varie. Système de"epnstructions contre l'incendie des matières et des magasins de l'Entrepôt. Cowezustons. 218 1] HATAMMOe 0 
+ Hoog egsqm) Shine Pih nn Adbeonom ébtifanol 29 118 enoitr)bien 
Ét sb hé) 06 fre légal rouvugt AU COMMERCE DE LA VILLE DE PARIS. . Heureux l'homme qui peut dire: J'ai fait quelque chose d’utile pour mes Concitoyens. Cnnole, Tauufachucies de Produits Ebimiques. Past, le 22 Octobre 1832. TOAAWMMOS AS HEAR JA: AFAQ e sonib 004 up Swmod'f xuswoti srotiouo) 20 au0q slisub:ssodo wuploup 1 86 save JC ist FORMATION DE L'ENTREPOT, GÉNÉRAL DU COMMERCE DE°LA VILLE DE PARIS, D'arnis LA LOI pu 27 révaiën 1832. PREMIÈRE PARTIE. Considérations sur les localités proposées par diverses Compagnies pour former l'Entrepôt général du Commerce de la ville de Paris.
é: L’Administration municipale de la ville de Paris et le Commerce de la capitale, après plusieurs années d'instances, de discussions approfondies, d'intérêts sociaux débattus chaleureusement, au- ront obtenu du Gouvernement et des Législateurs le droit d'éta- blir un Entrepôt général de marchandises françaises, étrangères et exotiques, soit pour la consommation des habitans de la capi- tale, soit pour accorder à de nouveaux spéculateurs la faculté de reproduire sur d'autres points de la France et de l'étranger ces mêmes marchandises, déposées conditionnellement à l'Entrepôt général du commerce de Paris. 
y Voilà done d'immenses élémens de spéculation offerts aux pro- ducteurs et à l’industrie de toutes les classes; voilà done des sources vivifiant</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais- Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> point central, un établissement à la portée de rous, où tout est également 50N ET UTILE A TOUS. Commentse fait-il qu'avec la connaissance d'un principe si généralement reconnu, les idées les plus divergentes viennent se heurter sur un sujet de même nature, et que les dispositions les plus disparates et les plus-incohérentes soient présentées sérieu- sement? Suivant nous, c’est une vérité constante que ces éta- Hlissemens doivent être élevés sur le point culminant des affaires et des voies qui leur sont propres. Ainsi l'Entrepôt des:vins existe depuis:cent cinquante ans sur le port où arrivent et se déchargent les vins; les greniers à farines ont dû être placés aux aflluens de la Marne, de l'Yonne, de la Seine; qui apportent les blés et les farines de la Brie, de la Champagne, de l'Orléanais, enfin des moulins de Corbeil, d'Étampes, etc. L'Entrepôt des toiles et des draps ‘est situé depuis plus d'un demi-siècle au point le plus central du commerce de la draperie et de la lingerie ; le Palais- Royal lebazar de toute l'Industrie française, est au milieu de la plus nombreuse et de la plus riche population de Paris. Les auteurs de tous ces projets sont tombés dans une autre ur encore. La loi a voulu donner un droit d'entrepôt à la ville de Paris, et ne gêner en rien le Commerce, les spéculations et même les habitudes des négocians et des consommateurs. Elle n'a donc pu entendre qu’elle accordait ces avantages aux villages etaux bourgs qui environnent la capitale. Jamais, je le pense, il n'eût été facile de faire comprendre aux législateurs qui avaient C:4) 
à délibérer sur cette matière, que les nouveaux villages.d'Ivry, de Grenelle, ! celui dé-Saint-Ouen, ete. eto.;quione: sont que des annexes fortuits du département de la Seine,-devaient se considérer comme pointde centre le plus favorablé au Commerce de Paris, et recueillir les avantages de cette position: Si; par une subversion totale des idées et de la saine raison; l'Entrepôt pouvait
être établi dans ces lieux éloignés et presque inhabités; le Commerce serait donc dépossédé dé son plus bel avenir,-et la ville de Paris même pérdrait l'une des plus belles prérogativesique la loi lui accorde, celle de posséder dans son sein un établissement qui doit procurer au Commerce français la/splendeur et l'importance qu'il mérite. En vérité, il:serait singulier: dé füreveroire qu'il est plus'commode et plus cofvenable de traiter des ‘affaires dans la plaine de-Saint-Ouen ou sur-les-monticules de Tivoli: onde Saint-Lazare, que de continuer des relations ‘et: des-habitudes presque” séculaires dans des quartiers. où: tousilés" intérêts attachent et'retiennent le‘marchand', commelle consommateur. négociant et le Mais loin de trouver ce langage décevant ou fallacieux, nousré- 
éonnaissons plutôt qu'ila été dicté par le manque de-connaissances positives sur les matières à entréposer ; par la précipitation avec laquelle les localités ont été explorées et les travaux estimés; enfin par la crainte devoir échapper une entreprise</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> vie-à ces quartiers nouveaux et redonner de Ja valeur aux propriétés foncières, morcelées dans tous les sens pour l'achèvement du canal. Faut-il lui dire encore que la population nombreuse des trois faubourgs qui touchent ces abords a besoin chaque jour de travail, et qu'elle pourrait en trouver sur ces berges abandonnées? Si tous ces faits sont encore présens à son souvenir, l'Administration ne partagera pas sans doute l'opinion que l'Entrepôt doit être abandonné aux soumissions spéculatives de quelques compagnies; mais elle jugera qu’elle doit au Commerce, à l'Industrie, à une population de plus de quatre-vingt mille habitans pauvres, une protection égale d’abord, et ensuite la reconnaissance des droits acquis à chacun par de grands sacrifices. Enfin, si les considérations que nous venons de développer ont . quelques fondemens de justesse ef d'équité, que faut-il de plus pour rendre une entreprise heureuse? Est-ce de l'argent? Mais lorsque Napoléon a-eréé le magnifique palais de la Bourse, le beau magasin de la Réserve des Grains et des Farines, a-t-il demandé des soumissions? Lorsque la ville de Paris a voulu continuer la belle entreprise de l'Entrepôt des vins, at-elle cherché des capitaux qui fussent étrangers à la caisse municipale? Poürquoi done aujourd'hui l'Administration cherche-t-elle ailleurs que (21) dans les voies et les moyens où elle a puisé ordinairement? Que l'Autorité dise un mot, et dix mille actions, créées à un faible in, térêt; seront acceptées par toutes les classes dû Commerce, pou rendre l'Administration municipale libre et indépendante dans le choix de son établissement et dans la disposition de ses revenus
à venir. Si, au contraire; il faut faire une spéculation, qu'elle demande vingt-cinq millions pour donner Ja préférence au plus &gt; offrant. Elle pourra au moins payer alors une dette de sou budget. Avant de terminer ces considérations, nous dirons un mot des deux derniers projets que mous avons déj à désignés. Le premi plan consiste
à uëliser le Grenier d'Abondance, ou magasins de la Réserve, ainsi que les immenses terrains de l'ancien Arsenal de Paris ; le second aurait pour motif l'emploi de Ja place des Marais, située aux bords du canal de Saint-Martin, Ces piojets, souriétaires des localités tenus par des hommes qui, n'étant point pro) proposées, présentent au moins l'aspect du désintéressement, sont offerts également à l'Autorité municipale. Sont-ils préférables ou sefont-ils déla?issé Cependan st Ja ville de Paris est propriétaire et possesseur actuel de ces vastes localités, qu'elle ne peut aban donner iflconsidérément pour se livrer à des spéculations étendues bien au-delà de ce qui est nécessaire et utile à la formation des
établissemens de l'Entrepôt de Paris. Enfin, nous publierons aussi le projet qui nous est personnel; et ici nous ne serons pas taxés de prétendre 
à des bénéfices de sociétaires: nous sommes pauvre; nous n’exigeons aucun salaire pour fruit de nos yeilles. et de là communication de nos idées; n</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ur diriger ses établissemens sans avoir recours à des constructeurs et à des fermiers. , La Douane, qui aura des intérêts sérieux à surveiller dans l'Entrepôt de Paris, a dû penser qu’une sympathie heureuse pourrait s'établir entre elle et l'Administration municipale, et que, d'un commun accord, les perceptions de Douane et d'Octroi pourraient se faire simultanément avec de grands avantages pour l’Administration générale, pour la Caisse municipale, pour le Commerée et l'Industrie. Il était naturel de penser encore que l'Autorité municipale prendrait pour règle de conduite, dans cette importante affaire, non pas le sens et l'opinion des parties intéréssées et des propriétaires de ter ains, mais sa propre expérience, en se rappelant l'immense succès de l'Entrepôt des Vins de Paris. Le Commerce a pensé aussi, LUI Qui PAIE et supporté si généreusement les charges municipales, zut qui se rappelle les dépenses énormes qu'il a acquittées avec une longanitité sans exemple pour le palais de la Bourse, qu'on préférerait avoir recours à ses deniers réunis en actions, pour le faire bénéficier des intérêts des capitaux employés dans cette entreprise, plutôt que mener de les voir passer dans les mains d'associations anonymes souvent insolites à ses transactions.
' et 4 (25) Enfin, les habitans de Paris ont peut-être pensé aussi qu'ils pourraient voir dans l'établissement de l'Entrepôt général un monument national et d'utilité publique, honorable 
à-la-fois pour le Commerce et l'Industrie, qui auront contribué à $on
élévation et à son succès. Mais, abstraction faite de telle interprétation que l’on voudra donner à la loi ou de telle supposition que l'on établira, nous chercherons à connaître les bases sur lesquelles l'Administration peut établir la cession du privilége qu'elle est apté à céder à telle compagnie que ce soit. Ici elle ñie peut avoir recours à l'expériencé: la France ne possède, sur atiun point, d'exemples de ce que pourra offrir d'avantages ou d'inconvéniens l'Entrepôt de!Paris; car une comparaison, pour être exacte, ne peut avoir lieu qu'entre deux choses d'unermêmie nature1 et'dans des circonstances d'üne parfaite similitude. Or, la masse des opérations de l'Entrepôt sera inconnue long-tems encore, parce qu'il sera impossible d'établir une estimation moyenne de dépenses et deperceptions” avant plusieurs années de gestion, pour obtenir une quotité quelconque de revenus ou de déficits: C'est en vain que l’on présentera le'tarif et la gestion de l'Entrepôt du Hâvre pour basé des opérations de l'Entrepôt de Paris: La connaissance des dépenses d'établissement, le nombre; l'entrée, le séjour des tharchandises, les dépenses de Douane et celles de l'Administration, ainsi que les revenus à per cevoir, sont autant de faits et d'opérations problématiques: sans solution présumable d'ici à long-tems encore. Et”cependant, si les dépenses d'acquisitions! de terraths, de constructions, d'établissemens, sont trop considérables, l'Entrépôt sera grevé dès l'origine de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ont sans effet; l'enchantement de la nouveauté, l'illusion de la fortune, tout a disparu. Disons plus encore: à peine voudrait-on croire que l'eau baigne les parois des bassins; à peine la jalouse concurrence voudrait-elle permettre à une légère barque de traverser (58) une écluse! Ainsi bientôt il faudra s'attendre à voir cette. belle création réduite à porter ses eaux cachées dans dés aquedues souterrains; trop heureuses de rendre à l'immense population de la capitale quelques services domestiques. Ah ! Napoléon,  voilà done la destinée du plus beau, du plus magnifique monument de l'époque moderne, que créa ton génie! Aujourd'hui on remet tout en question sle bel édifice de la Réserve ne peut servir à rien d’utile; la belle entreprise des canaux de Paris est uné conception rapetissée; ce sont des rigoles qui ne pourraient porter que des écales de noix : si on l'osait, peut-être dirait-on que la colonne Napoléonienne n'est bonne qu'à battre de la monnaie de cuivre et le palais de la Bourse à faire un th re ou un hôpital! Monarque de Juillet, Magistrats d'aujourd'hui, vous vous rappelerez, sans doute ; les paroles et les promesses du Monarque et des Magistrats qui, naguères, ont tant promis à la ville de Paris ! Ce souvénir n’est pas perdu; il faut au moins l'espérér!11 TROISIÈME Système nouveau de classification des PARTIE. substances et denrées dans les établissemens de l'Entrepôt général, avec la désignation des localités qui leur sont propres. Le Gouvernement; en donnant à la ville de Paris la faculté d'établir un Entrepôt général de marchandises non prohibées, soit pour dépôt réel, soit pour objet de transit en franchise de Douane, a entendu accorder ce privilége comme mesure d'utilité publique et générale, non-seulement dans l'intérêt de la cipitale, mais encore comme une cause de prospérité commune aux autres (39 ) parties de la France. Il a voulu que Paris, qui réunit toutes les grandes entreprises à de nombreuses richesses, qui est le lieu de résidence du chef de l'État, devint un centre de ressources pen- dant la guerrë et dans les crises politiques, en même tems qu'il pourrait offrir; pendant la paix, une accumulation de produits propres à de grandes opérations commerciales et à une grande consommation. En effet, la ville de Paris et les départemens qui l’environnent ne consomment-ils pas les plus nombreux produits du Commerce maritime, ainsi que ceux de la France agricole et industrielle? Depuis les extrémités les plus excentriques de l'empire jésqu'aux barrières de la capitale, tout ce qui est VALEUR ne vient-il pas trouver dans ce foyer d'existence une direction nouvelle, un emploi certain ou une consommation assurée? Mais comment ces avantages pourraient-ils profiterau Commerce et à l'Industrie, si l'Entrepôt général ne recoit que les denrées coloniales et étrangères non prohibées, et si l'Administration ne peut accorder en: même tems au Commerce rxa NÇais le droit fa- cultatif de consignation sur les marchandises et produits indigènes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tant de 7, 00, 00, l'établissement sera grevé de 350, 00 francs d’arrérages annuels, ci.. 3° L'administration de la Douane demande pour la surveillance de l'établissement et l'exécution de la loi 3 L'administration de l’Entrepôt coûtera pour sa gestion. Dépenses totales de l'année. 6, 00, 00 fr. 200, 00, 300, 00 50 00 7:000, 00 350, 00 fr. 120, 00 160, 00 Bjosobo fr Questions Positives.— Quels seront donc les bénéfices réels de J'Entrepôt, s'il est grevé de cinq cent soixante-dix mille francs d'arrérages et de frais d'administration? Comment se, procurera-t-on.les sept millions nécessaires à la formation de l'établissement? La proposition d'utiliser les magasins de la Réserve des grains et farines est le deuxième projet à examiner. Monument de la prévoyante sollicitude d'un grand administra- teur, l'édifice de la Réserve des subsistances fut conçu et ordonné par le génie de Napoléon. Il sortit des monceaux de ruines du vieil Arsenal de Paris, en même tems que le pont et Ja place de ia Bastille se formaient des débris de cette antique forteresse, pour donner ensuite ün libre cours aux eaux du canal de Saint-Martin, impatientes de prendre enfin leur embouchure dans la Seine: Aujourd'hui, par une conception différente et opposée aux vues de l’empereur, le Gouvernement, qui a pour, lui l'expérience, trouve que l'accumulation des céréales et farines dans un même lieu présente des pertes sans cesse renouyelées, qui, en définitive, forment un capital important. Ainsi l'Administration a pu se convaincre qu’en vingtannées il ne se rencontre pas trois années 
| 
} (29) peut êtrecomptée de disette, et que sur cepetit nombre une seule comme disette sérieñse. D'où il suit, 1° qu’il faut entretenir an- nuellement un édifice immense ; 2° renouveler par portions, à des périodes très-rapprochées, la totalité des subsistances; 3° sup porter les avaries, les pertes et déchets, opérer une manutention suivie, compter les intérêts du capital des acquisitions, ete.; ce qui, dans la période de vingt années,  absorbe deux fois lesmontant de l'approvisionnement général. t Ces observations sont exactes et ont été faites par deg admini- strateurs éclairés, auxquels le pays est redevable de plus d’une amélioration semblable. Cette digression était nécessaire, ici pour expliquer la résolution sage et utile par laquelle l'Administration a supprimé l'emmagasinage des blés et farines. Le monument resté libre par cette suppression est assez connu pour qu'il ne soit pas nécessaire d'en donner une longue description. Nous dirons seulement que les caves sont de la plus belle conservation, à l'abri de l'humidité, construites sur des massifs 
énormes posés au-dessus du niveau des eaux du-canal et de Ja Seine. Leur étendue est assez vaste pour contenir cinquante mille bariques de vin. L'étage du rez-de-chaussée, composé de grandes divisions formées par des murs de refend, présente des intervalles ou espèces de westibules qui servent de communication ayec l'in térieur. Dans les vastes salles q</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ommerce que celles qu'offre l'étendue du canal de Saint-Martin. G’Enfin, commeil est constantet avéré que plus de mille propriétés ont été dépecées et sacrifiées pour la formation et l'achèvement du canal; qu'il a été promis par l'Autorité, au moins verbalement, (56) que celte entreprise serait destinéeà accroître la ‘prospérité des nombreux quartiers qu'il traverse, et qu'au contraire les terrains, les établissemens, les constructionsquis’y trouvent sontaujourd'hui ennon-valeur presque généralement sur tous les abords, les propriétaires sont fondés à demander, pour dédommagemens de leurs sacrificeset de leurs droits bien acquis, que l’Entrepôt soit situé - sur les bords du canal de Saint-Martin. nlèt dns sh 
à : Nota. Nous ue publierons pas la quatrième partie, que nous avons cependant an aoncée et quia rapport à l'incendie des magasins de l'Entrepôt.. Le. Gouvernement ayant si mal reconnu les soins et les peines que nous avons pris en publiant le Moxuxexr Taowrnaz de la place de la Bastille, pour les anniversaires des journées lt 789 et 1836, dont il à si largemént usé dau craindrions aujourd'hui qu'il n’en agit de même des monumens puüblies: seal ainstnlon 
À COURS D'EAU DU CANAL ST MARTIN </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ont la Bn F est le producteur, protégée au sens des articles L341-1 et suivants du code de la propriété intellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir contacter un document utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, bnf fr / Bibliothèque nationale FORMATION L'ENTREPOT GÉNÉRAL COMMERCE DE LA VILLE DE PARIS, p'arnès LA Lo1 Du 27 révii En 1832; Pan do: 8: do. Trouville, Manufacturier de produits chimiques. A PARIS, Cher L'Aureu, rue Montgallet, n° 18, faubourg Saint-Antoine; Raxano, Librairie du Commerce, rue Sainte-Anne, n° 71 ; Banva, Libraire, au Palais-Royal; MOITAMEHON AA ie D TOGITT SOMMAIRE. le anne. Considérations sur les localités proposées par diverses Compagnies pour former l'Entrepôt général du Commerce de Paris. 3m panne, Dispositions nouvelles présentées pour fixer la localité des établissemens de l'Entrepôt général. 3% par TIE. Système nouveau de classification ; des substances et denrées dans les 
établissemens de l'Entrepôt général, avec la désignation des localités 0 uileur sont propres. 4e varie. Système de"epnstructions contre l'incendie des matières et des magasins de l'Entrepôt. Cowezustons. 218 1] HATAMMOe 0 
+ Hoog egsqm) Shine Pih nn Adbeonom ébtifanol 29 118 enoitr)bien 
Ét sb hé) 06 fre légal rouvugt AU COMMERCE DE LA VILLE DE PARIS. . Heureux l'homme qui peut dire: J'ai fait quelque chose d’utile pour mes Concitoyens. Cnnole, Tauufachucies de Produits Ebimiques. Past, le 22 Octobre 1832. TOAAWMMOS AS HEAR JA: AFAQ e sonib 004 up Swmod'f xuswoti srotiouo) 20 au0q slisub:ssodo wuploup 1 86 save JC ist FORMATION DE L'ENTREPOT, GÉNÉRAL DU COMMERCE DE°LA VILLE DE PARIS, D'arnis LA LOI pu 27 révaiën 1832. PREMIÈRE PARTIE. Considérations sur les localités proposées par diverses Compagnies pour former l'Entrepôt général du Commerce de la ville de Paris.
é: L’Administration municipale de la ville de Paris et le Commerce de la capitale, après plusieurs années d'instances, de discussions approfondies, d'intérêts sociaux débattus chaleureusement, au- ront obtenu du Gouvernement et des Législateurs le droit d'éta- blir un Entrepôt général de marchandises françaises, étrangères et exotiques, soit pour la consommation des habitans de la capi- tale, soit pour accorder à de nouveaux spéculateurs la faculté de reproduire sur d'autres points de la France et de l'étranger ces mêmes marchandises, déposées conditionnellement à l'Entrepôt général du commerce de Paris. 
y Voilà done d'immenses élémens de spéculation offerts </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>50</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lclassification méthodique des diverses substances exotiques,
étranigèrès et: françaises; d’après leurs caractères, leur ñombre, leur importance commerciale. Nous nous sommes appliqués ‘en même tems à désigner les déuxilocalités déjà indiquées comme les! plus-convenables 
à-a-fois aux diverses marchandises, an Com merce:et à la consommation de chaque quartier. Ainsi, dans la prémière section, située à l'Arsenal; nous avons porté les denrées coloniales et alimentaires; les huiles, les savons, les alkalis, les sels; ete: ; dont le commercesse fait-de la manière la plus étendue dans les quartiers dela Verrerie; de Saint-Merry et de Saint-Martin: Les indigos, les cochenilles; les substances de drôgueries,  dé feintures, de tableterie; de pelleterie, et autres produits dont l'im= mense-détail s'opère depuis: des siècles dans! les quartiers des Lombards, des: Arcis ;.de Sainte-Avoie et de Sainte-Opportune: Partant toujours de notre point de centre; nous trouvons, dans ludirection-opposéesle faubourg Saint-Antoine; qui, #lui seul; dans sa prodigieuse dustrie, peut éonsémnier près d'un cin= quièine, des produits de l’Entrepôt, comme les métaux dé tous genres pour les arts et les armes; les sels et les oxidés métalliques pour les nombreuses fabriques de porcelaine, de poterie; de pa= piers peints, .de Loiles-cirées; ete.; les sueres-pour alimentér les plus belles raflineries; les bois des Iles, dont la totalité est débitée- et travaillée chaque jour par dix mille.ouvriers; enfin, les savons, les nombreuses blanchisles alkalis, les chlorures, qui fournissent series. de-la Rapée, de le Grand'Pinte,, de Bercy, de Charen- ton, etc. ; L'Arsénal est encore le point de centre vers lequel le faubourg Saint-Marceau et les quartiers du douzième ärrondissement dir geraient leurs nombreuses acquisitions, pour alimenter les fab e, les impriquesde bleu de Prusse, les mégisseries, la hongr meries, les tentures de tous genres, etc., etc. Cônime au faubôu# Saint-Antoine, une population considérable et malheureuse, sans, cesse aux prises avee touiiles-besoins:dé la ‘ CHDE À : vie, manque-d'ouyrige. De quel secours ne serait pas l'Entrepôt pour tous ces pauvres habitäns et les liomnres de peine des bords della Séiné : La deuxième section, ; ituéeà la place des Marais, ne doit plus, sui. vantnous, cobtenir que los substances tt les produits peunombreux en genres, mais considérables et dungereux par lenr/vohuïié, leur pesanteur, leur inflammabilité, leur fétidité. Tels sont les.laineset-cotons; dont:le ‘comnierce s'opère à peu de distance däns les quartiers Poissonnière; les soies, les chanvres et les lins; qui vendent particulièrement dans les rues ‘adjacentes au quartil Saint-Denis; les matières inflammables, comme les soufres, les suifs, les résines, les bois de teinture, qui se vendent égalemeñt dans les anciens quartiers des Lombards. Enfin, nous y avons réuni les denrées et matièresà odeurs fortes, telles que les viandes et poissons salés, les peaux én vert et toutes autres, les produits de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lièrement aux vues de bien public que les législateurs se proposaient de réaliser en aétordant à la capitale cette grande mêsure d'utilité publique et nationale. Car) Nous ne.pouvons examiner ces projets hypothétiques comme il conviendrait dé le faire; cependant nous en donnerons une idée, pour achever le développement.de.ces, considérations générales. Nous diviserons ces divers plans par régions de localités, afnyde présenter en un.seul apereu les distances choquantes qui existent 
‘entre eux et le point-de centre, le quartier des Lombards, que l'on peut considérer comme étant celui des affaires les plus actives et les plus nombreuses du commerce de drogueries, d'épiceries, de tableterie; etc. Quatre établissémens situés hors de Paris, Le Le Le Le att am 3n° fe 
à Ja
à la
à la
à là Plaine d'Iy. Plaine de Grenelle, Gare de Saint-Ouen. Grande-Villette. : Quatre établissemens situés aux barrières de Paris, Le 1° quai d'Orsayietile des Cygnés (Gros-Caillou)) Le me quartier François Ie ( Champs-Elysées). Le 3% au monticule de Tivoli (barrière de Clichy). Le fn au montieule du Clos Saint-Lazare (barrière Saint-Denis ) Deux établissemens près du centre de Paris, Le 1° place des Marais et le Canal de Saint-Martin. Le a®° Entrepôt de la Réserve, Gare de l’Arsenal. Le premier projet serait de former sur Ja rive gauche de la Seiné, en amont du pont de Bercy, au-dessus de l'ancienne Gare.et de la Verrerie, aux abords de la plaine d’Ivry, un système de canaux, de bassins, de routes, de magasins, qui présentéraient, sous Ja dénomination du nom anglais Doocks, l'ensemble de l'Entrepôt: de la ville de Londres, 
élevé à l'extrémité d'un faubourg, sur les bords de la Tamise. L'auteur de cette conception,. en traitant des généralités, de cet établissement; laisse entrevoir desidées d’une étendue presque incommensurable rela- tivement à l’objet qu’il s'agit de former. La création des Doocks Cra) de la plaine d'Ivry, suivant nos observations, devrait absorber dix années de travaux et peut-être encore plus de millions que d'années. On ne voit dans ce plan que l'Angleterre en grand, l'Angleterre dans son immense puissance commerciale, faisant arriver de l'Inde, chaque année, vingt mille vaisseaux chargés des plus riches produits et entrant à pleines voiles dans la Tamise, heureuse de pouvoir leur prêter ses eaux et ses ports pour déposer leurs prodigieuses cargaisons. Mais en France, mais à Paris, ce n'est plus ainsi qu’il faut juger de ces sortes d'entreprises. L'An- gleterre est le plus riche propriétaire de l'Inde; tout lui appartient, où au moins elle dispose de tout; elle devient la seule, l'unique entrepositaire du monde, lorsqu'elle joint gux richesses des vastes provinces de sa domination, dans l'Inde ancienne, les produits que son commerce et ses vaisseaux vont recueillir dans les Amériques du continent nouveau. Il lui faut alors des établissemens propor- tionnés aux imménses sources qui alimentent son commerce, vivifient sa marine marchande et remplissent les trésors de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>blir une estimation moyenne de dépenses et deperceptions” avant plusieurs années de gestion, pour obtenir une quotité quelconque de revenus ou de déficits: C'est en vain que l’on présentera le'tarif et la gestion de l'Entrepôt du Hâvre pour basé des opérations de l'Entrepôt de Paris: La connaissance des dépenses d'établissement, le nombre; l'entrée, le séjour des tharchandises, les dépenses de Douane et celles de l'Administration, ainsi que les revenus à per cevoir, sont autant de faits et d'opérations problématiques: sans solution présumable d'ici à long-tems encore. Et”cependant, si les dépenses d'acquisitions! de terraths, de constructions, d'établissemens, sont trop considérables, l'Entrépôt sera grevé dès l'origine de l'intérêt des capitaux; qui äbsorbera les premiers bénéfices ; car si les localités sont mal choisies &gt; et si les terrainsne sont pas convenables aux constructions demandées, elles entraîneront des dépenses inouïes, et'éomme lé monument triompbal de la barrière de l'Étoile; les fondätionsiseront à peine Sorties du niveau du sol qu'elles auront épuisé les capitaux qui
étaient jugés; par les arcbitectés même; écessairés à l'édification dk 4 rennes entière du: monumerit. Nous semblables. 
(25) possédons des milliers d'exemples Toutes ces suppositions deviennent oiseuses devant l’impertur- bable persistance de quelques compagnies intéressées, qui disent 
à l'Administration municipale : Laissez-nous construire l Entrepot sur nos terrains ;\nous vous donnerons pendant vingt-cinqans ur revenu fixe pour vôtre privilége, et, au terme de notre gestion, nous vous abandonnérons les terrains, les constructions, ainsi que les dépenses! qui auront été faites pour l'administration de l'Entrepot Ainsi le Commerce. de la ville de. Paris sera contraint et forcé, et poux un terme indéfini ; d'opérer sestransactions dans telle loca- lité qui aura obtenu la préférence, quels qu'en! soient pour lui les résultats.et les.conséquences! C'est ainsi que l'on veut arracher à l'Autorité municipale le privilége de l’Entrepôt. L'opinion publique s’est prononcée et combat vivement.de semblables propositions, qui, en général ; ont été très-peu favorablement accueillies du centre.du Commerce. Est-il donc. présumable que les intérêts municipaux et ceux du Commerce, sous l'apparence d'offres spécienses,  seront sacrifiés-aux.intérêts de soumissionnaires qui ne considèrent, dans cette spéculation, -que: la valeur donnée aux propriétés qu'ils possèdent? Est-il. présumable -encore que l'Administration; ne pouvant en aucune manière adopter un système régulateur pour l'estimation des droits à percevoir, et ne voulant pas d’ailleurs ajouter aux charges municipales par les dépenses deconstructions nouvelles, abandonnera À Forrair:son, privilége et ses revenus au plus fort soumissionnaire? Non, ce n'est point ainsi que l'Ad- ministration de Ja ville.de Paris doit opérer dans ‘une transaction de cette importance. Gependant deux projets, parmi ceux que nous avons déjà cités, sem</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champ-de-Mars</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tages d'un entrepôt, ét l’une des con
»ditiohs! essentielles d'où dépend sa prospérité, cé dé pouvoir
» attirer” constamment" et simultanément le: plus grand ® nombre 
| (16) 
» possible d'acheteurs et de vendeurs; c'est de réaliser une espèce 
» de marché permanent, où les ventes et les achats s'effectuent à 
» la vue des marchandises et non sur des échantillons. Pour que 
» l'Eutrepôt de Paris puisse atteindre ce but, il faut qu'il soit placé
» à proximité du quartier où LE COMMERCE A SES HABÉTUDES ET SES 
» Éraurissemexs, fondés depuis des siècles, et d'où il ne peut s'é- 
» loigner tout-à-coup sans compromettre gravement ses intérêts. » Ainsi, lorsqu'il s'agit des intérêts des banquiers et des capita- listes de la Chaussée-d’Antin, on demande que l’entrepôt soit situé au pare de Tivoli ou à Saint-Lazare; si les habitans des rives de la Seine, les mariniers de la Seine maritime ou les propriétaires aux Champs-Élysées présentent leur vœu, c'ést pour fixer la nou velle entreprise au Champ-de-Mars ou à Passy; enfin, si les villages d'Ivry, de Grenelle, de Saint-Ouen, de la Villette, sont entendus, c'est pour offrir leurs vastes plaines, et tous, sans exception, assurent que c’est pour le mieux des intérêts de Ja-ville et.du Commerce de Paris, et surtout pour leur prospérité commune. S'agit-il de vendre la marchandise? On prétend à Tivoli qu'on ne doit vendre que sur échantillons et par entremise de courtiers ; à la place des Marais, on assure qu'il faut voir la marchandise à FEn- trepôt pour l'acheter et l'enlever ensuite. Le tems et l'expérience mettront sans doute ces auteurs d'accord entre eux. C’est avec de semblables sophismes que les prétentions les plus déraisonnables sur la formation de l'Entrepôt général ont été présentées. comme de axiomes et des vérités incontestables. f Quant à l'Entrepôt réel, on dit avec raison qu'il est utile que le propriétaire surveille tous les jours sa marchandise ; c'est une justice et un droit. Mais peut-on penser que les marchandises entreposées auront besoin d’être vues et surveillées tous les jours par les propriétaires? L'Adminiftration, ce nous semble, doit mériter plus de confiance et plus d'égards. Faut-il croire encore que tous Jes entrepositaires seront à Ja Chaussée-d'Anting à Tivoli ou à Saint-Ouen? Il doit en être. autrement, sans quoi il faudrait renoncer à former un Entrepôt. On doit mettre.en usage d'autres ca39 moyens pour alimenter et donner la vie à l'Entrepôt de Pari L'Administration doit chercher à développer à-la-fois les res sources que présentent les marchandises de toutes les classes de Commerce et de tous les genres d'Industrie, la consommation de la ville de Paris es celle des six où huit départemens qui l’en+ vironnent; elle doit protéger tous les’ genres de consignations et les dépôts de toute nature ; il-faut enfin qu’elle veuille que l'Entrepôt ne soit point un lieu privilégié pour quelques maisons à grandes fortunes et quelques capitalistes seulement. Pourquoi le Ministère du Commerce ne g</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et de la consommation, mais même on propose qu'il soit placé à plusieurs lieues de la capitale ou dans des localités gnement complet du plus difficile abordage et dans un 
éloi- des affaires de tout genre. Ainsi se montrent subitement des propriétaires riches et puissans, des banquiers, des spéculateurs de terrains et de maisons, qui tous se meuvent, s'agitent et tourmentent le pouvoir. Au milieu de ce conflit de prétentions et d'intérêts divers, il n'est peut-être pas un seul homme, libre de lui-même, qui agisse pour le bien du pays: Dans le Siècle où nous sommés, nous ne connaïssons que l'intérêt positif: voilà l'esprit national en France. En effet, par cette subversion des idées d'utilité publique et cés exigences pour les intérêts personnels, les'uns prétendent qu’un exrrerôr cenrr AL des objets nééessaires à l'existence de la population de Paris,  dont la destination est d’alimentér tous les jours le consommateur et le producteur, serattrès-convenablement placé dans la plaine de Grenelle, à la gare de Saint-Ouen, à pl®sieurs lieues de Paris, ou sur le monticule de Tivoli, ou sur la bütte dé Saint-Lazare. D'autres le trouveraient bien situé à la barrière de Passy, à l'extrémité des Champs-Élysées; d'autres 
à l'ile des Cygnes, près le Champ-de:Mars; d'autres enfin dans la plaie d'Ivry, derrière la Verrerie. Tous ces projets appartiennent, comme on ne l'ignore pas, à de riches propriétaires ou à des capitalistes dont les spéculationsincertaines ñ’ont point eu, dansun tems récent encore, tout le succès désirable. Mais ces plans reposent tous sur des intérêts personnels, qui feront bien certainement échouer Jés résultats heureux qu'il est permis d'attendre d'une entreprise aussi belle et aussi nationale, si elle est abandonnée à des spécula- tions entièrement opposées aux intérêts municipaux de la ville de Paris, à ceux de tout le Commerce, et particulièrement aux vues de bien public que les législateurs se proposaient de réaliser en aétordant à la capitale cette grande mêsure d'utilité publique et nationale. Car) Nous ne.pouvons examiner ces projets hypothétiques comme il conviendrait dé le faire; cependant nous en donnerons une idée, pour achever le développement.de.ces, considérations générales. Nous diviserons ces divers plans par régions de localités, afnyde présenter en un.seul apereu les distances choquantes qui existent 
‘entre eux et le point-de centre, le quartier des Lombards, que l'on peut considérer comme étant celui des affaires les plus actives et les plus nombreuses du commerce de drogueries, d'épiceries, de tableterie; etc. Quatre établissémens situés hors de Paris, Le Le Le Le att am 3n° fe 
à Ja
à la
à la
à là Plaine d'Iy. Plaine de Grenelle, Gare de Saint-Ouen. Grande-Villette. : Quatre établissemens situés aux barrières de Paris, Le 1° quai d'Orsayietile des Cygnés (Gros-Caillou)) Le me quartier François Ie ( Champs-Elysées). Le 3% au monticule de Tivoli (barrière de Clichy). Le fn au montieule du Clos Saint-Lazare (barrière Saint</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>x du peuple anglais. Cependant la connaissance du caractère moral des deux peuples, ainsi que la situation géographique de l’Angleterre, offrent assez de différences pour que nous ne cherchions pas à tout moment l’occasion de suivre servilement les traces d'une nation dont les élémens d'existence sont essentiellement différens des nôtres. L’Angleterre fera toujours le commerce du monde entier, et la France ne pourra jamais obtenir qu'un com merce secondaire. En effet, la plus grande quantité des marchan. dises de l'Inde qui arrivent dans nos ports, et qui alimentent la consommation, sortent des provenances anglaises, et nous sommes témoins tous les jours que ce n’est qu'une bien faible distraction (43) de leurs produits qui entrent chez nous, comparativement à ceux qui restent encore dans les immenses Doocks de la Tamise. Les trois autres projets offrent-des localités situées également extra-muros, et sont présentés par des compagnies diverses. Les propriétaires du nouveau village de Grenelle, les propriétaires de la Gare .et ceux du village de Saint-Ouen, les propriétaires des Lerrains attenans au bassin de la Villette, prétendent aussi obtenir l'Entrepôt général.
* Il semble que par ces mots : Exrarrôr Généraz, l'opinion publique enténd désigner un point central, un établissement à la portée de rous, où tout est également 50N ET UTILE A TOUS. Commentse fait-il qu'avec la connaissance d'un principe si généralement reconnu, les idées les plus divergentes viennent se heurter sur un sujet de même nature, et que les dispositions les plus disparates et les plus-incohérentes soient présentées sérieu- sement? Suivant nous, c’est une vérité constante que ces éta- Hlissemens doivent être élevés sur le point culminant des affaires et des voies qui leur sont propres. Ainsi l'Entrepôt des:vins existe depuis:cent cinquante ans sur le port où arrivent et se déchargent les vins; les greniers à farines ont dû être placés aux aflluens de la Marne, de l'Yonne, de la Seine; qui apportent les blés et les farines de la Brie, de la Champagne, de l'Orléanais, enfin des moulins de Corbeil, d'Étampes, etc. L'Entrepôt des toiles et des draps ‘est situé depuis plus d'un demi-siècle au point le plus central du commerce de la draperie et de la lingerie ; le Palais- Royal lebazar de toute l'Industrie française, est au milieu de la plus nombreuse et de la plus riche population de Paris. Les auteurs de tous ces projets sont tombés dans une autre ur encore. La loi a voulu donner un droit d'entrepôt à la ville de Paris, et ne gêner en rien le Commerce, les spéculations et même les habitudes des négocians et des consommateurs. Elle n'a donc pu entendre qu’elle accordait ces avantages aux villages etaux bourgs qui environnent la capitale. Jamais, je le pense, il n'eût été facile de faire comprendre aux législateurs qui avaient C:4) 
à délibérer sur cette matière, que les nouveaux villages.d'Ivry, de Grenelle, ! celui dé-Saint-Ouen, ete. eto.;quione: sont que des annexes fortuits du dépa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Bonneville_1832_bpt6k6203416v_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> d'où dépend sa prospérité, cé dé pouvoir
» attirer” constamment" et simultanément le: plus grand ® nombre 
| (16) 
» possible d'acheteurs et de vendeurs; c'est de réaliser une espèce 
» de marché permanent, où les ventes et les achats s'effectuent à 
» la vue des marchandises et non sur des échantillons. Pour que 
» l'Eutrepôt de Paris puisse atteindre ce but, il faut qu'il soit placé
» à proximité du quartier où LE COMMERCE A SES HABÉTUDES ET SES 
» Éraurissemexs, fondés depuis des siècles, et d'où il ne peut s'é- 
» loigner tout-à-coup sans compromettre gravement ses intérêts. » Ainsi, lorsqu'il s'agit des intérêts des banquiers et des capita- listes de la Chaussée-d’Antin, on demande que l’entrepôt soit situé au pare de Tivoli ou à Saint-Lazare; si les habitans des rives de la Seine, les mariniers de la Seine maritime ou les propriétaires aux Champs-Élysées présentent leur vœu, c'ést pour fixer la nou velle entreprise au Champ-de-Mars ou à Passy; enfin, si les villages d'Ivry, de Grenelle, de Saint-Ouen, de la Villette, sont entendus, c'est pour offrir leurs vastes plaines, et tous, sans exception, assurent que c’est pour le mieux des intérêts de Ja-ville et.du Commerce de Paris, et surtout pour leur prospérité commune. S'agit-il de vendre la marchandise? On prétend à Tivoli qu'on ne doit vendre que sur échantillons et par entremise de courtiers ; à la place des Marais, on assure qu'il faut voir la marchandise à FEn- trepôt pour l'acheter et l'enlever ensuite. Le tems et l'expérience mettront sans doute ces auteurs d'accord entre eux. C’est avec de semblables sophismes que les prétentions les plus déraisonnables sur la formation de l'Entrepôt général ont été présentées. comme de axiomes et des vérités incontestables. f Quant à l'Entrepôt réel, on dit avec raison qu'il est utile que le propriétaire surveille tous les jours sa marchandise ; c'est une justice et un droit. Mais peut-on penser que les marchandises entreposées auront besoin d’être vues et surveillées tous les jours par les propriétaires? L'Adminiftration, ce nous semble, doit mériter plus de confiance et plus d'égards. Faut-il croire encore que tous Jes entrepositaires seront à Ja Chaussée-d'Anting à Tivoli ou à Saint-Ouen? Il doit en être. autrement, sans quoi il faudrait renoncer à former un Entrepôt. On doit mettre.en usage d'autres ca39 moyens pour alimenter et donner la vie à l'Entrepôt de Pari L'Administration doit chercher à développer à-la-fois les res sources que présentent les marchandises de toutes les classes de Commerce et de tous les genres d'Industrie, la consommation de la ville de Paris es celle des six où huit départemens qui l’en+ vironnent; elle doit protéger tous les’ genres de consignations et les dépôts de toute nature ; il-faut enfin qu’elle veuille que l'Entrepôt ne soit point un lieu privilégié pour quelques maisons à grandes fortunes et quelques capitalistes seulement. Pourquoi le Ministère du Commerce ne garantirait-il pas auprès de la Com- pagnie des Indes an</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
