<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>58</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pions de Mouchi {1} ne viendront pas nous dénicher; nous sommes réunis, dis-je, pour délibérer sur les moyens de mettre fin à cette avilissante tyrannie. Est-ce par voie de supplique à Sa Majesté qu’il nous faut procéder? ou bien, si l’on ne doit rien attendre de ce système de douceur, est-ce en appelant la bourgeoisie et les écoles à l’insurrection? ou bien encore, si ce moyen n'offre pas assez de chances de succès, faut-il qu’une main s’arme du poignard? Voilà ce que nous devons décider ce soir même. Mais, avant de discuter, nous qui sommes assemblés ici sur ma convocation, mais peut-être sans nous connaître tous les uns les autres, il faut que chacun de nous sache le nom, la qualité et les griefs personnels de chaeun de ses frères en conjuration. Levez-vous, messieurs, pour que je vous interroge l’un après l’autre! Tous se levèrent, et Claude d’Espenee se découvrit lefront. LV. 
— À toi, le premier à ma droite.
— Pierre Gringoire, homme de lettres. J'ai voulu imprimer les heures de Notre-Dame, traduites en français, et le parlement me l’a défendu ; j'ai insisté au près du parlement, et le parlement a consulté la Sorbonne, qui a répondu par son décret « que de pareilles traductions, tant de 
(1) Antoine de Mouchi, dit Démocharès,  docteur de Sorbonne, 
était chef du tribunal d’inquisition que Francois fer établit, en 1535, pour la recherche et la punition des hérétiques. C’est de son nom qu'est venu, dit-on, la qualification de mouchard.
‘ PESTE CONTRE PESTE. 57 la Bible que d'autres livres de religion, sont pernicieuses, parce que ces livres ont été approuvés en latin, et daivent ainsi demeurer (1). »
‘
—— Àu second? 
— Laurent Maïgret, homme de lettres, frère de Louis Maigret, qui est debout à mon côté. Nous avons été tous . deux arrêtés comme suspeels d’avoir mangé de la chair en carême. Pour ce fait, mon frère et moï, nous avons subi la prison, en compagnie d'André Leroi, Martin de Villeneuve, et d’autres dignes Français, dont quelques-uns sont dans cette assemblée.
— Au troisième? 
— François Rabelais, ecclésiastique et médecin, main- tenant curé de Meudon, censuré par la Sorbonne et condamné par le parlement pour un chapitre du Pentagruel.
— Au quatrième? 
— Jacques Amyot, homme de letires et traducteur de Plutarque, proserit par la Chambre ardente du parle- ment (2). 
— Au cinquième? 
— Clément Marot, poëte et traducteur des psaumes de David, arrêté avec les frères Maïgret ci-présents, sous l’ac- cusation d’avoir mangé de la viande en carême, retenu en prison, d’où l’on ne ma laissé sortir que sous la caution
(1) Tous les faits de proscriptions et de poursuites, ainsi que toriques. C'est en 1581 que furent arrêtés les frères Maïigret, Ma- leurs causes, relatées dans cet interrogatoire, sont entièrement hisrot, Remi Belleau, etc., elc., accusés d’avoir mangé de la viande en carême. (Histoire"ecclésiastique de Théodore de Bèze.)
(2) La Chambre ardente avait été instituée’ par François Ier dans le parlement, en même temps que le Tribunal d'inquisiti</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>93</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> un de ces messieurs aura bien la galanterie d’être son chevalier jusqu’au Pilori. C’està toï, Clément Marot.… ; non, j'aime mieux quelqu'un de sang noble, le due d’'Etampes, par exemple. Duc, voulez- vous avoir la bonté de me rendre ce service? Nous sommes tous deux à peu près dans le même étai, avec cetie seule différence que vous avez déjà euvé voire vin, et que je suis en train de cuver le mien ; or, l'Evangile dit qu’il faut aider ses semblables : aidez-moi, mon cher duc, et prêtez voire bras à ma compagne. Le due, à peine éveillé, offrit machinalement son bras à la duchesse, qui ne put retenir un éclat de rire; et lui, qui ne se doutait guère qu'il servait de cavalier à sa femme, bâillait à se disloquer la mâchoire, et de temps en temps grattait son ventre, dont le vin bouillant avait roussi toute la peau. XV. Lorsqu'ils sortirent de la maison de la ribaude, on ne voyait plus, sur l'emplacement du bûcher, que des débris fumants, gardés par une sentinelle. En traversant le parvis Notre-Dame, le cortége passa tout près d’un second bücher. 
— Qui brûle-t-on, lieutenant? demanda l’inconnu. 
— C’est Louis de Berquin, gentilhomme du diocèse d'Amiens, condamné pour s'être permis de publier des ou- vrages contraires aux doctrines de la Sorbonne. On a exigé de lui une rétractation qu'il a refusée, par suite de quoi le mécréant a été d’abord pendu, puis étranglé, et présentement est brûlé, pour être ses cendres jetées aù vent. 92 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, En passant devant la place de Grève, ils virent un troi- sième bûcher. 
— Qui brûle-t-on ici? demanda encore l'inconnu. 
— C'est le chirurgien Jean Pointel, coupable d’hérésie au premier chef. La Chambre ardente a même été tellement frappée de l’énormité de son crime, qu’elle a ordonné que. la langue du patient serait coupée avant que son corps fût brûlé vif. En passant sur Ja place du Châtelet, ils rencontrèrent un quatrième bûcher. 
— Qui brûle-t-on ei? demanda l’inconnu pour la troi- sième fois. 
— C'est Claude Lepeintre, compagnon orfèvre du fau- bourg Saint-Mareel, lequel a donné asile à un de ses parents, suspect de luthéranisme. Il a été, pour ce, condamné
à être brûlé vif et à avoir la langue percée, en vertu de l'ordonnance royale du 29 janvier 1535, enregisirée au parlement le 1er février suivant, ainsi conçue : « Tous 
«
«
«
« ceulx et celles qui auroient recélé ou recèleroient sciemment les sectaieurs de Luther, pour empescher qu’ils ne fussent prins et appréhendés en justice, seront punis de telles et semblables peines que lesdicis sectateurs (1). » Ils arrivèrent ainsi au Pilori des halles, où le lieutenant les fit tous entasser dans une chambre basse, à l’exception de l'inconnu et de sa dame, qu'il fit placer à part, sur leur demande. En ce moment le beffroi sonna minuit.
{1} Ce sont les propres termes de cette ordonnance, qu’on pourrait recommander aux méditations du préfet de police Gisquei. Pour mériter les honneurs de l’exhumation, rien ne lui manque, pas même la rétroactivité. PESTE CONTRE </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>110</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t Félibien, à qui je vous
(t) Cette procession eut lieu réellement le 21 janvier 1535. L’exactitude historique ordonne donc de reporter tout le mérite de l'invention sur le chancelier Duprat. 108 . PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. renvoie, si vous désirez de minutieux détails. Qu'il vous suffise de savoir que jamais le clergé de Paris n’avait dé- ployé plus de luxe, de pompe et de magnificence. C'était de bonne tactique. Le catholicisme romain se posait, ce jour-là au sein de Paris, sa plus importante succursale, dans toute sa puissance civile, politique et religieuse. Cet
éclat avait un double but : en premier lieu celui d’agir sur l'esprit du monarque, qui se laissait facilement éblouir par ces vains étalages de magnificence extérieure; en se- cond lieu, celui de raviver l'énergie des catholiques par ja contemplation de leurs forces, tout en imprimant aux luthériens ce qu’on appelait déjà, au xvi° siècle, une 1terreur salutaire. Pendant que la procession défile sur les quais pour se rendre à Notre-Dame, où le prélat doit officier, nous allons devancer le cortége, et nous installer, pour attendre, dans une salle de l'évêché. XIX. Dans cette salle étaient réunies sept hommes, c’est-àdire les six conjurés de la veille, dont Françoïs avait fait la part de l’indulgence, plus Favoeat Féron.
— Où diable vient-on de nous conduire? disait Clément Marot. Lorsqu'on est venu nous prendre dans cette infernale cave du Pilori, où la vermine nous aurait em- péchés de dormir, pour peu que nous en eussions eu envie, nous avons cru qu'on allait nous conduire en prison ou devant le parlement. Point : on nous sépare, à la porte du Pilori, de nos cinq compagnons amenés hier par Calvin, et que Calvin demande vainement la permission de suivre. On leur fait prendre une rue, pendant que PESTE CONTRE PESTE. 109 nous en prenons une autre. Ils arriveront, eux, je ne sais où; et nous voici, nous, à l'évêché, où, Dieu me damne, nous sommes aussi déplacés qu’un chien à la messe. Qu’en dis-tu, Féron? FÉRON, Je ne sais pas ce qu’on peut vouloir faire de vous ici: je suppose, toutefois, qu’on vous destine un rôle dans la comédie politico-religieuse qui sera jouée en la grande salle de cet évêché, à l’issue de la procession, et au bénéfice des enragés catholiques. MAROT. Cest donc en vue de ceïte procession qu’on a couvert tous les murs de la place de magnifiques tentures de drap. FÉRON. Depuis le Louvre jusqu’à Notre-Dame, les rues sont ainsi tapissées. CALYIN. C'est peut-être avoc le drap qu'ils ont pillé dans la boutique de notre compagnon Dubourg. FRÉRON. N'importe! j'ai bon espoir pour vous, mes amis: car, si quelque danger menaçait votre vie, on ne vous aurait pas probablement conduits ici. De plus, une circonstance qui me fait bien augurer des intentions du roi à votre égard, c’est que l’escorte qui vous garde n’a fait ancune difficulté pour me laisser pénétrer jusqu’à vous. MAROT. Tant mieux : dans ce moment critique, c’est d’un avocat que nous avons le plus besoin. Mais jy pense, peux-1u </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>212</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dos, comme l'eussent pu faire en toute sûreté de conscience de légitimes bisets de la garde citoyenne en patrouille. Cette idée n’était venue qu’au sergent de celie escouade; et plus jy ai réfléchi depuis, plus je lai trouvée ingé- nieuse. Elle a, dit-on, été plus d’une fois imitée depuis 1830 par la police, et notamment ie 6- juin 1832, à la pointe du jour. Un de mes amis, qui ce jour-là se prome- nait de fort bonne heure aux environs du passage du Saumon, m'a dit avoir entendu dire tout hant autour de lui que les quinze premières files d’une prétendue compagnie de chasseurs, qui du reste n'avaient point de numéro de légion à leurs schakos, se compesaient de ser- genis de ville garde-nationalisés, pour attirer et mettre en train les plus matineux soldats citoyens de bon aloi. 12 210 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. Mieux vaudrait au demeurant ce déguisement de sergents de ville en gardes nationaux que celui de Vidocq et de sa brigade en insurgés, comme cela eut lieu le 5 juin au soir, dans la Cité. En guerre civile on fait ce qu’on peut pour attaquer et se défendre, excepté pourtant le rôle de provocateur. Ce trait-là m'a toujours paru déshonorant, même pour la police, n’en déplaise à M. Gis- quet. 
| Nos bisets de contrebande faisaient patrouille et bon guet, Aux curieux qui l’interrogeaient, le sergent intimait l’ordre de s’éloïgner, avec une brusquerie digne d’un chef de patrouille légitime; et les gens passaient leur chemin, les uns complétement dupes de leffronterie du sergent postiche, les autres plus elairvoyants et se taisant. L'amour du peuple veillait si bien à la sûreté. du trône des fils de Saint-Louis !
| Un bourgeois seul, plus opiniâtre que tous les autres, passe et repasse deux ou trois fois, fumant tranquille- ment sa pipe, et se prélassant, pour ainsi dire, devant le eafé de l'École de droit. Le voilà suspect de mouchardise à noire patrouille. Le sergent va droit au fumeur. 
— Qu'est-ce que vous f.... aites là, citoyen ? 
— Moi, Monsieur? Ahl mon Dieu, rien du tout... : je me promène en fumant ma pipe, comme vous voyez. 
— Voilà longtemps 
(il y avait cinq minutes) que je vous vois aller et venir; cela m'est suspect: les honnêtes gens ne se promènent pas ainsi à l'heure qu’il est (il 
était onze heures). Où demeurez-vous?
— Ici, à deux pas, rue des Grès, monsieur le ser- gent. 
| 
— Caporal! prenez avee vous deux chasseurs, accompagnez cet homme jusqu’à sa porte, et, s'il ne demeure pas où il Le dit, ramenez-lé au poste. UNE NUIT D'ÉTUDIANT, 211 Le caporal d'obéir. Le fumeur avait dit vrais on le fit ronirer chez lui. Bien lui en prit et à nous aussi; car, sil eût demeuré ailleurs, notre sergent apocryphe, pour ne pas se démentir, eût été obligé de le consigner au poste; et, de bonne foi, ce poste ne pouvait guère être autre chose que l'allée du quartier-général, où l’on se proposait de lui faire passer la nuit en compagnie de gens assez disposés à lui faire digérer une baïonnette ou deux, pour peu qu’il lui eût pris envie d'élever la voix</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>163</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ar le 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 161 roi à quelques articles de la constitution, et la dispute de- venait vive entre les orateurs de la cour et ceux du peuple. Mirabeau savance vers le président Mounier, et lui dit à voix basse : « Monsieur le présideñt, quarante mille hommes armés arrivent de Paris : prescez la délibé- ration; levez la séance; feignez de vous trouver mal, et courez donner avis au roi du danger qui le menace. » Mounier ne se hâta pas et voulut paraître ferme. Le roi chassait à Meudon. La cour était désespérée, les souvenirs du 14 juillet la toublaient encore, et déjà le comte d'Estaing,  au lieu de fortifier Versailles, avait fait tous ses préparatifs pour assurer à son roi une sûre évasion à Rambouillet. M. de Saint-Priest l'envoie. chercher à la chasse par un de ses
écuyers cavalcadours, M. de Cubières. « Allons les trou- ver, » avait dit le roi. Et comme on lui proposait la fuite,
ü répondit: « Eh quoi! messieurs, fuirions-nous devant des femmes? » Un vieux chevalier de Saint-Louis le rassure sur les bonnes dispositions des femmes et lui dit de ne pas avoir peur. Le monarque, profitant de cet à propos, reprit : « Peur? monsieur, jamais je n’ai eu peur. » Il arrivait à Versailles un quart d'heure avant Maillard. Les femmes s’avancent au milieu de deux haies de dragons. « Ne craignez rien, leur disent-elles, nous ne vous ferons aucun mal ; c’est pour les gardes-du-corps que nous sommes venues, » — « En avant, les dragons! criaient d’autres, en avant! et mort aux gardes du roi! » Les piques et les fusils brillaient dans-la foule; un grand nombre s'étaient armés depuis la place Louis XV, et beaucoup d'hommes avaient préféré rejoindre la pre- mière troupe dans des charrettes, plutôt que de rester avec l'armée des bleus. Maillard les conduit d’abord vers l’assemblée et demande l'entrée. On l’accorde à la majorité, 169 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. et Mounier demande que ces dames n'entrent que douze
à la fois. Personne ne prit au sérieux cette façon parlementaire; la salle fut à l'instant envahie, et les cris : « Du pain! du pain! » retentirent partout. Mäïllard est à la barre; à ses côtés sont deux femmes, l’une portant au bout d’une perche une sorte de tambour de basque; lau- tre tenant à la main l’épée brisée du Suisse des Tuileries, que Maillard vient de lui remettre. « Nous venons, dit ce brave jeune homme, nous venons de Paris demander du pain
à l’assemblée, parce qu’à Paris nous mourons de faim. Le peuple a levé le bras pour menacer les traîtres; il attend qu'on lui fasse justice. 1] demande à l'assemblée permission de fouiller dans toutes les maisons soupçonnées de recéler des grains et de cacher des accapareurs. Entendez- vous? il le demande avec instance et désire l'obtenir. Si vous craignez l’effusion du sang et les excès, accordez cela d’abord. Représentants de la nation, il n’est plus temps de faire des délais et d'amuser notre bonne foi. Nous savons très-bien qu’il existe des traîtres qui donnent de l’argent et des billets de la caisse aux </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>212</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de légion à leurs schakos, se compesaient de ser- genis de ville garde-nationalisés, pour attirer et mettre en train les plus matineux soldats citoyens de bon aloi. 12 210 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. Mieux vaudrait au demeurant ce déguisement de sergents de ville en gardes nationaux que celui de Vidocq et de sa brigade en insurgés, comme cela eut lieu le 5 juin au soir, dans la Cité. En guerre civile on fait ce qu’on peut pour attaquer et se défendre, excepté pourtant le rôle de provocateur. Ce trait-là m'a toujours paru déshonorant, même pour la police, n’en déplaise à M. Gis- quet. 
| Nos bisets de contrebande faisaient patrouille et bon guet, Aux curieux qui l’interrogeaient, le sergent intimait l’ordre de s’éloïgner, avec une brusquerie digne d’un chef de patrouille légitime; et les gens passaient leur chemin, les uns complétement dupes de leffronterie du sergent postiche, les autres plus elairvoyants et se taisant. L'amour du peuple veillait si bien à la sûreté. du trône des fils de Saint-Louis !
| Un bourgeois seul, plus opiniâtre que tous les autres, passe et repasse deux ou trois fois, fumant tranquille- ment sa pipe, et se prélassant, pour ainsi dire, devant le eafé de l'École de droit. Le voilà suspect de mouchardise à noire patrouille. Le sergent va droit au fumeur. 
— Qu'est-ce que vous f.... aites là, citoyen ? 
— Moi, Monsieur? Ahl mon Dieu, rien du tout... : je me promène en fumant ma pipe, comme vous voyez. 
— Voilà longtemps 
(il y avait cinq minutes) que je vous vois aller et venir; cela m'est suspect: les honnêtes gens ne se promènent pas ainsi à l'heure qu’il est (il 
était onze heures). Où demeurez-vous?
— Ici, à deux pas, rue des Grès, monsieur le ser- gent. 
| 
— Caporal! prenez avee vous deux chasseurs, accompagnez cet homme jusqu’à sa porte, et, s'il ne demeure pas où il Le dit, ramenez-lé au poste. UNE NUIT D'ÉTUDIANT, 211 Le caporal d'obéir. Le fumeur avait dit vrais on le fit ronirer chez lui. Bien lui en prit et à nous aussi; car, sil eût demeuré ailleurs, notre sergent apocryphe, pour ne pas se démentir, eût été obligé de le consigner au poste; et, de bonne foi, ce poste ne pouvait guère être autre chose que l'allée du quartier-général, où l’on se proposait de lui faire passer la nuit en compagnie de gens assez disposés à lui faire digérer une baïonnette ou deux, pour peu qu’il lui eût pris envie d'élever la voix plus qu’il ne convenait
à notre sûreté.
| Une légion d’infanterie de ligne, celle du Bas-Rhin, je crois, était casernée rue du Foin, rue Saint-Jean-de-Beau- vais, rue de l’Oursine et à l’Estrapade. Ses patrouilles cir- culèrent paraissant s'occuper fort peu de nous, et s’en ac- cupant beaucoup. Nous y avions de nombreuses intelligences, et d’ailleurs nous possédions les mots d'ordre et de ralliement de la garnison, y compris le mot de sûreté de l'état-major divisionnaire, et nous étions en mesure de répondre juste à toutes les rondes et patrouilles imagina- bles. Cette légion devait suivre notre drapeau d’insurgents, dra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>286</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>OLUTIONNATRE. FANNY. Quel bruit! Ce sont les cuirassiers qui passent, beaux et vaillants. Lui, plus beau que tous... Son cheval noir. Charles, pense à mai !.. Deux balles 1... FANCHON. Les cuirassiers !.… À mort les cuirassiers, qui battent les femmes!
À toi, François, si tu es un homme !.… Jetez- leur la maison dessus, avec les meubles, les bourgeois, tout... Les bourgeois! où sont-ils donc, quand le peuple ?.…. Laissez-moi tranquille. 
| FANNY. Le canon, la mitraille!... Les vitres tremblent,.. des hommes qui crient, qui tombent, du sang dans les ruis- seaux. Hier; tout était si éalme! hier, qui aurait dit ecla ? La garde vaincue, un peuple, une bataille !... Ah! que nous étions fous ! FANCHON. Des broches! des bâtons !.. Fondez vos matelas pour celte femme qui est morte, aux Parisiens. Vengeance !.. Au pont de passe sans payer.… Le soleil brûle, mettez gouitières.… Un et faites-la voir la Grève !.... On les mouchards à l'ombre. A l’eau ! s'ils ont soif. Ah ! il y aura du monde
à la Morgue ce soir. FANNY. Un, deux !... Deux heures qui sonnent. FANCHON. L’enragée d'horloge qui me bat sur la tête. Elle frappe du front conîre la muraille, et s'arrache les cheveux, FANNY. Deux heures ! Ah ! malheureuse ! malheureuse! FANCHON. Oui, c’est mon nom; on m'a souvent appelée malhen- SCÈNES DE JUILLET 1880. 285 reuse. Mais il m'avait sauvée, François, et j’aurais fait une brave femme. J'aurais... Ah ! mon Dieu! FANNY. Tu pleures aussi, embrassons-nous. Laisse-moi. personne. FANCHON. Depuis qu’il est mort, je n’embrasse plus Ne te fâche pas, viens. FANNY. FANCHON. Va-ten, va-’en. Depuis qu’il est mort, je ne-vais plus avec personne. FANNY. Adieu, adieu, Charles... On est si mal iei ! - FANCHON. Qu'est-ce que ça me fait, son chagrin ?.... J'ai mon chagrin toute seule, moi... Avec ses cuirassiers.… À bas! Vive François ! à mort les autres ! Elle jette des cris, et se bat à coups redoublés la poitrine. UN GARDIEN, l&amp; poussant. AHons, allons, rentrez. FANCHON. Elle se débat d’abord, puis se laisse conduire. Depuis que tu n’es plus là, François, tu vois comme on me traite... Bon Dieu, Seigneur, ayez pitié de moi ! Rendez-le moi, le temps seulement de le voir, et qu'il m'em- mène avec lui. Seigneur, mon Dieu! qu’ai-je donc fait pour souffrir comme ça ? Tuez-moi plutôt, ou je me tuerai toute seule. Je ne peux plus vivre comme rhe voilà. 16. UN HOMME DU PEUPLE ET UN GRAND SEIGNEUR. En l’année 1826, à la suite de quelques propos tenus au milieu d’une réunion de libéraux philanthropes, des sbires vinrent m’arracher de mon domicile et me traïnèrent dans les cabanons de la préfecture de police. Moins inquiet sur mon arrestation et ses suites probables qu’affligé d’avoir rencontré tant de sottise et de corruption parmi des hommes réputés avancés en civilisation, je réfléchissais avec amertume à cette horrible perversité, malheureusement si commune aujourd’hui, qui prend naissance dans l’oisiveté, grandit par le besoin et le libertinage, s’alimente d’un salaire ignominieux,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Chapelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r! dit Rabelais; quelles riches broderies! 1ls font presque autant d'effet au milieu de cette procession, que la bannière d’étoffe d’or de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés.
— Au tour du parlement, ajouta Féron! Voyez mon” seigneur Pierre de Lizet, dont un sergent porte la queue, PESTE CONTRE PESTE. 
{if et monseigneur le fieutenant-criminel Morin! Celui-là ne se fait pas porter la queue; mais, en revanche, il sentend merveilleusement à tirer le diable par la sienne.
— Voici maintenant les 
évêques et cardinaux, dit Claude d’Espence. Mais que vois-je! le cardinal Chatillon est parmi eux! Jamais il n’a eu l'air d’un plus fervent catholique que depuis qu'il a cessé de l'être (1).
— Voici, dit Amyot, les deux châsses de saint Marcel et de sainte Geneviève : c’est la première fois qu’on les voit réunies. Il en est de même pour la couronne d'’épines que j'aperçois dans son reliquaire entre les mains de ce gros diacre.
— Est-ce, demanda Marot en souriant, celle de Saint- Denis ou celle de la Sainte-Chapelle (2)? 
— Il paraît, continua Claude d’'Espence, que nous au- rons abondante de reliques. Voici la verge d'Aaron, les tables de Moïse, le sang de Jésus-Christ, le fer de la sainte lance, le laït de la Vierge, ete., rte. 
— Pouah! pouah! fit Calvin. Si ma conscience ne m'’avait pas déjà fait bon protestant, il aurait suffi de toutes ces drogues pour me dégoütier à jamais du;schisme papal. Mais voici le roi, et, par derrière, les gens du peuple, chacun avec une torche allumée en plein jour. Les imbécilles s’imaginent-ils voir plus clair pour cela? Calvin finissait à peine cette phrase, que des centaines 
(1) Odet de Coligny, cardinal de Chatillon, évèque de Beauvais, appartenait au part de la réforme; ce qui ne l’empêcha pas d’as- sister à la procession du 21 janvier 1535. Rabolais lui a dédié lun des chaptires de Pentagruel, et ce n’est pas le plus décent. 
(2) Outre ces deux couronnes d’épines, il en était encore plusieurs en divers aulres lieux. Cherchez la bonne,  si vous pouvez, am 2eme Au reste tous les détails descriptifs de cette procession sont historiques, Voir Félibien, 112 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. d'oiseaux, qu'on venait de lâcher au milieu du cortége, s’envolèrent dans toutes les directions. L’un d'eux s’abattit dans la salle où se trouvaient les prisonniers, qui le saisirent, et lurent sur un papier attaché à sa patte : Fpsè peribunt, lu autem permanebis. 
— Ceci, dit Marot, n’exprime rien de bon pour nous, et ces oiseaux m'ont tout l’air de greffiers au parlement qui viennent nous signifier notre arrêt de mort (1)... Quelques instants après, le chef de l’escorte vint avertir les prisonniers qu’il leur était permis de passer dans la grande salle, où le roi se disposaità recevoir les évêques et le parlement. 
| XXI. Lorsqu'ils entrèrent dans la salle, encombrée déjà de courtisans et d'hommes du peuple, François était assis sur un fauteuil surmonté d’un dais. Il avait à sa droite le cardinal de Lorraine, et Guillaume Parvi à sa gauche. Dans les groupes dispo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Conciergerie</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>f- frayante d'énergie. Il se promeria quelques instants de long et de large, une main dans la poche de sa culotte de satin noir, à boueles d’or, Paütre sous sa cheinise à dentelle de Mälines, froissant et déchirant avec les ongles sa poitrine, serrant les denis comme uné béte fauve qui mâche sa proie. Puis ces mots s'échappèrent de ses lèvres pâles et tremblanies :
— Verdun est pris; Beaurepaire s’est brûlé la cervelle plutôt que de se rendre. Les Prussiens sont à quatre marches de la capitale. Une exclamation de stupeur accueillit ces foudroyantes paroles.
— Nous iouchons à une crise déeisive, reprit Danton ; le vieux levain monarchique fermente et houillonne autour de nous. Aux efforts de Brunswick vont se joindre ceux de nos ennemis de l’intérieur. Depuis quelque ternps, Paris resorge de nobles dévoués au roi, de prêtres fanatiques, La Vendée et la Bretagne nous ont envoyé leurs plus intrépides enfants; les prisonniers des Carmes, du Châte- UNE SÉANCE DE LA COMMUNE. 177 let, de la Conciergerie, ont reçu secrètement des armes ; enfin il s’agit en ce moment du salut ou de la ruine de la sainte cause que nous défendons.
— Paris est-il instruit de la fatale nouvelle que tu nous as apprise? demanda Marat à Danton.
— Non, pas encore. 
— Et tes collègues du ministère? 
— Je-le leur ai dit; je leur ai annoncé même que j'étais prêt à appliquer au mal les énergiques remèdes qu’il exigeait; que je ne reculerais devant aucune mesure, quelque terrible qu’elle fût, si elle sauvait la patrie. Ils m'ont deviné, je crois, et ils ont pâli, et ils ont gardé le silence. Lâches ou traîtres! l’un des deux... Tgnorent-ils done qu'au jeu des révolutions, on doit laisser sa tête sur le tapis ou prendre celle des autres. Perte ou gain... Singuliers hommes, qui n’assignent de but aux choses que celui qu'ils leur ont assigné eux-mêmes dans leurs cerveaux plus ou moins étroits; qui ne poussent jamais un système jusqu’à ses dernières conséquences, parce qu’ils n’ontpas la force dele regarder en face. Ils ont été des états- généraux à la Constituante, de la Constituante au Jeu de paume, du Jeu de paume au 10 août ; du 10 août ils iront à la déchéance de Louis, de la déchéance à la mort, de la monarchie à la république, et chaque fois ils se sont arrêtés ou s’arrêteront, elfrayés, criant: « C'est assez ! » Eh non, ce n’est pas assez, tant que la société pourrie, avec laquelle vous avez engagé la lutte n’est pas décimée et anéantie, tant que la fange royale et aristocralique n’est pas balayée du sol; tant qu'il reste encore une tête qui ne se courbe point sous la loï. Vous avez voulu marcher, marchez, Un système est de fers il ne ploie pas, lui, il ne transige pas. Les hommes qui l'exploitent se succèdent par couches nombreuses; il faut des générations pour le 10. 178 PÂRIS RÉVOLUTIONNAÏRE. comprendte et l’exéctter tout entier. Line fait halte là, parcé qu’il ne lui a été donné d’allér que jusque-là; l’autre suit l’œuvre pour sa part aussi; et ainsi, de pas en pas, de triomphe en triom</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>112</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> voici la tête de la procession. Quoi qu’il arrive, conduisez-vous avec prudence; tâchez de sauver votre vie, ne fût-ce que pour jouir de la vengeance que je vous ai promise et que je vous prépare. Elle sera prompte : ne la manquez done pas de quelques jours. MAROT. Ta vengeance, mon pauvre Féron, ne me paraît guère mieux assurée que nos tèles. BOSS. AM MALI. D ONE 2 XX. En ce moment, la procession débouchait sous les fenétres de l’évêché.
— Pasque-Dieu! s’écria Marot, ils ont fait grandement les choses. Le clergé de toutes les églises de Paris! ce n'est pas souvent qu'il se rassemble pour une procession.
— Toutes les écoles y sont, dit à son tour Calvin; troupeau domestique que les maîtres conduisent là comme dans la salle d'étude. La procession est pour eux l’équiva- SN UPNIEE- JO.) JOUER lent d’un pensum.  —— Tous tes officiers de la cour! dit Rabelais; quelles riches broderies! 1ls font presque autant d'effet au milieu de cette procession, que la bannière d’étoffe d’or de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés.
— Au tour du parlement, ajouta Féron! Voyez mon” seigneur Pierre de Lizet, dont un sergent porte la queue, PESTE CONTRE PESTE. 
{if et monseigneur le fieutenant-criminel Morin! Celui-là ne se fait pas porter la queue; mais, en revanche, il sentend merveilleusement à tirer le diable par la sienne.
— Voici maintenant les 
évêques et cardinaux, dit Claude d’Espence. Mais que vois-je! le cardinal Chatillon est parmi eux! Jamais il n’a eu l'air d’un plus fervent catholique que depuis qu'il a cessé de l'être (1).
— Voici, dit Amyot, les deux châsses de saint Marcel et de sainte Geneviève : c’est la première fois qu’on les voit réunies. Il en est de même pour la couronne d'’épines que j'aperçois dans son reliquaire entre les mains de ce gros diacre.
— Est-ce, demanda Marot en souriant, celle de Saint- Denis ou celle de la Sainte-Chapelle (2)? 
— Il paraît, continua Claude d’'Espence, que nous au- rons abondante de reliques. Voici la verge d'Aaron, les tables de Moïse, le sang de Jésus-Christ, le fer de la sainte lance, le laït de la Vierge, ete., rte. 
— Pouah! pouah! fit Calvin. Si ma conscience ne m'’avait pas déjà fait bon protestant, il aurait suffi de toutes ces drogues pour me dégoütier à jamais du;schisme papal. Mais voici le roi, et, par derrière, les gens du peuple, chacun avec une torche allumée en plein jour. Les imbécilles s’imaginent-ils voir plus clair pour cela? Calvin finissait à peine cette phrase, que des centaines 
(1) Odet de Coligny, cardinal de Chatillon, évèque de Beauvais, appartenait au part de la réforme; ce qui ne l’empêcha pas d’as- sister à la procession du 21 janvier 1535. Rabolais lui a dédié lun des chaptires de Pentagruel, et ce n’est pas le plus décent. 
(2) Outre ces deux couronnes d’épines, il en était encore plusieurs en divers aulres lieux. Cherchez la bonne,  si vous pouvez, am 2eme Au reste tous les détails descriptifs de cette procession sont historiques, Voir Félibien, 112 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. d'oiseaux, qu'on venait de lâche</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>114</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. d'oiseaux, qu'on venait de lâcher au milieu du cortége, s’envolèrent dans toutes les directions. L’un d'eux s’abattit dans la salle où se trouvaient les prisonniers, qui le saisirent, et lurent sur un papier attaché à sa patte : Fpsè peribunt, lu autem permanebis. 
— Ceci, dit Marot, n’exprime rien de bon pour nous, et ces oiseaux m'ont tout l’air de greffiers au parlement qui viennent nous signifier notre arrêt de mort (1)... Quelques instants après, le chef de l’escorte vint avertir les prisonniers qu’il leur était permis de passer dans la grande salle, où le roi se disposaità recevoir les évêques et le parlement. 
| XXI. Lorsqu'ils entrèrent dans la salle, encombrée déjà de courtisans et d'hommes du peuple, François était assis sur un fauteuil surmonté d’un dais. Il avait à sa droite le cardinal de Lorraine, et Guillaume Parvi à sa gauche. Dans les groupes disposés autour du trône, on remarquait le duc d'Etampes et Ambroise Paré. Sur un signe du roi, Pabhé de Saint-Germain-des-Prés s’avança jusqu'au pied du trône, s’inclina, puis lut debout les phrases qui suivent : 
« Sire, le clergé de France me charge de vous remer-' cier de vos bons et religieux efforts pour lextirpation de Fhérésie. Ils ont assuré la gloire de votre règne, et, ce qui vaut mieux encore, votre participation future à la gloire 
éternelle que Dieu dispense à ses élus. 
(1) Cette circonstance est relatée dansies Registres du parlement, au 2T janvier 1784-1735. PESTE CONTRE PESTE. 113 
« Mais, sire, ces efforts tourneraient à votre confusion, comme à celle de l'Eglise, s'ils ne devaient pas être couronnés d’un succès prompt et immédiat. Or, c'est ce qui ne paraît pas près d'arriver. L’hérésie fait chaque jour des progrès nouveaux. Ælle traduit en langue profane les saintes Ecritures, que Dieu avait bien ses raisons sans doute pour dicter en langue ancienne. Elle insulte à nos cérémonies sacrées, ot elle outrage publiquement jusqu'aux images de nos saints. Dernièrement, la statue de pierre, représentant la Vierge Marie, située au coin des rues des Rosiers et des Juifs, a été mutilées; et, dans ce carnaval, les divins mystères ont été l’objet d’une mascarade impie. Ce sont autant de bravades contre votre autorité, sire, contre cette autorité qu’un roi ne laisse jamais impunément avilir.
« Pourquoi poursuivez-vous les protestants? c’est pour anéantir le protestantisme. Mais si le protestantisme, au
‘lieu d’être anéanti, devient plus florissant que jamais, il sera évident que vous êtes un monarque sans puissance, que vous vous êtes attaqué à plus fort que vous; et vous serez déconsidéré dans le premier élément du pouvoir royal, la force. 
« Ou, si votre puissance est tellement patente qu'il soit impossible de la nier, on dira ce que disent partout vos ennemis : François I** pourrait bien abattre le luthéra- nisme; mais il ne le veut pas, ou il ne lose pas. Il est lui- même un peu infecté d’hérésie, à telle enseigne que la personne de sa famille qu’il affectionne le plus, c’est sa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>supplice qui, dans leurs prévisions, ne pouvait manquer de les attendre. Leur contenance était ferme, leur regard assuré. Féron seul paraissait inquiet et tremblant. Pendant qu’on dressait dans la salle, auprès de la fenêtre, une table pour François, le roi s’approcha vivement d'eux, et Féron eut à peine le temps de leur dire tout bas : — Pas d’imprudence, je vous en supplie : songez que la vengeance vous est promise| 
— Hélas! lui répondit d’Espence, que pouvons-nous craindre désormais? . François les regarda quelque temps d’un air plus calme qu’on n'aurait pu le supposer après la seène violente qui venait d’avoir lieu. Enfin il rompit le silence.
— Eh bien, messieurs, leur dit-il, eroyez-vous que les luthériens puissent se jouer du roi de France?
— Il est de fait, répondit Calvin, que nos co-religionnaires ne pourraient, sans présomption, se flatter de le jouer aussi complétement et surtout aussi adroitement que viennent de le faire monseigneur le président et monsei- gneur Pabbé de Saint-Germain-des-Prés. PESTE CONTRE PESTE. 
{17 François fronça le soureil, et Jean de Guise fit un geste de colère. 
— Prétendrez-vous toujours, continua le roi, que François a peur de l’Allemagne? 
— À Dieu ne plaise! Nous dirions plutôt qu’il a peur de Rome. Cette seconde réponse de Calvin produisit sur le monarque et sur le cardinal un eflet plus marqué que la première.
— Savez-vous bien, messieurs, ajouta François en s’as- seyant à table, que je puis vous faire payer cher les mau- vais desseins que vous avez complotés hier contre ma personne? Savez-vous que, si vous êtes maintenant auprès de la table du roi au lieu d’être dans un cachot, vous ne le devez qu'à ma commisération ?
— Sire, répondit encore Jean Calvin, nous ne savons trop s’il faut vous remercier de cette commisération. Il eût
été certes bien moins'affligeant pour nous d’être enchaînés sur la pierre de vos prisons que d'entendre les effroyables paroles qui viennent d’être prononcées dans celte salle. Vous dites que nous paierons cher nos prétendus complois conire votre personne : soyez bien assuré, sire, que vous et les vôtres païerez encore plus cher les horribles exécutions de Meaux, Cabrières et Mérindol. Pourquoi vos juges et vos bourreaux ont-ils porté le fer et la flamme dans ces malheureuses cités? C'est, dites-vous, pour dé- fendre la religion papale et votre royale autorité contre les atteintes des hérétiques. Eh bien! nous, si nous conspirons, à supposer que nous conspirions, e’est aussi pour défendre nos croyances et nos personnes contre les persécutions de vos bourreaux et de vos juges. L'homme n’a-t- il pas le droit de défendre sa vie aussi bien que le roi son autorité, ou le prêtre sa religion? 118 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. Et d’ailleurs, toujours en supposant l’accusation vraie, nous nous défendions, nous nous vengions noblement: car c’est au fort que nous nous attaquions, nous, faibles; mais vous, fort, vous vous défendez et vous vengez en abu- sant de votre force contre le faible. Au pis-aller, que fûtil</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>395</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>é avait reconnu la puissance de ce levier nou- vellement découvert. Il en avait essayé la force sur le peu- ple; et par la représentation superstitieuse des soties et des LE THÉATRE, MOYEN RÉVOLUTIONNAIRE, 393 mystères qu'il donnait sur des tréteaux à la porte même des
églises, il avait tenté de s’en attribuer le monopole et de l'exploiter à son profit. Mais lorsque les basochiens et ceux qui se formèrent à leur école commencèrent à imprimer à l’art de la scène, encore bien informe, un but satirique et moral, l'Eglise le proscrivit (1). La mission du théâtre, perdue un moment par la repré- sentation des romans dialogués et des ohscénités de Garguille, de Garnier, de Jodèle, ete., ete., reparaît aux ac- cents de Corneille, qui comprit le premier l’apostolat qu’il avait à exercer (2). Sa persévérance à faire passer sous 
(t) IE est bon de faire connaître comment, plus tard, les comé. diens se vengèrent desexcommunications de l'Église. En 1696, les comédiens français élablis dans la rue Saint-Germain-des-Prés, décidèrent qu'on percevrait tous les mois, sur leurs recelles, une somme qui serait partagée entre les couvents les plus pauvres de Paris. Les Cordelicrs, n'ayant pas été admis tage, adressèrent la requête suivante aux comédiens : au par- 
« CHERS FRÈRES,
« Les pères cordeliers vous supplient très-humblement d'avoir la
« bonté de les mettre au nombre des pauvres religieux à qui vons
« faites la charité. Il n’y a point de communauté à Paris qui en
« ait un plus grand besoin, eu égard à leur nombre et à l'extrême 
« pauvreté de leur maison. L'honneur qu'ils ont d'être vos voi- 
« sins leur fait espérer que vous leur accorderez l'effet de leurs
« prières, qu'ils redoubleront pour la prospérité de votre chère
« compagnie, » La demande fut accordée, et d’un acte de générosité an a fait une obligation pour les théâtres : car de là a découlé pauvres.
(2) Rotrou citoyen, qui le droit des vint, il est vrai, avant Corneille; mais ce grand fit avancer la tragédie sous le rapport scénique, n'avait point compris la haute mission du théâtre. Au reste, Verceslas, son chef-d'œuvre, est lui-même postérieur 
à plusieurs des admirables tableaux de notre auteur tragique républicain. 22, 394 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. les yeux de son siècle tous les héros de Rome, le soin lequel il fait choix de sujets où se dessine toujours vertu républicaine, tout cela ne saurait être l'effet du sard. Il comprend que le développement d’une action avec une hamo- rale doit avoir pour résultat d'élever l’âme et de porter à limitation. Rome et ses dévoûments sublimes, Rome et sa haine des iyrans, Rome et sa nationalité, voilà où s'inspire ce génie précurseur. Et qu’on ne s’étaie pas, pour nier son indépendance, de ses épitres au cardinal-due. Elles n'étaient qu'un passeport obligé pour ses maximes de liberté, comme plus tard Molière obtint un laissez-passer pour Tartufe, à l’aide de quelques vers de remerciments. Cherchons les vrais senti- ments de Corneille pour le cardinal de Richelieu dans le sonnet qu’</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>215</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ler au combat; à mesure qu’elle gagne Îa rue, on lui dit de se disperser et de se tenir prête pour la nuit sui- vante. On promet à chacun de l’avertir à domicile. Voyez-vous nos six cents conjurés regagnant leurs chambres garnies, les uns furieux du retard, les autres comptant sur le lendemain; tous plus ou moins compromis, et ne sachant s'ils doivent jeter leurs armes et leurs cartouches pour paraître innocents, ou les garder pour se défendre jusqu'à ce qu’ils aient rejoint leur domiale ! . Ei au milieu de ces anxiétés, pas une plainte, pas uñ mot qui exprime un soupçon de trahison. Jeunes et dévoués, ils n’imaginent pas qu'on puisse trahir! Qu'ont-ils gagné à vieillir? : UNE NUIT D'ÉTUDIANT, 213 Dans ce désarroi, l’un de nous, heureux Alsacien, nous fit rire; son flegme nous donna à tous un peu de sang-froid.
|
— Ma foi! dit-il en son patois au capitaine, puisque c'est comme ça, je ne vas pas me coucher: j'ai laïssé ma bouteille de bière entamée à lestaminet de la rue du Petit-Lion Saint-Sulpice; je vais y fumer une bonne pipe, et de là finir ma nuit au Colysée; jy trouverai Caroline, et puisqu'on ne se ‘bat pas cette nuit, tant mieux pour elle, parce que c’est une bonne fille. Et là-dessus l’Alsacien s’achemina tranquillement et l'arme au bras vers son estaminet. Le lendemain, au petit jour, il arrive chez son cousin, chef d’escouade et de chambrée, rue de la Harpe, n°... Le cousin avait eu chez lui vingt conjurés un peu bruyants. Il avait mal fait observer la consigne qui défendait de boire plus qu'assez. Son portier avait eu des soupçons. Il était royaliste; il avait longiemps porté la fleur-de-lis à sa boutonnière, et. la portait encore tous les dimanches en allant à la messe. Il avait devancé l’Alsacien chez le cousin de celui-ci, et aperçu un assez grand nombre de fusils dépouillés de l'emballage à la faveur duquel ils étaient arrivés incognito la veille on plein midi. Le cousin de l’Alsacien était pâle et souffrant d’un mal assez commun dans ce temps-là parmi les habitués de la Chaumière du Mont-Parnasse.
— Monsieur, lui dit malignement son portier, vous avez joué cette nuit à un vilain jeu; de plus fortes têtes que la vôtre s’y sont perdues. Un mot de votre femme de ménage, ramassé par un mouchard, vous coûterai cher, la vie peut-être... 
| 12. 14 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. Ei le jeune homme, exténué de maladie, d’insomnie et de crainte, devint plus pâle, et ne put qu’ajouter : 
— Et vous qui êtes royaliste ? 
— Heureusement pour vous, jeune homme, reprit le portier en lui serrant la maïn, et plus heureusment encore ancien complice de Georges Cadoudal! Oui, Monsieur, j'ai conspiré une fois aussi dans ma vie, et ce péché-là n’a valu neuf ans de gälère. C'est pour cela même que je ne vous dénoncerai pas. . L’Alsacien avait entendu la réplique du portier: il entra et l’embrassa. Puis lui, son cousin et le Cadoudalien, se mirent à refaire le ballot de fusils. À la nuit tombante, un étudiant en droit, beau brun,  nouvellement éelos de la pension de Saïnte-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>205</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>elque chose entre lui et un autre homme, et poursuivre de son mépris et de sa haïne toute immoralité, de quelque part qu'elle vienne. » Les AMIS DE LA VÉRITÉ s’imburent de ces principes et les répandirent au dehors; ils eurent une doctrine commune, élaborée par eux-mêmes, devenue en quelque sorte leur évangile moral et politique. Au bout de deux années, toute cette masse de jeunes gens qui, auparavant, seconnaissaient à peine, fut unie par UNE NUIT D'ÉTUDIANT, : 2038 les liens d’une amitié réelle et d’une confiance absolue. Elle mit en commun ses sentiments, ses espérances ei ses efforts patriotiques.
|
| Si, en reproduisant ces souvenirs de notre jeunesse, nous ne nous étions point interdit toute révélation qui [ût de nature à blesser la modestie de beaucoup de nos amis, nous pourrions citer les noms de ceux dont le ialent et le civisme, müris et fortifiés par les années, leur ont valu l'estime de leurs concitoyens. Le peuple, en juillet 1830, les a trouvés fidèles à sa cause, et le Panthéon de l’histoire conservera les noms de ces premiers champions de la li- berté, qui, à Colmar, à Poitiers, à Saumur, à Thouars, à Toulon, à La Rochelle, à Paris, et sur les rives de la Bi- dassoa, glorifièrent le titre de membre de la loge des Amis DE LA VÉRITÉ. Le brave Bény, qui,‘le premier, sous la restauration, se fit un linceul du drapeai tricolore; l’immortel Bories et ses compagnons, furent de dignes adeptes de cette loge.
° Nous ne pourrions signaler honorablement leurs survi- vants restés fidèles à leur mémoire sans stigmatiser notre mépris le petit nombre de de nos anciens frères que l'ambition a détachés de la cause du peuple. Tel n’est point aujourd'hui notre projet. Ce que nous venons de rappeler nous paraît suffire pour bien faire comprendre quelles furent les pensées des membres de la Compagnie Franche des Écoles, dans la nüit du 19 au 20 août 1820. Il était sept heures du soir. La loge des AMIS DE LA VÉRITÉ devait se réunir à son local ordinaire, rue Saint Honoré, n° 219 his. Six des nôtres s’y rendirent, avec ordre de dire à chaque arrivant : La logen’a point de séance ce soir; rends-toi sur-le-champ chez un tel, telle rue, tel numéro.
‘ 204 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. 
— Qu'y ferai-je? 
| . 
— One le dira. Va vite, ei ne parle à personne en chemin. Et chaque arrivant de se hâter, sans plus s’enquérir. On se connaissait bien alors à la loge des AMIS DE LA VÉRITÉ. Si, depuis, quelques-uns de ses adeptes ont failli au devoir et au serment civiques, la faute en est au temps, qui corrompt les jeunes en les faisant plus sages, c’est-à-dire moins prompis au dévoüment; plus prudents, c'est-à-dire plus timides; plus modérés, c’est-à-dire plus égoïstes. Ce jour-là, le plus vieux de nous tous avait 26 ans : c'était Bazard, commis à l'octroi, capitaine de gardes nationaux, faubourien de la rue de Charonnë, légionnaire pour avoir, au 80 mars 1814, repris à l’ennemi les pièces de l'école Polytechnique à l'extrémité de la chaussée de Vincennes, et Vénérable de notre lo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>209</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l’officier prenait un verre de punth, en recommandant aux sergents et caporaux de veiller à ce qu'on n’en bût pas trop, mais assez cependant; puis faisant former le cerele, il donnait le moï d'ordre à l'oreille du sergent placé à sa droite, attendait que ce mot, circulant dans toute l’es- couade rangée en cerele, lui revint à l'oreille gauche, et disait gravement : « Le mot est juste! Au revoir, mes« sieurs. Le sergent sait où vous conduire quand l’heure 
« sera venue. Silence et patience d'ici là. » UNE NUIT D'ÉTUDIANT. 207 Puis, sa redingote bien boutonnée, ses pistolets de ceinture bien cachés, la poignée de son sabre court bien re- montée sous l’aisselle gauche, son poignard bien affilé et
éaché dans sa manche gauche, et prêt à sortir de sa gaîne, Vofficier allait achever sa ronde, et se réunir à ses collègues, au Grand Quartier- Général de la Compagnie Franche. Ce grand quartier était à l'extrémité supérieure d’une allée étroite, à côté du café de l’Ecole de droit, vis-à-vis le Panthéon. Peut-être plus d’un de nos Catilina de cette soirée se promit à part soi le bonheur de poürir eôte à côte de nos grands hommes, au cas où la balle d’un Suisse lui entrerait au front, ée qui n’empêcherait pas le triomphe 
‘dé la liberté. A vingt ans, douter de ce qu’on désire n’est guère possible; et je parierais que, de nos six cents, dix tout aû plus doutaient du suceès. Donc l’éspoir d’être panthéonisé pouvait sourire à plus d’un. Plusieurs de nous se rappellent un jeune Carbonaro qui, deux ans plus tard; nous disait si naïvement : « Je ne demande pas mieux que 
« de m’aller insurger à Béfort, mais à condition pour- 
« tant que, si jy suis tué, vous ferez mettre une petite
« toute petite colonne sur mon tombeau. » Brave garçon, qui depuis s’est occupé de banque, est devenu receveur - particulier des finances, et un peu plus juste-milieu qu’il ne faudrait, et rougit quand on lui rappelle cela, comme si ce désir de laisser de soi quelque souvenir n’était pas chose permise à qui, jeune et pur de tout sentiment égoïste, va volontairement essayer de mourir pour son pays! Revenons au quartier général. C'était une mansarde au cinquième ; d’antichambre point, à moins qu'il ne vous plaise d'appeler ainsi les cent trois marches de l'escalier, sur chacune desquelles deux éiudiants armés faisaient de leur mieux silence, en 208 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. attendant l’ordre d’en haut. En haut, six conjurés assis sur le lit du maître de céans, trois sur sa commode, quatre sur ses deux chaises, et lui sur sa table de deux pieds de long sur dix-huit pouces de large, vraie table d’apprenti avocat dans ses meubles; le reste debout; tous le fusil entre les jambes et attendant. Figurez-vous le fourneau principal d’une mine de guerre, et cette ribambelle de conjurés, du cinquième au rez-de-chaussée, sera pour vous une longue traînée de poudre destinée à communiquer l’étincelle ineendiaire, une sorte de chaîne.électrique à l’aide de laquelle la com- motion se fera sentir à cette masse de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>389</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>que idée nouvelle aura le droit de se produire sans avoir à demander protection, même au monopole de notre presse quotidienne, trop absorbée souvent par la guerre de chaque heure et par la fatigue et l'épuisement qui nous attend, faibles que nous sommes, au moment de la paix, s’il y en a jamais pour nous. En attendant ee meilleur jour, que nos amis nous prêtent force et courage, car le ciel se fait noir, et le sol tremble encore! La contre-révolution a grincé des dents, et l’étranger lui sourit et l’encourage. Hommes de la génération nouvelle, vos pères ont fait de grandes choses ! Ce patrimoine d’une civilisation floris- sante, ils vous l'ont confié, ensemencé de leurs mains et 
{ertilisé de leur sang! Ils ont préparé pour tous les peuples de l'Europe cette alliance pacifique qui doit aider les progrès du genre humain de tous les efforts de chaque peuple, de toutes les inventions de l'esprit, de toutes les productions des arts! Ils ont brisé les vieilles idoles, élevé les colonnes du Panthéon de l'humanité, où se méleront dans un même culte tous les bienfaiteurs de la terre, également vé- nérés par toutes les nations du monde. C'est à vous à compléter l’œuvre.
À toi surtout, peuple de Paris, peuple d'élite, si spon- tané, si brave; à toi, qui as pu voir cependant tes rues et tes places souillées du Cosaque, et qui n’as pas encore entièrement lavé cet affront! à toi, peuple patient, trop dans ses éléments physiques et dans son état passionnel. On a de- viné M. Fourrier et ses disciples, parmi lesquels on nomme M. Lechevallier, esprit nomade, mais intrépide et laborieux, malheureusement imbu de tant de systèmes divers, qu’il ressemble à une mosaïque fort irrégulière et singulièrement bariolée, 388 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, patient peut-être, qu'on insulte et qu'on a osé livrer au bäton des galériens!
À toi qui as vu courir dans tes murs plus d’une royauté détrônée et mendiante; qui as surpris les soupirs, pressé la main et entendu les désirs de vengeance de la Pologne, de l'Italie, de l'Allemagne, de l'Espagne, de toute l'Europe révolutionnaire, par toi excitée et malgré toi vaincue! à toi qu'attend encore cette Europe, qui se réveillera sous ton haleine brülante! à toi de rendre la France à elle-même, et l’Europe à la liberté! ARMAND MARRAST. LE CONSIDÉRÉ THEATRE, COMME MOYEN RÉVOLUTIONNAIRE, Les artistes en sont fiers : ce fut à la sortie de la Muette de Portici que les Bruxellois coururent aux armes, et qu’ils firent succéder au tocsin du théâtre le toesin de la rue. Jei nous nous réjouimes de leur délivrance comme de la délivrance de frères. L'esprit de propagande, cet esprit de secours et de bonne amitié, qui a remplacé pour les peuples toutes ces haïneuses rivalités de nations à nations, habilement fomentées par les gouvernements ; cet instinct sympathique, du peuple de cette première semblait que, qui venait de se réveiller si vivace au cœur juillet, applaudit à sa première œuvre, à conséquence de notre révolution. IL nous selon lexpression du poëte</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>402</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>èele tout entier, c’est la condamnation d’une société corrompue, c’est la révolution. Tei le théâtre ne se contente plus d’opérer sur les intelligences en repos : il agit physiquement sur les masses; et, à l'exemple d’Aristophane, Beaumarchais place dans les intérêts des spectateurs le véritable intérêt de son drame. La comédie est dans la salle; chaque individu y joue son rôle : c’est, comme chez les Athéniens, le parti de la guerre et celui de la paix mis en présence par l’au- teur comique. De là les émotions réelles, de là les rires . convulsifs,  les applaudissements frénétiques, de là cet immense succès qui n'avait pas eu son pareil annales des théâtres. dans les Bientôt la France, réveillée de son sommeil de mille ans, passe de La corruption la plus profonde à la régé- nération la plus entière. L'art théâtral, qui a fourni sa part de chaleur à cette effrayante explosion, trouve encore assez de force pour continuer sa marche. 400 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. Voltaire est transporté au Panthéon.
à Fabre d’'Eglantine prend Molière en sous-œuvre. Et Chénier s'inspire au génie républicain de Corneille, Chaque grain semé dans le passé produit un fruit pour le présent. La liberté des cultes est reconnue. Voltaire.) 
(C'est la pensée de La noblesse est abolie. (C’est la pensée de Molière.) La république est proclamée. neïlle.) 
(C’est la pensée de Cor- Pendant le règne de la censure royale de Louis XVI, les comédiens français n'avaient reçu Charles IX que pour offrir à Chénier un moyen de succès pour l’impression : ils n’espéraient jamais le jouer. Enfin Ja liberté, sortie des décombres de la Bastille, fit arriver l'ouvrage au théâtre. List Je 
| 
| côté gauche de la Constituante assistait à la premièré représentation, et s’y était donné rendez-vous. Mirabeau fut aperçu par le parterre dans une loge de côté de ?° rang. Quelques hardis jeunes gens furent choisis aussitôt pour aller le prier de descendre à la galerie. Les places en face de la scène furent vidées, les personnes qui les occupaient envoyées à la loge de Mirabeau, et le fougueux député du tiers présida la représentation de Churles TX. Il y eut dans la salle un continuel échange de signaux pour les applaudissements; une communication tout électrique, toute folle, s'établit entre Mirabeau et les spectateurs. On comprend l'effet progressif de la tragédie; mais il serait impossible de décrire l’enthousiasme produit par le 4° acte. À la bénédiction des poignards par le cardinal, dont la barette écarlate paraissait pour la première fois sur la scène, et au son du tocsin de la Saint-Barthélemy, les LA PRESSE RÉVOLUTIONNAIRE. 4DL ris et les applaudissements du public semblèrent foudroyer à la fois et la royauté et l’Eglise. Infatigable dans ses métamorphoses comme tion elle-même, le théâtre la précède la révolu- dans ses transfor- mations; car son principal mérite est de formuler toujours la pensée qui se développe dans les masses. 11 excite, il régenie tour à tour, et aide merveilleusement, suivant les cir</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>186</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n et obligeant Pompas, alors sous le poids d’une condamnation à mort, comme complice de Berton, aujourd’hui capitaine de gendarmerie dans la Vendée; le capitaine Michelet, qui courait le cachet en donnant des lecons d'armes; l’encyelopédiste Nantil, principal acteur dans la conspiration du 19 août, homme de talent et d’hon- neur, devenu à Londres maître de langues, de dessin, de mathématiques, de musique, enseignant la gymnastique et les fortifications, faisant le médecin et le ventriloque, et toujours pauvre, grâce à sa générosité; ses deux com- plices de conspiration, Ray, de Grenoble, que la cour d'Angers compte aujourd’hui au nombre de ses plus savanis et de ses plus intègres magistrats ; et Gaspard Lavocat, que nous appelions Gaspard l Avisé, et qui ne fut en effet pas trop mal avisé quand, depuis la révolution de juillet, il se fit nommer député, lieutenant-colonel de la 12e légion de la garde nationale de Paris, officier de la Légion-d'Honneur et directeur de la manufacture des Gobelins. C'est là, chez l'infirme Défossé, que se rendaient en- core le colonel Caron, complice de Vallé dans l'affaire de Toulon; le négociant Puel, qui fit trois fois depuis le voyage d'Amérique, et s'enrichit à Buénos-Ayres et à la Colombie; le brave Thomas, Pylade qui a perdu son Oreste, et dont dernièrement la royauté du 9 août demandait la tête; le colonel Marbot, comblé d’honneurs par celte même-royauté; le mathématicien Lepage; l'ex-garde-du- LES PROSGRITS DE LA RESTAURATION. 185 corps Deläcombe, complice de Peuguet dans la conspiration de Béfort; le grammairien Chauvet, que Montalivet a fait principal du collége de Riom; Poulin, condamné à mort, comme Pombas et Chauvet; enfin l’adjudant général Zénowitz, descendant de l’empereur Zénon, et qui, sans le sou, occupait maison entière dans le plus beau quartier de Londres, où souvent venait chercher gîte l'étudiant en droit Gauja, gérant du National en juillet 1830, aujourd’hui préfet de Maine-et-Loire; le cosmopolite Martin Maillefer, que l'Ordre de choses a trouvé moyen d’englober dans la dernière conspiration de Lyon, et moi, qui . commençais alors le pénible métier de journaliste dans les recueils périodiques anglais. Il venait encore quelques autres proscrits à nos réunions de Denemark street, mais ceux-ci s’y montraient plus rarement. J’y vis le colonel Fabvier et le général Lallemand, le premier élevé au grade de général, le second fait pair de France, depuis la révolution de juillet; l’un et l’autre n'étaient alors guère plus riches que nous. 1} y venait aussi de loin en loin quelques déharqués de France, nos amis ou les amis de nos amis. M. Beni de Nanci y vint demander des nouvelles d’un frère qu’une halle française avait tué sur les bords de la Bidassoa; plus heureux, Jean Degeorge, de Béthune, put y embrasser le sien. Le spiri- tuel éditeur de l’Artiste, Ricourt, nous y désopila plus d'une fois la rate en faisant Mayeux, et en singeant Damas, Baptiste ou mademoiselle Duchesnoïis &gt;; et un habile joueur d'éc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>111</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tte infernale cave du Pilori, où la vermine nous aurait em- péchés de dormir, pour peu que nous en eussions eu envie, nous avons cru qu'on allait nous conduire en prison ou devant le parlement. Point : on nous sépare, à la porte du Pilori, de nos cinq compagnons amenés hier par Calvin, et que Calvin demande vainement la permission de suivre. On leur fait prendre une rue, pendant que PESTE CONTRE PESTE. 109 nous en prenons une autre. Ils arriveront, eux, je ne sais où; et nous voici, nous, à l'évêché, où, Dieu me damne, nous sommes aussi déplacés qu’un chien à la messe. Qu’en dis-tu, Féron? FÉRON, Je ne sais pas ce qu’on peut vouloir faire de vous ici: je suppose, toutefois, qu’on vous destine un rôle dans la comédie politico-religieuse qui sera jouée en la grande salle de cet évêché, à l’issue de la procession, et au bénéfice des enragés catholiques. MAROT. Cest donc en vue de ceïte procession qu’on a couvert tous les murs de la place de magnifiques tentures de drap. FÉRON. Depuis le Louvre jusqu’à Notre-Dame, les rues sont ainsi tapissées. CALYIN. C'est peut-être avoc le drap qu'ils ont pillé dans la boutique de notre compagnon Dubourg. FRÉRON. N'importe! j'ai bon espoir pour vous, mes amis: car, si quelque danger menaçait votre vie, on ne vous aurait pas probablement conduits ici. De plus, une circonstance qui me fait bien augurer des intentions du roi à votre égard, c’est que l’escorte qui vous garde n’a fait ancune difficulté pour me laisser pénétrer jusqu’à vous. MAROT. Tant mieux : dans ce moment critique, c’est d’un avocat que nous avons le plus besoin. Mais jy pense, peux-1u QUE) LEE PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. nous donner des nouvelles d’Ambroise Paré et du gros due qu’on a laissés dans la cave du Pilori? FÉRON. 
# SR. 1i0 Je n’ai rien appris; mais silence! voici la tête de la procession. Quoi qu’il arrive, conduisez-vous avec prudence; tâchez de sauver votre vie, ne fût-ce que pour jouir de la vengeance que je vous ai promise et que je vous prépare. Elle sera prompte : ne la manquez done pas de quelques jours. MAROT. Ta vengeance, mon pauvre Féron, ne me paraît guère mieux assurée que nos tèles. BOSS. AM MALI. D ONE 2 XX. En ce moment, la procession débouchait sous les fenétres de l’évêché.
— Pasque-Dieu! s’écria Marot, ils ont fait grandement les choses. Le clergé de toutes les églises de Paris! ce n'est pas souvent qu'il se rassemble pour une procession.
— Toutes les écoles y sont, dit à son tour Calvin; troupeau domestique que les maîtres conduisent là comme dans la salle d'étude. La procession est pour eux l’équiva- SN UPNIEE- JO.) JOUER lent d’un pensum.  —— Tous tes officiers de la cour! dit Rabelais; quelles riches broderies! 1ls font presque autant d'effet au milieu de cette procession, que la bannière d’étoffe d’or de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés.
— Au tour du parlement, ajouta Féron! Voyez mon” seigneur Pierre de Lizet, dont un sergent porte la queue, PESTE CONTRE PESTE. 
{if et monseigneur le fieutenant-criminel Morin! Celui-là ne</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>156</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s districis. La foule du Palais-Royal entraîna ce matin les nègres du duc d'Orléans, qui suivent avec leur livrée rouge. Un marin, en veste ronde, marchait à la tête, portant un drapeau blanc de eeux conquis
à la Bastille : comme i] parlait trop vivement à la multitude pour l'exciter à des vengeances encore plus cruelles que celles qu’elle voulait, Maillard le fit taire, et les citoyennes lui arrachèrent son drapeau. Sur les quais les boutiques se ferment. Ici des cris de joie, là presque des murmures accueillent leur passage. Les indifférents ont peur de l’émeute. Le tambour bat partout, le tocsin sonne à toutes les églises. La milice
{t) Le Fouet national, no iv. 154 bourgeoise PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. se réunit, et les femmes vont toujours. On n'entend plus partout que : « Du pain/ et Versailles ! » Il pleut. Deux tambours viennent se joindre bientôt aux premiers, et cette milice bruyante se précipite en chantant le long des quais de la Ferraille et de l’École. Au dernier guichet du Louvre, elles arrêtent une voiture dans laquelle se trouvait une dame avec son mari. Il faut absolument que la dame vienne à Versailles avec elles. En effet, pour- quoi non? Celle-ci pleure; le mari supplie Maillard; Maïlard s'adresse aux femmes et parvient enfin à faire échapper la belle dame avec son mari. A l'Hôtel-de-Ville Fémeute continue toujours. Les femmes parties, les hommes restent ou arrivent : D'abord les gens de [a multitude, le peuple; puis, après le peuple, les timides soldats de la dictature pacifique de Lafayette, les bleuets se présentent en uniforme, non pour sévir, comme ces jours derniers, ar il n’en est plus temps, mais pour modérer, s'ils peuvent; car la discorde est aussi dans leurs rangs. Les députés des districts, renvoyés ce matin, peuvent enfin approcher de la ville, Lafayette arrive. Son sourire d’habitude est sur ses lèvres, et son œil vacillant se baisse à terre affectueuse- ment. Il monte les marches du perron, et va délibérer, dans la salle du comité de police, sur les mesures à prendre pour informer les ministres et l'assemblée nationale des troubles arrivés dans la capitale. On envoie chercher le maire Bailly encore absent, et, dit-on, tremblant de frayeur dans son hôtel de la rue des Capucines. Bailly, bon et faible, ne dut sa place et sa gloire qu’au hasard qui le fit trouver doyen d’âge dans la réunion des députés des communes, au mois de juin, et le transporta tout à coup, sans son consentement, au milieu d’une si turbulente révolu- tion. Il eut bien tort de quitter la science et les études sé- 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 155 vères pour venir habiter l’hôtel de l'ancien lieutenant de police Lenoir, et se faire maladroitement l'héritier des sanglantes dépouilles de Flesselles. Quand Bailly vint enfin à la Greve, une partie du peuple applaudit encore, et voulut bien écouter sans menaces les exhortations pacifiques que son maire lui adressait par la portière droite de sa voiture, tandis que le secrétaire du roi, Poursin de Beauchamp, harangua</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>300</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>demain, et, quelqques jours plus tard, Farnet, le malheureux forçat, dont je m'étais porté caution, occupait une place dans l'atelier - d’un maître charpentier de mes amis. Quatre ans s'écoulèrent depuis cette rencontre, et pendant lout ce temps la conduite irréprochable de mon protégé ne se démentit pas un seul insiant. Son maître et ses camarades le chérissaient à l'envi pour la douceur de son caractère et les agréments de son commerce. Lors de la sainte insurrection du peuple, il fut un des premiers qui prirent les armes et répondirent au feu des stipendiés de la tyrannie. Légèrement blessé à l'épaule, le mercredi au soir, 28 juillet, à l'attaque de l'Hôtel-de-Ville, je Pavais conduit chez moi, où je voulais qu’il restäi, dans la crainte que la grande chaleur et de nouvelles fatigues na lui fussent contraires; mais il insista si vivement pour m'accompagner le lendemain matin, que je fus forcé de le laisser participer aux sanglants combats de la journée. Nous nous dirigeämes vers le Louvre, déjà cerné par le peuple. Après la prise de ce poste, attaqué avec acharnement et défendu avec désespoir, nous nous acheminâmes UN HOMME DU PEUPLE ET UN GRAND SEIGNEUR. 299 du côté des Tuileries. Les maisons voisines de la place du Carrousel se trouvaient presque toutes pleines, en ce mo- ment, de soldats royalistes. Privés de retraite, ils vendaient chèrement leur vie en faisant un feu meuririer à travers les croisées. Là, j’eusse infailliblement péri sans là pré- sence d’esprit de mon compagnon, d'une fenêtre, qui, me voyant ajusté me saisit de son bras robusie et me ren- versa à terre. Les éclats du mur contre lequel je m’adossais me révélèrent alors le motif du brusque mouvement de Farnet, que je n'avais su comment interpréter d’abord.
— Vous ne m'en voudrez pas, j'espère, de cette secousse un peu rude, me dit-il en souriant et m’aidant à me rele- ver; mais attendez, il faut que j’achève la besogne. Et, à l'instant, il couche en joue un individu qui, penché sur le balcon, s’apprétait à tirer de nouveau. Le cadavre de cet ennemi tomba dans la rue avec fracas. 
— Le ciel est juste enfin! s’écria Farnet en me mon- trant la face ensanglaniée de l’homme qu’il venait d’immoler. Je m’approche, et je reconnais dans ces traits défigurés le mouchard de police, l’ancien camarade de chaine de mon ami. 
— Ce moment, ajouta l’ex-forçat, est, sans contredit, le plus heureux de ma vie, car j'ai délivré le monde d’un infâme scélérat, en même temps que j'ai sauvé les jours de mon bienfaiteur. Je lui témoignai ma reconnaissance en me jetant dañs ses bras. Le soir, nous étions l’un et l’autre à l’Hôtel-de-Ville, au moment où y arrivèrent les plénipotentiaires de Char- les X. Le hasard les ayant fait s’adresser à Farnet :
— Que demandez-vous? leur dit-il. 300 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. 
— Nous venons remplir une mission auprès du général Lafayette.
— Le général est fort occupé en ce moment. Cependant si l’objet qui vous amène.
— Cest de la part du roi. 
— Vous dites. Veuillez répéte</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>301</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>emps la conduite irréprochable de mon protégé ne se démentit pas un seul insiant. Son maître et ses camarades le chérissaient à l'envi pour la douceur de son caractère et les agréments de son commerce. Lors de la sainte insurrection du peuple, il fut un des premiers qui prirent les armes et répondirent au feu des stipendiés de la tyrannie. Légèrement blessé à l'épaule, le mercredi au soir, 28 juillet, à l'attaque de l'Hôtel-de-Ville, je Pavais conduit chez moi, où je voulais qu’il restäi, dans la crainte que la grande chaleur et de nouvelles fatigues na lui fussent contraires; mais il insista si vivement pour m'accompagner le lendemain matin, que je fus forcé de le laisser participer aux sanglants combats de la journée. Nous nous dirigeämes vers le Louvre, déjà cerné par le peuple. Après la prise de ce poste, attaqué avec acharnement et défendu avec désespoir, nous nous acheminâmes UN HOMME DU PEUPLE ET UN GRAND SEIGNEUR. 299 du côté des Tuileries. Les maisons voisines de la place du Carrousel se trouvaient presque toutes pleines, en ce mo- ment, de soldats royalistes. Privés de retraite, ils vendaient chèrement leur vie en faisant un feu meuririer à travers les croisées. Là, j’eusse infailliblement péri sans là pré- sence d’esprit de mon compagnon, d'une fenêtre, qui, me voyant ajusté me saisit de son bras robusie et me ren- versa à terre. Les éclats du mur contre lequel je m’adossais me révélèrent alors le motif du brusque mouvement de Farnet, que je n'avais su comment interpréter d’abord.
— Vous ne m'en voudrez pas, j'espère, de cette secousse un peu rude, me dit-il en souriant et m’aidant à me rele- ver; mais attendez, il faut que j’achève la besogne. Et, à l'instant, il couche en joue un individu qui, penché sur le balcon, s’apprétait à tirer de nouveau. Le cadavre de cet ennemi tomba dans la rue avec fracas. 
— Le ciel est juste enfin! s’écria Farnet en me mon- trant la face ensanglaniée de l’homme qu’il venait d’immoler. Je m’approche, et je reconnais dans ces traits défigurés le mouchard de police, l’ancien camarade de chaine de mon ami. 
— Ce moment, ajouta l’ex-forçat, est, sans contredit, le plus heureux de ma vie, car j'ai délivré le monde d’un infâme scélérat, en même temps que j'ai sauvé les jours de mon bienfaiteur. Je lui témoignai ma reconnaissance en me jetant dañs ses bras. Le soir, nous étions l’un et l’autre à l’Hôtel-de-Ville, au moment où y arrivèrent les plénipotentiaires de Char- les X. Le hasard les ayant fait s’adresser à Farnet :
— Que demandez-vous? leur dit-il. 300 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. 
— Nous venons remplir une mission auprès du général Lafayette.
— Le général est fort occupé en ce moment. Cependant si l’objet qui vous amène.
— Cest de la part du roi. 
— Vous dites. Veuillez répéter, s’il vous plaît; je crois avoir malentendu.
— Nous sommes envoyés par S. M. Charles X.
— Eh quoi! ignoreriez-vous, par hasard, que la royauté n'existe plus, que depuis deux jours elle s’est noyée dans le sang du peuple? D'où sortez-vous donc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>’y refuser, elle autorise M. le com- mandant général et même lui ordonne de se transporter à Versailles. » Il était temps : les soldats de garde, mélés à la foule, criaient avee elle. Déjà les vestibules s’emplissaient de clameurs et déjà l’on entendait menacer non plus seulement le gouvernement de Versailles, mais bien encore le gouvernement de Paris, quand Lafayette parut au balcon. Quelques-uns applaudirent au blanc chevalier de la liberté; maïs le plus grand nombre lui fit entendre par ses murmures qu'il arrivait bien tard. 11 fit un petit discours, sans dire qu'il envoyait en poste un député pour prévenir Louis XVI. L'ordre à peine donné, l’on partit. Dans ce moment la constituante discutait quelques articles de la constitution. Les femmes étaient en route, hommes les suivaient. et les Le cortége de Maillard allait vite; maïs des haltes fré- quenies interrompaient sa marche. Les femmes arrétaient les voitures tout à l'heure; maintenant elles veulent tra- verser le beau jardin des Tuileries, par dérision de la pro- priété royale. Maillard veut les arrêter, et cette fois on mur- mure contre lui. Il avait vu les Suisses se retirer des fenêtres à leur approche, et pensant qu'ils allaient à leurs armes, il voulut éviter à ces femmes une lutte sérieuse et inégale au commencement couverte par les cris et les Maillard, allez dire au Suisse ne venez pas faire un siége, de l’entreprise. Sa voix est menaces. Au moins, reprit qui garde la porte que vous et que vous demandez seule- 5 ET 6 OCTOBRE ment passage. » Les femmes, 1789. 157 ayant consenti, envoyèrent vers le Suisse une nommée Lavarenne, portière, rue Bail- leul, petit hôtel d’Aligre. Cette femme partit, les autres attendirent. Elle arrivait à peine à la maison du Suisse, qu'aussitôt on le vit s’élancer l’épée nue sur la députation parlementaire, qui s’enfuyait au plus vite en se défendant avec un bâton. Maillard accourt, tire l'épée, et pousse le Suisse en arrière. Ils se battent quelque temps; mais la femme Lavarenne, ayant frappé de son bâton l'épée du gardien, qui se brisa, le fougueux combattant, mis hors de lice, tomba soudain frappé d’un coup que l’on erut mortel, et les femmes passèrent sans autre obstacle, car les soldats n’osèrent pas se présenter. 
À la place Louis XV, on les attendait. Les recrues avaient
été nombreuses des deux eütés de la Seine. Elles arrivent avec de nouveaux iambours et de nouvelles armes; des broches, des lances, des fourches, des pistolets, des ca- nons. Elles s’arrétèrent pour se reconnaître et s’embrasser. Le fameux modèle Nicolas, dit Jourdan coupe-tête, était avec elles et gardait presque seul le silence dans cette bruyante foule. Cet homme cornme le dieu, d'Homère, 
était superbe, et terrible pour lequel il avait sans doute posé bien souvent dans eette époque de classiques souve- nirs. Sa longue barbe descendait sur sa poitrine velue; ses yeux noirs et vifs, sa physionomie sombre et sa dé- marche grave, tout ën lui semblait commander le respect en même temps que l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>164</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u milieu de deux haies de dragons. « Ne craignez rien, leur disent-elles, nous ne vous ferons aucun mal ; c’est pour les gardes-du-corps que nous sommes venues, » — « En avant, les dragons! criaient d’autres, en avant! et mort aux gardes du roi! » Les piques et les fusils brillaient dans-la foule; un grand nombre s'étaient armés depuis la place Louis XV, et beaucoup d'hommes avaient préféré rejoindre la pre- mière troupe dans des charrettes, plutôt que de rester avec l'armée des bleus. Maillard les conduit d’abord vers l’assemblée et demande l'entrée. On l’accorde à la majorité, 169 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. et Mounier demande que ces dames n'entrent que douze
à la fois. Personne ne prit au sérieux cette façon parlementaire; la salle fut à l'instant envahie, et les cris : « Du pain! du pain! » retentirent partout. Mäïllard est à la barre; à ses côtés sont deux femmes, l’une portant au bout d’une perche une sorte de tambour de basque; lau- tre tenant à la main l’épée brisée du Suisse des Tuileries, que Maillard vient de lui remettre. « Nous venons, dit ce brave jeune homme, nous venons de Paris demander du pain
à l’assemblée, parce qu’à Paris nous mourons de faim. Le peuple a levé le bras pour menacer les traîtres; il attend qu'on lui fasse justice. 1] demande à l'assemblée permission de fouiller dans toutes les maisons soupçonnées de recéler des grains et de cacher des accapareurs. Entendez- vous? il le demande avec instance et désire l'obtenir. Si vous craignez l’effusion du sang et les excès, accordez cela d’abord. Représentants de la nation, il n’est plus temps de faire des délais et d'amuser notre bonne foi. Nous savons très-bien qu’il existe des traîtres qui donnent de l’argent et des billets de la caisse aux meuniers pour les empêcher de moudre : ces traîtres, messieurs, où sont-ils done? ici, Le peuple a la preuve de ces faits, et moi aussi; je sais les noms des coupables, mais je les tairai parce que je ne suis pas délateur.
— Etes-vous bien sûr de ce que vous avancez? lui demanda Mounier. 
— Oui, répondit Maillard. — Ouil ouil crièrent les femmes qui remplissaient la barre et les tribunes. Une d'elles crie : « C'est M. de Juigné, l'archevêque! » Robespicrre appuie la dénonciation. Grand tumulte. Les députés se disputent à voix haute; les femmes applaudissent Maillard. Il continue. « Nous venons encore vous prier d’autre 5 ET 6 OCTOBRE 1789, 163 chose : c’est d'envoyer une députation aux gardes du roi pour les engager à prendre cette cocarde nationale, qu’ils ont si èchement outragée. Le peuple ne veut pas qu'on outrage les insignes de sa liberté; il ne veut pas que deux cents militaires portent une cocarde noire, en signe de deuil, quand il se réjouit.
— C'est faux! crièrent quelques députés, c’est faux! » Maillard tire trois rubans noïrs de sa poche. 
« En voici que nous leur avons nous-mêmes arrachés : est-ce encore faux? Je veux avoir le plaisir de les déchirer devant vous. » II les déchire. « Messieurs, il faut que tout citoyen prenne aujourd’</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>174</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> leurs piques; les eanons; des chariots de blé; puis des femmes et des hommes qui se tenaient par le bras 172 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. devant le carrosse de la famille royale, disant aux passants de la route : « Nous ne manquerons plus de pain maintenant : nous amenons le boulanger, la boulangère et le petit mitron; »ensuite la famille royale, entourée des dragons, des soldats de Flandres et des cent-suisses; puis encore la foule des soldats, des hommes et des femmes chantant, dansant, criant. Quelques-uns se demandèreni où était Necker dans cette journée, d’autres où était le duc d'Orléans. On n'avait pas vu le ministre adoré, .et monseigneur ne s'était montré qu’à peine, après le danger, avec son chapeau gris et sa badine. Enfin, sur les sept heures, la famille royale arrive à l'Hôtel-de-Ville à travers les rues illuminées. Moreau de Saint-Méry fit un discours au roi, et Bailly lui en fit deux, en lui offrant pour la seconde fois les clés de Paris. Leurs majestés alièrent coucher aux Tuileries; Monsieur et Ma- dame au Luxembourg. Les têles des gardes-du-corps fu- rent promenées dans Paris. Plusieurs fois on entendit le porieur crier aux passants : &amp;« Gare! c'est la justice du peuple qui passe (1)! » Ensuite le peuple alla les déposer 
à leur autel, au pied de la fameuse lanterne en fer de la rue de la Vannerie: Le lendemain, on portait dix-sept bières au cimetière de Versailles: sept gardes-du-corps, deux femmes et huit bourgeois. BARTHÉLEMY 
(1) L'Observateur. HAUREAU. UNE SÉANCE DU COMITÉ DE SURVEILLANCE DE LA COMMUNE 
(1). Sept siéges étaient placés autour d’une table ; deux hom- mes se promenaient dans l'appartement : c’étaient Marat et Paris.
— Nous sommes venus avant l'heure, dit Marat, 
— Danton n'aura pas pu se débarrasser de ses imbéciles collègues, reprit Paris. En ce moment peut-être ils sont là près de lui qui tremblent et qui pleurent.
— Au resie, nous n'avons pas besoin de lui pour ouvrir la séance. .
— Non; mais nous avons besoin de Sergent, Yourdain, 
‘ Duplain, Lefort, L'Enfant, nos très-honorés confrères du
(1) Fragment d'un livre intitulé Danton. 10 174 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. comité de surveillance, et les paresseux ne se pressent pas d'arriver.
— Ils font leur digestion, je parie, dans les galeries du Palais-Royal. Je suis tenté, sur ma parole, de dresser les listes sans eux. Pour ma part, j'ai assez de noms à y mettre. 
— Sais-tu pourquoi Danton nous a demandé ces listes, Marat?
— C'est sans doute quelque nouvelle mesure révolutionnaire nécessitée par l’audace toujours croissante de la cour.
— Elle est incorrigible : on croirait vraiment qu’elle ne se souvient déjà plus du 10 août. Où veut-elle donc que nous allions ? 
— À propos du 10 août, étais-tu aux dernières séances de la Convention ?
— Non. 
— C'est dommage : tu aurais entendu les plus éloquenis discours, les plus touchantes homélies, sur la violation sa- crilége du palais du roi ; des anathèmes jetés à ce pauvre peuple, qui s’est permis de répondre par des balles à la mitra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>197</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aucune condamnation n’était venue atteindre, rentrèrent successi- vement en France. Le baron Quinette, aujourd’hui maire de Soissons, Barthélemy, président du tribunal civil de Monimorillon, Meynier, conseiller à la cour suprême de la Guadeloupe, Hennequin, fils du peintre, auteur du tableau AR d'Oreste, Rozé, receveur aux octroïis de Paris, Caussin de Nantes, Tessier-Delamotie, maire des Rosiers, le colonel LES PROSCRITS DE LA RESTAURATION. 195 Marbot, Thomas, Gauja, Maillefer, Lepage, Brunet et plusieurs autres de nos compagnons d'Espagne, avaient revu le sol de la patrie. L’amnistie du 28 mai 1825 en rappela cent trente autres, en tête desquels figuraient les généraux de Vaudoncourt et d’Erlon. Le reste, au nombre d'une trentaine, refusant la clémence des Bourbons, attendirent que lheure de la justice ou de la délivrance eût sonné pour eux et pour la nation. Cette heure sonna enfin. Après trois jours d'héroïsme et de combats, le drapeau tricolore, arhoré le 29 juillet au faite des Tuileries par Thomas, Gauja, Joubert et Guinart, vint annoncer que le peuple avait vaineu et que les portes de la France allaient être rouvertes à tous les proscrits. Quelques jours après, les derniers débris de l’émigration patriote se réunissaient, à Paris, à leurs anciens compagnons d’exil. Plusieurs manquaient : Dulong était mort dans les champs de la Grèce; le capitaine Georges avait fini misérablement, à Londres, une vie brillamment eom- mencée, et le brave Desfossé, embarqué pour les Etais- Unis, avait péri avec le navire qui le portait, en vue du rivage américain, quand il allait demander aux frères Peugnet, proscrits aussi par les Bourbons, maïs proscrits moins malheureux que lui, du repos, un asyle et du pain. L'amitié formée dans l'exil est ün lien à jamais indisso- luble; car, s’il est vrai que celle contractée au milieu des plaisirs dont le souvenir s’efface ressemble au désert de sable qui avale avec avidité toute la pluie qui tombe et l’ensevelit sans retour, celle née au sein du malheur, qui rapproche et attache les hommes, semblable à la branche d’arbre qui rend sa sève à la racine d’où elle vient, con- serve la mémoire des services qu’elle a reçus. Aussi on peut se figurer quelle fraternelle renconire fut celle des proscrits; quelle allégresse ils eurent à se retrouver, à se 196 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, parler de leurs misères passées, de leur bonheur présent,
à se conter leurs rêves d'avenir. Ceux qui arrivaient de l'étranger disaient l’enthousiasme des peuples pour notre révolution, témoignaient leurs regrets de n’avoir pu assister à cette dernière lutte pour la liberté; ïls racontaient les tressaillements de joie et d'espérance que la première nouvelle de la victoire parisienne leur avait donnés. Ceux qui s'étaient trouvés à Paris pendant le combat du peuple en racontaient les prodiges (1). Tous, voyant le général Lafayette placé à la tête de la force publique, voyant les emblèmes de la royauté effacés des palais, couverts de balles et de boue ou trainés </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>284</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ui viie arrétèrent tout et choisirent à mor- veille. Grâce à eux, François, comme les autres, s’est fait iuer pour que Philippe, selon les siens, règne et gouvérne, ou règne et ne gouverne point | 16 282 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, SCÈNE IL - L'hôpital de la Salpétrière, la cour de l’enclos des folles, — Deux femmes, jeunes, jolies, versant des larmes : l’une vêtue de soie, grande et svelte, des yeux bleus et doux, la tête ornée de boucles blondes; l’autre à peine couverte d’une robe grossière en lambeaux, la taille forte, des cheveux bruns en dé- sordre, l'œil sauvage, la lèvre supérieure ombragée d’un duvet noir. FANNY. Vous pleurez ?.… Votre amant est mort. FANCHON. Qu'est-ce que vous me voulez? Mort! François? non. Il était jeune! il était jeune! on l’a tué. Je pleure, moi?... je chante. Elle chante le refrain de la Parisienne. FANNY. Tué!... votre amant? c’est le mien..., le 29. FANCHON. Th bien, oui, le 29... Il faisait chaud... Fat soif. je brûle! 
À boire} FANNY. 27, 28, 29... aux Tuileries, près de la grille. SCÈNES DE JUILLET 1830, 283 FANCHON. Aux Tuileries, ne m'en parle pas. Les gens en veste n'y entrent pas... Un grand coup de fusil à mon François, parce qu'il voulait entrer. Seigneur mon Dieu! A bas les Suisses
!.… Ils l’ont donc tué !.. Mangez-les, mangezles out vifs, les brigands ! FANNY. Il était déjà deux heures... ei alors deux balles, les dernières. Ah! mon Dieu ! FANCHON. Oui, à deux heures !.., deux heures du matin. Gare la patrouille! FANNY. Je vous montrerai sa belle cuirasse brillante. Deux balles
à gauche, deux trous. J'ai froid, j'étouffe ! FANCHON. Quelle enirasse 2... Allons done, il n’avait pas sa veste seulement. Sa poitrine 
à l'air, en brave... Vive la na- tion! La voix me manque. Je pleure : c’est ça qui m’étouffe. François ! mon pauvre François !.., Ah! les scélérails !.. Quand tout était fini... tout ! FANNY. Je le lui ai dit, et je le lui dirai encore : Reste, Charles, reste avec moi. Ne verse pas ce sang-là. Viens, laïsse-les. 
| FANCHON. 
Ça n’est pas vrais je ne lui ai pas dit cela... Courage, François ! à ton affaire... Mon père était un vieux soldat, un brave homme, dans le temps, qu’ils ont fait mourir de faim, Madame.… Ses enfants dans la rue; et moi, fille, si François ne m'avait sauvée du vice... Ah! fille de joie !.. une belle joie que j'ai! Bon Dieu, Seigneur ayez pitié de moi. 284 PARIS RÉVOLUTIONNATRE. FANNY. Quel bruit! Ce sont les cuirassiers qui passent, beaux et vaillants. Lui, plus beau que tous... Son cheval noir. Charles, pense à mai !.. Deux balles 1... FANCHON. Les cuirassiers !.… À mort les cuirassiers, qui battent les femmes!
À toi, François, si tu es un homme !.… Jetez- leur la maison dessus, avec les meubles, les bourgeois, tout... Les bourgeois! où sont-ils donc, quand le peuple ?.…. Laissez-moi tranquille. 
| FANNY. Le canon, la mitraille!... Les vitres tremblent,.. des hommes qui crient, qui tombent, du sang dans les ruis- seaux. Hier; tout était si éalme! hier, qui aurait dit ecla ? La gard</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>301</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nt depuis cette rencontre, et pendant lout ce temps la conduite irréprochable de mon protégé ne se démentit pas un seul insiant. Son maître et ses camarades le chérissaient à l'envi pour la douceur de son caractère et les agréments de son commerce. Lors de la sainte insurrection du peuple, il fut un des premiers qui prirent les armes et répondirent au feu des stipendiés de la tyrannie. Légèrement blessé à l'épaule, le mercredi au soir, 28 juillet, à l'attaque de l'Hôtel-de-Ville, je Pavais conduit chez moi, où je voulais qu’il restäi, dans la crainte que la grande chaleur et de nouvelles fatigues na lui fussent contraires; mais il insista si vivement pour m'accompagner le lendemain matin, que je fus forcé de le laisser participer aux sanglants combats de la journée. Nous nous dirigeämes vers le Louvre, déjà cerné par le peuple. Après la prise de ce poste, attaqué avec acharnement et défendu avec désespoir, nous nous acheminâmes UN HOMME DU PEUPLE ET UN GRAND SEIGNEUR. 299 du côté des Tuileries. Les maisons voisines de la place du Carrousel se trouvaient presque toutes pleines, en ce mo- ment, de soldats royalistes. Privés de retraite, ils vendaient chèrement leur vie en faisant un feu meuririer à travers les croisées. Là, j’eusse infailliblement péri sans là pré- sence d’esprit de mon compagnon, d'une fenêtre, qui, me voyant ajusté me saisit de son bras robusie et me ren- versa à terre. Les éclats du mur contre lequel je m’adossais me révélèrent alors le motif du brusque mouvement de Farnet, que je n'avais su comment interpréter d’abord.
— Vous ne m'en voudrez pas, j'espère, de cette secousse un peu rude, me dit-il en souriant et m’aidant à me rele- ver; mais attendez, il faut que j’achève la besogne. Et, à l'instant, il couche en joue un individu qui, penché sur le balcon, s’apprétait à tirer de nouveau. Le cadavre de cet ennemi tomba dans la rue avec fracas. 
— Le ciel est juste enfin! s’écria Farnet en me mon- trant la face ensanglaniée de l’homme qu’il venait d’immoler. Je m’approche, et je reconnais dans ces traits défigurés le mouchard de police, l’ancien camarade de chaine de mon ami. 
— Ce moment, ajouta l’ex-forçat, est, sans contredit, le plus heureux de ma vie, car j'ai délivré le monde d’un infâme scélérat, en même temps que j'ai sauvé les jours de mon bienfaiteur. Je lui témoignai ma reconnaissance en me jetant dañs ses bras. Le soir, nous étions l’un et l’autre à l’Hôtel-de-Ville, au moment où y arrivèrent les plénipotentiaires de Char- les X. Le hasard les ayant fait s’adresser à Farnet :
— Que demandez-vous? leur dit-il. 300 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. 
— Nous venons remplir une mission auprès du général Lafayette.
— Le général est fort occupé en ce moment. Cependant si l’objet qui vous amène.
— Cest de la part du roi. 
— Vous dites. Veuillez répéter, s’il vous plaît; je crois avoir malentendu.
— Nous sommes envoyés par S. M. Charles X.
— Eh quoi! ignoreriez-vous, par hasard, que la royauté n'existe plus, que depuis deux jours elle s’est noyé</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>334</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e sous mes louct, grande fenêtres: « Grande confusion de Ma- victoire de Camille Desmoulins. » Comme si c'était la victoire de celui qui, les mains chargées de chaînes, ne pouvait combattre, et non pas la victoire de celte cohorte sacrée des amis de la Consitution, de cette foule de preux jacobins, qui ont culbuté les Malouet, les Dupont, les Desmeuniers, les Murinais, les Foucaut, et celte multitude de noirs et de gris, d’aristocrates vélérans 
ét de transfuges du parti populaire. H ne faut pas croire cependant que cette expression de mépris fût la plus familière à Camille. Car, lorsque la liberté eut enfin surmonté les obstacles que l'aristocratie lui avait opposés, et qu’elle put songer à sa propre organisation, il lui adressait les sages conseils contenus dans Particle suivant (2) : Rien n’est beau que le juste. Tout ce qui est bäli sur des inléréls
(1) Le vicomte de Mirabeau, frère du grand orateur, était fort gros, ét d’une telle ressemblance avec le frère du roi qu’un jour, aux Tuileries, un huissier, le voyant, s'empressa d'annoncer: Monsieur. « Vous vous trompez, reprit-il, je ne suis que M. le vicomte, frère du roi Miabeau. »
(2) Camille Desmoulins avait alors pour collaborateur Merlin de Thionville, homme d’une rare intrépidité, ferme, juste, inébranlabie. Il a survécu comme par miracle à toutes les tempêics, et sa vieillesse avait souri d'espérance 
à notre révolution de juillet; il a eu le malheur de vivre trois ans depuis... liest mort désolé]! Ajoutons qu’il est mort pauvre, après avoir été placé dans des siluations qui pouvaient l'entichir en un jour, LA PRESSE RÉVOLUTIONNAIRE, 388 particuliers, sur des préjugés funestes, ne peut subsister et doit se détruire : on peut en porter longtemps la charge, mais on la secoue à la fin, car il n’y à pas d'action oppressive sans réaction ; et tout tend constamment 
à rétablir l'équilibre, c'est à-dire l'ordre naturel des choses : c’est là l’arrêt des deslinées. Elles ramènent toujours les hommes 
à ce qui leur convient, et les choses 
à leur véritable but. On avait beau échafauder les despotismes de tous les genres : le gouvernement républicain devait prévaloir, car il est dans l'homme un instinct moral qui repousse tout ce qui n'est pas liberté, On avait beau écarter la lumière : comme le sa- leil, elle devait briller dans tout son éclat, Des nuages pouvaient la couvrir, mais ne pouvaient l’étouffer. La lumière de la philosophie caresse quelquefois les erreurs, elle se cache même souvent der- rière les nuages de l'esprit, pour ne point trop éblouir, ou pour ne point trop irriter ses détracteurs; mais elle ne rétrograde jamais, Elle arrive à son zénith, malgré les petites erreurs, les fauteurs d’un patriotisme frelaté, malgré l'esprit, la fureur des sectes, Pambition des prêtres et des despotes. Citoyens, puisque la lumière de la raison a brillé, el que la liberté a levé sa tête triomphante, faites des lois appuyées sur la morale; ne les faites pas trop parfaites, parce que vous n’êles pas parfaits,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>368</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> bitume, ils passent sous les fourches caudines de la révolution, et proclament eux-mêmes les droïts de la con- science, de la parole, du vote des impôts, de la discussion libre; et ils livrent eux-mêmes l’arme qui doit servir à les briser de nouveau. Mais écoutez les Débats. C’est maintenant que les allusions vont se changer en invectives. Le grand homme de la veille n’est plus au- jourd’hui qu'un tigre, qu'un ogre de Corse, le fléau de l'humanité. Entendez-vous ces chanis, ces hymnes : c’est le père de la patrie, e descendant de saint Louis qui va ren{1) Expressions de la déclaration de Saint-Ouen, répétées aussi dans le préambuie de la Charte de 1814. 21 866 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. trer dans la capitale. Où trouver des expressions pour exprimer l'enthousiasme qui possède les écrivains! Toutes les vertus sont revenues sur le trône avec Louis XVIIL; toute Ia grâce et toute la bonté se sont incarnées dans la fille du roi-martyr. Cependant le tigre s'échappe tout à coup et parvient aux Tuileries au milieu du cortége de ses soldats : dernière lueur d’une étoile qui s'éteint. En 1815, en effet, on ne trouva plus ce génie aventureux qui avait fait les fabuleuses campagnes d'Egypte ct d'Italie, mais un empereur devenu obèse et pâteux, qui passait avec toute l'insouciance du bourgeois la revue de sa belle et bonne garde nationale. Les jours étaient marqués. L'émigration fit un voyage trop court à Gand ; et cette fois seulement M. Bertin fut forcé de se montrer fidèle. Waterloo le rendit à ses affections et à son journal. Mais alors la flatterie ne fut pas ridicule seulement, elle devint féroce. Tout cequ’il y eut à cette époque d’assassinais politiques, de réaction et de fureur, fut encouragé, prôné, provoqué ou vanté par la feuille de M. Bertin. Ney, Labédoyère, Mouton Duverney, avaient subi ses injures avant de recevoir la mort. Auxiliaire des réquisitoires, pourvoyeuse des cours prévôtales, sa fouille fut dignement secondée dansses opinions par le Quotidienne, le Drapeau blane, et par tous les autres organes de la faction contre-révolutionnaire, heureuse enfin de pouvoir, sous la protection des Cosaques, donner earrière
à ses vieilles raneunes, à ses insatiables ressentiments. Ces choses sont d'hier; les souvenirs n’ont pas besoin d’être rappelés avec détail. La tactique de la presse contrerévlutionnaire est toujours la même, et son langage s’est
à pe ne modifié. : LA PRESSE RÉVOLUTIONNAIRE, 867 Toutefois ce n’est ni par conviction ni par entrainement que les écrivains des Débats s’abandonnent à des empor- tements sans mesure. Leurs passions ne sont pas de celles qui ont une exeuse dans la profondeur de la eonvietion; leur dévoüment n’a rien d'héroique, et ils ne sont pas au nombre de ces catéchumènes sincères qui bravent tous les risques pour professer leur foi. Ils ont pris pour règle cet axiome d’un philosophe ap- pliqué à l’égoisme : Il faut vivre et survivre. Tous les gouvernements ont du bon; et il n’en est pas un seul qu’on ne puisse parfaitement sou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>133</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> a le moins. » De Vauguyon venait d’être surpris au Havre avec son fils de Carenci, voyageant sous de faux noms. Le marquis de Serent, le comte de Choiseul Meuse et le comte de Narbonne étaient partis pour Spa. Le prince de Lambese s'était sauvé de la vengeance du peuple, qui n'avait pu saisir que ses voitures. De Broglie, de Crosne, de Vaudreuil, de Polignac; le prince d'Hénin, emmenant, dit-on, l'actrice Contat; du Cayla, et bien d’autres avec eux, avaient préféré volontairement la fuite à la lanterne; et la verve populaire, s’égayant à plaisir sur ces lâches, ar rachait chaque jour une large piéce à ces décorations usurpées dont ils flattaient tant leur orgueil. Il n’est plus un secret de cour, plus une débauche sale, plus un adul- tère, plus un inceste, qui ne soit dans la confidence de toute la ville, On recule volontiers, comme devant quelque chose d’effrayant, quand on lit les feuilles de ce temps-là : car cette frénésie d’insolence passe les bornes connues. Le Petit journal du Palais-Royal est la plus scandaleuse des légendes sur la vie que faisaient alors les gens du monde. Je rougirais d'en citer une seule ligne, maintenant que nous ne vivons plus parmi ces iniquités. Malheureuse cour de Louis Capetl il en paraît par mille de ces brochures. Polichinel orateur à l'assemblée constituante: le Tableau de famille, Van de la liberté 0: la Monarchie in- férnale; la Chronique du XVIIF siècle ; que sais-je? C'était à n’y plus tenir, en vérité, pour une cour si cha- touilleuse, si arrogante l’avant-veille ; maïs qu’y faire? La presse, qui s’est constituée libre, est pour le présent en verve de licence, comme vous voyez, et déjà il n’est plus temps de prendre garde à soi, quand on a si longtemps péché. — « Sauvez-nous! sauvez-vous! 
» s’écriaient les 132 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. plus indulgents de leurs ennemis; mais ils aimèreni mieux se sauver eux-mêmes par les deux seules issues qui leur restaient encore, la route d'Allemagne et la route d’Angleterre. Les citoyens chantèrent au théâtre : « Bon voyage! » et ce fut toute leur oraison funèbre. Au Palais-Royal il y avait chaque soir une émeute. Les lenteurs parlementaires de la constituante couvaient le feu sacré, au lieu de éteindre. Il y avait bien eu réellement un gouvernement fondé après le 14 juillet par la révolution elle-même, c’est-à-dire par les opposants de la bourgeoisie les plus compromis pendant la bataille; mais ce n'était rien qu’un gouvernement de transition. Il se perdit en voulant s’immobiliser. Ainsi, à Versailles, les vaincus en fuñe; à Paris, les vainqueurs à l'Hôtel-de-Ville; ieï le tiers-état, le peuple, la foule immense des opprimés qui commence à dresser la tête. 
* Les bourgeois s’entendirent cette fois avec les nobles. Quelques-uns d’entre eux s'étaient trouvés effrayés de leur
œuvre faite, le lendemain de la victoire; les autres trem- blaient de l'avenir; presque tous croyaient encore à une fraternité possible des trois ordres, avec quelques concessions de la part des vaincus, et, pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>136</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es, morcelée en petits districts constituant chacun son pouvoir, ses usages, ses coutumes et l’irrespon- sabilité de ses actes devant la nation? L’insurrection était donc encore une fois paralysée dans son prineipe et ses résultats, et les intéressés pensèrent qu'en s’arrétant là il n’y aurait peut-être rien encore de désespéré pour l'avenir. Ils se constituèrent, ignorant qu’un pouvoir inactif provoque le iendemain la violence, et que, bientôt impuissant dans les gènes qu’il s’est faites, il devra rouler par terre au premier choc, enserré par lui-même dans son étroite légalité. Aussitôt en effet l’impatience du 134 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. peuple se constitue en guerre ouverte contre la direction mauvaise, et Paris, mécontent, reprend ses allures du 22 juillet. La révolution s’est réfugiée dans les elubs. De ious ceux qui se formèrent alors sous le patronage des diverses coteries de l’opposition, le plus hardi par ses motions et le plus populaire par ses hommes était sans contredit au Palais-Royal. club : c'était, comme Ou plutôt ce n’était pas un l’écrivait alors Camille, le district favori de la lanterne, un foyer d’insurrection toujours brülant. Ce château marchand de la maïson d'Orléans, qui devait plus tard devenir, sous le directoire, limpudique repaire de la débauche et de l’agiot plus honteux que la débauche, n’en était pas encore à ses jours de scandale;
"et quoique le vice y habitât depuis longtemps, on l'avait dernièrement relégué aux entresols, et la foule qu’on voyait y descendre tous les soirs y venait plus fervente d’émeute que d'amour. Camille Desmoulins, avocat, connu par la France libre et son discours de la Lanterne aux Parisiens, remue fortement cette multitude, malgré les bégaiements de sa voix grêle. Danton y commence sa gloire de tribun. On lit les feuilles de Marat, l’Amt du peuple, de Gorsas, de Prudhomme, de Camille, et les discours de l’assem- blée. La place est éclairée toute la nuit, et dans les jours turbulents on y reste jusqu’au matin. La commune de Paris voyait avec peine finir là toute la gravité de ses délibérations. A Versailles, la constituante allait lentement. La nuit du 4 août, cette nuit si prodigue d’exécrables décrets, comme dit Mme Campan, n'avait pourtant fait que décider l'application des choses depuis longtemps adoptées et réclamées. L'assemblée cédait au mouvement, et ne le diri- geait pas. 
| . 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 135 Le peuple de la Bastille était plus exigeant que ses lé- gislateurs. L’insurreetion, un instant lasse dans Paris, s’est
éveillée dans les provinces. Les châteaux de l'aristocratie souffrent des représailles populaires qu'ils ont si longtemps comprimées ; l’assemblée s'inquiète et se lamente; le roi menace de sévir, et le massacre de Belzunce répond quelques jours après à la proclamation royale. La révolution envahit la France avant de faire le tour du monde. La question du véto royal, qui semblait devoir renouveler toutes les bases du pouvoir et de Ia liberté publique, a bientôt un grand et ter</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>137</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ement. La nuit du 4 août, cette nuit si prodigue d’exécrables décrets, comme dit Mme Campan, n'avait pourtant fait que décider l'application des choses depuis longtemps adoptées et réclamées. L'assemblée cédait au mouvement, et ne le diri- geait pas. 
| . 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 135 Le peuple de la Bastille était plus exigeant que ses lé- gislateurs. L’insurreetion, un instant lasse dans Paris, s’est
éveillée dans les provinces. Les châteaux de l'aristocratie souffrent des représailles populaires qu'ils ont si longtemps comprimées ; l’assemblée s'inquiète et se lamente; le roi menace de sévir, et le massacre de Belzunce répond quelques jours après à la proclamation royale. La révolution envahit la France avant de faire le tour du monde. La question du véto royal, qui semblait devoir renouveler toutes les bases du pouvoir et de Ia liberté publique, a bientôt un grand et terrible retentissement dans ceiie ca- pitale, et cette fois la colère du peuple entier répond aux motions violentes du Palais-Royal. Dans l’assemblée, les uns le voulaient absolu, les autres seulement suspensif; au Palais-Royal, on n’en veut d'aucune sorie : Quel est done ce seigneur Vééo, Qui plus bruyant que Figaro, Sans être du canton de Berne, Veut du peuple faire un zéro? Sans redouter ce numéro, Menez-le vite à la lanterne. Alors pour la première fois on proposa de marcher à Versailles, et beaucoup, las des déceptions et voulant tuer le mal dans sa source, sans ménagements, parlèrent d’en- voyer en province éclairer les châteaux des nobles et des abbés conspirateurs.
« — Le véto est un sacrilége national; point de véto, point de iyrans. » Le président de l'assemblée nationale reçoit cette lettre anonyme : 
« L'assemblée patriotique du Palais-Royal a l'honneur 136 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. de vous faire part que, si le parti de l'aristocratie, formé par une partie du clergé, par une partie de la noblesse et cent vingt membres des communes ignorants ou corrompus, continue de troubler l'harmonie et veut encore la sanction absolue, quinze mille hommes sont ‘prêts à éclairer leurs châteaux et leurs maisons, et les vôtres particulièrement, Monsieur. » Les secrétaires avaient reçu celle-ci : 
« Vos maisons nous répondront de voire opinion, et nous espérons que les anciennes leçons recommenceront. Songez-y, et sauvez-vous. » C'était menacer l’égoisme dans ses plus ehères affections : on sait que l’égoïsme préfère toujours sa fortune à sa vie. Le Palais-Rôyal avait encore envoyé la déclaration suivante :
« Nous sommes actuellement au moment décisif de la liberté française.
» Instruits que plusieurs membres s’appuient sur différents articles des cahiers, nous pensons qu’il est temps de les rappeler, de les révoquer; et puisque la personne d’un député est inviolable et sacrée, leur procès sera fait après leur révocation. 
» Le véto n'appartient pas à un seul homme, mais à vint-cinq millions.
« Les citoyens réunis au Palais-Royal pensent que l'on doit révoquer les députés ignorants, corrompus et: sus- </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns que les anciennes leçons recommenceront. Songez-y, et sauvez-vous. » C'était menacer l’égoisme dans ses plus ehères affections : on sait que l’égoïsme préfère toujours sa fortune à sa vie. Le Palais-Rôyal avait encore envoyé la déclaration suivante :
« Nous sommes actuellement au moment décisif de la liberté française.
» Instruits que plusieurs membres s’appuient sur différents articles des cahiers, nous pensons qu’il est temps de les rappeler, de les révoquer; et puisque la personne d’un député est inviolable et sacrée, leur procès sera fait après leur révocation. 
» Le véto n'appartient pas à un seul homme, mais à vint-cinq millions.
« Les citoyens réunis au Palais-Royal pensent que l'on doit révoquer les députés ignorants, corrompus et: sus- pects. 
«Il a été arrêté unanimement de partir sur-le-champ pour Versailles, tant pour y arrêter l’effervescence aristo- 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 137 cralique, que pour y protéger les jours des dignes dépuiés qui y sont en danger.
« Délibéré au Palais-Royal, ce 30 août. » Les districts font aussi leurs adresses, plus calmes, il est vrai, mais non moins décidées. Voici larrêté du distriet de Saint-Nicolas-des-Champs : 
« L'assemblée, délibérant sur la question importante de la sanction royale, déclare unanimement qu’elle regarde comme inconstitutionnel toute espèce de véto qui pourrait
être accordé au pouvoir exécutif, attendu. que la sanction du roi doit être purement honorifique et promulgatoire de la loi; que, pour rendre public son vœu à cet égard, le présent arrêté sera imprimé ek envoyé tant aux différents districts qu'aux représéntants de la Commune et à l’Assemblée nationale.
« Signé TOURONNEAU, secrélaire. » Les aulres disiricts suivent ce bon tous. : exemple, presque Lalayette sévit; mais limpression des diseours du Palaïs-Royal, et suriout les cris de Versailles, restèrent dans le peuple, même lorsque Fassemblée eut suspendu ses discussions sur le vélo. Paris appartenait à la révolution, et les châteaux des provinces étaient les arsenaux de l’aristocratie de Versailles : il fallait anéantir Versailles et les provinces avant de fonder le siége de l'empire à Paris. Cependant ce n'était pas la plus grave cause des troubles qui allaient bientôt remuer la population parisienne. Aux
“inquiétudes, aux soupçons, à la tumultueuse propagande, il est venu se joindre un mal plus réel et plus terrible : 8 138 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, la faim. On dit que c’est encore l'aristocratie qui en est coupable. On dit que, ne comptant plus désormais que sur sa richesse pour repousser l’invasion, elle a eu recours aux accaparements de blés pour faire une famine, et dé- truire ainsi l’armée insurrectionnelle sans périls et sans risques. À Saint-Denis le peuple affamé poursuit le maire dans le clocher où il fuit, et le tue. Les officiers munici- paux, pour sauver leur vie, sont obligés de taxer le pain
à deux sous la livre. Dès einq heures du matin on peut voir des troupes de citoyens haves et déguenillés, qui viennent faire queue à l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> à une femme d’ouvrier. — Trois livres douze sous les quatre livres, répondit-elle, — Cominent, répliquat-il, c’est dix-huit sous la li- vie? — Oui, dit-elle, il est fixé à douze sous les quatre livres, mais On ne peut pas en avoir. Il faut que mon mari passe un jour entier à la porte d’un boulanger pour avoir un pauvre pain de quatre livres. Il gagne trois livres par jour; mais ne pouvant tra- v Vailler, faute de pain, il perd sa journée de trois livres : le pain revient donc à trois livres douze sous les quatre livres. Hélas! quand aurons-nous du PAIN? Plus d’un tiers des habitants de la capitale sont absents; le ciel 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 141. l'ordre à la commune d'arrêter tous ceux qui crient des papiers publics autres que les décrets de assemblée na- tionale, les lettres-patentes ou ordonnances du roi, les arrêls ou jugements des cours et les arrêtés des assemblées légales. La famine augmente toujours, et le peuple gronde plus fort. ke marquis de Saïnt-Huruge, violent orateur du Palais-Royal, est en prison pour avoir voulu mener une députation à Versailles devant le roi; et Besenval, dont le procès devait être fait après vingt-quatre heures, est bercé d’espérances par l’Hôtel-de-Ville et Y Assemblée, qui diffèrent son procès jusqu'aux temps de calme, pour l’absoudre alors sans crainte. Le patrowillotisme (car ce mot et cette chose datent de cette époque) tente vainement, sous les ordres de Lafayette, d'arrêter la colère plébéienne par des compressions arbitraires. On se querelle, on se bat tous les soirs au café de Foy. L’anarchie tourmente les assemblées législatives, exécutives et communales, autant que les clubs populaires. Le pain est rare et noir; les travaux cessent. Ajoutez à cela ignorance d’un peuple libre d’hier, qui veut tout ce qu'il veut avec rage; l’inaction d’une commune entêtée, conduite par des lâches, des fourbes et des niaïs ; et par-dessus tout peut-être une haïne profonde de Versailles dans le sang du peuple : voilà Paris au com- a versé avec profusion ses bienfaits sur notre sol; la moisson a
été très-abondante; nous devrions regorger de farine, et nous n’avons pas de pain! Le comité des subsistances nous promet des vivres dans ses placards; il sue, dit-il, sang et eau pour nous aller chercher de la farine éloignée. Mais la faim nous presse, nous commençons à nous apercevoir que ces promesses non exécutées ne sont faites qu'à dessein de nous tromper : on ne nous donne du pain qu’en écriture, quand en’aurons-nous en essence? efc. sun Cela PAIN ?... eic. 
‘ durera-t-il ifoujours, et quand aurons-nous 8. du 142 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. mencement d'octobre 1789. — « Il faut, disent les joürnalistes, un second accès de révolution. » La royauté, qui l’avait prévu, s'était fortifiée. Le régi- ment de Flandre, sous les ordres du royaliste Lusi- gnan, vient d’être appelé à Versailles pour soutenir les fidèles gardes-du-corps ; la municipalité de Paris y a consenti. Louis régnait encore la nuit du samedi (1). Le na- tin du dimanche 4 octobre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>féal grenadier. Bientôt toute la foule accourt sous le bal- con. Les dames qui ne sont pas restées à la salle de l’Opéra
(1) Parodie de ces vers : O Louis! 6 mon roil L'univers t'abandonne ; Je ne donnerais pas, ma foil Un sou pour 14 personne! Cest Necker qui chante ainsi, dans la Naissance de très-haute, très-puissante et très-désirée madame Constitution. 146 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. 
* jettent des rubans et des fleurs aux officiers, qui se battent sous le balcon et se parent de ces faveurs en criant toujours : « À bas l'assemblée nationale! vive la reine! vive le roil » Les plus folles arrachèrent même les rubans de leurs bonnets pour les lancer à cette tourbe effrénée. Le peuple mourait toujours de faim à Paris. Quand il apprend la seène de Versailles, renouvelée encore par l’effronterie d’Antoinette, pendant la nuit du samedi, et sans doute bien amplifiée par la colère des braves citoyens de Versailles, il reprend la pique et crie vengeance. Des cocardes noires avaient été vues au Palais-Royal, la veille, sans qu'on en connût bien justement la cause; aujourd’hui qu’on sait tout, on les arrache de force, quelques- unes au Champ-de-Mars, cinq au Luxembourg, deux plus audacieuses au Palais - Royal (1). Le disirict des cordeliers, légalement et extraordinairement convoqué, ordonne que : 
« Tout citoyen de Paris et même étranger y séjournant sera invité à conserver ou prendre sans délai la cocarde nationale, exclusive à toute autre, portée à la ganse extérieure du chapeau ou à la boutonnière de l’habit.
« Signé Danton, président; Paré, vice-président ; Guittard, Dumesnil, secrétaires. » On veut faire justice de toutes ces insulies envers l’as- semblée nationale qui n'ose pas elle-même se charger de sa défense. On va partir. Ainsi, royauté, barrieade ton château de Versailles, enivre ta troupe et achète ce soir 
(i) Divers journaux, même modérés, attestent tous ces faits. Ils sont acceptés partout où la plume a été sincère : il n'y a de variantes que pour les détails, 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 147 bien des dévoûments, car Paris se met en branle, et l’on accourt au Palais-Royal. C’est une émeute qui commence, avec ses groupes, ses rixes, ses cris accoutumés; non plus cet universel enthousiasme du 14 juillet, qui sait où il va et ce qu'il veut; non plus cette belle foule qui se précipite d’un seul bond, glorieuse, sur un rempart pour l’abattre et briser des fers : on ne dirait plus les mêmes hommes. Au- jourd’hui,  voyez comme leurs joues sont amaigries par le jeûne et comme leurs dos semblent voûtés! Leur présent est si triste qu'ils veulent seulement s’en défaire, sans songer d'aucune façon à ce qu’il en adviendra; et, quoiqu'ils soient les plus forts, ce n’est pas la victoire qui les occupent maintenant, C’est la vengeance. Hélas! ils croyaient s'être faits libres en tuant Flesselles leur prévôt, Berihier leur intendant, et Foulon leur ministre; et le lendemain ils se sont trouvés esclaves d’un conseil debourgeois : ils voulaient du bonheur, et ils n’ont gagné qu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>149</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nts, car Paris se met en branle, et l’on accourt au Palais-Royal. C’est une émeute qui commence, avec ses groupes, ses rixes, ses cris accoutumés; non plus cet universel enthousiasme du 14 juillet, qui sait où il va et ce qu'il veut; non plus cette belle foule qui se précipite d’un seul bond, glorieuse, sur un rempart pour l’abattre et briser des fers : on ne dirait plus les mêmes hommes. Au- jourd’hui,  voyez comme leurs joues sont amaigries par le jeûne et comme leurs dos semblent voûtés! Leur présent est si triste qu'ils veulent seulement s’en défaire, sans songer d'aucune façon à ce qu’il en adviendra; et, quoiqu'ils soient les plus forts, ce n’est pas la victoire qui les occupent maintenant, C’est la vengeance. Hélas! ils croyaient s'être faits libres en tuant Flesselles leur prévôt, Berihier leur intendant, et Foulon leur ministre; et le lendemain ils se sont trouvés esclaves d’un conseil debourgeois : ils voulaient du bonheur, et ils n’ont gagné que la famine jusqu’à présent Au Palais-Royal, une femme fait la motion de courir à Versailles; une autre annonce que dix mille femmes sont déjà prêtes, et partiront le lendemain matin. Un jeune homme lui demande comment elles se défendront en cas d'attaque. Elle: répond qu'en guerre comme en amour toute ruse est permise, et cite à ce sujet plusieurs exemples d'histoire romaine. La foule s’'émerveille de son savoir et de son bon raisonnement. Des hommes arrivent : « À la ville! à la ville! la ville veut nous faire mourir de faim!» Le tumulie et les cris continuent; les boutiques se ferment, On danse au Cirque, et par instant la musique et les fanfares du bal se font entendre. Puis l'émeute recommence et domine les chansons. Les amis de la commune, qui prévoient des choses sinistres, prennent les armes à l'instant, d’après les ordres . 148 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. du général en chef, et viennent sur la placé pour tempérer ou reprimer l’émeute, s'ils peuvent, tandis que la commune assemblée prend toutes ses mesures et donne ordre
à tous les commandants de bataillons de tenir sous les armes les compagnies soldées. 
| Un boulanger vient dire qu’il n’y à pas de farine à la halle. On l’entraîne au Palais-Royal; la patrouille disperse le peuple. Tumulte; patrouille repoussée; quelques rixes.
« À bas les bleus! » Les bleus chargent. Rue de l’Arbre- Sec, un commandant de garde nationale est saisi au collet par un homme du peuple. On se bat : le peuple est vainqueur. . Les municipaux se séparent enfin, en prétant tous serment de se réunir le lendemain matin, et se dispersent pour aller colporter dans les corps-de-garde et dans les disiricts quelques propos mensongers sur un prétendu projet fait par le peuple de tuer les gardes nationaux et d’incendier l'Hôtel-de-Ville pendant la nuit. Cette nuit fut assez tranquille; mais le lendemain matin, quand le peuple à jeun se leva pour songer aux affaires de la veille, le pain manquait. Vers dix heures, un bou- langer du quartier Saint-Eustache est arrêté par les femmes comme ven</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>155</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les-ci arrêtent les voitures et les visi- tent; celles-là portent la poudre, les boulets, les fusils, les cartouches; une autre est montée sur l’affüt d'un canon, tenant d’une main la mèche allumée, et conduisant les chevaux de l’autre main. C’est une affaire sérieuse pour elles. que d’aller se battre. « Aîlez, mesdames amazones, allez recueillir des lauriers. Par une femme, Rome acquit la liberté; par une femme les plébéiens obünrent le consulat; par une femme finit la tyrannie des décemvirs; par une femme Rome assiégée fut sauvée des mains d’un proscrit; par vous, peut-être, braves Parisiennes, l'aristocratie va être terrassée, la France va sortir tout à fait de l’es- clavage {1}. » Elles ne sont pas seules pourtant : un grand nombre d'hommes les accompagnent, mais avec le rôle secondaire; des hommes du peuple, des volontaires de la Bastille, quelques bourgeois, même des bleus insubordonnés, qui préfèrent aller avec le peuple plutôt que de délibérer dans leurs districis. La foule du Palais-Royal entraîna ce matin les nègres du duc d'Orléans, qui suivent avec leur livrée rouge. Un marin, en veste ronde, marchait à la tête, portant un drapeau blanc de eeux conquis
à la Bastille : comme i] parlait trop vivement à la multitude pour l'exciter à des vengeances encore plus cruelles que celles qu’elle voulait, Maillard le fit taire, et les citoyennes lui arrachèrent son drapeau. Sur les quais les boutiques se ferment. Ici des cris de joie, là presque des murmures accueillent leur passage. Les indifférents ont peur de l’émeute. Le tambour bat partout, le tocsin sonne à toutes les églises. La milice
{t) Le Fouet national, no iv. 154 bourgeoise PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. se réunit, et les femmes vont toujours. On n'entend plus partout que : « Du pain/ et Versailles ! » Il pleut. Deux tambours viennent se joindre bientôt aux premiers, et cette milice bruyante se précipite en chantant le long des quais de la Ferraille et de l’École. Au dernier guichet du Louvre, elles arrêtent une voiture dans laquelle se trouvait une dame avec son mari. Il faut absolument que la dame vienne à Versailles avec elles. En effet, pour- quoi non? Celle-ci pleure; le mari supplie Maillard; Maïlard s'adresse aux femmes et parvient enfin à faire échapper la belle dame avec son mari. A l'Hôtel-de-Ville Fémeute continue toujours. Les femmes parties, les hommes restent ou arrivent : D'abord les gens de [a multitude, le peuple; puis, après le peuple, les timides soldats de la dictature pacifique de Lafayette, les bleuets se présentent en uniforme, non pour sévir, comme ces jours derniers, ar il n’en est plus temps, mais pour modérer, s'ils peuvent; car la discorde est aussi dans leurs rangs. Les députés des districts, renvoyés ce matin, peuvent enfin approcher de la ville, Lafayette arrive. Son sourire d’habitude est sur ses lèvres, et son œil vacillant se baisse à terre affectueuse- ment. Il monte les marches du perron, et va délibérer, dans la salle du comité de police, sur les mesures à prendre po</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais- Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> six membres au plus avaient osé se réunir, et commen- 
çaient leurs délibérations. À l'instant, on frappe violem- ment à la porte : un grenadier de la milice nationale, suivi par vingt de ses camarades, se présente à l'entrée, disant qu'il vient parler au général. « Mon général, s’écriet-il, le peuple manque de pain, vous m'entendez? La mi- sère est au comble dans Paris; le comité de subsistance est trompé, ou vous trompe. Nous ne pouvons pas tirer le sabre contre ces braves gens, qui sont nos pères et nos amis, et nous voulons, après tout, ce qu’ils veulent. Ainsi, mon général, à Versailles! Si vous voulez, nous irons avec vous; sinon nous irons seuls. On dit que le roi est un imbécille, eh bien ! nous placerons la couronne sur la tête de son fils; on nommera un conseil de régence, et tout ira mieux. » Il était désormais impossible à Lafayette de ré- 156 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. sister. Déjà bien compromis auprès du peuple par ses attaques à la liberté de la presse et ses exploits du Palais- Royal, il se voyait maintenant abandonné de ses bourgeois s'il ne cédait pas à leurs prières. L'assemblée arrêta done que, « vu les circonstances et le désir du peuple, et sur la représentation faite par M: le commandant général qu'il
était impossible de s’y refuser, elle autorise M. le com- mandant général et même lui ordonne de se transporter à Versailles. » Il était temps : les soldats de garde, mélés à la foule, criaient avee elle. Déjà les vestibules s’emplissaient de clameurs et déjà l’on entendait menacer non plus seulement le gouvernement de Versailles, mais bien encore le gouvernement de Paris, quand Lafayette parut au balcon. Quelques-uns applaudirent au blanc chevalier de la liberté; maïs le plus grand nombre lui fit entendre par ses murmures qu'il arrivait bien tard. 11 fit un petit discours, sans dire qu'il envoyait en poste un député pour prévenir Louis XVI. L'ordre à peine donné, l’on partit. Dans ce moment la constituante discutait quelques articles de la constitution. Les femmes étaient en route, hommes les suivaient. et les Le cortége de Maillard allait vite; maïs des haltes fré- quenies interrompaient sa marche. Les femmes arrétaient les voitures tout à l'heure; maintenant elles veulent tra- verser le beau jardin des Tuileries, par dérision de la pro- priété royale. Maillard veut les arrêter, et cette fois on mur- mure contre lui. Il avait vu les Suisses se retirer des fenêtres à leur approche, et pensant qu'ils allaient à leurs armes, il voulut éviter à ces femmes une lutte sérieuse et inégale au commencement couverte par les cris et les Maillard, allez dire au Suisse ne venez pas faire un siége, de l’entreprise. Sa voix est menaces. Au moins, reprit qui garde la porte que vous et que vous demandez seule- 5 ET 6 OCTOBRE ment passage. » Les femmes, 1789. 157 ayant consenti, envoyèrent vers le Suisse une nommée Lavarenne, portière, rue Bail- leul, petit hôtel d’Aligre. Cette femme partit, les autres attendirent. Elle arrivait à peine à la maison du Sui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>176</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>utel, au pied de la fameuse lanterne en fer de la rue de la Vannerie: Le lendemain, on portait dix-sept bières au cimetière de Versailles: sept gardes-du-corps, deux femmes et huit bourgeois. BARTHÉLEMY 
(1) L'Observateur. HAUREAU. UNE SÉANCE DU COMITÉ DE SURVEILLANCE DE LA COMMUNE 
(1). Sept siéges étaient placés autour d’une table ; deux hom- mes se promenaient dans l'appartement : c’étaient Marat et Paris.
— Nous sommes venus avant l'heure, dit Marat, 
— Danton n'aura pas pu se débarrasser de ses imbéciles collègues, reprit Paris. En ce moment peut-être ils sont là près de lui qui tremblent et qui pleurent.
— Au resie, nous n'avons pas besoin de lui pour ouvrir la séance. .
— Non; mais nous avons besoin de Sergent, Yourdain, 
‘ Duplain, Lefort, L'Enfant, nos très-honorés confrères du
(1) Fragment d'un livre intitulé Danton. 10 174 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. comité de surveillance, et les paresseux ne se pressent pas d'arriver.
— Ils font leur digestion, je parie, dans les galeries du Palais-Royal. Je suis tenté, sur ma parole, de dresser les listes sans eux. Pour ma part, j'ai assez de noms à y mettre. 
— Sais-tu pourquoi Danton nous a demandé ces listes, Marat?
— C'est sans doute quelque nouvelle mesure révolutionnaire nécessitée par l’audace toujours croissante de la cour.
— Elle est incorrigible : on croirait vraiment qu’elle ne se souvient déjà plus du 10 août. Où veut-elle donc que nous allions ? 
— À propos du 10 août, étais-tu aux dernières séances de la Convention ?
— Non. 
— C'est dommage : tu aurais entendu les plus éloquenis discours, les plus touchantes homélies, sur la violation sa- crilége du palais du roi ; des anathèmes jetés à ce pauvre peuple, qui s’est permis de répondre par des balles à la mitraille des Suisses. Danton, Robespierre, Saint-Just, ont été fort maliraités. Quant à moi, on m’a voué à la haine de la France et à l’exécration de la postérité.
— Est-ce que la postérité t'occupe, Marat? 
— La postérité est une sotte, qui décide à tort et à tra- vers, par passion, par caprice ou par pruderie. Le siècle qui s'écoule n’est jamais apprécié par le siècle qui le suit, selon ses besoins, ses mœurs, ses exigences, ses nécessités. Au miliêu des haines qui fermentent, des partis qui se choquent, qu'y a-t-il de bien, qu'y a-t-il de mal? Débrouillez ce chaos, si vous l’osez. La postérité, d’ailleurs, où est-elle? Une idée domine une époque 3 toutes les UNE SÉANCE DE LA COMMUNE. 175 forces vitales de cette époque tendent à la réalisation de cette idée, la couvent, la fécondent,  la développent. Une autre époque amène une autre idée. Que devient la pre- mière ? une erreur ou un crime; et ainsi, toujours ainsi, 
à chaque variation du système social. Pour une monarchie qui suecombe, les pieds dans la fange, la tête au trou de la guillotine, la postérité c’est nous, républicains, qui la tuons; pour nous, républicains, si un jour se détraque et se brise, le vaste édifice que nous voulons élever, la postérité sera cette même monarchie. Avec cela, é</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>150</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>semblée prend toutes ses mesures et donne ordre
à tous les commandants de bataillons de tenir sous les armes les compagnies soldées. 
| Un boulanger vient dire qu’il n’y à pas de farine à la halle. On l’entraîne au Palais-Royal; la patrouille disperse le peuple. Tumulte; patrouille repoussée; quelques rixes.
« À bas les bleus! » Les bleus chargent. Rue de l’Arbre- Sec, un commandant de garde nationale est saisi au collet par un homme du peuple. On se bat : le peuple est vainqueur. . Les municipaux se séparent enfin, en prétant tous serment de se réunir le lendemain matin, et se dispersent pour aller colporter dans les corps-de-garde et dans les disiricts quelques propos mensongers sur un prétendu projet fait par le peuple de tuer les gardes nationaux et d’incendier l'Hôtel-de-Ville pendant la nuit. Cette nuit fut assez tranquille; mais le lendemain matin, quand le peuple à jeun se leva pour songer aux affaires de la veille, le pain manquait. Vers dix heures, un bou- langer du quartier Saint-Eustache est arrêté par les femmes comme vendant à faux poids. On court en foule à sa porte pour le pendre : car on est bien convaineu que les nobles de Versailles on fait couper les blés en vert, et que les boulangers trafiquent de ce qui reste avec les accapa- reurs. Les cris commencent : « À Versailles! à Versailles! » Une jeune fille entre dans un corps-de garde, saisit un tambour, et bat le rappel en criant : « Aux armes! » Les autres femmes la suivent, en traînant leur prisonnier. Déjà les halles sont pleines de la foule qui s’éveille; les femmes ont des bâtons, les hommes quelques piques. $ ET 6 OCTOBRE 1789. 149 
« Aux armes! aux armes! à Versailles! » Le gappel bat toujours, et les cris augmentent avec l'armée. C’est une autre valeureuse croisade qui aura la cocarde tricolore : pour emblème, et pour mot d'ordre : « Du pain. » Une partie de ceite première troupe monte la rue Saint- Denis et se répand pour ameuter; l’autre mène en criant le boulanger à la Grève, et chantant la fameuse: ronde : Ah! ça ira (1). 
À huit heures tout Paris est insurgé. On s’assemble aux portes Saint-Antoine et Saint-Martin, aux halles, rue Saint-Honoré, rue Saint-Denis, et surtout à la Grève. Les femmes sont plus nombreuses, mais beaucoup d'hommes accourent pour les aider. On rencontre quelques gardes nationaux de la troupe soldée, et plus encore de la troupe non soldée, qui se distinguent dans la foule par leurs armes brillantes et leurs revers rouges. Bientôt de partout les groupes se mettent en marche vers l'Hôtel-de-Ville, criant toujours : « À Versailles! à Versailles! »— La volonté du peuple soit faite !
| Les femmes jouèrent un beau rôle dans toute l’histoire de la révolution française, même ces femmes girondines, avec leurs dévoüments de filles et d’amantes. Les femmes du peuple se trouvèrent toujours au premier rang, chaque fois qu’il y eut bataille, conduisant bravement leurs maris
à l'attaque, et frappant souvent à leur place quand il le fallait. Qui ne leur pardonnerait pas l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>190</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ew-York. Il vient au Havre réclamer de son oncle, devant touté la France, sa qualité de roi, » 
| 
— Louis XVIT ne serait-il donc pas réellement mort? inierrompt le Polonais Zenowitz.. Un fait certain, c’est 188 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. que tous les trônes ne sont pas occupés par leurs légitimes béritiers. *
— Voyons, Persat, ce dauphin ressuscité est-il bien ton frère? reprend Michelet. 
— Mes amis, Victor Persat à toujours passé pour mon frère, mais je croirais bien qu'il ne l'était pas, que c’est le vrai dauphin. A la maison, mes parents avaient plus de soins, plus d’égards pour lui que pour moi. et mes autres frères. 11 se faisait appeler Monsieur par nous tous, et parlaît souvent d'avenir et de grandeur. Ma mère, qui avait dansé autrefois avec Louis XVI ou la comte d'Artois, 
était une grande royaliste, et je ne serais pas étonné qu’elle eût accueilli chez elle le dauphin, et que mon frère et elle l’eussent fait passer pour leur fils.
— Qui, mais il fallait qu'il püt s'échapper du Temple, où il était bien et dûment gardé, fit observer Maillefer.
— Laissez-moi donc achever ma lecture, et vous saurez comment tout cela advint, reprit Chauvet.
« Renfermé au Temple, un joueur d’orgue l’enieva dans la caisse de son instrument, au mois de février 1793, et substitua au prince un enfant du même âge. Le joueur d'orgue le remit à un colporteur qui le porta, dans sa boîte, à un château à trois lieues de Riom. 
— C'est chez mon père, interrompit Persat. 
— Tais-toi donc, laisse continuer Chauvet, reprit Desfossé,
«… À un château à trois lieues de Riom. Là on lui fit prendre un breuvage destiné à le rendre muet, et on le substitua 
à un enfant nommé Victor Persat, dont il usurpa le nom êt la place. À dix ans, la parole lui fut rendue, parce qu'on cessa de lui administrer le breuvage sui lui donnaït ce mutisme artificiel. À dix-sept ans, il LES PROSCRITS DE LA RESTAURATION, 189 s’engagea au 25° régiment de chasseurs à cheval, sous le nom et l’acte de naissance de Victor Persat; de là, il passa au 29° régiment de la même arme, et, en 1811, aux chas- seurs de la vieille garde. Blessé à la retraite de Moscou, il obtint une pension sous le nom de Victor Persat, dans la famille duquel il revint... » 
— Et où il empocha bel et bien sa part dans la sueces- sion que nous laissa mon père, reprit le capitaine. AUs- sitôt après il partit pour l'Amérique, et jusqu’à ce jour je n'avais plus entendu parler de lui.
« I] y fut maçon, entrepreneur en bâtiment, capitaine de corsaire, ete. Ce ne fut qu’en 1822, lors de son séjour à la Havanne, que ses libérateurs.…. » 
— Le joueur d'orgue et le colporteur? demanda Des- fossé.
« Que ses libérateurs lni prouvèrent qu'il n’était pas Victor Persat, mais le fils de Louis XVI; que son oncle, Louis XVITI, était un usurpateur. C’est alors qu’il quitta la Havane, et alla à Washington, où il se présenta au congrès, qui, dit Chauvet en passant le journal à Maillefer, lo reçut fort bien. » .— Ils ne sont donc pas sans fondement les droits de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s saints que les catholi- 52 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, et que je suis docteur en Sorbonne, nous ne la supportierons pas plus long-temps. 
È 
— Non! non! répondirent tous les masques d’une seule voix, En ce moment le refrain suivant, chanté dans le petit cabinet, vint se méler au hourra de la compagnie : Quiconeque icy-bas veult joyeulsement s’esbattre Doyt festoyer le vin, et la guerre et l'amour : Pour ces quatre playsirs, cy luy fault tour à tour Se montre ung vray dyable à quatre, Le père des lettres! continua Cläude d’Espence, quelle amère dérision! Pour quelques savants et hommes de let- tres que les importunités de sa bonne sœur Marguerite de Navarre, de son confesseur Guillaume Parvi, et de notre excellent confrère Guillaume Budé {1}, lui ont fait choyer et protéger, par gloriole plutôt que par bonté d'âme, com- bien en a-t-il proscrit, tourmenté, livré à son lieutenant- criminel Morin et à son digne acolyte le président Pierre Lizet (2) ! combien en at-il fait brûler en place de Grève, ques romains appellent légende dorée n’est qu’une légende de fer. Ce mot lui valut une verte réprimande de la Sorbonne, qui lui imposa une rétractation publique.
(1) Marguerite de Navarre, qui s’est fait, par ses contes, un nom dans la littérature, et qui professait ouvertement le protestantisme 
à la cour de son frère; Guillaume Parvi, prédicateur du roi, et Guillaume Budé, savant distingué, furent tous trois, la première par conviction personnelle,  les deux autres par un sage esprit de tolérance, les soutiens les plus fermes de la cause de la réforme, I ne tint pas à eux que le règne de François Ier ne fût point souillé par les bûchers que ce prince fit succéder, à moins d’un siècle de distance, aux pendaisons de Louis XI.
(2) Pierre Lizet était né à Issoire (Puy-de-Dôme), aisi qu'An- toine Duprat; et des rejetons de leurs familles vivent encare dans PESTE CONTRE PESTE, 53 ou bien sur cette place Maubert où l’on en brülera peut- 
être encore ce soir à la lueur des flambeaux! Le père des lettres! et il n’est pas, dans tout le royaume, un homme sachant tenir la plume qui ne lui doive exil, torture ou prison. Le père des lettres! et il n’y a pas longtemps que ce prince de satan faisait défense « d’imprèmer tous les livres sous peine de la hart (1). » H faudrait plus d’une création du collége de France pour laver la tache de cette odieuse mesure (2). du Pendant que le docteur pronongait ces paroles, la voix petit cabinet continuait sa chanson. Quelqu'un qui eût été moins préoccupé des éloquentes phrases de d’Espence que tous ces masques paraissaient l’être eût entendu le couplet qui suit : La science est le bien supresme, Se dict-on; moy, je sçais : « Je Fayme’ » Et m'en tiens à ce sy doulx mot. Sy ma plume sçait bien l’écrire, Sy tes beaulx yeux sçavent le lire, Est-ce poincet là tout ce qu’il fault? Quiconeque icy-bas, etc. cette ville, où les Duprat exercent le métier de boulanger, et les Lizet celui de cordonnier. Pierre Lizet, que le crédit de son com- patrio</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>74</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u’en jetant les yeux sur la place par une fenétre ouverte sur l'escalier, elle vit, à la lueur des torches, préparer un bûcher sur l'emplacement ordinaire des exécutions (1). Cette complication de circonstances effrayantes, ces hommes suspects dans sa maison, et, tout auprès, les gens du roi dressant un bücher; cette double scène, qui lui montrait à la fois, à quelques pas de distance, ici le crime, là le châtiment, tout cela lui fit perdre la têle; et elle se décida, pour n’être point soupçonnée, à dénoncer elle-même la réunion clandestine au lieutenant-eriminel Morin. VIT. Elle sortit de son taudis pour mettre ee projet à exécution. Au moment où elle refermait la porte, une voix l’in- terpellant par son nom lui eria : « Marquette! » Elle se re- tourna en tréssaillant, croyant voir à ses côtés un agent du roi des ribauds, ou bien un des espions de M. de Mouchi, que, par un dérivé de son nom, on commençait à surnom- mer déjà mouchards. 
‘ 
(1) La place Maubert était, après la place de Grève, le lieu où se faisait le plus grand nombre d'exécutions, PESTE CONTRE PESTE. 78 Mais elle se rassura bien vite en reèonnaissant M. Féron, avocat au parlement, homme célèbre dans le grand monde 
à cause de la beauté de sa femme, et connu autant qu’es- timé du petit peuple, dont il plaïdait gratis les procès, et qu’il aidait même quelquefois de son argent. Il avait rendu un service éminent à la vieille Marquette, en lassistant de ses conseils et de son éloquence dans un procès qu’elle avait eu à soutenir. En ce temps de sale corruption, il n’était pas rare de voir des filles, même des filles nobles (1), enlevées à leur père, et enrôlées dans cette troupe de prostituées suivant la cour, que Brantôme appelait des dames de maison, des damoïselles de réputation (2). Ces filles, après avoir été souillées par Le Libertinage des courtisans, étaient délaissées sans asile et sans pain; et, comme elles n’avaient plus de famille, elles étaient obligées de se réfugier dans les mai- sons de débauche dont Paris était infesté (3). La jeune malade que nous venons de laisser avec Am- broise Paré était une de ces malheureuses. Enlevée à son père, homme du peuple, elle avait été abandonnée bientôt par son ravisseur, et n'avait pu trouver un refuge que dans la maison de la vieille Marquette. Son père découvrit sa retraite, et accusa la ribaude de détournement et de re(1) On pourrait citer mille faits à l'appui de cette assertion. C’est ce qui à fait dire à Dulaure que François Ier, en prostituant la noblesse, sembla vouloir ennoblir la prostitution.
(2) Brantôme, discours 45, François Ier. 
(3) Brantôme signale comme un progrès l'introduction de ces dames à la cour. « Je voudrais bien sçavoir, dit-il, qu’estoit-il plus 
« louable au roi de recevoir si honneste troupe de dames et de
« demoiselles en sa cour, ou bien de suivre les erres des anciens
« rois, qui admettoient tant de... ordinairement à leur suite,
« etc, 
» 4 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. cel. Féron parvint à la sauver, en démasq</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>79</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is, permettez-moi de vous dire que vous avez mal choisi votre rendez-vous. Vous avez eru qu'on ne soupeonnerait pas Claude d’'Espence, docteur en Sorbonne; Clément Marot, le poëte; Jacques Amyot, l'écrivain; Am- PESTE CONTRE PESTE, TT broise Paré, le savant médecin; François Rabelais, le curé de Meudon; et Jean Calvin, l’auteur de l'Anstitution, ete., assemblés dans une maison bordelière de la place Mauberi. Vous avez eu tort, Messieurs, non pas qu’il y ait quelque danger à courir dans la maison que vous avez choisie, mais parce que les gens du roi surveillent plus spécialement ces sorles de logis, et parce que, d’ailleurs, le roi François 1°' fréquente lui-même assez volontiers les mau- vais lieux de sa bonne ville (1). 11 y mène, dit-on, ses maitresses, soit pour se soustraire aux regards et aux quolibeis de ses courtisans, soit pour donner plus de piquant à ses inirigues amoureuses. Je tiens de source certaine qu’avant-hier, pas plus tard, il était dans une maison de la 
‘place de Grève avec la duchesse d'Étampes.
— Chut! chui! fit Marot : le duc d’Eiampes est couché sous la table... . 
— Je n’y prends pas garde. Ivre-mort, il ne m’entend pas ; sain, il ne me comprendrait pas.
— N'importe, dit Claude d’Espence, Féron, vous êles le bienvenu. Ami ou adversaire en religion, un homme probe et diseret comme Féron n’est pas déplacé parmi nous. 
— Vous avez raison, docteur, Féron n’est pas déplacé parmi vous, car il veut ce que vous voulez. Tous tant que vous êtes ici, vous avez à vous plaindre de François, et vous êtes rassemblés dans un but de vindiete : eh bien lje suis des vôtres!
{1) Cette habitude crapuleuse de François Ier est assez connue pour n'avoir pas besoin d’être établie par des citations. Ce qui est arrivé à Victor Hugo pour Le roi s'amuse prouve qu'il y aurait danger à représenter François sur la scèné comme il est représenté dans ce chapitre, Heureusement, la presse est un peu plus libre que le théâire; ce qui ne veut pas dire qu’elle le soit beaucoup. 5 78 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. Un murmure d'approbation interrompit l’avocat, qui continua en ces termes : XL  — Vous savez tous que madame Féron a la réputation d’être une des plus jolies femmes de Paris. Sa beauté l'a maintes fois exposée à des poursuites que je devais redouier, moi qui ne suis ni très-jeune ni très-beau. Mais j'ai toujours eu pleine confiance en sa vertu, et cette confiance, je l'ai témoignée hautement ;en la conduisant moi-même dans les fêtes, les bals et autres réunions qui conviennent   à son âge, mais où la séduction pouvait être plus facile. Je croyais bien faire; et, malgré l’événement que je vais vous conter, je n’ai pas changé d'opinion. Un jour, il y a déjà quelque temps de cela, j'étais au bal masqué avee ma femme, chez la princesse Marguerite de Navarre. Pendant que je causais littérature avec notre ami commun Remi Belleau, je m’aperçus que ma femme dansait avec un jeune cavalier qui m'avait semblé fort assidu auprès d’elie pendant toute la soirée. Je ne m’inqu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ma compagne. Le due, à peine éveillé, offrit machinalement son bras à la duchesse, qui ne put retenir un éclat de rire; et lui, qui ne se doutait guère qu'il servait de cavalier à sa femme, bâillait à se disloquer la mâchoire, et de temps en temps grattait son ventre, dont le vin bouillant avait roussi toute la peau. XV. Lorsqu'ils sortirent de la maison de la ribaude, on ne voyait plus, sur l'emplacement du bûcher, que des débris fumants, gardés par une sentinelle. En traversant le parvis Notre-Dame, le cortége passa tout près d’un second bücher. 
— Qui brûle-t-on, lieutenant? demanda l’inconnu. 
— C’est Louis de Berquin, gentilhomme du diocèse d'Amiens, condamné pour s'être permis de publier des ou- vrages contraires aux doctrines de la Sorbonne. On a exigé de lui une rétractation qu'il a refusée, par suite de quoi le mécréant a été d’abord pendu, puis étranglé, et présentement est brûlé, pour être ses cendres jetées aù vent. 92 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, En passant devant la place de Grève, ils virent un troi- sième bûcher. 
— Qui brûle-t-on ici? demanda encore l'inconnu. 
— C'est le chirurgien Jean Pointel, coupable d’hérésie au premier chef. La Chambre ardente a même été tellement frappée de l’énormité de son crime, qu’elle a ordonné que. la langue du patient serait coupée avant que son corps fût brûlé vif. En passant sur Ja place du Châtelet, ils rencontrèrent un quatrième bûcher. 
— Qui brûle-t-on ei? demanda l’inconnu pour la troi- sième fois. 
— C'est Claude Lepeintre, compagnon orfèvre du fau- bourg Saint-Mareel, lequel a donné asile à un de ses parents, suspect de luthéranisme. Il a été, pour ce, condamné
à être brûlé vif et à avoir la langue percée, en vertu de l'ordonnance royale du 29 janvier 1535, enregisirée au parlement le 1er février suivant, ainsi conçue : « Tous 
«
«
«
« ceulx et celles qui auroient recélé ou recèleroient sciemment les sectaieurs de Luther, pour empescher qu’ils ne fussent prins et appréhendés en justice, seront punis de telles et semblables peines que lesdicis sectateurs (1). » Ils arrivèrent ainsi au Pilori des halles, où le lieutenant les fit tous entasser dans une chambre basse, à l’exception de l'inconnu et de sa dame, qu'il fit placer à part, sur leur demande. En ce moment le beffroi sonna minuit.
{1} Ce sont les propres termes de cette ordonnance, qu’on pourrait recommander aux méditations du préfet de police Gisquei. Pour mériter les honneurs de l’exhumation, rien ne lui manque, pas même la rétroactivité. PESTE CONTRE PESTE. CHAPITRE TEE 93 XVI. Le lendemain, 22 mars 1547, trois hommes étaient réunis, à neuf heures du matin, dans une chambre du palais du roi. Ces trois hommes étaient : François 1°", roi de France; Jean de Guise, cardinal et chancelier, et Guil- laume Parvi, prédicateur ordinaire et confesseur de Fran- 
çois. Ils paraissaient s'être livrés à une discussion longue et vive; et François, pâle et défait comme un lendemain d'orgie, semblait avoir hâte de la clore au plus vite.
— Quoi que vous déci</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rs la fin de sa gloïre, et déjà l’émigration laissait un grand deuil dans ses promenades devenues presque désertes, hier inondées d’élégantes promeneuses. La reine restait bien; mais le comte d'Artois était malade à Namur. Tous ces ducs courtisans, toutes ces duchesses courtisanes, tous ces marquis, tous ces comies gentilshommes, dont les vices, suivant le dire des écrivains de la ville, auraient dépassé la honteuse légende de Suétone; toutes ces comédiennes maîtresses de princes du sang royal, tous ces abbés en dentelle, tous ces laquais luxe, de luxure, en panaches, tout ce scandale de toute cette cour partait furtivement la nuit pour la frontière; et la reine, désolée dans son palais vide, ne savait plus désormais où promener son délaisse- ment et son ennui. C'était d'Artois, le plus maudissait, qui le premier route après les événements plaire des arisiocrates tués teaux.! 
«Tout compté, coupable de tous ceux que l’on avait donné le signal de la déde juillet et la punition exemà la Grève ou dans leurs chä- dit l'Obsercateur, il y a dans Bruxelles éinquante-huit têtes aristocrates arrivées de France 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 131 depuis la prise de la Bastille. De tous ces messieurs, c’est M. l’abhé de Vermont qui a le plus de vergogne, et l’abhé Sébastien qui en a le moins. » De Vauguyon venait d’être surpris au Havre avec son fils de Carenci, voyageant sous de faux noms. Le marquis de Serent, le comte de Choiseul Meuse et le comte de Narbonne étaient partis pour Spa. Le prince de Lambese s'était sauvé de la vengeance du peuple, qui n'avait pu saisir que ses voitures. De Broglie, de Crosne, de Vaudreuil, de Polignac; le prince d'Hénin, emmenant, dit-on, l'actrice Contat; du Cayla, et bien d’autres avec eux, avaient préféré volontairement la fuite à la lanterne; et la verve populaire, s’égayant à plaisir sur ces lâches, ar rachait chaque jour une large piéce à ces décorations usurpées dont ils flattaient tant leur orgueil. Il n’est plus un secret de cour, plus une débauche sale, plus un adul- tère, plus un inceste, qui ne soit dans la confidence de toute la ville, On recule volontiers, comme devant quelque chose d’effrayant, quand on lit les feuilles de ce temps-là : car cette frénésie d’insolence passe les bornes connues. Le Petit journal du Palais-Royal est la plus scandaleuse des légendes sur la vie que faisaient alors les gens du monde. Je rougirais d'en citer une seule ligne, maintenant que nous ne vivons plus parmi ces iniquités. Malheureuse cour de Louis Capetl il en paraît par mille de ces brochures. Polichinel orateur à l'assemblée constituante: le Tableau de famille, Van de la liberté 0: la Monarchie in- férnale; la Chronique du XVIIF siècle ; que sais-je? C'était à n’y plus tenir, en vérité, pour une cour si cha- touilleuse, si arrogante l’avant-veille ; maïs qu’y faire? La presse, qui s’est constituée libre, est pour le présent en verve de licence, comme vous voyez, et déjà il n’est plus temps de prendre garde à soi, quand on a si longtemps p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ger du quartier Saint-Eustache est arrêté par les femmes comme vendant à faux poids. On court en foule à sa porte pour le pendre : car on est bien convaineu que les nobles de Versailles on fait couper les blés en vert, et que les boulangers trafiquent de ce qui reste avec les accapa- reurs. Les cris commencent : « À Versailles! à Versailles! » Une jeune fille entre dans un corps-de garde, saisit un tambour, et bat le rappel en criant : « Aux armes! » Les autres femmes la suivent, en traînant leur prisonnier. Déjà les halles sont pleines de la foule qui s’éveille; les femmes ont des bâtons, les hommes quelques piques. $ ET 6 OCTOBRE 1789. 149 
« Aux armes! aux armes! à Versailles! » Le gappel bat toujours, et les cris augmentent avec l'armée. C’est une autre valeureuse croisade qui aura la cocarde tricolore : pour emblème, et pour mot d'ordre : « Du pain. » Une partie de ceite première troupe monte la rue Saint- Denis et se répand pour ameuter; l’autre mène en criant le boulanger à la Grève, et chantant la fameuse: ronde : Ah! ça ira (1). 
À huit heures tout Paris est insurgé. On s’assemble aux portes Saint-Antoine et Saint-Martin, aux halles, rue Saint-Honoré, rue Saint-Denis, et surtout à la Grève. Les femmes sont plus nombreuses, mais beaucoup d'hommes accourent pour les aider. On rencontre quelques gardes nationaux de la troupe soldée, et plus encore de la troupe non soldée, qui se distinguent dans la foule par leurs armes brillantes et leurs revers rouges. Bientôt de partout les groupes se mettent en marche vers l'Hôtel-de-Ville, criant toujours : « À Versailles! à Versailles! »— La volonté du peuple soit faite !
| Les femmes jouèrent un beau rôle dans toute l’histoire de la révolution française, même ces femmes girondines, avec leurs dévoüments de filles et d’amantes. Les femmes du peuple se trouvèrent toujours au premier rang, chaque fois qu’il y eut bataille, conduisant bravement leurs maris
à l'attaque, et frappant souvent à leur place quand il le fallait. Qui ne leur pardonnerait pas l’indécence et quel- quelois même la barbarie de leurs colères, en faveur de leur dévoûment héroïque? 1 ne faut jamais voir que le
(4) :‘ Ah!çaira, çaira, ça ira! Les aristocrates à la lanterne; Ahçaira, ça ira, ça iral Malgré leurs projets, tout réussira. 150 PARIS RÉYVOLUTIONNAIRE. sentiment, ans les actes populaires; la forme appartient
à l'éducation. Et quelle éducation avait reçue le peuple avant 1789? Au reste, cette fois, les femmes de toutes les classes ont compris l’émeute. Tant qu'on se battait pour des droits et des libertés, elles se contentèrent de panser les victimes; aujourd’hui que c’est pour du pain, elles sont du combat. On voit'arriver à la Grève quelques dames de la bourgeoisie, en riches costumes (1), vêtues de blanc, coiffées et poudrées, criant avec les auires. Dans ces jours malheureux, où le seul désespoir de la souffrance entraîne subitement le peuple à la révolte contre de coupables admi- nistrateurs, il semble que l’enthousiasme appa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>152</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>crates à la lanterne; Ahçaira, ça ira, ça iral Malgré leurs projets, tout réussira. 150 PARIS RÉYVOLUTIONNAIRE. sentiment, ans les actes populaires; la forme appartient
à l'éducation. Et quelle éducation avait reçue le peuple avant 1789? Au reste, cette fois, les femmes de toutes les classes ont compris l’émeute. Tant qu'on se battait pour des droits et des libertés, elles se contentèrent de panser les victimes; aujourd’hui que c’est pour du pain, elles sont du combat. On voit'arriver à la Grève quelques dames de la bourgeoisie, en riches costumes (1), vêtues de blanc, coiffées et poudrées, criant avec les auires. Dans ces jours malheureux, où le seul désespoir de la souffrance entraîne subitement le peuple à la révolte contre de coupables admi- nistrateurs, il semble que l’enthousiasme appartienne plutôt à la sympathie de tempérament qu’à cette fermeté résolue qui prépare et médite les événements : t'est pourquoi les femmes sont d’abord plus nombreuses que les hommes sur la place de Grève. M. de Gouvion, major général qui commandait la place, envoie au plus tôt chercher des renforts dans les districts, 
| Il se passe chez nous en ces moments des choses qui sem- blent étranges à ceux qui ne connaissent pas bien l'allure de nos révolutions. Ces femmes attroupées, qu’on laisse faire un instant du tumulte à leur guise, et qui tout à l'heure peut-être eussent voulu du sang, incapables par leur nature de conserver longtemps une émotion qui n'est pas contrariée, deviennent par degrés plus calmes et plus douces, et bientôt toute leur colère s’apaise. Voici qu’elles dansent maintenant! On avait ri d'abord d’un homme petit déguisé, car il y en eut, dit-on (2), qui ne
{1} Procédure du Châtelet. ”
(2) Je me suis conformé ici à la tradition ef aux témoignages les 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 151 savait comment renouer une guimpe flottante; puis on avait chanté : puis la ronde, on ne sait pourquoi, s'était tout à coup mise en branle; on dansait en chantant. Cependant, chez quelques autres, la colère est plus constante. Celles-ci monient au hbeffroi, sonnenti le tocsin, brisent les portes aux prisonniers, pénètrent dans les bureaux, à l’Arsenal, à la geôle, partout. Sept à huit cents fusils sont pillés. Ti est dix heures et demie ; les soldats accourent, et la garde à cheval est à la barrière de l'Hôtelde-Ville. Les femmes alors se portent sur la troupe et la repoussent jusqu'à la rue du Mouton. « A Versailles! a® Versailles! » L’insurrection gronde partout dans Paris, et les faubouriens arrivent. 
° Des femmes vont acheter des hardes pour Îles prison- niers, qu'elles habillent et qu’elles emmènent avec elles pour aller à Versailles. « À Versailles, du pain! du pain!» On pend et on dépend l'abbé Lefebvre, qui se sauve ehez lui tout tremblant. Mais un grand bruit se fait entendre sous l'arcade Saint-Jean! Les pories sont forcées, et les commis de la Ville en fuite, dont un pendu. 
| Bientôt les femmes occupent les issues de l'Hôtel-de Ville, et n’en permettent l'entrée qu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>157</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Greve</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, peuvent enfin approcher de la ville, Lafayette arrive. Son sourire d’habitude est sur ses lèvres, et son œil vacillant se baisse à terre affectueuse- ment. Il monte les marches du perron, et va délibérer, dans la salle du comité de police, sur les mesures à prendre pour informer les ministres et l'assemblée nationale des troubles arrivés dans la capitale. On envoie chercher le maire Bailly encore absent, et, dit-on, tremblant de frayeur dans son hôtel de la rue des Capucines. Bailly, bon et faible, ne dut sa place et sa gloire qu’au hasard qui le fit trouver doyen d’âge dans la réunion des députés des communes, au mois de juin, et le transporta tout à coup, sans son consentement, au milieu d’une si turbulente révolu- tion. Il eut bien tort de quitter la science et les études sé- 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 155 vères pour venir habiter l’hôtel de l'ancien lieutenant de police Lenoir, et se faire maladroitement l'héritier des sanglantes dépouilles de Flesselles. Quand Bailly vint enfin à la Greve, une partie du peuple applaudit encore, et voulut bien écouter sans menaces les exhortations pacifiques que son maire lui adressait par la portière droite de sa voiture, tandis que le secrétaire du roi, Poursin de Beauchamp, haranguait à la gauche, Ce- pendant les cris : « Du pain! à Versailles! » se font entendre toujours avec plus de force, et la garde nationale elle-même va décidément marcher avec le peuple. Quand le maire arriva sur la place, il vit des gardes nationaux en très-grand nombre auprès de leurs canons, s'exercant d'avance à la manœuvre, comme s'ils allaient faire le siége du château royal. Les volontaires de la Bastille et les gardes-françaises partagent toute la colère du peuple. Le maire arrive dans la salle du comité de police, où six membres au plus avaient osé se réunir, et commen- 
çaient leurs délibérations. À l'instant, on frappe violem- ment à la porte : un grenadier de la milice nationale, suivi par vingt de ses camarades, se présente à l'entrée, disant qu'il vient parler au général. « Mon général, s’écriet-il, le peuple manque de pain, vous m'entendez? La mi- sère est au comble dans Paris; le comité de subsistance est trompé, ou vous trompe. Nous ne pouvons pas tirer le sabre contre ces braves gens, qui sont nos pères et nos amis, et nous voulons, après tout, ce qu’ils veulent. Ainsi, mon général, à Versailles! Si vous voulez, nous irons avec vous; sinon nous irons seuls. On dit que le roi est un imbécille, eh bien ! nous placerons la couronne sur la tête de son fils; on nommera un conseil de régence, et tout ira mieux. » Il était désormais impossible à Lafayette de ré- 156 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. sister. Déjà bien compromis auprès du peuple par ses attaques à la liberté de la presse et ses exploits du Palais- Royal, il se voyait maintenant abandonné de ses bourgeois s'il ne cédait pas à leurs prières. L'assemblée arrêta done que, « vu les circonstances et le désir du peuple, et sur la représentation faite par M: le commandant général qu'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>253</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ait pas venu. Tous les hommes souffraient à part et ne savaient pas confondre leurs douleurs. Ceux qu'on allail tuer s’embrassèrent avant de mourir, et le peuple se contenta de pleurer, L'exécu- teur ne fut pas troublé dans sa besogne; il put à l’aise eouper ses quatre lêles, et le soir, Ô infamie! le soir on dansa 
à la cour !.… Si les rois et leurs auxiliaires avaient la vue assez percante pour voir quelques années devant eux, leur colère s'éteindrait plus d’une fois devant les inflexibles arrêts de l’histoire. Le nom de Marchangy est devenu odieux depuis la condamnation de Bories, comme le nom de Bellart depuis celle de Ney. Les noms des jurés du procès de La Rochelle sont à jamais flétris, et celui de Louis XVIII restera lout sanglant des farandoles de 1815 et des meurtres judiciaires de 1822, comme le règne de Char- LA CHARBONNERIE, 251 les X des mitraillades et de Fétat de sidge de 1820. On dira toujours que, le 21 septembre 1822, le bourreau fit tombér quatre têtes en place de Grève, et qu’on dansa à la cour, comme on dira toujours aussi qu’on dansa
à la cour le jour où Dulong fut tué par M. Bugeaud, sous les yeux d’un aide-de-camp du roi Louis-Philippe. Les sous-officiers de La Rochelle périrent sans avoir failli un seul instant à ce que leur haute position exigeait d'eux. Tous quatre avaient des âmes vraiment républi- caines. Je n'ai jamais connu que Bories. Jeune homme de vingt-six ans, il n'avait de l’état militaire que la valeur et Ja franchise, sans aucun des défauis que produit l’oisiveté des casernes. Ses mœurs étaient pures, ses goûts sim ples, sa vie retirée. 11 consacrait la plus grande partie de son temps à la lecture, et je l’ai trouvé plus d’une fois se complaisant à l’étude, et tout joyeux d'occuper dans l’ancien collége des Grassins, transformé depuis en caserne, la chambre autrefois habitée par Boileau. — Son cœur 
élait exempt d’ambition, son vœu le plus ardent était de mourir au moment de la victoire du peuple, et il s’irritait un jour de la proposition qu’on lui faisait de le conduire chez le général Lafayette. Il craignait qu’on ne doutât de son dévoüment et qu’on ne cherchât à exciter son ardeur 
‘par lautorité d’un grand nom. On eut quelque peine à lui faire comprendre que le général désirait réellement le connaître. La méditation et la lecture avaient amplement suppléé aux imperfections de son éducation première. Bien qu’entré fort jeune au service, il avait toutes les vertus du citoyen, et s’il s’enflammait souvent pour l'éclat de notre gloire militaire, l ne econcevait rien de plus triste et de plus déplorable que loppression du peuple par l’armée. Ce fut un grand crime et un grand malheur 252 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. que le meurtre de Bories, car il avait dans sa tête de nobles pensées, et au fond de son cœur un puissant amour de l'humanité. Pendant que ces tristes événements se préparaient ou s’accomplissaient, d’autres tentatives étaient faites sur différents points. Avant l'affaire de Béfort, Joubert avait porté l'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>286</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>fille de joie !.. une belle joie que j'ai! Bon Dieu, Seigneur ayez pitié de moi. 284 PARIS RÉVOLUTIONNATRE. FANNY. Quel bruit! Ce sont les cuirassiers qui passent, beaux et vaillants. Lui, plus beau que tous... Son cheval noir. Charles, pense à mai !.. Deux balles 1... FANCHON. Les cuirassiers !.… À mort les cuirassiers, qui battent les femmes!
À toi, François, si tu es un homme !.… Jetez- leur la maison dessus, avec les meubles, les bourgeois, tout... Les bourgeois! où sont-ils donc, quand le peuple ?.…. Laissez-moi tranquille. 
| FANNY. Le canon, la mitraille!... Les vitres tremblent,.. des hommes qui crient, qui tombent, du sang dans les ruis- seaux. Hier; tout était si éalme! hier, qui aurait dit ecla ? La garde vaincue, un peuple, une bataille !... Ah! que nous étions fous ! FANCHON. Des broches! des bâtons !.. Fondez vos matelas pour celte femme qui est morte, aux Parisiens. Vengeance !.. Au pont de passe sans payer.… Le soleil brûle, mettez gouitières.… Un et faites-la voir la Grève !.... On les mouchards à l'ombre. A l’eau ! s'ils ont soif. Ah ! il y aura du monde
à la Morgue ce soir. FANNY. Un, deux !... Deux heures qui sonnent. FANCHON. L’enragée d'horloge qui me bat sur la tête. Elle frappe du front conîre la muraille, et s'arrache les cheveux, FANNY. Deux heures ! Ah ! malheureuse ! malheureuse! FANCHON. Oui, c’est mon nom; on m'a souvent appelée malhen- SCÈNES DE JUILLET 1880. 285 reuse. Mais il m'avait sauvée, François, et j’aurais fait une brave femme. J'aurais... Ah ! mon Dieu! FANNY. Tu pleures aussi, embrassons-nous. Laisse-moi. personne. FANCHON. Depuis qu’il est mort, je n’embrasse plus Ne te fâche pas, viens. FANNY. FANCHON. Va-ten, va-’en. Depuis qu’il est mort, je ne-vais plus avec personne. FANNY. Adieu, adieu, Charles... On est si mal iei ! - FANCHON. Qu'est-ce que ça me fait, son chagrin ?.... J'ai mon chagrin toute seule, moi... Avec ses cuirassiers.… À bas! Vive François ! à mort les autres ! Elle jette des cris, et se bat à coups redoublés la poitrine. UN GARDIEN, l&amp; poussant. AHons, allons, rentrez. FANCHON. Elle se débat d’abord, puis se laisse conduire. Depuis que tu n’es plus là, François, tu vois comme on me traite... Bon Dieu, Seigneur, ayez pitié de moi ! Rendez-le moi, le temps seulement de le voir, et qu'il m'em- mène avec lui. Seigneur, mon Dieu! qu’ai-je donc fait pour souffrir comme ça ? Tuez-moi plutôt, ou je me tuerai toute seule. Je ne peux plus vivre comme rhe voilà. 16. UN HOMME DU PEUPLE ET UN GRAND SEIGNEUR. En l’année 1826, à la suite de quelques propos tenus au milieu d’une réunion de libéraux philanthropes, des sbires vinrent m’arracher de mon domicile et me traïnèrent dans les cabanons de la préfecture de police. Moins inquiet sur mon arrestation et ses suites probables qu’affligé d’avoir rencontré tant de sottise et de corruption parmi des hommes réputés avancés en civilisation, je réfléchissais avec amertume à cette horrible perversité, malheureusement si commune aujourd’hui, qui prend naissanc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>133</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tait bien; mais le comte d'Artois était malade à Namur. Tous ces ducs courtisans, toutes ces duchesses courtisanes, tous ces marquis, tous ces comies gentilshommes, dont les vices, suivant le dire des écrivains de la ville, auraient dépassé la honteuse légende de Suétone; toutes ces comédiennes maîtresses de princes du sang royal, tous ces abbés en dentelle, tous ces laquais luxe, de luxure, en panaches, tout ce scandale de toute cette cour partait furtivement la nuit pour la frontière; et la reine, désolée dans son palais vide, ne savait plus désormais où promener son délaisse- ment et son ennui. C'était d'Artois, le plus maudissait, qui le premier route après les événements plaire des arisiocrates tués teaux.! 
«Tout compté, coupable de tous ceux que l’on avait donné le signal de la déde juillet et la punition exemà la Grève ou dans leurs chä- dit l'Obsercateur, il y a dans Bruxelles éinquante-huit têtes aristocrates arrivées de France 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 131 depuis la prise de la Bastille. De tous ces messieurs, c’est M. l’abhé de Vermont qui a le plus de vergogne, et l’abhé Sébastien qui en a le moins. » De Vauguyon venait d’être surpris au Havre avec son fils de Carenci, voyageant sous de faux noms. Le marquis de Serent, le comte de Choiseul Meuse et le comte de Narbonne étaient partis pour Spa. Le prince de Lambese s'était sauvé de la vengeance du peuple, qui n'avait pu saisir que ses voitures. De Broglie, de Crosne, de Vaudreuil, de Polignac; le prince d'Hénin, emmenant, dit-on, l'actrice Contat; du Cayla, et bien d’autres avec eux, avaient préféré volontairement la fuite à la lanterne; et la verve populaire, s’égayant à plaisir sur ces lâches, ar rachait chaque jour une large piéce à ces décorations usurpées dont ils flattaient tant leur orgueil. Il n’est plus un secret de cour, plus une débauche sale, plus un adul- tère, plus un inceste, qui ne soit dans la confidence de toute la ville, On recule volontiers, comme devant quelque chose d’effrayant, quand on lit les feuilles de ce temps-là : car cette frénésie d’insolence passe les bornes connues. Le Petit journal du Palais-Royal est la plus scandaleuse des légendes sur la vie que faisaient alors les gens du monde. Je rougirais d'en citer une seule ligne, maintenant que nous ne vivons plus parmi ces iniquités. Malheureuse cour de Louis Capetl il en paraît par mille de ces brochures. Polichinel orateur à l'assemblée constituante: le Tableau de famille, Van de la liberté 0: la Monarchie in- férnale; la Chronique du XVIIF siècle ; que sais-je? C'était à n’y plus tenir, en vérité, pour une cour si cha- touilleuse, si arrogante l’avant-veille ; maïs qu’y faire? La presse, qui s’est constituée libre, est pour le présent en verve de licence, comme vous voyez, et déjà il n’est plus temps de prendre garde à soi, quand on a si longtemps péché. — « Sauvez-nous! sauvez-vous! 
» s’écriaient les 132 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. plus indulgents de leurs ennemis; mais ils aimèreni mieux se sauver eux-mêmes par les d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>137</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>temps, on l'avait dernièrement relégué aux entresols, et la foule qu’on voyait y descendre tous les soirs y venait plus fervente d’émeute que d'amour. Camille Desmoulins, avocat, connu par la France libre et son discours de la Lanterne aux Parisiens, remue fortement cette multitude, malgré les bégaiements de sa voix grêle. Danton y commence sa gloire de tribun. On lit les feuilles de Marat, l’Amt du peuple, de Gorsas, de Prudhomme, de Camille, et les discours de l’assem- blée. La place est éclairée toute la nuit, et dans les jours turbulents on y reste jusqu’au matin. La commune de Paris voyait avec peine finir là toute la gravité de ses délibérations. A Versailles, la constituante allait lentement. La nuit du 4 août, cette nuit si prodigue d’exécrables décrets, comme dit Mme Campan, n'avait pourtant fait que décider l'application des choses depuis longtemps adoptées et réclamées. L'assemblée cédait au mouvement, et ne le diri- geait pas. 
| . 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 135 Le peuple de la Bastille était plus exigeant que ses lé- gislateurs. L’insurreetion, un instant lasse dans Paris, s’est
éveillée dans les provinces. Les châteaux de l'aristocratie souffrent des représailles populaires qu'ils ont si longtemps comprimées ; l’assemblée s'inquiète et se lamente; le roi menace de sévir, et le massacre de Belzunce répond quelques jours après à la proclamation royale. La révolution envahit la France avant de faire le tour du monde. La question du véto royal, qui semblait devoir renouveler toutes les bases du pouvoir et de Ia liberté publique, a bientôt un grand et terrible retentissement dans ceiie ca- pitale, et cette fois la colère du peuple entier répond aux motions violentes du Palais-Royal. Dans l’assemblée, les uns le voulaient absolu, les autres seulement suspensif; au Palais-Royal, on n’en veut d'aucune sorie : Quel est done ce seigneur Vééo, Qui plus bruyant que Figaro, Sans être du canton de Berne, Veut du peuple faire un zéro? Sans redouter ce numéro, Menez-le vite à la lanterne. Alors pour la première fois on proposa de marcher à Versailles, et beaucoup, las des déceptions et voulant tuer le mal dans sa source, sans ménagements, parlèrent d’en- voyer en province éclairer les châteaux des nobles et des abbés conspirateurs.
« — Le véto est un sacrilége national; point de véto, point de iyrans. » Le président de l'assemblée nationale reçoit cette lettre anonyme : 
« L'assemblée patriotique du Palais-Royal a l'honneur 136 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. de vous faire part que, si le parti de l'aristocratie, formé par une partie du clergé, par une partie de la noblesse et cent vingt membres des communes ignorants ou corrompus, continue de troubler l'harmonie et veut encore la sanction absolue, quinze mille hommes sont ‘prêts à éclairer leurs châteaux et leurs maisons, et les vôtres particulièrement, Monsieur. » Les secrétaires avaient reçu celle-ci : 
« Vos maisons nous répondront de voire opinion, et nous espérons que les anciennes leçons recommenceront. Songez-y</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>154</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ricts fidèles, pour faire taire le peuple. Depuis le 15 juillet, ils résistent toujours (1). « L’'Hôtel- plus nombreux, quoique ce déguisement ait toujours été nié par des hommes très-croyables, entre autres par Loustalat. (Procédure du Châtelet, 1. x, p. 56). 
(1) Ne voulant pas faire de cet article un recueil de scènes suivant ma fantaisie, je ne mettrai jamais dans la“bouche des acteurs que des mots historiques, certifiés par des témoignages ou des his- toriens, 152 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. de-Ville, crie un homme du peuple, est composé de tous aristocrates qui conspirent avec le roi. » — « Au feu la maison commune! » murmurent quelques femmes; et les torches sont déjà prêtes. On les éteint. « Où est le commissaire Sarreau, qu'on le pende ?—Des armes !— À Versailles!
à Versailles! — Nous mettrons tous ces calottins à la lanterne! — Moi, je veux tuer la reine et lui manger le cœur! — À bas les bleuets {1}! — Au feu! aufeul » Sur la place un chef est nommé : Maïllard, volontaire de la Bastille. Maillard prend un tambour. Les femmes, chassées de la commune par trois bataïllons de grenadiers, 
äceourent aussitôt auprès de lui. Soudain ilse fait un mouvement dans cette foule turbulente, et l’on se tourne vers les quais : c'était par là Versailles. « A Versailles! » On va partir. Des troupes se forment pour aller faire des recrues. Maillard donne pour lieu de rendez-vous la place Louis XV. Quelques minutes après, la grande armée s’ébranlait tu- multueusement sous la conduite de Maillard et de Hulin. Paris, affamé, ne songe plus aux arrivages et à sa faim, tant il lui tarde d’aller chercher une vengeance à Ver- sailles; et nul en partant ne s'est demandé d'avance où il pourra souper. Voyez ces femmes : ce ne sont pas seulement des femmes du peuple ou des halles, vous dis-je tout
à l'heure; on rencontre dans le nombre d’élégantes bourgeoises attelées à deux canons qu’on vient d'amener et qu’elles roulent. Ceux qui les connaissent dans les temps de calme, si coquettes, si fläneuses et généralement si peu .dignes des hommes, se demandent d’où leur vient en ce moment cette singulière audace et ce courage d'affronter la mort. . (1) Gardes nationaux, 5 ET 6 OCTOBRE 1789. . 153 Une femme vient de chasser un bourgeois des rangs en lui disant qu'elle veut marcher seule et que les hommes sont des lâches. Celles-ci arrêtent les voitures et les visi- tent; celles-là portent la poudre, les boulets, les fusils, les cartouches; une autre est montée sur l’affüt d'un canon, tenant d’une main la mèche allumée, et conduisant les chevaux de l’autre main. C’est une affaire sérieuse pour elles. que d’aller se battre. « Aîlez, mesdames amazones, allez recueillir des lauriers. Par une femme, Rome acquit la liberté; par une femme les plébéiens obünrent le consulat; par une femme finit la tyrannie des décemvirs; par une femme Rome assiégée fut sauvée des mains d’un proscrit; par vous, peut-être, braves Parisiennes, l'aristocratie va être terrassée, la France va sortir tout à fait de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>155</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>T 6 OCTOBRE 1789. . 153 Une femme vient de chasser un bourgeois des rangs en lui disant qu'elle veut marcher seule et que les hommes sont des lâches. Celles-ci arrêtent les voitures et les visi- tent; celles-là portent la poudre, les boulets, les fusils, les cartouches; une autre est montée sur l’affüt d'un canon, tenant d’une main la mèche allumée, et conduisant les chevaux de l’autre main. C’est une affaire sérieuse pour elles. que d’aller se battre. « Aîlez, mesdames amazones, allez recueillir des lauriers. Par une femme, Rome acquit la liberté; par une femme les plébéiens obünrent le consulat; par une femme finit la tyrannie des décemvirs; par une femme Rome assiégée fut sauvée des mains d’un proscrit; par vous, peut-être, braves Parisiennes, l'aristocratie va être terrassée, la France va sortir tout à fait de l’es- clavage {1}. » Elles ne sont pas seules pourtant : un grand nombre d'hommes les accompagnent, mais avec le rôle secondaire; des hommes du peuple, des volontaires de la Bastille, quelques bourgeois, même des bleus insubordonnés, qui préfèrent aller avec le peuple plutôt que de délibérer dans leurs districis. La foule du Palais-Royal entraîna ce matin les nègres du duc d'Orléans, qui suivent avec leur livrée rouge. Un marin, en veste ronde, marchait à la tête, portant un drapeau blanc de eeux conquis
à la Bastille : comme i] parlait trop vivement à la multitude pour l'exciter à des vengeances encore plus cruelles que celles qu’elle voulait, Maillard le fit taire, et les citoyennes lui arrachèrent son drapeau. Sur les quais les boutiques se ferment. Ici des cris de joie, là presque des murmures accueillent leur passage. Les indifférents ont peur de l’émeute. Le tambour bat partout, le tocsin sonne à toutes les églises. La milice
{t) Le Fouet national, no iv. 154 bourgeoise PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. se réunit, et les femmes vont toujours. On n'entend plus partout que : « Du pain/ et Versailles ! » Il pleut. Deux tambours viennent se joindre bientôt aux premiers, et cette milice bruyante se précipite en chantant le long des quais de la Ferraille et de l’École. Au dernier guichet du Louvre, elles arrêtent une voiture dans laquelle se trouvait une dame avec son mari. Il faut absolument que la dame vienne à Versailles avec elles. En effet, pour- quoi non? Celle-ci pleure; le mari supplie Maillard; Maïlard s'adresse aux femmes et parvient enfin à faire échapper la belle dame avec son mari. A l'Hôtel-de-Ville Fémeute continue toujours. Les femmes parties, les hommes restent ou arrivent : D'abord les gens de [a multitude, le peuple; puis, après le peuple, les timides soldats de la dictature pacifique de Lafayette, les bleuets se présentent en uniforme, non pour sévir, comme ces jours derniers, ar il n’en est plus temps, mais pour modérer, s'ils peuvent; car la discorde est aussi dans leurs rangs. Les députés des districts, renvoyés ce matin, peuvent enfin approcher de la ville, Lafayette arrive. Son sourire d’habitude est sur ses lèvres, et son œil va</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>157</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le transporta tout à coup, sans son consentement, au milieu d’une si turbulente révolu- tion. Il eut bien tort de quitter la science et les études sé- 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 155 vères pour venir habiter l’hôtel de l'ancien lieutenant de police Lenoir, et se faire maladroitement l'héritier des sanglantes dépouilles de Flesselles. Quand Bailly vint enfin à la Greve, une partie du peuple applaudit encore, et voulut bien écouter sans menaces les exhortations pacifiques que son maire lui adressait par la portière droite de sa voiture, tandis que le secrétaire du roi, Poursin de Beauchamp, haranguait à la gauche, Ce- pendant les cris : « Du pain! à Versailles! » se font entendre toujours avec plus de force, et la garde nationale elle-même va décidément marcher avec le peuple. Quand le maire arriva sur la place, il vit des gardes nationaux en très-grand nombre auprès de leurs canons, s'exercant d'avance à la manœuvre, comme s'ils allaient faire le siége du château royal. Les volontaires de la Bastille et les gardes-françaises partagent toute la colère du peuple. Le maire arrive dans la salle du comité de police, où six membres au plus avaient osé se réunir, et commen- 
çaient leurs délibérations. À l'instant, on frappe violem- ment à la porte : un grenadier de la milice nationale, suivi par vingt de ses camarades, se présente à l'entrée, disant qu'il vient parler au général. « Mon général, s’écriet-il, le peuple manque de pain, vous m'entendez? La mi- sère est au comble dans Paris; le comité de subsistance est trompé, ou vous trompe. Nous ne pouvons pas tirer le sabre contre ces braves gens, qui sont nos pères et nos amis, et nous voulons, après tout, ce qu’ils veulent. Ainsi, mon général, à Versailles! Si vous voulez, nous irons avec vous; sinon nous irons seuls. On dit que le roi est un imbécille, eh bien ! nous placerons la couronne sur la tête de son fils; on nommera un conseil de régence, et tout ira mieux. » Il était désormais impossible à Lafayette de ré- 156 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. sister. Déjà bien compromis auprès du peuple par ses attaques à la liberté de la presse et ses exploits du Palais- Royal, il se voyait maintenant abandonné de ses bourgeois s'il ne cédait pas à leurs prières. L'assemblée arrêta done que, « vu les circonstances et le désir du peuple, et sur la représentation faite par M: le commandant général qu'il
était impossible de s’y refuser, elle autorise M. le com- mandant général et même lui ordonne de se transporter à Versailles. » Il était temps : les soldats de garde, mélés à la foule, criaient avee elle. Déjà les vestibules s’emplissaient de clameurs et déjà l’on entendait menacer non plus seulement le gouvernement de Versailles, mais bien encore le gouvernement de Paris, quand Lafayette parut au balcon. Quelques-uns applaudirent au blanc chevalier de la liberté; maïs le plus grand nombre lui fit entendre par ses murmures qu'il arrivait bien tard. 11 fit un petit discours, sans dire qu'il envoyait en poste un député pour prévenir Lo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>402</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ès qui n'avait pas eu son pareil annales des théâtres. dans les Bientôt la France, réveillée de son sommeil de mille ans, passe de La corruption la plus profonde à la régé- nération la plus entière. L'art théâtral, qui a fourni sa part de chaleur à cette effrayante explosion, trouve encore assez de force pour continuer sa marche. 400 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. Voltaire est transporté au Panthéon.
à Fabre d’'Eglantine prend Molière en sous-œuvre. Et Chénier s'inspire au génie républicain de Corneille, Chaque grain semé dans le passé produit un fruit pour le présent. La liberté des cultes est reconnue. Voltaire.) 
(C'est la pensée de La noblesse est abolie. (C’est la pensée de Molière.) La république est proclamée. neïlle.) 
(C’est la pensée de Cor- Pendant le règne de la censure royale de Louis XVI, les comédiens français n'avaient reçu Charles IX que pour offrir à Chénier un moyen de succès pour l’impression : ils n’espéraient jamais le jouer. Enfin Ja liberté, sortie des décombres de la Bastille, fit arriver l'ouvrage au théâtre. List Je 
| 
| côté gauche de la Constituante assistait à la premièré représentation, et s’y était donné rendez-vous. Mirabeau fut aperçu par le parterre dans une loge de côté de ?° rang. Quelques hardis jeunes gens furent choisis aussitôt pour aller le prier de descendre à la galerie. Les places en face de la scène furent vidées, les personnes qui les occupaient envoyées à la loge de Mirabeau, et le fougueux député du tiers présida la représentation de Churles TX. Il y eut dans la salle un continuel échange de signaux pour les applaudissements; une communication tout électrique, toute folle, s'établit entre Mirabeau et les spectateurs. On comprend l'effet progressif de la tragédie; mais il serait impossible de décrire l’enthousiasme produit par le 4° acte. À la bénédiction des poignards par le cardinal, dont la barette écarlate paraissait pour la première fois sur la scène, et au son du tocsin de la Saint-Barthélemy, les LA PRESSE RÉVOLUTIONNAIRE. 4DL ris et les applaudissements du public semblèrent foudroyer à la fois et la royauté et l’Eglise. Infatigable dans ses métamorphoses comme tion elle-même, le théâtre la précède la révolu- dans ses transfor- mations; car son principal mérite est de formuler toujours la pensée qui se développe dans les masses. 11 excite, il régenie tour à tour, et aide merveilleusement, suivant les circonstances, au mouvement d'action et de réaction. Lorsque ce n'était pas trop des quatorze armées qu'orgauisait Carnot pour repousser les ennemis, lorsque l’en- thousiasme était nécessaire pour porter les populations aux frontières de la république, on imagina de mettre en action le Chant du départ ei la Marseillaise sur le théâtre de l'Opéra. Le premier couplet de l'hymne de Chénier était chanté par un chœur de jeunes soldats qui s’avanca’.at sur le devant de la scène; le deuxième par des vieillards qui bénissaient, comme le vieil Horace, les armes de leurs fils; puis venaient les épouses, puis les sœurs </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>156</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>femmes et parvient enfin à faire échapper la belle dame avec son mari. A l'Hôtel-de-Ville Fémeute continue toujours. Les femmes parties, les hommes restent ou arrivent : D'abord les gens de [a multitude, le peuple; puis, après le peuple, les timides soldats de la dictature pacifique de Lafayette, les bleuets se présentent en uniforme, non pour sévir, comme ces jours derniers, ar il n’en est plus temps, mais pour modérer, s'ils peuvent; car la discorde est aussi dans leurs rangs. Les députés des districts, renvoyés ce matin, peuvent enfin approcher de la ville, Lafayette arrive. Son sourire d’habitude est sur ses lèvres, et son œil vacillant se baisse à terre affectueuse- ment. Il monte les marches du perron, et va délibérer, dans la salle du comité de police, sur les mesures à prendre pour informer les ministres et l'assemblée nationale des troubles arrivés dans la capitale. On envoie chercher le maire Bailly encore absent, et, dit-on, tremblant de frayeur dans son hôtel de la rue des Capucines. Bailly, bon et faible, ne dut sa place et sa gloire qu’au hasard qui le fit trouver doyen d’âge dans la réunion des députés des communes, au mois de juin, et le transporta tout à coup, sans son consentement, au milieu d’une si turbulente révolu- tion. Il eut bien tort de quitter la science et les études sé- 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 155 vères pour venir habiter l’hôtel de l'ancien lieutenant de police Lenoir, et se faire maladroitement l'héritier des sanglantes dépouilles de Flesselles. Quand Bailly vint enfin à la Greve, une partie du peuple applaudit encore, et voulut bien écouter sans menaces les exhortations pacifiques que son maire lui adressait par la portière droite de sa voiture, tandis que le secrétaire du roi, Poursin de Beauchamp, haranguait à la gauche, Ce- pendant les cris : « Du pain! à Versailles! » se font entendre toujours avec plus de force, et la garde nationale elle-même va décidément marcher avec le peuple. Quand le maire arriva sur la place, il vit des gardes nationaux en très-grand nombre auprès de leurs canons, s'exercant d'avance à la manœuvre, comme s'ils allaient faire le siége du château royal. Les volontaires de la Bastille et les gardes-françaises partagent toute la colère du peuple. Le maire arrive dans la salle du comité de police, où six membres au plus avaient osé se réunir, et commen- 
çaient leurs délibérations. À l'instant, on frappe violem- ment à la porte : un grenadier de la milice nationale, suivi par vingt de ses camarades, se présente à l'entrée, disant qu'il vient parler au général. « Mon général, s’écriet-il, le peuple manque de pain, vous m'entendez? La mi- sère est au comble dans Paris; le comité de subsistance est trompé, ou vous trompe. Nous ne pouvons pas tirer le sabre contre ces braves gens, qui sont nos pères et nos amis, et nous voulons, après tout, ce qu’ils veulent. Ainsi, mon général, à Versailles! Si vous voulez, nous irons avec vous; sinon nous irons seuls. On dit que le roi est un imbécille, eh bien ! nous pl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>393</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vait ni ne devait demeurer en arrière dans la route où tous étaient entraînés par l'instinet de leur puissance, par l'impétueux sentiment de leur mission. Du moins telle
était la pensée de quelques-uns des hommes qui dirigeaient alors les nombreux théâtres de la capitale, quand ils de- mandèrent une audience au ot des Barricades. L'un d'eux {celui-là même qui écrit ces lignes) s'était imaginé que les représentations scéniques pourraient sortir aussi du cerele étroit de petitesses et de corruptions où la défiance des derniers gouvernements les avait enfermées. Le théâtre pouvait redevenir une chüire; les drames un enscignement, une prédicalion quotidienne. Les théâtres cussent été LES JOURNAUX DU SOIR... Mais la pensée royale se manifesta ; le sacerdoce s’éva.nouit; la futilité de Part fut proclamée de nouveau : £e théâtre n'est qu'un délassement aux occupations du jour ! Et c'était à deux pas de la scène française qu’on arti- eulait une telle hérésie !... Corneille, Molière, Voltaire, Beaumarchais, hommes de progrès et d’émancipation, hardis précheurs, sublimes apôtres, nécessaires avantcoureurs, voilà comme vous êtes appréciés! À quoi servent vos chefs-d'œuvre? au délassement du peuple! Pauvre insensé, en effet, pour lequel on invente des jeux comme jadis pour un roi en démence ! Cinna! Tartufe ! Mahomet! Figaro ! voilà sans doute les quatre rois de ce nouveau jeu de bataille. Mais, comme Charles VI, le peuple a ses moments lucides, et sous les combinaisons dont on l’amuse, il saisit quelquefois de terribles allusions! En attendant qu'on refasse de l’art dramatique un coursan, un hypoerite, un baladin, un farceur, un simple 392 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, amuseur de badauds, un corrupieur même, si l’on veut, qu'on en refasse tout ce qu'on voudra, tout, exceplé un professeur, un moraliste, un apôtre social, tout enfin pourvu qu'il demeure un spéculateur inutile. Mais non, rassurez-vous : vouloir n'est pas toujours pouvoir. Les choses, comme les hommes, ne mentent point à leur origine : le théâtre à Paris fut révolution- naire dès ses premiers pas, et, malgré les entraves des despotismes, il a constamment avancé dans cette voie. Le progrès en religion, en morale, en politique, voilà son but
à toutes les époques; but éclatant que les grands maîtres ne perdirent jamais de vue. Chaque obstacle qu'on leur oppose, ils le brisèrent ou le tournèrent du moins pour continuer leur route et marcher en avant. Gravons dans nos souvenirs l’année 1475; car elle vit 
éclore chez nous le plus puissant moyen public. Les chaire
écoles. tions. cérémonies religieuses et ne suffisaient plus à la Elle chercha et trouva des Les clercs les plus ardents sur la table de marbre d'enseignement l’éloquence banale de la jeunesse turbulente des sources nouvelles d’émode la basoche montèrent du palais de justice, et, des applaudissements de la foule, mirent en scène le parle- ment, lancèrent plusieurs traits satiriques contre le roi Charles VILLE, personnifièrent enfin l’avarice de Louis XII. Le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>400</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> forme, et plus active, et plus directe. Le théâtre, grâce à lui, n'est plus considéré comme un simple amusement. Les idées paraissent des symplômes, les pièces sont des faits accomplis. À Tartufe succède Mahomet, à l’imposteur de religion limposteur politique; et le parterre prend sous sa protection la haute morale de cette conception sublime et courageuse.
À toutes les époques où la société a marché, à toutes les 
époques où elle a revêtu de nouvelles formes, le théâtre 4
été l’excitant le plus vif pour déterminer les actes nécessaires à ces transformations; et l'on pourrait signaler chaque modification dans l’ordre social par une modification dans l'art dramatique. Aussi, quand la vieille so- ciélé corrompue commença à craquer de tous côtés, le grand mouvement intellectuel qui fut le précurseur de notre révolution ne manqua pas de se produire au théitre, et ce fut avee un succès dont rien n'avait donné Yexemple, Les doctrines philosophiques firent place aux doctrines politiques, et Beaumarchais frappa à grands coups des idoles jusque alors respectées. Fils du hasard, sans amis, sans parents, sans fortune, Figaro s’affable d’une livrée. Pourquoi non? Contre quel habit d’ailleurs troquerait-il sa veste papillotanie? Serait-ce contre la robe de ce Brid'Oison, juge vendu à son maître, et qui rend la justice au plus offrant ; et sa gra- cieuse résille, la changerait-il contre le large feutre de ce moine rampant, calomniateur de profession, espion des ménages, prêt à parler à la vue de l'argent et à se taire au son de l’or; et son rasoir à fine lame, le briserait-il pour ceindre l'épée d’un maître corrompu et corrupteur? Non, non, Figaro ne quittera pas encore sa livrée : est le peuple d'alors, vivant dans la dépendance des grands ; et le peuple de Paris, debout et frémissant au parterre du LE THÉATRE, MOYEN RÉVOLUTIONNAIRE. 899 théâtre, comprend sa personnification. 11 adopte Figaro, Figaro qui se joue de ses maîtres, Figaro qui les méprise les raille, Figaro aux pieds duquel ils se prosternent quand ils ont besoin de ses services ou de son génie, Figaro qui lui fait toucher du doigt les plaies de la société. Les théories dramatiques de Beaumarchais deviendront bientôt la pratique de la nation. Tout se mélera et se con- fondra sur la place publique comme tout se mêle et se confond dans la Foile Journée; et la lame du barbier sera remplacée par le glaive populaire, qui tranchera tous les liens de l’ancien régime et repoussera les coalitions fanatiques. Oui, Beaumarchais, avec l’instinet de son génie, a découvert l’idée, encore à l’état de germe, vers laquelle on gravitait alors. Son drame, c'est le puissant traduit à la barre du faible, c’est le procès au sièele tout entier, c’est la condamnation d’une société corrompue, c’est la révolution. Tei le théâtre ne se contente plus d’opérer sur les intelligences en repos : il agit physiquement sur les masses; et, à l'exemple d’Aristophane, Beaumarchais place dans les intérêts des spectateurs le véritable intérêt de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>145</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n, disént-elles : ée sont les seules bonnes, les seules triomphañtes:; » et puis elles présentent leur main à baiser. On essaie la garde nationale de Versailles par des caresses, des flatieries, des honneurs, des drapeaux. C’est toujours la reine qui fait les frais, véto femelle : véto le mûle se contente de sourire à ses folles entreprises. C'est vers la reine que se dirige la députation de la garde naïionale de Versailles, et c’est la reine qui lui répond : 
« La nation et l’artnée doivent être attachées au roï, comme nous les aimons nous-mêmes. » Mais rien jusque-là n'avait égalé le repas du jeudi, ou plutôt l’orgié, car, suivant uñ pamphlet patriote: «On ne fait plus de repas depuis qu’Antoinette està la cour. » On avait annoncé le banquet pour les officiers de Flandre, de Monimorenci, des cent-suisses, des gardes - du -corps, . des gardes suisses, des chasseurs des trois évêchés, de la prévôté et de la milice bourgeoise de Versailles. Louis XVI leur avait cédé sa belle salle de l'Opéra, et, voulant sans doute les laisser plus libres dans son château, il était parti pour la chasse, Le rendez-vous avait été donné dans le salon d’Hereule, et le repas commandé pour deux cents dix couverts, à 26 livres par tête, chez Harmes, le plus fameux traiteur de la ville. C'était une bien belle fête! Le goût exquis de Marie-Antoinette s'y retrouvait partout, dans les fleurs, dans les festons, dans la musique, dans là délicieuse composition du repas, dans le choix de la salle, dans les atours des loges et dans la bonté des vins. Aussi la joie fut-elle complète, et l'ivresse gagna bientôt tous les buveurs. Les dames, dans ‘leurs loges, applaudissaient agréablement de leurs éventails les belles marquises du café Turc ou de Trianon, dont chaeune a mérité plus d’une arietie galante et plus d’un bouquet de la Fanchon. 144 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, Les grenadiers de Flandre s’élant montrés à l’amphi- théâtre, le due de Villeroi les fit venir sur la scène, où la table était dressée en fer à cheval; après eux, les grena- diers suisses et les chasseurs des trois évêchés. Un capucin a été aperçu : ils l’amènent sur leurs bras et le font boire en abondance; puis ils Jui font une quête,  et le renvoient avec deux cents francs (1). On porte déjà les toasts, et les santés royales sont reçues avec acclamation par toute la salle. Ils oubliaient la santé de la nation, quand la milice nationale de Versailles la proposa x mais ils la refusèrent. C'était charmant, en vérité: il ne manquait plus, pour rendre cette fête complète, que la présence de Louis, d’Antoinette et du dauphin. Une dame de cour se charge d’allér les convier. La reine avait le cœur plein de tris- tesse, et le roi revenait de la chasse: ils se décidèrent à consentir. Leur entrée fut saluée par les plus bruyantes acclamations. Leurs majestés firent un gracieux sourire et descen- dirent dans le fer à cheval, le roi seul, la reine tenant le dauphin dans ses bras. Les gardes-du-corps, et, à leur exemple, les officiers et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>147</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rde tricolore est foulée aux pieds. « Vive la cocarde blanche! » Ceux qui n’en ont pas coupent les serviettes de table ou des papiers blanes, et les attachent à leurs chapeaux. Les femmes, Les charmantes femmes de la cour de Louis XVI, battent des mains et rient aux éclats. Voici la musique qui bat la charge des Toullans dans Iphigénie : les gardes-du-corps montent à l'assaut, et l’orgie se termine dans les loges. D’autres allèrent dans les cours, criant : « À bas l'assemblée! vive le roi! vive la reine! vive le dauphin!» Un aïde-de-camp du comte d'Estaing, nommé de Perceval, escalade le balcon de l’appartement du roi avec un de ses grenadiers, et s’écrie : « Ils sont à nous! qu’on nous appelle désormais gardes royales ! » Le roi lui avait donné Ia main pour monter, et quelques pamphlets disent que la reine détacha la eroïx d’or qu’elle portait à son cou, pour en parer le féal grenadier. Bientôt toute la foule accourt sous le bal- con. Les dames qui ne sont pas restées à la salle de l’Opéra
(1) Parodie de ces vers : O Louis! 6 mon roil L'univers t'abandonne ; Je ne donnerais pas, ma foil Un sou pour 14 personne! Cest Necker qui chante ainsi, dans la Naissance de très-haute, très-puissante et très-désirée madame Constitution. 146 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. 
* jettent des rubans et des fleurs aux officiers, qui se battent sous le balcon et se parent de ces faveurs en criant toujours : « À bas l'assemblée nationale! vive la reine! vive le roil » Les plus folles arrachèrent même les rubans de leurs bonnets pour les lancer à cette tourbe effrénée. Le peuple mourait toujours de faim à Paris. Quand il apprend la seène de Versailles, renouvelée encore par l’effronterie d’Antoinette, pendant la nuit du samedi, et sans doute bien amplifiée par la colère des braves citoyens de Versailles, il reprend la pique et crie vengeance. Des cocardes noires avaient été vues au Palais-Royal, la veille, sans qu'on en connût bien justement la cause; aujourd’hui qu’on sait tout, on les arrache de force, quelques- unes au Champ-de-Mars, cinq au Luxembourg, deux plus audacieuses au Palais - Royal (1). Le disirict des cordeliers, légalement et extraordinairement convoqué, ordonne que : 
« Tout citoyen de Paris et même étranger y séjournant sera invité à conserver ou prendre sans délai la cocarde nationale, exclusive à toute autre, portée à la ganse extérieure du chapeau ou à la boutonnière de l’habit.
« Signé Danton, président; Paré, vice-président ; Guittard, Dumesnil, secrétaires. » On veut faire justice de toutes ces insulies envers l’as- semblée nationale qui n'ose pas elle-même se charger de sa défense. On va partir. Ainsi, royauté, barrieade ton château de Versailles, enivre ta troupe et achète ce soir 
(i) Divers journaux, même modérés, attestent tous ces faits. Ils sont acceptés partout où la plume a été sincère : il n'y a de variantes que pour les détails, 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 147 bien des dévoûments, car Paris se met en branle, et l’on accourt au Palais-Royal. C’est une é</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>403</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> mais il serait impossible de décrire l’enthousiasme produit par le 4° acte. À la bénédiction des poignards par le cardinal, dont la barette écarlate paraissait pour la première fois sur la scène, et au son du tocsin de la Saint-Barthélemy, les LA PRESSE RÉVOLUTIONNAIRE. 4DL ris et les applaudissements du public semblèrent foudroyer à la fois et la royauté et l’Eglise. Infatigable dans ses métamorphoses comme tion elle-même, le théâtre la précède la révolu- dans ses transfor- mations; car son principal mérite est de formuler toujours la pensée qui se développe dans les masses. 11 excite, il régenie tour à tour, et aide merveilleusement, suivant les circonstances, au mouvement d'action et de réaction. Lorsque ce n'était pas trop des quatorze armées qu'orgauisait Carnot pour repousser les ennemis, lorsque l’en- thousiasme était nécessaire pour porter les populations aux frontières de la république, on imagina de mettre en action le Chant du départ ei la Marseillaise sur le théâtre de l'Opéra. Le premier couplet de l'hymne de Chénier était chanté par un chœur de jeunes soldats qui s’avanca’.at sur le devant de la scène; le deuxième par des vieillards qui bénissaient, comme le vieil Horace, les armes de leurs fils; puis venaient les épouses, puis les sœurs des héros avec des couronnes de laurier ; et c’est entourés de ces groupes divers que les jeunes soldats reprenaient, au milien de l’exaltation générale : Sur ce fer, devant Dieu, nous jurons à nos pères, 
À. nos épouses, à nos sœurs, 
À nos représentants, à nos fils, à nos mères, D'anéantir les oppresseurs. En tous lieux, dans la nuit profonde Plongeant l'infâme royauté, Les Français donneront au monde EL la paix et la liberté. Mais l’hymne de Rouget de l'Isle snrtont enfantait des 23 402 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE, aniracles. L'autel de la patrie s'élevait au milieu de la scène; des prêtres avec des ceintures tricolores, des prêtresses parées des mêmes ornements, entouraient l'autel ; des gardes nationaux, des hommes du peuple, remplissaient le fond du théâtre; l'orchestre donnait le signal, et Lays entonnait l'hymne sacré. Quand venait la dernière sirophe, tous les acteurs se jetaient à genoux, et le publie se levait tout entier comme par enchantement. Amour sacré de la patrie, Conduis, soutiens nos bras vengeurs. Liberté, liberté chérie, Combats avec tes défenseurs. Sous n0s drapeaux que la victoire Accoure à tes mâles accents : Que tes ennemis expirants Voient ton triomphe et notre gloire! Un long silence suivait celte strophe.... Le tocsin se faisait entendre au loin... Tout à coup le son éclatant du tamtam donnait le signal, et les chœurs reprenaient: La salle était électrisée tous les soirs, et les jeunes gens, au sortir d’un si beau spectacle, couraïent aux mairies se faire inscrire pour les frontières. Une liste d’enrôlement
était dans le foyer même de l'Opéra; et lun des plus nobles représentants de la France dit un jour à Lays ces paroles, que l'artiste regarda loute sa vie comme son plus beau </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>410</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sur un rapport de police, un ouvrage qu'il ne connaît pas, et peut ruiner, sans encourir aucune responsabilité, une administration dont l'indépendance le gêne. Aussi la spéculation est-elle, comme par le passé, la seule route ouverteà un directeur de théâtre, Quant aux pensées de civilisation, qu’elles aillent rejoindre Jeurs trop nom- breuses sœurs les espérances de juillet. Inutile tout cela, 408 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. inutile, H n’y a que deux choses d’utiles à une grande nation : la royauté et le négoce. Peuple, laissez en paix la royauté; artistes, faites du négoce! Jeunes auteurs, pourquoi creuser vos joues? pourquoi rider voire front avant l’âge? pourquoi faire saigner vos paupières aux vacillantes clartés d’une lampe? L'art doit répudier ses nobles antécédents, l’art ne doit plus être qu’un négociant. Ainsi le veut la royauté citoyenne, et même ren- dez-lui grâce de ne vous point contraindre à lui payer patente. Où sont les hommes qui, nonchalamment assis dans une stalle de l'Opéra, refusaient naguère leur respect au chant de la Marseillaise ? Is occupent de hauts emplois. Mais, de tous ceux dont la voix entonnait l'hymne de Rouget de l'Isle, un seul peut-être est en place aujourd’hui : c’est le roi des barricades {1}. Hymne national! un jour viendra où, pressée de tous côtés par un cercle de baïonnettes qui se resserrent ious les jours, la France aura besoin de lancer ses fils à la frontière. Alors, comme au temps de la république, comme à la chute de l'empire, on suppliera les théâtres de déployer leur pompe et d’exciter les masses. Alors tu recommenceras
(1) Quelques jours après la révolution de 1830, un rédacteur du Journal des Débats se trouvait sur le théâtre du Vaudeville au moment où le public demandaitla Marseillaise. « Ne salisfaites pas 
à ce désir, me dit-il. Plus de Marseillaise/ c’est un chant qui porte avec lui des souvenirs de sang.» Je l’arrêtaien faisant lever le ri- deau, et la Marseillaise fut chantée. Quelques instants aprèsje quittai le théâtre, et le journaliste, qui sans’ doute voulait me convertir, m'accompagna. Nous entrâmes au Palais-Royat, où la Marseillaise
était chantée par une foule immense. Tous les yeux étaient tournés vers Ja terrasse nouvellement construite. Nous levons la lôle, et nous voyons Louis-Philippe battant la mesure avec toute Fanimation d'un chef d'orchestre. LA PRESSE RÉVOLUTIONNAIRE. 409 les miracles, et tu triompheras de nos ennemis du dedans et du dehors. Alors la liberté viendra régénérer les arts comme la politique, et rendra au théâtre tout ce que, dès son origine, le théâtre à fait pour elle.
ÉTIENNE FFX ARAGO. TABLE La Fonce DES MATIÈRES, RÉVOLUTIONNAIRE, 
(Introduction) . PEs TE CONTRE PESTE où LA FRANCE AU xvi° Chapitre LE... . , . Chapitre ET. ed ee ee Chapitre HE. , . . . . . . . Chapitre 1V. . . . . , . . SIÈCLE. , … .,
+ . . . . 
“Les Éruprantrs 
à 
© sous La . . RESTAURATION. Juicér 1830. Une scènc de de la Salpétrière.
+ . . UN HONME DU PEUPLE ET . . 
« . . . UN GRAND SEIGNEUR.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ment une bonne action du cardinal de Lorraine, ce digne continuateur des cardinaux Duprat et de Tournon (2), qu'une parole de celui que vous venez d'interroger. Le malheu- reux a été naguère supplicié pour crime d’hérésie, et, sur . les ordres du président Pierra de Lizet, il a eu la langue
(1) L'élan donné aux persécutions religieuses par Antoine de Mouchi, de 1543 à 1546, obligea un grand nombre de Parisiens à - prendre Ja fuite. De ce nombre furent en effet Clément Marat et Jacques Amyot, le savant Olivetan et beaucoup d’autres, qui se réfugièrent soit dans les provinces, soit à l'étranger.
() L'œuvre de persécution contre la réforme naissante fut ac- complie, pendant le règne de François Ier, par trois cardinaux, le cardinal Duprat, le cardinal de Tournon et le cardinal de Lorraine. Ce dernier continua celte terreur religieuse sous le règne de Henri IL. PESTE CONTRE PESTE. 59 percée et tenaïllée avec un fer rouge (1). Son nom est Jean Dubourg, marchand drapier de Paris, demeurant rue Saint-Denis, à l’enseigne du Cheval-Noir. Les autres, que je vais indiquer du doigt à mesure que je les nommerai, sont : Barthélemy Milon; Nicolas Vale- ion, receveur de Nantes; Estienne Delaforge, marchand, et Antoine Poïle, maçon (2) Voici maintenant leurs griefs : Tous ont été emprisonnés pour crime d’hérésie, car ils sont tous de la réforme. Mais, indépendamment de ce grief commun, ils en ont de particuliers, Le fils de Valeton est mort sur le bûcher, pour avoir donné asile à l’un de ses amis poursuivi par là Chambre ardente; Jean Dubourg est ruiné par la saïsie qu'on vient de faire ehez lui, sans autre forme de procès, de tout le drap que ses magasins renfermaient; Anioine Poile a été abandonné et volé par ses ouvriers maçons, démoralisés par ce jeu d’enfer que le roi vient d'établir pour la perte des petits travailleurs, et qu’on appellé la loterie (8); enfin Estienne Dalaforge s’est vu enlever sa fille unique, la plus belle qui fût dans tout Le quartier des halles; et comme depuis il n’en a pas eu de nouvelles, il est probable que la pauvrette, après avoir été débauchée dans cette puante cour, est morte du mal honteux.
— Cest bien, jeune homme, répondit d’Espence. De quelle part avez-vous été convoqué? 
(1) Ce genre de supplice était fort souvent appliqué à cette
époque.
(2) Tous ces noms, bien qu'obscurs, ont trouvé leur place dans le martyrologe du seizième siècle.
(8) C'est à François Ier que la France doit la loterie, qui dure encore; la vénalité des charges, qui n’a fait que changer de forme; et beaucoup d’autres fléaux. 6Û PARIS RÉVOLUTIONNIARE. 
— De la part de Nicolas Cop, recteur de l’université de Paris, qui vient de fuir pour sauver ses jours menacés par la Chambre ardente. Voïei nos cartes. 
— Vous n'avez point dit voire nom. 
—Je me nomme Jean Cauvin, du nom de mon père; mes camarades m’appellent Jean Calvin {1}. Je suis étudiant, et loge au collége de Fortet. Frappé du même coup que Nicolas Cop notre recteur, je devais fuir avec lui; mais j'ai mieux aimé </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint- Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pour songer aux affaires de la veille, le pain manquait. Vers dix heures, un bou- langer du quartier Saint-Eustache est arrêté par les femmes comme vendant à faux poids. On court en foule à sa porte pour le pendre : car on est bien convaineu que les nobles de Versailles on fait couper les blés en vert, et que les boulangers trafiquent de ce qui reste avec les accapa- reurs. Les cris commencent : « À Versailles! à Versailles! » Une jeune fille entre dans un corps-de garde, saisit un tambour, et bat le rappel en criant : « Aux armes! » Les autres femmes la suivent, en traînant leur prisonnier. Déjà les halles sont pleines de la foule qui s’éveille; les femmes ont des bâtons, les hommes quelques piques. $ ET 6 OCTOBRE 1789. 149 
« Aux armes! aux armes! à Versailles! » Le gappel bat toujours, et les cris augmentent avec l'armée. C’est une autre valeureuse croisade qui aura la cocarde tricolore : pour emblème, et pour mot d'ordre : « Du pain. » Une partie de ceite première troupe monte la rue Saint- Denis et se répand pour ameuter; l’autre mène en criant le boulanger à la Grève, et chantant la fameuse: ronde : Ah! ça ira (1). 
À huit heures tout Paris est insurgé. On s’assemble aux portes Saint-Antoine et Saint-Martin, aux halles, rue Saint-Honoré, rue Saint-Denis, et surtout à la Grève. Les femmes sont plus nombreuses, mais beaucoup d'hommes accourent pour les aider. On rencontre quelques gardes nationaux de la troupe soldée, et plus encore de la troupe non soldée, qui se distinguent dans la foule par leurs armes brillantes et leurs revers rouges. Bientôt de partout les groupes se mettent en marche vers l'Hôtel-de-Ville, criant toujours : « À Versailles! à Versailles! »— La volonté du peuple soit faite !
| Les femmes jouèrent un beau rôle dans toute l’histoire de la révolution française, même ces femmes girondines, avec leurs dévoüments de filles et d’amantes. Les femmes du peuple se trouvèrent toujours au premier rang, chaque fois qu’il y eut bataille, conduisant bravement leurs maris
à l'attaque, et frappant souvent à leur place quand il le fallait. Qui ne leur pardonnerait pas l’indécence et quel- quelois même la barbarie de leurs colères, en faveur de leur dévoûment héroïque? 1 ne faut jamais voir que le
(4) :‘ Ah!çaira, çaira, ça ira! Les aristocrates à la lanterne; Ahçaira, ça ira, ça iral Malgré leurs projets, tout réussira. 150 PARIS RÉYVOLUTIONNAIRE. sentiment, ans les actes populaires; la forme appartient
à l'éducation. Et quelle éducation avait reçue le peuple avant 1789? Au reste, cette fois, les femmes de toutes les classes ont compris l’émeute. Tant qu'on se battait pour des droits et des libertés, elles se contentèrent de panser les victimes; aujourd’hui que c’est pour du pain, elles sont du combat. On voit'arriver à la Grève quelques dames de la bourgeoisie, en riches costumes (1), vêtues de blanc, coiffées et poudrées, criant avec les auires. Dans ces jours malheureux, où le seul désespoir de la souffrance entraîne subitement le peuple à la révolt</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>154</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>que des mots historiques, certifiés par des témoignages ou des his- toriens, 152 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. de-Ville, crie un homme du peuple, est composé de tous aristocrates qui conspirent avec le roi. » — « Au feu la maison commune! » murmurent quelques femmes; et les torches sont déjà prêtes. On les éteint. « Où est le commissaire Sarreau, qu'on le pende ?—Des armes !— À Versailles!
à Versailles! — Nous mettrons tous ces calottins à la lanterne! — Moi, je veux tuer la reine et lui manger le cœur! — À bas les bleuets {1}! — Au feu! aufeul » Sur la place un chef est nommé : Maïllard, volontaire de la Bastille. Maillard prend un tambour. Les femmes, chassées de la commune par trois bataïllons de grenadiers, 
äceourent aussitôt auprès de lui. Soudain ilse fait un mouvement dans cette foule turbulente, et l’on se tourne vers les quais : c'était par là Versailles. « A Versailles! » On va partir. Des troupes se forment pour aller faire des recrues. Maillard donne pour lieu de rendez-vous la place Louis XV. Quelques minutes après, la grande armée s’ébranlait tu- multueusement sous la conduite de Maillard et de Hulin. Paris, affamé, ne songe plus aux arrivages et à sa faim, tant il lui tarde d’aller chercher une vengeance à Ver- sailles; et nul en partant ne s'est demandé d'avance où il pourra souper. Voyez ces femmes : ce ne sont pas seulement des femmes du peuple ou des halles, vous dis-je tout
à l'heure; on rencontre dans le nombre d’élégantes bourgeoises attelées à deux canons qu’on vient d'amener et qu’elles roulent. Ceux qui les connaissent dans les temps de calme, si coquettes, si fläneuses et généralement si peu .dignes des hommes, se demandent d’où leur vient en ce moment cette singulière audace et ce courage d'affronter la mort. . (1) Gardes nationaux, 5 ET 6 OCTOBRE 1789. . 153 Une femme vient de chasser un bourgeois des rangs en lui disant qu'elle veut marcher seule et que les hommes sont des lâches. Celles-ci arrêtent les voitures et les visi- tent; celles-là portent la poudre, les boulets, les fusils, les cartouches; une autre est montée sur l’affüt d'un canon, tenant d’une main la mèche allumée, et conduisant les chevaux de l’autre main. C’est une affaire sérieuse pour elles. que d’aller se battre. « Aîlez, mesdames amazones, allez recueillir des lauriers. Par une femme, Rome acquit la liberté; par une femme les plébéiens obünrent le consulat; par une femme finit la tyrannie des décemvirs; par une femme Rome assiégée fut sauvée des mains d’un proscrit; par vous, peut-être, braves Parisiennes, l'aristocratie va être terrassée, la France va sortir tout à fait de l’es- clavage {1}. » Elles ne sont pas seules pourtant : un grand nombre d'hommes les accompagnent, mais avec le rôle secondaire; des hommes du peuple, des volontaires de la Bastille, quelques bourgeois, même des bleus insubordonnés, qui préfèrent aller avec le peuple plutôt que de délibérer dans leurs districis. La foule du Palais-Royal entraîna ce matin les nègres du duc d'Orléans, qui suivent </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>159</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> lutte sérieuse et inégale au commencement couverte par les cris et les Maillard, allez dire au Suisse ne venez pas faire un siége, de l’entreprise. Sa voix est menaces. Au moins, reprit qui garde la porte que vous et que vous demandez seule- 5 ET 6 OCTOBRE ment passage. » Les femmes, 1789. 157 ayant consenti, envoyèrent vers le Suisse une nommée Lavarenne, portière, rue Bail- leul, petit hôtel d’Aligre. Cette femme partit, les autres attendirent. Elle arrivait à peine à la maison du Suisse, qu'aussitôt on le vit s’élancer l’épée nue sur la députation parlementaire, qui s’enfuyait au plus vite en se défendant avec un bâton. Maillard accourt, tire l'épée, et pousse le Suisse en arrière. Ils se battent quelque temps; mais la femme Lavarenne, ayant frappé de son bâton l'épée du gardien, qui se brisa, le fougueux combattant, mis hors de lice, tomba soudain frappé d’un coup que l’on erut mortel, et les femmes passèrent sans autre obstacle, car les soldats n’osèrent pas se présenter. 
À la place Louis XV, on les attendait. Les recrues avaient
été nombreuses des deux eütés de la Seine. Elles arrivent avec de nouveaux iambours et de nouvelles armes; des broches, des lances, des fourches, des pistolets, des ca- nons. Elles s’arrétèrent pour se reconnaître et s’embrasser. Le fameux modèle Nicolas, dit Jourdan coupe-tête, était avec elles et gardait presque seul le silence dans cette bruyante foule. Cet homme cornme le dieu, d'Homère, 
était superbe, et terrible pour lequel il avait sans doute posé bien souvent dans eette époque de classiques souve- nirs. Sa longue barbe descendait sur sa poitrine velue; ses yeux noirs et vifs, sa physionomie sombre et sa dé- marche grave, tout ën lui semblait commander le respect en même temps que la terreur. Cette femme en robe rouge, sur son cheval, suivie d’un jockey pareillement court. Cette brave race pour descendre courageuses d’entre en rouge, c’est Thérouenne de Méridemoiselle a renié la noblesse de sa avec le peuple, et c’est une des plus les insurgées. Elle leur dit les noms des femmes célèbres de la cour, et leur conte leurs vices, 
% 158 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. surtout ceux de la reine abhorrée, et les faiblesses du roi. Celle-ci, c’est la jolie marchande d’huîtres de la rue Richelieu; cette autre, c’est Louise Chabry, âgée de dixsept ans, élève en sculpture; des femmes de toute condition, de toute couleur; les unes élégantes, avec leurs robes 
à la Camille française et leurs blondes flottantes; les au- tres, les poissardes, mesdames de la halle, dont l'allure est joyeuse et franche, et dont les souliers sont ferrés. Aux Champs-Élysées, elles demandèrent des cartouches
à Maillard. Celui-ci, feignant d’abord de consentir, les décida bientôt à quitter leurs armes, C'était l'avis de la plu- part. « Éloignons les hommes, se dirent-elles, et laissons nos armes; nous ne voulons qu'être écoutées, et nous ar- 
‘ riverons à Versailles, parce que l’on n’osera pas tirer sur nous. » Deux vivandières voulurent faire résistance et garder</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>163</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lieu de fortifier Versailles, avait fait tous ses préparatifs pour assurer à son roi une sûre évasion à Rambouillet. M. de Saint-Priest l'envoie. chercher à la chasse par un de ses
écuyers cavalcadours, M. de Cubières. « Allons les trou- ver, » avait dit le roi. Et comme on lui proposait la fuite,
ü répondit: « Eh quoi! messieurs, fuirions-nous devant des femmes? » Un vieux chevalier de Saint-Louis le rassure sur les bonnes dispositions des femmes et lui dit de ne pas avoir peur. Le monarque, profitant de cet à propos, reprit : « Peur? monsieur, jamais je n’ai eu peur. » Il arrivait à Versailles un quart d'heure avant Maillard. Les femmes s’avancent au milieu de deux haies de dragons. « Ne craignez rien, leur disent-elles, nous ne vous ferons aucun mal ; c’est pour les gardes-du-corps que nous sommes venues, » — « En avant, les dragons! criaient d’autres, en avant! et mort aux gardes du roi! » Les piques et les fusils brillaient dans-la foule; un grand nombre s'étaient armés depuis la place Louis XV, et beaucoup d'hommes avaient préféré rejoindre la pre- mière troupe dans des charrettes, plutôt que de rester avec l'armée des bleus. Maillard les conduit d’abord vers l’assemblée et demande l'entrée. On l’accorde à la majorité, 169 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. et Mounier demande que ces dames n'entrent que douze
à la fois. Personne ne prit au sérieux cette façon parlementaire; la salle fut à l'instant envahie, et les cris : « Du pain! du pain! » retentirent partout. Mäïllard est à la barre; à ses côtés sont deux femmes, l’une portant au bout d’une perche une sorte de tambour de basque; lau- tre tenant à la main l’épée brisée du Suisse des Tuileries, que Maillard vient de lui remettre. « Nous venons, dit ce brave jeune homme, nous venons de Paris demander du pain
à l’assemblée, parce qu’à Paris nous mourons de faim. Le peuple a levé le bras pour menacer les traîtres; il attend qu'on lui fasse justice. 1] demande à l'assemblée permission de fouiller dans toutes les maisons soupçonnées de recéler des grains et de cacher des accapareurs. Entendez- vous? il le demande avec instance et désire l'obtenir. Si vous craignez l’effusion du sang et les excès, accordez cela d’abord. Représentants de la nation, il n’est plus temps de faire des délais et d'amuser notre bonne foi. Nous savons très-bien qu’il existe des traîtres qui donnent de l’argent et des billets de la caisse aux meuniers pour les empêcher de moudre : ces traîtres, messieurs, où sont-ils done? ici, Le peuple a la preuve de ces faits, et moi aussi; je sais les noms des coupables, mais je les tairai parce que je ne suis pas délateur.
— Etes-vous bien sûr de ce que vous avancez? lui demanda Mounier. 
— Oui, répondit Maillard. — Ouil ouil crièrent les femmes qui remplissaient la barre et les tribunes. Une d'elles crie : « C'est M. de Juigné, l'archevêque! » Robespicrre appuie la dénonciation. Grand tumulte. Les députés se disputent à voix haute; les femmes applaudissent Maillard. Il continue. « Nous venons encore vous </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>189</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>core un Louis XVII, dit-il : les Mathurins Bruneau ne tariront done pas ?
— Donne, erie aussitôt le french teacher Chauvet, donne; que je vous apprenne ce que the Times raconte de ce nou- veau roi. Chauvet commence alors, mais sans que l'assemblée prête d’abord beaucoup d'attention à sa lecture.
« Ce nouveau Louis XVIT prétend n'avoir échappé aux LES PROSCRITS DE LA RESTAURATION, 187 vengeances de ses ennemis que grâce à une famille d’An- vergne qui le reçut au temps de la terreur, l’adopta, et lui fit prendre le nom d’un enfant qu’elle venait de perdre, el qui s'appelait Victor Persat. Il compte... » 
— Victor Persat! s’écrie à ces derniers mois le eapilaine des lanciers ; Victor Persat ! mais c’est mon frère, mon frère dont je n’avais pas entendu parler depuis dix ans. Mon frère... Louis XVIL.... Est-ce bien possible... Oui, je... Un éclat de rire, parti à la fois de toutes les bouches, arrêta court notre ami. 
| 
— Eh bien! prince royal, tu me feras donner une bonne place dans les Invalides, dit en ricanant Desfossé ; car, avee l’atout que j'ai reçu à la jambe, je ne suis plus guère bon qu’à aller manger la soupe à la grande mar- mite des vieux troupiers. un Cest encore un échappé des petites-maisons, dit l’un ; intrigant, dit l’autre; qui, comme ses prédécesseurs, ajoute un troisième, finira par aller réver le trône au fond de quelque bonne prison; et puis ious'en cœur chantaient le refrain de Béranger : Croyez-nous, prince de Navarre, Prince, faites-nous..… du mortier, Le capitaine Persat, assiégé de questions ironiques ou plaisantes, était dans la stupéfaction.
— Mais écoutez Îa fin, reprit Chauvet : 
« Victor Persat quitte New-York. Il vient au Havre réclamer de son oncle, devant touté la France, sa qualité de roi, » 
| 
— Louis XVIT ne serait-il donc pas réellement mort? inierrompt le Polonais Zenowitz.. Un fait certain, c’est 188 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. que tous les trônes ne sont pas occupés par leurs légitimes béritiers. *
— Voyons, Persat, ce dauphin ressuscité est-il bien ton frère? reprend Michelet. 
— Mes amis, Victor Persat à toujours passé pour mon frère, mais je croirais bien qu'il ne l'était pas, que c’est le vrai dauphin. A la maison, mes parents avaient plus de soins, plus d’égards pour lui que pour moi. et mes autres frères. 11 se faisait appeler Monsieur par nous tous, et parlaît souvent d'avenir et de grandeur. Ma mère, qui avait dansé autrefois avec Louis XVI ou la comte d'Artois, 
était une grande royaliste, et je ne serais pas étonné qu’elle eût accueilli chez elle le dauphin, et que mon frère et elle l’eussent fait passer pour leur fils.
— Qui, mais il fallait qu'il püt s'échapper du Temple, où il était bien et dûment gardé, fit observer Maillefer.
— Laissez-moi donc achever ma lecture, et vous saurez comment tout cela advint, reprit Chauvet.
« Renfermé au Temple, un joueur d’orgue l’enieva dans la caisse de son instrument, au mois de février 1793, et substitua au prince un enfant du même âge. Le joueur d'orgue le remit à un c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Cavaignac_1848_bpt6k24241g_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champ-de-Mars</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s : O Louis! 6 mon roil L'univers t'abandonne ; Je ne donnerais pas, ma foil Un sou pour 14 personne! Cest Necker qui chante ainsi, dans la Naissance de très-haute, très-puissante et très-désirée madame Constitution. 146 PARIS RÉVOLUTIONNAIRE. 
* jettent des rubans et des fleurs aux officiers, qui se battent sous le balcon et se parent de ces faveurs en criant toujours : « À bas l'assemblée nationale! vive la reine! vive le roil » Les plus folles arrachèrent même les rubans de leurs bonnets pour les lancer à cette tourbe effrénée. Le peuple mourait toujours de faim à Paris. Quand il apprend la seène de Versailles, renouvelée encore par l’effronterie d’Antoinette, pendant la nuit du samedi, et sans doute bien amplifiée par la colère des braves citoyens de Versailles, il reprend la pique et crie vengeance. Des cocardes noires avaient été vues au Palais-Royal, la veille, sans qu'on en connût bien justement la cause; aujourd’hui qu’on sait tout, on les arrache de force, quelques- unes au Champ-de-Mars, cinq au Luxembourg, deux plus audacieuses au Palais - Royal (1). Le disirict des cordeliers, légalement et extraordinairement convoqué, ordonne que : 
« Tout citoyen de Paris et même étranger y séjournant sera invité à conserver ou prendre sans délai la cocarde nationale, exclusive à toute autre, portée à la ganse extérieure du chapeau ou à la boutonnière de l’habit.
« Signé Danton, président; Paré, vice-président ; Guittard, Dumesnil, secrétaires. » On veut faire justice de toutes ces insulies envers l’as- semblée nationale qui n'ose pas elle-même se charger de sa défense. On va partir. Ainsi, royauté, barrieade ton château de Versailles, enivre ta troupe et achète ce soir 
(i) Divers journaux, même modérés, attestent tous ces faits. Ils sont acceptés partout où la plume a été sincère : il n'y a de variantes que pour les détails, 5 ET 6 OCTOBRE 1789. 147 bien des dévoûments, car Paris se met en branle, et l’on accourt au Palais-Royal. C’est une émeute qui commence, avec ses groupes, ses rixes, ses cris accoutumés; non plus cet universel enthousiasme du 14 juillet, qui sait où il va et ce qu'il veut; non plus cette belle foule qui se précipite d’un seul bond, glorieuse, sur un rempart pour l’abattre et briser des fers : on ne dirait plus les mêmes hommes. Au- jourd’hui,  voyez comme leurs joues sont amaigries par le jeûne et comme leurs dos semblent voûtés! Leur présent est si triste qu'ils veulent seulement s’en défaire, sans songer d'aucune façon à ce qu’il en adviendra; et, quoiqu'ils soient les plus forts, ce n’est pas la victoire qui les occupent maintenant, C’est la vengeance. Hélas! ils croyaient s'être faits libres en tuant Flesselles leur prévôt, Berihier leur intendant, et Foulon leur ministre; et le lendemain ils se sont trouvés esclaves d’un conseil debourgeois : ils voulaient du bonheur, et ils n’ont gagné que la famine jusqu’à présent Au Palais-Royal, une femme fait la motion de courir à Versailles; une autre annonce que dix mille femmes sont déjà p</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
