<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>Champagne_1871_bpt6k57891839_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e au sens des articles L341-1 et suivants du code de la propriété intellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit 6/ L'utilisateur s'engage 
à respecter des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, NUITS nv 23. 24n 25 VE DRAMATIQUE PAR CHAMPAGNE ARTISTE DRAMATIQUE ES 
— oubliant les maximes, Du grand quatre-vingt-neuf, Jls n'ont que de l’an deux ressuscité les crimes! Parts JUIN 
Ÿ Ex Fer 
(der chant). 1118171. je
Î 
À &lt; l nm . PARIS 22% TYPOGRAPHIE Rue ET LITHOGRAPHIE Notre-Dame-de-N azareth, 
ÉD. 29. VERT PARIS EN FEU. En face du présent, le passé fait sourire ; Le crime est au-dessus de tout ce qu'on peut dire. Du sinistre jamais tien n’attcindra l'horreur, Et même en souvenir, on ne peut sans terreur, Retracer ces trois nuits, uniques dans la vie, Où la rago effrénéo, exhalant son envie, Le vandalisme impie et la férocité Nous montrèrent à nu leur froide cruauté. Où des hordes sans nom, dans les prisons formées, Servirent les desseins de monstrueux pygmées ! On vit de tous côtés et la flamme et Ja mort S'abattre sur Paris, dont le sein fume encor. Ce fut épouvantable .. Et pour-s'en faire idée L’imagination a bosoin d'être aidée. Où trouver un exemple à ce hideux tableau ? C'est Ninive éclairant le soir de son tombeau? C'est. lo bûcher grandi du fier Sardanapale; Quoi? Sodome embrasée…. ou Carthage à son râle ? Terrifiant spectacle où sombre la raison, L'œuvre de la Commune est sans comparaison! Néron? Caligula? tyrans, meurtriers, traîtres? Vous êtes dépassés, place! voilà vos maîtres! Effacez-vous devant ces atroces bandits! Comme vos noms... leurs noms de tous seront maudits. Du grand QUATRE-VINGT NEUF oubliant les maximes, Ils n'ont que-de L’AN DEUX ressuscité les crimes!
Îls ont fait plus encor! dans leur stupide orgueil Ils ont voulu, Paris, te descendre au cercueil 1... 3 chélaimenmtphnt ref isa 
— à — Il Le éanon s'était tu, dans Paris morne et sombré, Et l’armée attendait l'arme au pied et dans l'ombre: Forte de son bon droit, certaine du succès. On ne supposait pas ces effrayants excès. Nul n’eût osé prévoir, sans encourir le blâme, Ce crime calculé! C'eût été presque infâme. On croyait à ces gens quelque chose d'humain. Dire, c'est aujourd'hui; maïs faire, c'est demain ! On les jugeait trop hautl — La Commune vaincuec, Déjà ne pouvant plus se défendre en la rue Face à facel voulut, à ses derniers moments,
Ânéantir Paris et tous ses monuments, Le sigual fut donné pour l'horrible besogne. La bande incendiaire obéit sans verg</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Champagne_1871_bpt6k57891839_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>as; J'ai peur | j'ai peur! maman! Et le fracas empire ! De la foudre en courroux on dirait le délire! L'anxiété, la crainte, atteignent le plus fort Où se cacher? où fuir? pour éviter la mort? Partout l’obus éclate et la bombe incendiè; L'un perd en un instant les trésors de sa vie. Sou épouse ses fils! — L'autre, dans ce chaos, Voit s'envoler en feu, l'espoir de son repos. L’hécatombe à l'envi grandit et s’amoncelle, Paris brûle! Paris, la cité grande et belle, Paris est un volcan à nul autre pareil! La flamme tourbillonne et monte jusqu'au ciel | RTS Tout est incandescent sous les énormes braises, Eglises et palais, sont autant de fournaises. Là? — Le Palais-Royal, et le logis des rois Sous la main des bandits s’embrasent à la fois | Le temple de Thémis! Ici, l'Hôtel de-ville| Le Grenier d’abondance {aliment trop docile) Les théâtres! Voyez? du Nord à l'Orient La sinistre lueur teint l'horizon de sang| Rien ne résiste, hélas! au corrosifen flamme! On tire à coups pressés pour brûler Notre-Dame La lave, par äeux fois, semble lécher les tours, Et l'on tire plus fort pour chasser tout secours! La vieille basilique à l'immonde incuric Oppose son granit, et vaine est leur furie; Elle reste debout, dans Paris embrasé, Titanesque vaisseau par le ciel préservé !.. iv Mais le feu ne.pouvait assouvir tant de haïnes| La Commune voulait des victimes humaines! La rage, ou elle avait doublé les passions; L'ivresse au paroxisme a des tentations| La Roquette était Iàl — Plus de trois cents ôtages. Des prêtres! des soldats! c'était là de bons gagos. D ee ne ne EN anne VENTE AU BUREAU DE L'AGENCE DE L'ÉTOILE 67,. Rue Meslay, 67 PARIS S'ADRESSER A L'AUT </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Champagne_1871_bpt6k57891839_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>X ressuscité les crimes!
Îls ont fait plus encor! dans leur stupide orgueil Ils ont voulu, Paris, te descendre au cercueil 1... 3 chélaimenmtphnt ref isa 
— à — Il Le éanon s'était tu, dans Paris morne et sombré, Et l’armée attendait l'arme au pied et dans l'ombre: Forte de son bon droit, certaine du succès. On ne supposait pas ces effrayants excès. Nul n’eût osé prévoir, sans encourir le blâme, Ce crime calculé! C'eût été presque infâme. On croyait à ces gens quelque chose d'humain. Dire, c'est aujourd'hui; maïs faire, c'est demain ! On les jugeait trop hautl — La Commune vaincuec, Déjà ne pouvant plus se défendre en la rue Face à facel voulut, à ses derniers moments,
Ânéantir Paris et tous ses monuments, Le sigual fut donné pour l'horrible besogne. La bande incendiaire obéit sans vergogne: Le pétrole, à grands flots, en mille endroils jeté Par des femmes (rebut de la société), Aussitôt flambe et brûle aux places désignées, Vengeances de démons, longuement combinées ; Tout ce que la Cité renfermait de plus beau, Devait en ces trois nuits s'engloutir au tombeau ! Ah! ce fut un réveil effrayant! car la ville Jusque-là dans son centre avait élé tranquille; Le soldat veillait seul, épiant dans la nuit Quand le bronze soudain fit entondre son bruit. F'étincelle électrique aux poudres mit la flamme, Et dans le ciel en feu parut leur œuvre infâme! TITI Dès que de l'incendie on eût vu la lueur, De l’infernal projet chacun saisit l'horreur| Moments remplis d'effroil Transes continuelles, Plaintes! gémissements! attente! heures cruelles! C'est l'enfer déchaîné, nous couvrant de ses maux. Les détonations se doublent des échos!... La jeune fille tremble:l et l'aïeule plus calme, Du martyre.en priant: semhle attendre la palmel. a ce cmmn 2 où Hd SH reunion ue VE :.  5— L'enfant crie, effrayé de l'horrible fracas,
À sa mère qui pleure et le presse en ses bras; J'ai peur | j'ai peur! maman! Et le fracas empire ! De la foudre en courroux on dirait le délire! L'anxiété, la crainte, atteignent le plus fort Où se cacher? où fuir? pour éviter la mort? Partout l’obus éclate et la bombe incendiè; L'un perd en un instant les trésors de sa vie. Sou épouse ses fils! — L'autre, dans ce chaos, Voit s'envoler en feu, l'espoir de son repos. L’hécatombe à l'envi grandit et s’amoncelle, Paris brûle! Paris, la cité grande et belle, Paris est un volcan à nul autre pareil! La flamme tourbillonne et monte jusqu'au ciel | RTS Tout est incandescent sous les énormes braises, Eglises et palais, sont autant de fournaises. Là? — Le Palais-Royal, et le logis des rois Sous la main des bandits s’embrasent à la fois | Le temple de Thémis! Ici, l'Hôtel de-ville| Le Grenier d’abondance {aliment trop docile) Les théâtres! Voyez? du Nord à l'Orient La sinistre lueur teint l'horizon de sang| Rien ne résiste, hélas! au corrosifen flamme! On tire à coups pressés pour brûler Notre-Dame La lave, par äeux fois, semble lécher les tours, Et l'on tire plus fort pour chasser tout secours! La vieille basil</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Champagne_1871_bpt6k57891839_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eures cruelles! C'est l'enfer déchaîné, nous couvrant de ses maux. Les détonations se doublent des échos!... La jeune fille tremble:l et l'aïeule plus calme, Du martyre.en priant: semhle attendre la palmel. a ce cmmn 2 où Hd SH reunion ue VE :.  5— L'enfant crie, effrayé de l'horrible fracas,
À sa mère qui pleure et le presse en ses bras; J'ai peur | j'ai peur! maman! Et le fracas empire ! De la foudre en courroux on dirait le délire! L'anxiété, la crainte, atteignent le plus fort Où se cacher? où fuir? pour éviter la mort? Partout l’obus éclate et la bombe incendiè; L'un perd en un instant les trésors de sa vie. Sou épouse ses fils! — L'autre, dans ce chaos, Voit s'envoler en feu, l'espoir de son repos. L’hécatombe à l'envi grandit et s’amoncelle, Paris brûle! Paris, la cité grande et belle, Paris est un volcan à nul autre pareil! La flamme tourbillonne et monte jusqu'au ciel | RTS Tout est incandescent sous les énormes braises, Eglises et palais, sont autant de fournaises. Là? — Le Palais-Royal, et le logis des rois Sous la main des bandits s’embrasent à la fois | Le temple de Thémis! Ici, l'Hôtel de-ville| Le Grenier d’abondance {aliment trop docile) Les théâtres! Voyez? du Nord à l'Orient La sinistre lueur teint l'horizon de sang| Rien ne résiste, hélas! au corrosifen flamme! On tire à coups pressés pour brûler Notre-Dame La lave, par äeux fois, semble lécher les tours, Et l'on tire plus fort pour chasser tout secours! La vieille basilique à l'immonde incuric Oppose son granit, et vaine est leur furie; Elle reste debout, dans Paris embrasé, Titanesque vaisseau par le ciel préservé !.. iv Mais le feu ne.pouvait assouvir tant de haïnes| La Commune voulait des victimes humaines! La rage, ou elle avait doublé les passions; L'ivresse au paroxisme a des tentations| La Roquette était Iàl — Plus de trois cents ôtages. Des prêtres! des soldats! c'était là de bons gagos. D ee ne ne EN anne VENTE AU BUREAU DE L'AGENCE DE L'ÉTOILE 67,. Rue Meslay, 67 PARIS S'ADRESSER A L'AUT </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
