<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>un radeau proportionné au poids, Pun des deux obélisques de Louqser,  et je dé- 2.4 L'OBÉLISQUE sire que ce soit celui de droite,  pour de bonnes raïsons à moi connues, quoique le pyramidion en soit brisé et qu'il sait moins élevé que son voisin. Les hautes eaux de l’inondation l’'emmé- neraient à la mer jusqu’au vaisseau qui le chargerait pour l'Europe. Voilà le possible; si on le veut bien, cela s'exécutera, et il serait bien de mettre sous les yeux de la France un monument d’un ordre tel que cet obélisque de Lougsor, afm d'éclairer le goût du public à l'égard des colifichets auxquels nous donnons le nom pom- peux de monuments publics, véritables décorations de bondoïr, tout-à-fait à la hauteur des méticuleuses imitations des pauvretés du Bas- Empire. On a beau dire, le grand sera toujours dans le grand et pas aïllenrs; les masses seules en imposent et frappent fort l'esprit et les yeux. Une seule colonne de Karnac est plus monument à ellé seule que les quatre façades de la cour du Louvre, et un colosse comme celui du Rhamesséion,  placé sur le terre-plein du Pont Neuf, en dirait plus que trois régiments de statues équestres de la taille de celle de Lemot. C'est donc un des obélisques de Lougsor qu’'it faut transporter à Paris; il n’y a rien de mieux, si ce n'est de les avoir tous les deux. » La lettre de M. Drovetti et celle de mon frère DE LOUQS5OR. ai furent communiquées au ministère de la maison du roi; un extrait de la dernière fut ensuite rendu public. Pendant son séjour à Alexandrie,  en septembre, octobre et novembre 1829, Champollion le jeune combina, avec M. Mimaut, consul général, successeur de M. Droveiti, les moyens d’obtenir du vice-roi la cession à la France des deux obélisques de Lougsor; il en entretint le vice-roi lui-même, dans les diverses audiences que 5, A. lui accorda; du lazaret de Toulon,  le 4 janvier 1830, il rappelait encore à M. Mimaut la haute importance d’un tel projet, et huit jours’après, le 12 janvier, il écrivait au ministre de la marine, à Paris, ce qui suit: 
« Rade de Toulon, le 12 janvier 1830. 
« Monseigneur, mon frère né wa point laissé ignorer l'intérêt que V. Exc. a bien voulu témoigner pour les résultats scientifiques de mes re- cherches en Égypte et en Nubie; je la prie de recevoir l'assurance de toute ma gratitude.
«II m'annonce 
également que, par ordre de V. Ex., une commission s'occupe aujourd'hui de la rédaction d'un projet ayant pour but le transport à Paris de l'un des deux magnifiques obélisques de Lougser. Je serais heureux de voir s'accomplir un vœu que j'ai formé tant de 26 L'OBÉLISQUE fois au pied de ees beaux monuments, pendant le long séjour que j'ai fait à Thèbes; et je crais de mon devoir de transmettre sur-le-champ à V. Exc. quelques notions importantes pour l'accomplissement de ce projet.
« Ces deux obélisques, monuments du règne de Sésostris,  ne sont point également bien conservés; les grandes fouilles que j'ai fait exécuter pour en copier les inscriptions, m'ont convaincu que celui </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>40</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>yenant un salaire de quatre sous par jour.
« Quant au droit de disposer de l'un des deux obélisques, s’il n'est point déja acquis ai 28 L'OBÉLISQUE roi, comme notre consul on mé l'a affirmé, général en Égypte, il suffira que M. Mimaui, trés-avancé dans la confiance du pacha, en dise un seul mot, et $. À. se fera un plaisir de tout permettre. 
« Je souhaite que quelques-uns de ces divers renseignements puissent être utiles à la commission. Je serais heureux de contribuer ainsi à l'accomplissement d'un projet qui assurera à la capitale une nouvelle et si rare décoratiou, qui serait à la fois un monument éternel de la wmunificence du roi, et un témoignage que le zèle de ses ministres ne trouve rien d'impossible quand il s’agit de perpétuela r gloire deson nom.
« Qu'il me soît permis de solliciter une prompte décision de V. Ex., pour que la corvette l’4strolabe soit chargée de transporter au Havre les monuments égyptiens qu'elle a à son bord, et que j'ai recueillis pour le Musée royal dn Louvre.
« Veuillez agréer, Monseigneur, l'expression du respectueux dévouement avec lequel j'ai l'honneur d’être, etc. » Cette lettre avait élé écrite par suite des déails que M. le ministre de la marine m'avait donnés à la fin de l'année 1829, et que j'avais communiqués à mou frère,  ainsi que l'invitation de la part du mème ministre de lui adresser de DE LOUQSOR. 29 suite tous les renseignements utiles, tirés de kx
‘ connaissance des localités. Il existait alors à Paris une commission char- gée d'examiner les projets de transport des obélisques. Cette commission est mentionnée dans un rapport fait à l’Académie des sciences le 2x mai 1833, par M. le baron Ch. Dupin, ainsi que dans la Description des obélisques, récemment publiée par M. le comte de La Borde. Les deux listes des membres de cette commission ne sont point semblables dans les deux 
écrits publiés; M. le baron Taylor n’est point nommé dans la liste donnée par M. Dupin; d'autre part, M. Dupin associe les démarches de M. le baron Taylor 
à celles de M. Mimant auprès du vice-roi pour obtenir les deux obélisques,  à une époque qui aurait précédé la formation même de la commission précitée. Mais 1° cette commission fut instituée en 1829; 2° elle eut connaissance, en 18239 aussi, de la lettre de Champollion le jeune, bes le 4 juillet même année; 
écrite de Thè- 3° au mois de janvier 1830, la lettre du même savant au miuistre de la marine, expressément relative, somme la précédente, aux obélisques de Lougsor, était aussi sous les yeux de la commission ; 4° M. le baron Taylor partit pour l'Égypte après le retour de Champollion à Paris, où ils se virent 30 L’OBÉLISQUE plusieurs fois; 5° il arriva à Alexandrie le 10 raui 1830, comme l’annonça le Moniteur du 27 juin suivant, Il y a donc quelque confusion dans l’ordre successif de toutes ces circonstances, telles qu’elles sont rappelées dans les deux écrits nouvéllement publiés.
| Le 15 mars 1830, Champoilion renouvelait ses instances auprès de M. Mimaut. Le 6 juin suiv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u à trés-peu de chose près. 3° Enfin, son embarquement offre des difficultés plus grandes, en réalité, que celui des cbélisques de : Thèbes qui lui sont infiniment préférables.
« Tout concourtau contraire à appeler l'atten- tion du gouvernement sur les deux magnifiques obélisques qui décorent l'entrée du palais de Lozgsor à Thèbes. Ces monolithes qui, à eux seuls, feraient lornement d’une capitale, sont remarquables par la beauté de la matière, la grandeur des proportions, la richesse des sculptures qui les couvrent, le poli de leurs faces et leur admirable conservation,
« Sous le rapport historique, ce sont des monuments élevés à la gloire du plus célèbre des conquéranis 
égyptiens, Sésostris, dont les in- scriptions contiennent les louanges et énumérent les travaux. Il serait beau que de tels obélisques devinssent, dans Paris, des monuments commémoraïifs de nos victoires en Égypte. 
« Leur place est naturellement marquée, soit aux deux côtés du fronton et en avant de Ja colonnade du Louvre, soit en avant du portique de la Madeleine, si, comme on l'espère, ce der- nier édifice reprend son nom et sa destination de Temple de la gloire française, Ainsi employés, 3 54 L'OBÉLISQUE ces obélisques conserveraïent leur caractère primitif, et produiraient l'effet le plus imposant et le plus grandiose. 
« Le transport à Paris de ces deux monolithes est reconnu possible, et la gloire nationale est intéressée à ce qu'il soit exécuté. 
« Situé sur Lougsor une butte 
ést à une factice, le palais de très-petite distance du Nil; la pente même de la butte facilitera beaucoup le transport vers le fleuve, et l'embarquement des obélisques. 
« L’ingénieur chargé de ces opérations trouvera sur les lieux tous fes secours désirables en hommes pour mouvoir ses machines et pour tous les travaux préparatoires. Un habitant du pays, travaillant depuis le lever du soleil jusqu’à son coucher, est bien payé 
à raison de 4 sous de France par jour, sans aucun frais de nourriture quelconque.
« S'ildevient nécessaire d'abattre plusieurs maisons du village, soit pour renverser, soit pour mener les obélisques au Nil, les frais d’achat de ces cahuttes,  n simple limon, serontunesomme tellement minime de s’en occuper. qu'il devient presque inutile 
« À l'exception des hommes, soit pour manœu- vrer les machines, soit pour creuser ou niveler le terrain, on ne trouvera à Thèbes aucune au- 35 DE LOUQSOR. tre sorte de secours en ustensiles, en matériaux ou en instruments. L'ingénieur maritime doit donc s’en pourvoir et embarquer avec lui tout ce qui pourra étre nécessaire pour l'exécution de son plan, cordages, planches, pièces de hais, leviers, ferrements, savon, etc., etc., etc. 
« Quant aux vivres, le pays en fouruit assez abondamment.
« La personne chargée 
° de l'opération devra s'entendre avec les beys et cuchefs, gouverneurs de la province et des divers cantons, pour Fépoque à laquelle il voudïa prendre à sa solde et employer Les gens du pays, afin de ne point en- treprendre son opératio</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>73</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ptions nous en font connaître l’objet et la destination; la piété du prince illustre qui
éleva le palais de Louqsor s’y révélait dès l'approche de cet édifice à la fais civil et religieux, et les deux obélisques y sont expressément figurés et mentionnés,  ahtsi que la vaste et somptueuse construction dont ils décoraient le fromispice.
æ Nous supposous, en parlant du scriptions, que texte des in- l'obélisque conservera À Paris l'exposition qu'il avait à Lougqsor. La face offerte la première aux yeux du spectateur qui approchait du palais égyptien, regardait le zoré (u° x de notre planche}, 
à sa droite la face ouest 
(n° 2}, la face sud (n° 3), vers le palais; à gau. che la face est (n° 4). La face ouest a êté gravée la dernière. . Eu supposant donc que l’obélisque sera placé . sur La place Louis XV, et que l'on voudra bien avoir égard à ce que firent les auteurs de ce monument, la face nord de l'obélisque sera tournée vers l'arc de triomphe de l'Éjoile, la face sxd, vers le palais des Tuileries. À ces conditions on ne s'exposera pas à méconnaître Les motifs qui déterminérent l'exposition primitive de l’obélisque, 62 L'OBÉLISQUE . 4. Texte des inscriptions. On peut diviser l'ensemble des inscriptions de chaque face de l'obélisque en trois parties. 1° Immédiatement au dessous du pyramidion, le bas-relief des offrandes qui occupe toute la largeur de chaque face. 2° En tête de chaque colonne d’hiéroglyphes, un encadrement surmonté de la figure de léper- vier symbolique, coiffé du pscyent entier (1), et terminé en franges à sa partie inférieure; on peut donner à cet encadrement le nom de ban- nière royale ; il renferme les titres honorifiques L. et variés des princes nommés dans les obélisques, et on le trouve figuré isolément à côté des rois
égyptiens,  dans des représentations de cérémo- nies religieuses ou civiles. 3° L'inscription proprement dite, dont les signes, divisés en trois colonnes parallèles, et
écrits les nns au-dessous des” autres isolément ou par groupes, forment trois inscriptions verticales qui se lisent de haut en bas. On doit remarquer encore ce qui suit: 
(x) Le pschent est le bonnet à mitre qui est la coiffure dés rois d'Égypte, et qui, par les deux pièces qui le composent, est le symbole de lenr autorité sur la Haute et la Basse,
Égypte ; la mitre pour la première, et le pschentsans mitre pour la deuxième, : 4 63 mu DE LOUQSOR. 1° L'ordre de ces colonnes n'est pas arbitraire, pas plus que celui des idées exprimées par les signes qui les composent : quand les inscriptions ne concernent qu'un seul roi, lunedes trois colonnes estlapremière; les deux autres succèdent. Pour reconnaître la première, il suffit de voir de quel côté regardent Îles oiseaux ou les quadrupèdes figurés dans l'inscription; s'ils regardentà droite, la colonne de droite est la première, et celle de gauche la troisième; c’est le contraire si ces ani- maux regardent à gauche. Ce principe s'applique d’ailleurs 
à toutes les inscriptions’ et textes én écriture hiéroglyphi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Thèbes qui lui sont infiniment préférables.
« Tout concourtau contraire à appeler l'atten- tion du gouvernement sur les deux magnifiques obélisques qui décorent l'entrée du palais de Lozgsor à Thèbes. Ces monolithes qui, à eux seuls, feraient lornement d’une capitale, sont remarquables par la beauté de la matière, la grandeur des proportions, la richesse des sculptures qui les couvrent, le poli de leurs faces et leur admirable conservation,
« Sous le rapport historique, ce sont des monuments élevés à la gloire du plus célèbre des conquéranis 
égyptiens, Sésostris, dont les in- scriptions contiennent les louanges et énumérent les travaux. Il serait beau que de tels obélisques devinssent, dans Paris, des monuments commémoraïifs de nos victoires en Égypte. 
« Leur place est naturellement marquée, soit aux deux côtés du fronton et en avant de Ja colonnade du Louvre, soit en avant du portique de la Madeleine, si, comme on l'espère, ce der- nier édifice reprend son nom et sa destination de Temple de la gloire française, Ainsi employés, 3 54 L'OBÉLISQUE ces obélisques conserveraïent leur caractère primitif, et produiraient l'effet le plus imposant et le plus grandiose. 
« Le transport à Paris de ces deux monolithes est reconnu possible, et la gloire nationale est intéressée à ce qu'il soit exécuté. 
« Situé sur Lougsor une butte 
ést à une factice, le palais de très-petite distance du Nil; la pente même de la butte facilitera beaucoup le transport vers le fleuve, et l'embarquement des obélisques. 
« L’ingénieur chargé de ces opérations trouvera sur les lieux tous fes secours désirables en hommes pour mouvoir ses machines et pour tous les travaux préparatoires. Un habitant du pays, travaillant depuis le lever du soleil jusqu’à son coucher, est bien payé 
à raison de 4 sous de France par jour, sans aucun frais de nourriture quelconque.
« S'ildevient nécessaire d'abattre plusieurs maisons du village, soit pour renverser, soit pour mener les obélisques au Nil, les frais d’achat de ces cahuttes,  n simple limon, serontunesomme tellement minime de s’en occuper. qu'il devient presque inutile 
« À l'exception des hommes, soit pour manœu- vrer les machines, soit pour creuser ou niveler le terrain, on ne trouvera à Thèbes aucune au- 35 DE LOUQSOR. tre sorte de secours en ustensiles, en matériaux ou en instruments. L'ingénieur maritime doit donc s’en pourvoir et embarquer avec lui tout ce qui pourra étre nécessaire pour l'exécution de son plan, cordages, planches, pièces de hais, leviers, ferrements, savon, etc., etc., etc. 
« Quant aux vivres, le pays en fouruit assez abondamment.
« La personne chargée 
° de l'opération devra s'entendre avec les beys et cuchefs, gouverneurs de la province et des divers cantons, pour Fépoque à laquelle il voudïa prendre à sa solde et employer Les gens du pays, afin de ne point en- treprendre son opération dans le mois où les paysans sont obligés de travailler les terres cultivées. Il s’exposerait à manquer de mains.
« Cette personne </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>1</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica L'obélisque de Louqsor, transporté à Paris : notice historique, descriptive et archaéologique sur ce monument / par M... Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 118 Gallica Champollion-Figeac, Jacques-Joseph (1778-1867). Auteur du texte. L'obélisque de Louqsor, transporté à Paris : notice historique, descriptive et archaéologique sur ce monument / par M. Champollion-Figeac ; avec la figure de l'obélisque et l'interprétation de ses inscriptions hiéroglyphiques, d'après les dessins et les notes manuscrites de Champollion le jeune. 1833. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978 : - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2] Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>R LA FIGURE DE D'APRÈS SES LES CHAMPOLLION-FIGE AC; DE L'OBÉLISQUE INSGRIPTIONS DESSINS ET ET L'INTERPRÉTATION HIÉROGLYPHIQUES LES NOTES,  MANUSCRITES DE CHAMPOLLION LE JEUNE. PARIS, CHEZ FIRMIN DIDOT FRÈRES, LIBRAIRES, RUE JACOB, N° 24. DÉCEMBRE 1834. 
ñ AVEG M ‘à
+ 
À LA MÉMOIRE DFE CHAMPOLLION LE JEUNE. . 
+ SES DES ADMIRABLES MONUMENTS TRAVAUX QU'IL AURONT NOUS 
À FAIT E4 DURÉE CONNAÎTRE. 
(Cmar Eau RREan D.) DEPUIS LA RENAISSANCE DES LETTRES, PEU D'HOMMES ONT RENDU A L'ÉRUDITION DES SERVICES ÉGAUX A CEUX QUI CONSAGRENT SON NOM A L'INMORTALITÉ. - ve 4 5 
À Suxseins . De Skcrÿ
“ » 
+ 
” LE CIS OIDIPIMISISIMETEMIIOIÉTONISIDIE SOIT LE LUDO RIOOBIDIDIN o AVERTISSEMENT. L'oréuisque égyptien qui, par l'effet de la munificence nationale et des soins éclairés du gouverne- ment, va bientôt concourir à l’ornement de la ca- pitale, excite vivement l'attention publique depuis qu'il est arrivé én France, avant même qu'il aît été possible de le voir. Cette attention s’aceroîtra encore quand l’obélisque sera exposé à tous les regards, à ceux surtout des personnes capables d’apprécier les rares mérites que réunit ce monument colossal de Part des anciens, qui est en même temps une des pages primitives de leur histoire, La présente Notice pourra done obtenir quelque faveur; l'intérêt du sujet et l'exactitude des renseignements qu’on s'est appliqué à y réunir permettent du moins de l'espérer. L'histoire complète de l'obélisque y est
écrite depuis son origine jusqu’à ce jour; ce que l'on pouvait en dire sous le rapport archæologique,, et relativement aux deux princes célèbres qui lont fait édifier, y est sommairement résumé en quelques notions propres à satisfaire la curiosité générale. par leur ensemble comme par leur certitude. VATE AVERTISSEMENT, On ne s'est pas astreint à exposer avec quelque détail la série des opérations mécaniques exécutées
à Thèbes pour abattre et embarquer l'abélisque; c’est de l'habile ingénieur qui les a si heureusement dirigées, que le public doit en recevoir la confidence et la relation. M. Lebas Les lui promet sous les auspices et d’après les ordres de M. le Ministre de la marine (1). , J'ai fidèlement avoué dans cet écrit tous les ren- seignements dont je suis redevable à l’obligeance de M. Lebas, et à celle de M. le capitaine Verninac de Saint-Maur, commandant du Louxor, qui, il faut l’espérer, ne privera pas l'histoire des navi- gations hardies'et périlleuses entreprises par la marine royale, du récit de son voyage maritime de Thèbes à Paris sur le même bâtiment, route inusitée jusqu'ici, ét qui nous aura élé frayée par le génie de l'antique Égypte, si propice à la gloire du nom français. Les dispositions projetées pour l'emplacement de l'obélisque, satisferont sans doute à ce qu'exigent les convenances architecturales et archæologiques. Sous ces deux rapports, il seraît difficile de ne pas bien faire; assez de malheurenses expériences, tou- 
(1) On annonce également l’histoire médicale de l’expédition du Zouxor, par M. Angrlin, médec</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>écrit tous les ren- seignements dont je suis redevable à l’obligeance de M. Lebas, et à celle de M. le capitaine Verninac de Saint-Maur, commandant du Louxor, qui, il faut l’espérer, ne privera pas l'histoire des navi- gations hardies'et périlleuses entreprises par la marine royale, du récit de son voyage maritime de Thèbes à Paris sur le même bâtiment, route inusitée jusqu'ici, ét qui nous aura élé frayée par le génie de l'antique Égypte, si propice à la gloire du nom français. Les dispositions projetées pour l'emplacement de l'obélisque, satisferont sans doute à ce qu'exigent les convenances architecturales et archæologiques. Sous ces deux rapports, il seraît difficile de ne pas bien faire; assez de malheurenses expériences, tou- 
(1) On annonce également l’histoire médicale de l’expédition du Zouxor, par M. Angrlin, médecin de ce bäliment. AVERTISSEMEN F, x tes vivantes de contresens,  subsistent encore pour qu'on se préserve de les renouveler. Mais aura-t-on bien tout fait quand lobélisque sera convenablement dressé sur une de nas places - publiques? suffiratil à la satisfaction du gouver- nement de ly montrer comme une difficulté vain. cue, comme un tour de force très-périlleux de notre mécanique moderne, qui aura l'immense mérite d'avoir élevé sur un piédestal une pierre du poids de quelques milliers de quintaux? et ne viendra-t-il
à Pesprit ou au cœur d'aucune des personnes dont la voix a quelque autorité dans les conseils du prince ou dans ceux de la nation, que cette pierre peut
être animée par d’illustres souvenirs, consacrée par -un sentiment religieux et national à la mémoire des enfants de la France morts pour sa gloire dans ce même désert d'où l'obélisque vient d'être arraché? Tout le monde comprendrait très-clairement cette pieuse résolution de la France qui, au prix de son sang, ayant délivré d’une mortelle oppression et relevé à jamais l'antique renommée de
Égypte, en consacrerait les reliques sur les bords mémoire de l'expédition française en Égypte, la de la Seine aux mûnes de ses héros abandonnés sur les rives du Nil? Je propose (mais ma faible voix ne sera pas entendue) que, par une loi, Fohélisque soit élevé en plus mémorable entreprise des temps modernes, 
ë Cal 
* x. AVERTISSEMENT. par son objet, ses moyens, l'illustration des noms qui s’y rattachent, et par ses nombreux résultats, les uns déja si utiles à la prospérité de la France, au retour des peuples du Levant vers la civilisation, et les autres d’un si haut intérêt pour la vé- racité des annales de la philosophie humaine. Une inscription simple, précise et très-intelligible pour tous, dirait; EN LB. a L'ARMÉE D'ORIENT QUI OCCUPA L'ÉGYPTE ET LA SYRIE 1798, 1799, 1800 et 18or. L'armée d'Orient grava ses vœux patriotiques pour la France sur les rochers de Syène, à la frontière extrême de l'Égypte vers le midi. À son tour la France manifesterait enfin sa gratitude envers ces phalanges savantes et guerrières qui portèrent son nom jusqu'aux confins de la Nubie, et en maintinrent </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es rives du Nil? Je propose (mais ma faible voix ne sera pas entendue) que, par une loi, Fohélisque soit élevé en plus mémorable entreprise des temps modernes, 
ë Cal 
* x. AVERTISSEMENT. par son objet, ses moyens, l'illustration des noms qui s’y rattachent, et par ses nombreux résultats, les uns déja si utiles à la prospérité de la France, au retour des peuples du Levant vers la civilisation, et les autres d’un si haut intérêt pour la vé- racité des annales de la philosophie humaine. Une inscription simple, précise et très-intelligible pour tous, dirait; EN LB. a L'ARMÉE D'ORIENT QUI OCCUPA L'ÉGYPTE ET LA SYRIE 1798, 1799, 1800 et 18or. L'armée d'Orient grava ses vœux patriotiques pour la France sur les rochers de Syène, à la frontière extrême de l'Égypte vers le midi. À son tour la France manifesterait enfin sa gratitude envers ces phalanges savantes et guerrières qui portèrent son nom jusqu'aux confins de la Nubie, et en maintinrent héroïquement l'honneur et la renommée, Un second obélisque est resté à Lougsor la propriété de la France, Le gouvernement hésitera:t-il entre quelques dépenses nécessairement limitées, et le transport à Paris de ce second obélisque? on ne s AVERTISSEMENT, xr doit pas le craindre. Deux ou plusieurs monuments de cet ordre ne se voient que dans l'ancienne capitale du monde, et païenne ou catholique, elle n’a point cessé de s’en enorgueillir: pourquoi la capitale de la France renoncerait-elle à l'avantage d'ajouter ces prodiges des arts de l'antiquité aux magnificences de l'industrie moderne? Enfin cest dans les inscriptions de l'obélisque laissé à Lougsor que sont mentiéanés les obélisques mêmes, les circonstances, les souverains qui lés ont fait ériger, et par là leur date certaine, La réunion des deux obélisques à Paris est donc commandée par un but d'utilité et de convenance tout à la fois, et par l'intérêt de l'histoire et des arts; car la connaissance certaine de Fépoque d’un monument est un des points essentiels de son étude, un des meillenrs moyens d'apprécier avec équité ses divers mérites. Texprime ici un vœu : d'honorables suffrages lui donneront peutêtre quelque valeur. 
Àa &lt;: L'OBÉLISQUE DE LOUQSOR. 
$ I” Tuèses. — Louqsor et ses monuments. Taèses, capitale de l'ancienne Égypte, fut une des plus anciennes et des plns grandes villes du monde; aucune autre ne l’'égala peut-être pour le nombre, l'étendue et la magnificence des monumenis civils ou religieux : le seul aspect de ses ruines excita spontanément l'enthousiasme et l'admiration de l’armée française. Ces ruines ont inspiré Les mêmes sentiments à tous ceux qui les ont visitées; la haute idée qu’en donnèrent à l'ancien monde quelques vers d'Homère, est encore au-dessous de ce qu'inspire la réalité. La plaine de Thèbes, bornée à l’est par une chaîne de montagnes nommée arabique, et à Vouest par la chaîne Hbyque, est coupée par le I 2 L'OBÉLISQUE cours du Nil du midi au septentrion. Les restes de la ville existent sur les deux rives du fleuve. Plusieurs villag</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s de l Aménophion. Ménephtha E*, second successeur de Hôrns, et l'Éthiopien 
(x) Les mots éntre deux parenthèses indiquent ici, comme dans l'inscription déja citée, le contenu des cartouches prémom e E nom-propre des rois. “ - DE LOUQSUR. d Sabacon de la XXV° dynastie, y firent quelques 
‘embellissements; le fils d'Alexandre-le-Grand, dont le règne éphémère est inscrit sur les monuments de l'Égypte, inséra un petit sanctuaire dans le grand (au point T du plan); eufin un des Ptolémées ordonna une légère réparation à une architrave, et chacun de ces princes consigna, dans une inscription qui existe encore, ces soins de sa piété ou ces prétentions de sa vanité. Le Rhamesséion, édifice au nord des grandes colonnes, est donc nn des ouvrages de Sésostris : on n’y observe que quelques faibles réparations faites aussi au nom de l'Éthiopien Sabacon et de Ptolémée Philopator. L'entrée du Rhamesséion est majestueusement annoncée par deux Obélis- ques élevés en avant du pylone; c’est l'un de ces obélisques qui est l’occasion et le sujet de cette Notice. 
“À 
» * 10 L'OBÉLISQUE 
$ 1L. Des obélisques en général. L'Obélisque, en parlant de ceux del’antiquité, est un long prisme {1} en pierre dure, d’un seul morceau, de forme quadrangulaire, et se rétrécissant insensiblement de la base qui se termine en pyramide. On au sommet, ne doit pas, et on l’a fait souvent, même chez les anciens, confondre l'abélisque avec la pyramide, dont la base et la hauteur se rapprochent davantage daus leurs proportions; ni avec la stèle, nom qui fut commun en Égypte, 1° à des dalles plus hautes que larges, carrées par la base et les deux côtés, cintrées par le haut, et destinées à recevoir des inscriptions; 2° à des monuments qui ont les formes de l'obélisque, mais qui sont comparativement de très-petites proportions. La célébre pierre portant une triple inscription,  trouvée à Rosette, et le petit obélisque de Phi- le, élevé en l'honneur de Ptolémée Évergète 11 et transporté à Londres, sont des stèles. Les obélisques sont d'invention égyptienne,
« 
(1) Nous emplayons le mot prisme faute d'autre; on pourrait dire aussi pyramide ullongée et tronquéc, fut de granil, ele. + DE LOUQSOR. JE 4 particuliers à l'Égypte, et les ouvrages les plus simples de l'architecture de ce peuple célèbre. Tous les abélisques égyptiens sont d’une seule pierre, ou monolithes, de granit rose tiré des carrières de Syène dans la haute Égypte, et il est impossible de dire à quelle époque le premier obélisque fut élevé. La tradition historique attribue des monuments de ce genre aux plusan- . ciens rois (1); mais aucun des obélisques connus’ n’est antérieur à l’'avénement dela XVIIF dynastie
égyptienne qui, en 1822 avant l’êre chrétienne, rétablit l'ancien ordre de choses enÉsypte, après enavoir chasséles Hykshos, peuplade barbare qui avait conquis la basse Égypte et une partie de la haute en 2082, et les avait occupées pendant 260 ans. Il existe des obélisques de l'époque de plusieurs des princes de cette XVIII dynas</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>23</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>llongée et tronquéc, fut de granil, ele. + DE LOUQSOR. JE 4 particuliers à l'Égypte, et les ouvrages les plus simples de l'architecture de ce peuple célèbre. Tous les abélisques égyptiens sont d’une seule pierre, ou monolithes, de granit rose tiré des carrières de Syène dans la haute Égypte, et il est impossible de dire à quelle époque le premier obélisque fut élevé. La tradition historique attribue des monuments de ce genre aux plusan- . ciens rois (1); mais aucun des obélisques connus’ n’est antérieur à l’'avénement dela XVIIF dynastie
égyptienne qui, en 1822 avant l’êre chrétienne, rétablit l'ancien ordre de choses enÉsypte, après enavoir chasséles Hykshos, peuplade barbare qui avait conquis la basse Égypte et une partie de la haute en 2082, et les avait occupées pendant 260 ans. Il existe des obélisques de l'époque de plusieurs des princes de cette XVIII dynastie, et de leurs successeurs; la plupart des rois égyptiens en érigèrent. La fureur de Cambyse détruisit un grand nombre d’obélisques dans les principales villes, à Thèbes particulièrement. On dit aussi que, frappé de la magnificence et de la majesté d'un des obélisques élevés par le roi Rhamsès dans cette vaste cité, le farouche conquérant fit arrêter-un incendie qui menaçaïit cet obélisque. Le roi qui le fit élever, pour ga{1} Hérodote, liv. £, chap. xuvi. LS 12 L'OBÉLISQUE rantir la conservation de ce précieux ouvrage, et s'assurer des soins de l'architecte et des ouvriers employés à le dresser, avait fait attacher son fils au sommet de l’obélisque (1). Si les rois grecs successeurs d'Alexandre en 
Égypte, les Plolémées, n’exécutérent pas de nouveaux obélisques, ils ornérent avec les anciens les villes qu’ils fondèrent ou qu'ils agrandirent. Quand l'Égypte fut réduite au rang de province romaine, Auguste comprit combien les dépouilles monumentales de l'Égypte pouvaient répandre d'éclat sur la ville éternelle, et il fit transporter à Rome les deux obélisques d'Héliopolis. Caïus Caligula en demanda un troisième, et, au rapport de Pline, la mer n'avait jamais porté un vaissean d'aussi colossales dimensions que celui qui fut construit pour cette entreprise. D'autres empereurs imitèrent l'exemple d’Au- guste; onze obélisques entiers et les fragments de plusieurs autres subsistent on entrouve aussi à Velletri, Catane, Arles; Constantin hérent Yhippodrome et le Constantinople. Des préfets y firent faire des obélisques encore 
à Rome; Bénévent, Florence, et Théodose en orpalais impérial de romains en Égypte où leurs louanges 
étxient écrites en caractères hiéroglyphiques, et
(2) Swabon, iv. XVII, p. 1158.— Pline, liv. XXXVI, chap. 1x. — Ammien Marcellin, iv. XVII, chap. 1v. DE LOUQSOR, 13 les envoyèrent à Rome, où on les voit encore. Le mot français obélisque, qu'on à familièrement remplacé par celui d'aignille, est le latin obeliseus et le grec obeliscos, diminutif de oèe- los, broche. Le mot obélisque, é6éuoux, signifie donc petite broche, brochette, et Yon attribue aux Grecs d'Alexandrie, hommes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tiers et les fragments de plusieurs autres subsistent on entrouve aussi à Velletri, Catane, Arles; Constantin hérent Yhippodrome et le Constantinople. Des préfets y firent faire des obélisques encore 
à Rome; Bénévent, Florence, et Théodose en orpalais impérial de romains en Égypte où leurs louanges 
étxient écrites en caractères hiéroglyphiques, et
(2) Swabon, iv. XVII, p. 1158.— Pline, liv. XXXVI, chap. 1x. — Ammien Marcellin, iv. XVII, chap. 1v. DE LOUQSOR, 13 les envoyèrent à Rome, où on les voit encore. Le mot français obélisque, qu'on à familièrement remplacé par celui d'aignille, est le latin obeliseus et le grec obeliscos, diminutif de oèe- los, broche. Le mot obélisque, é6éuoux, signifie donc petite broche, brochette, et Yon attribue aux Grecs d'Alexandrie, hommesd’un esprit caustique et malin, d'avoir donné cette smgulière dénomina- tion à ces masses colossales de granit: Hérodote les nommait #roches de pierre, 86eéohc Afivouc. Tant qu'on ignora la véritable destination des obélisques, l'esprit dé système ne s'épargna pas pour la deviner au moyen des plus arbitraires
étymologies de ce simple mot grec. On le dériva donc tout droit de l’hébreu ob-el, nom d’un prétendu serpent sacré, ou serpent soleil; d'où la consécration des obélisques au soleil (1). Le P. Kircherinventa des textes coptes pour prouver que les Égyptiens nommérent les obélisques doigts du soleil, et cette invention trouva du crédit auprès de quelques écrivains (2). On ya vu aussi des colonnes on autels des dieux, des rayons du soleil, des gnomons, où des symboles du cours de cet astre. Il reste de tout cela le mot vulgaire avec son origine grecque; et quant
(x) Bryant.
(2} Delacroix le voyageur; Daviler bors; l'Encyclopédie anglaise. architecte; Cham- 14 L'OBÉLISQUE 
à la dénomination égyptienne des obélisques, il ne subsiste qu'un seul renseignement sur lequel il soit permis d’asseoir une conjecture probable: c’est le 24° verset du chap. XXII de l’£xode, où Dieu ordonne à Moïse de détruire les ouvrages de ses ennemis, et de ne pas adorer leurs dieux; et là où la Vulgate ajoute ef confringes statuas eorum, et tu briseras leurs statues, l'hébreu et le grec des Septante expriment l’idée de séèles. Mais la version égyptienne écrit kan djert anschai mot à mot les colonnes écrites, ce qui peut s’en- . tendre des obélisques (1). Leur nom égyptien scrait donc djeri anschai, colonne écrite. La figure de l'obélisque est aussi un signe de l'écriture égyptienne: 1° fguratif, Cestà-dire exprimant l'idée même de lobélisque, et se lisant djert anschai, l’obélisque, on han djeri ansphaï, les obélisques, quand il y en a deux outrois de figurés, comme marque du pluriel; 2° symbaligue, symbole du dieu Amon, tenant dans les textes écrits la place de la figure ou du nom de ce Dieu; et dans ce cas, le signe symbolique obé- disque est suivi du signe symbolique de Tidée dieu qui le caractérise. Les obélisques sont des monuments essentiel{x} Note manuscrite de Champollion Le jeune en marge da Zoéga. DE</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> donc djeri anschai, colonne écrite. La figure de l'obélisque est aussi un signe de l'écriture égyptienne: 1° fguratif, Cestà-dire exprimant l'idée même de lobélisque, et se lisant djert anschai, l’obélisque, on han djeri ansphaï, les obélisques, quand il y en a deux outrois de figurés, comme marque du pluriel; 2° symbaligue, symbole du dieu Amon, tenant dans les textes écrits la place de la figure ou du nom de ce Dieu; et dans ce cas, le signe symbolique obé- disque est suivi du signe symbolique de Tidée dieu qui le caractérise. Les obélisques sont des monuments essentiel{x} Note manuscrite de Champollion Le jeune en marge da Zoéga. DE LOUQSOR. . 15 lement historiques, placés au frontispice des tem- ples et des palais, annonçant par leurs inscriptions le motif de la fondation de ces édifices, leur destination et leur dédicace à une ou plusieurs des divinités du pays, et le nom du sou- verain qui les fit élever, Si plusieurs princes y concournrent successivement, les inscriptions des obélisques donnent les détails des construc- tions, des accroissements où des embellissements exécutés par les soins de chacun d'eux, et par R, l’époque relative de chaque partie de l'édifice; enfin, ces obélisques eux-mêmes sont mentionnés dans ces inscriptions parmi les autres actes de la piété des Pharaons. Ce 
—— 10 : L'OBÉLISQUE 
$ TI. Des obélisques de Louqsor. Ti n'entre pas dans le plan de cet écrit de re- chercher dans les narrations de l'antiquité et dans celles du moyen âge les notions plus ou moins probablement relatives aux deux obéBsques du palais de Lougsor. Hérodote et Pline, parmi les anciens, parlent des obélisques de Thèbes en termes trop généraux, pour qu'il soit possible de les appliquer plutôt aux obélisques de Lougsor qu'à ceux de Carnak, l’un de ceux-ci étant plus remarquable parce qu'il était plus grand. Lesrelations des premiers voyageurs européens qui visitérent l'Égypte, celles des écrivains orientaux et des missionnaires chrétiens dans le Levant, mentionnent fidèlement et unanimement les ohélisques parmi les merveilles de la Thébaïde; mais on ne doit chercher dans ces écrits aucun renseignement technique, ni autre chose que les expressions d'une juste admiration. Le savant Zoéga, dans un ouvrage célébre et spécial, n’a pas réuni moins de trente noms d’écrivains grecs on latins, qui, depuis Hérodote, ont traité plus où moins e 
“ expressément de certains CR DE LOUQSOR. 17 points utiles à l'étude des obélisques en général On pourraity ajouter un nombre au moins
égal d’autres écrivains ou voyageurs, depuis le moyen âge jusqu'à la fin du dix-huitième siècle, depuis Benjamin de Tudèle jusqu'à Volney. Enfin, des obélisques sont figurés sur divers monuments antiques, tels que mosaïques, bas-rcliefs, peintures, pierres gravées dailles. et mé- Mais, à l'égard des obélisques de Louqsor, Zoëgane cite que quatreou cinq voyageurs comme ayant recueilli et publié quelques notions importantes sur ces beaux monuments. Ces notions sont parfois très-diverses les </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>29</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>er dans ces écrits aucun renseignement technique, ni autre chose que les expressions d'une juste admiration. Le savant Zoéga, dans un ouvrage célébre et spécial, n’a pas réuni moins de trente noms d’écrivains grecs on latins, qui, depuis Hérodote, ont traité plus où moins e 
“ expressément de certains CR DE LOUQSOR. 17 points utiles à l'étude des obélisques en général On pourraity ajouter un nombre au moins
égal d’autres écrivains ou voyageurs, depuis le moyen âge jusqu'à la fin du dix-huitième siècle, depuis Benjamin de Tudèle jusqu'à Volney. Enfin, des obélisques sont figurés sur divers monuments antiques, tels que mosaïques, bas-rcliefs, peintures, pierres gravées dailles. et mé- Mais, à l'égard des obélisques de Louqsor, Zoëgane cite que quatreou cinq voyageurs comme ayant recueilli et publié quelques notions importantes sur ces beaux monuments. Ces notions sont parfois très-diverses les unes des autres; mais du moins ceux qui les ont reeueillies s'accordent à considérer ces deux obélisques comme les plus parfaits de tous pour la matière, le tra. vail et la conservation. Le P. Protais, missionnaire capucin, les vit en 1668; après lui, le P. Sicard, autre missionnaire en Égypte quarante ans plus tard, et plusieurs voyageurs apostoliques, tels que les PP. Charles-lrançois d'Orléans,  Vansleb, Albani et Joseph-Marie de Jérusalem. Norden, Bruce et quelques autres explorateurs de l'Orient les visitérent aussi; mais Pococke (1), Granger (9), 
” (a) Description ef the East, &amp; E°°, p. 97, 206 et 107.
(a) Relation d'u voyage fait en Égypte en 1730, 2 pag. 54 Lê 
+ L'OBÉLISQUE Perry (1) et Savary (&gt;) ont seuls consigné dans leurs relations quelques détails précis sur les deux monolithes.
« Rien ne donne, dit Savary, une idée plus grande de la magnificence de l'édifice de Louq- sor que deux obélisques qui lui servaient d’ornement. Formés chacun d'un seul bloc de granit..…, la dureté de la pierre les a préservés de linjure de l'air; rien n’est plus majestueux que ces obélisques : l'Égypte est le seul pays où l’on ait exécuté de semblables ouvrages. » Savary ajoute à ces expressions des chiffres indiquant les mesures des monuments fn par,  telles qu'il put se les procurer. Pour arriver à des renseignements exacts sur le matériel des deux obélisques de Louqgsor, il faut descendre jusqu'à la fin du dernier siécle,
à PFépoque où le compas et le niveau fureut enemployés l'archéologue, comme auxi- liaires indispensables à la science des monuments de l'antiquité; ceux de l'Égypte ont été l'occasion des plus nombreuses et des plus utiles applications de cette nouvelle méthode d'observatiou, et c'est dans la Description générale de Thèbes, par MM. Jollois et Devilliers, ingé{1} Féew of the Levant, pag. 345. 
(2) Lettres sur Égypte, LA, pag. 198. DE . LOUQSOR. 19 nieurs de l'expédition française en Égypte, que lon peut avec confiance chercher les traits caractéristiques et généraux des deux monolithes de Louqsor. , Les gravures jointes à cette Description don- nent une </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>élisques de Louqgsor, il faut descendre jusqu'à la fin du dernier siécle,
à PFépoque où le compas et le niveau fureut enemployés l'archéologue, comme auxi- liaires indispensables à la science des monuments de l'antiquité; ceux de l'Égypte ont été l'occasion des plus nombreuses et des plus utiles applications de cette nouvelle méthode d'observatiou, et c'est dans la Description générale de Thèbes, par MM. Jollois et Devilliers, ingé{1} Féew of the Levant, pag. 345. 
(2) Lettres sur Égypte, LA, pag. 198. DE . LOUQSOR. 19 nieurs de l'expédition française en Égypte, que lon peut avec confiance chercher les traits caractéristiques et généraux des deux monolithes de Louqsor. , Les gravures jointes à cette Description don- nent une idée exacte de l’ensemble de ces mov numents; le texte des inscriptions laisse, toute- fois, quelque chose 
à désirer à l'égard de la scrupuleuse reproduction de leur partie graphique. Le général prussien Minutoli est passé à Thèbes en 1822; il a étudié aussi les obélisques de Lougsor et en a publié des copies, moins imparfaites, il est vrai, que celles qui font partie de l'ouvrage précité, mais où l’on remarque encore quelques omissions et quelques erreurs dans le texte des inscriptions hiéroglyphiques. Depuis que l'Égypte est ouverte aux recherches des savants, d’autres voyageurs ontaussi étudié ses monuments; nous omettons de citer leurs ouvrages, qui ne nous ont procuré aucune donnée nouvelle, utile à notre dessein, Le voyage de Champollion le jeune est à part de tous les autres; il travailla six mois consécutifs dans les ruines dé Thèbes, releva toutes celles de Lougsor, Le plan et les détails de ses monu- ments; il dessina de nonveau les deux obélisques; ct, poursefaire une idée de l'utilité de ces dessins, suffira de remarquer les nombreuses correc3. 20 L'OBÉLISQUE tionsou additions faites par Champollion lejeune
à la moins inexacte des gravures de ces abélisques publiées jusqu'ici. La planche jointe à cet ouvrage (n° IL) est donc la première qui donne une représentation exacte et complète de l’obélisque de Louqsor transporté 
à Paris; elle a été gravée d’après le dessin original exécuté par mon frère : le monument{ni-même témoiguera publiquement de sa sernpuleuse fidélité. Avant son séjour à Thébes, aucun voyageur n'avait pu voir l'obélisque jusqu’à sa base, ni relever Îa fin des neuf inscriptions qui occupent les trois faces du monument numérotées x, 3 et 4 sur notre planche. La face n° 2 étant engagée dans des constructions modernes, le tiers de ses trois inscriptions
était également inconnu et inédit. Champollion fit fouiller et mettre à découvert la base de l’obélisque, et il compléta ainsi sa copie des inscriptions des trois faces 1, 3 et 4. L'abattage du monument mit la 2° au jour; Yingénieur français s’empressa d'envoyer la fin des trois inscriplions à mon frère, qui put aussi remplir la grande lacune de son dessin, Au mérite de l'exactitude la gravure jointe à cet ouvrage réunira donc celui de faire connaître pour la</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e l’obélisque de Louqsor transporté 
à Paris; elle a été gravée d’après le dessin original exécuté par mon frère : le monument{ni-même témoiguera publiquement de sa sernpuleuse fidélité. Avant son séjour à Thébes, aucun voyageur n'avait pu voir l'obélisque jusqu’à sa base, ni relever Îa fin des neuf inscriptions qui occupent les trois faces du monument numérotées x, 3 et 4 sur notre planche. La face n° 2 étant engagée dans des constructions modernes, le tiers de ses trois inscriptions
était également inconnu et inédit. Champollion fit fouiller et mettre à découvert la base de l’obélisque, et il compléta ainsi sa copie des inscriptions des trois faces 1, 3 et 4. L'abattage du monument mit la 2° au jour; Yingénieur français s’empressa d'envoyer la fin des trois inscriplions à mon frère, qui put aussi remplir la grande lacune de son dessin, Au mérite de l'exactitude la gravure jointe à cet ouvrage réunira donc celui de faire connaître pour la première fois toutes les parties inédites de lobélisque de Lougsor, et d'en reproduire une figure complète, le dé compris. . DE 23 LOUGSOR. 
$ IV. Transport de l'obélisque à Paris. Ou a déja rendu publics divers renseignements relatifs au projet de transporter à Paris un des obélisques existants en Égypte ; ces renseigner ments sont incomplets, et ne remontent pas 
à la véritable origme de ce mémorable projet, aujourd’hui si près de se réaliser, Nous consignons ici quelques données nouvelles et d’une authenticité indubitable : l’histoire des arts en France, pendant le dix-néuvième siècle, avait le droit de les réclamer. Le désir d'avoir un ou plusieurs obélisques
égyptiens à Paris était une conséquence naturelle de lintérét général que les monuments de même origine, et la découverte mémorable qui s'y rattachait, avaient universellement excité dans l'Europe savante. Le vice-roi d'Égypte permettait, avec une libéralité qui n'était pas sans quelque dédommagement pour lui, exportation des produits archéologiques de ses domaines,  et ii reconnaissait, morceaux capitaux, par le don de quelques les bons offices et les té- moignages de bienveillance rinces de l'Occident. qu'il recevait des
‘ 22 L'OBÉLISQUE Au mois d'octobre 1828, je fus informé, par un des principaux fonctionnaires du ministère de la maison du roi, que le pacha d'Égypte avait donné 
à ja France l’un des deux obélisques d'Alexandrie, dits de Cléopâtre, et l'autre à l'Angleterre. Je fus chargé, en même temps, de procurer à la maison du roi les renseignements nécessaires à l’accomplissement du projet de transporter à Paris cet obélisque d’Alexandrie. Fécrivis en conséquence, le 25 glaise était de son octobre, 
à. M. Drovetti, consul général de France en
Égypte, et à Champollion le jeune, qui y était arrivé dès le 18 août de la méme année. Le 10 janvier 1829, M. Drovetti voulut bien me répondre qu'un officier de la marine anvenu, par lordre gouver- nement, sonder le port neuf d'Alexandrie; qu'il avait reconnu que Îles chélisques ne pourraient
être embarqués qu’au</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l'Occident. qu'il recevait des
‘ 22 L'OBÉLISQUE Au mois d'octobre 1828, je fus informé, par un des principaux fonctionnaires du ministère de la maison du roi, que le pacha d'Égypte avait donné 
à ja France l’un des deux obélisques d'Alexandrie, dits de Cléopâtre, et l'autre à l'Angleterre. Je fus chargé, en même temps, de procurer à la maison du roi les renseignements nécessaires à l’accomplissement du projet de transporter à Paris cet obélisque d’Alexandrie. Fécrivis en conséquence, le 25 glaise était de son octobre, 
à. M. Drovetti, consul général de France en
Égypte, et à Champollion le jeune, qui y était arrivé dès le 18 août de la méme année. Le 10 janvier 1829, M. Drovetti voulut bien me répondre qu'un officier de la marine anvenu, par lordre gouver- nement, sonder le port neuf d'Alexandrie; qu'il avait reconnu que Îles chélisques ne pourraient
être embarqués qu’au moyen d'une longue et large chaussée s'étendant du rivage jusqu’an point en mer où le bâtiment pourrait recevoir lobélisque; que la dépense de cette chaussée s'éléverait à près de 300 mille francs, et que VAngleterre paraissait, à cause de cette dépense, devoir renoncer au présent que lui faisait le vice-roi. Le 10 février 1829, mon frère, qui était dans la haute Égypte quand ma lettre du 25 octobre DE LOUQSOR. 1828 arrivait à Alexandrie, m'écrivit de 23 El-Me- lissah (entre Syène et Ombos) : « Verrions-nous enfin un obélisque égyptien sur une de nos places de Paris? Ce serait beau, et je suis déja reconnaissant de ce qu’on ne recule pas devant une telle entreprise. » Le 12 mars, il ajoutait, de Thèbes: « J'ai revu les beaux obélisques de Louq- sor; on ne peut plus penser à emporter celui d'Alexandrie. » Le4 juillet mème année, l m'éerivait encore de Thébes: « Je suis bien aise que l'ingénieur anglais ait eu l'idée d’une chaussée de 300 mille fraucs pour dégoûter sou gouvernement, et par contre-coup celui de France, de ces pauvres obélisques d'Alexandrie; ils font mal depuis que j'ai vu ceux de Thèbes. Si l’on doit voir un obélisque égyptien à Paris, que ce soit un de ceux de Lougsor; la vieille Thèbes s'en consolerait en conservant celui de Karnac, le plus beau et le plus admirable de tous; mais je ne donnerai jamais mon adhésion, dont on pourra, du reste, fort bien se passer, au projet de scier en trois un de ces magnifiques monolithes. Ce serait un sacrilége : tout où rien.
« Sans dépenser 300 mille francs en préparatifs préliminaires, on pourrait mettre sur le Nil, chargé sur un radeau proportionné au poids, Pun des deux obélisques de Louqser,  et je dé- 2.4 L'OBÉLISQUE sire que ce soit celui de droite,  pour de bonnes raïsons à moi connues, quoique le pyramidion en soit brisé et qu'il sait moins élevé que son voisin. Les hautes eaux de l’inondation l’'emmé- neraient à la mer jusqu’au vaisseau qui le chargerait pour l'Europe. Voilà le possible; si on le veut bien, cela s'exécutera, et il serait bien de mettre sous les yeux de la France un monument d’un ordre tel que cet obélisque </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oit brisé et qu'il sait moins élevé que son voisin. Les hautes eaux de l’inondation l’'emmé- neraient à la mer jusqu’au vaisseau qui le chargerait pour l'Europe. Voilà le possible; si on le veut bien, cela s'exécutera, et il serait bien de mettre sous les yeux de la France un monument d’un ordre tel que cet obélisque de Lougsor, afm d'éclairer le goût du public à l'égard des colifichets auxquels nous donnons le nom pom- peux de monuments publics, véritables décorations de bondoïr, tout-à-fait à la hauteur des méticuleuses imitations des pauvretés du Bas- Empire. On a beau dire, le grand sera toujours dans le grand et pas aïllenrs; les masses seules en imposent et frappent fort l'esprit et les yeux. Une seule colonne de Karnac est plus monument à ellé seule que les quatre façades de la cour du Louvre, et un colosse comme celui du Rhamesséion,  placé sur le terre-plein du Pont Neuf, en dirait plus que trois régiments de statues équestres de la taille de celle de Lemot. C'est donc un des obélisques de Lougsor qu’'it faut transporter à Paris; il n’y a rien de mieux, si ce n'est de les avoir tous les deux. » La lettre de M. Drovetti et celle de mon frère DE LOUQS5OR. ai furent communiquées au ministère de la maison du roi; un extrait de la dernière fut ensuite rendu public. Pendant son séjour à Alexandrie,  en septembre, octobre et novembre 1829, Champollion le jeune combina, avec M. Mimaut, consul général, successeur de M. Droveiti, les moyens d’obtenir du vice-roi la cession à la France des deux obélisques de Lougsor; il en entretint le vice-roi lui-même, dans les diverses audiences que 5, A. lui accorda; du lazaret de Toulon,  le 4 janvier 1830, il rappelait encore à M. Mimaut la haute importance d’un tel projet, et huit jours’après, le 12 janvier, il écrivait au ministre de la marine, à Paris, ce qui suit: 
« Rade de Toulon, le 12 janvier 1830. 
« Monseigneur, mon frère né wa point laissé ignorer l'intérêt que V. Exc. a bien voulu témoigner pour les résultats scientifiques de mes re- cherches en Égypte et en Nubie; je la prie de recevoir l'assurance de toute ma gratitude.
«II m'annonce 
également que, par ordre de V. Ex., une commission s'occupe aujourd'hui de la rédaction d'un projet ayant pour but le transport à Paris de l'un des deux magnifiques obélisques de Lougser. Je serais heureux de voir s'accomplir un vœu que j'ai formé tant de 26 L'OBÉLISQUE fois au pied de ees beaux monuments, pendant le long séjour que j'ai fait à Thèbes; et je crais de mon devoir de transmettre sur-le-champ à V. Exc. quelques notions importantes pour l'accomplissement de ce projet.
« Ces deux obélisques, monuments du règne de Sésostris,  ne sont point également bien conservés; les grandes fouilles que j'ai fait exécuter pour en copier les inscriptions, m'ont convaincu que celui de droite, en entrant dans le palais, quoique son pyramidion soit brisé en partie, est infiniment préférable à celui de gauche, dont le bas est très-endommagé jusqu’à une grande hauteur au-dessus de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n Égypte et en Nubie; je la prie de recevoir l'assurance de toute ma gratitude.
«II m'annonce 
également que, par ordre de V. Ex., une commission s'occupe aujourd'hui de la rédaction d'un projet ayant pour but le transport à Paris de l'un des deux magnifiques obélisques de Lougser. Je serais heureux de voir s'accomplir un vœu que j'ai formé tant de 26 L'OBÉLISQUE fois au pied de ees beaux monuments, pendant le long séjour que j'ai fait à Thèbes; et je crais de mon devoir de transmettre sur-le-champ à V. Exc. quelques notions importantes pour l'accomplissement de ce projet.
« Ces deux obélisques, monuments du règne de Sésostris,  ne sont point également bien conservés; les grandes fouilles que j'ai fait exécuter pour en copier les inscriptions, m'ont convaincu que celui de droite, en entrant dans le palais, quoique son pyramidion soit brisé en partie, est infiniment préférable à celui de gauche, dont le bas est très-endommagé jusqu’à une grande hauteur au-dessus de la base. Cest douc lobélisque de droite qu'il faut choisir pour orner notre belle capitale. 
« Il est nécessaire également, en enlevant cet obélisque, d’emporter le grand cube de granit rose qui lui sert de base, et de s'assurer, en fouillant au-dessous de ce dé, s’il n’existe pas encore quelque autre socle inférieur, qu'on prendrait aussi, afin d'élever ce monument sur une de nos places publiques, avec tous ses accessoires primitifs, et de manière à ce qu'on voie enfin un obélisque tel que les Égyptiens avaient conçu ces sortes de décorations, qu'on défigure en Europe en les juchant sur de ridicules bases d'architecture romaine. DE LOUQSOR., 27 
« Le palais de. Lougsor est bâti sur un tertre factice, et l’obélisque de draite, le plus voisin du Nil, pourra être conduit au fleuve, peu
éloigné, abattre, en profitant de cette pente :.il faudra il est vrai, un assez grand nombre de maisons du village moderne; mais ces cahuttes de boue pourront être facilement acquises à cinq cents francs la douzaine. Ce n’est donc point là une difficulté. 
«Le poids de l'obélisque ne dépasse pas de beaucoup 400 tonneaux, et il suffit d'une de nos grosses gubares, telles que le Rhinocéros ou. le Dromadaire, pour le conduire du rivage d'Égypte dans le port dn Havre. La difficulté sera dans le transport du monument sur le Nil, de Thèbes à l'une des embouchures du fleuve, naturellement celle de Rosette. Tlparaîtrait indispensable que la gabare partit de France avec toutes les pièces d’'ungrand radeau destiné à recevoir l’obélisque :
Égypte manque totalement de bois de construction. 
« Quant aux hommes nécessaires pour amener le monument du palais au Nil, les villages dispersés sur les ruines de Thèbes en fourniront un assez grand nombre, moyenant un salaire de quatre sous par jour.
« Quant au droit de disposer de l'un des deux obélisques, s’il n'est point déja acquis ai 28 L'OBÉLISQUE roi, comme notre consul on mé l'a affirmé, général en Égypte, il suffira que M. Mimaui, trés-avancé dans la confiance du pacha, en dis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e nouvelle et si rare décoratiou, qui serait à la fois un monument éternel de la wmunificence du roi, et un témoignage que le zèle de ses ministres ne trouve rien d'impossible quand il s’agit de perpétuela r gloire deson nom.
« Qu'il me soît permis de solliciter une prompte décision de V. Ex., pour que la corvette l’4strolabe soit chargée de transporter au Havre les monuments égyptiens qu'elle a à son bord, et que j'ai recueillis pour le Musée royal dn Louvre.
« Veuillez agréer, Monseigneur, l'expression du respectueux dévouement avec lequel j'ai l'honneur d’être, etc. » Cette lettre avait élé écrite par suite des déails que M. le ministre de la marine m'avait donnés à la fin de l'année 1829, et que j'avais communiqués à mou frère,  ainsi que l'invitation de la part du mème ministre de lui adresser de DE LOUQSOR. 29 suite tous les renseignements utiles, tirés de kx
‘ connaissance des localités. Il existait alors à Paris une commission char- gée d'examiner les projets de transport des obélisques. Cette commission est mentionnée dans un rapport fait à l’Académie des sciences le 2x mai 1833, par M. le baron Ch. Dupin, ainsi que dans la Description des obélisques, récemment publiée par M. le comte de La Borde. Les deux listes des membres de cette commission ne sont point semblables dans les deux 
écrits publiés; M. le baron Taylor n’est point nommé dans la liste donnée par M. Dupin; d'autre part, M. Dupin associe les démarches de M. le baron Taylor 
à celles de M. Mimant auprès du vice-roi pour obtenir les deux obélisques,  à une époque qui aurait précédé la formation même de la commission précitée. Mais 1° cette commission fut instituée en 1829; 2° elle eut connaissance, en 18239 aussi, de la lettre de Champollion le jeune, bes le 4 juillet même année; 
écrite de Thè- 3° au mois de janvier 1830, la lettre du même savant au miuistre de la marine, expressément relative, somme la précédente, aux obélisques de Lougsor, était aussi sous les yeux de la commission ; 4° M. le baron Taylor partit pour l'Égypte après le retour de Champollion à Paris, où ils se virent 30 L’OBÉLISQUE plusieurs fois; 5° il arriva à Alexandrie le 10 raui 1830, comme l’annonça le Moniteur du 27 juin suivant, Il y a donc quelque confusion dans l’ordre successif de toutes ces circonstances, telles qu’elles sont rappelées dans les deux écrits nouvéllement publiés.
| Le 15 mars 1830, Champoilion renouvelait ses instances auprès de M. Mimaut. Le 6 juin suivant, M. Mimaut écrivait à Champollion en ces termes :
« Je peux vous rendre compte du complet et brillant succès d’une négociation dont vous
êtes certaiuement le principal moteur, à laquelle vous me dites, dans votre lettre du 15 mars 1830, et vous m'avez dit tant d’autres fois verbalement, que vous preniez un si grand intérêt, et qui avait pour objet d'enrichir la France de ces deux obélisques de Lougsor dont vous avez fait connaître le mérite, 
ét dont personne mieux que vous ne pouvait apprécier la valeur. Le pacha, qui est toujours prét</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>42</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>y a donc quelque confusion dans l’ordre successif de toutes ces circonstances, telles qu’elles sont rappelées dans les deux écrits nouvéllement publiés.
| Le 15 mars 1830, Champoilion renouvelait ses instances auprès de M. Mimaut. Le 6 juin suivant, M. Mimaut écrivait à Champollion en ces termes :
« Je peux vous rendre compte du complet et brillant succès d’une négociation dont vous
êtes certaiuement le principal moteur, à laquelle vous me dites, dans votre lettre du 15 mars 1830, et vous m'avez dit tant d’autres fois verbalement, que vous preniez un si grand intérêt, et qui avait pour objet d'enrichir la France de ces deux obélisques de Lougsor dont vous avez fait connaître le mérite, 
ét dont personne mieux que vous ne pouvait apprécier la valeur. Le pacha, qui est toujours prét à montrer son dévouement
à la France,  et qui me donne personnellement des marques d’une bienveillance inépuisable, a cédé dela meilleure grace du monde aux instances que je lui ai faites pour avoir ces deux obélisques. Il existait une grande difficulté, vous le savez; mais vous m’aviez suggéré vous-même Île moyen DE LOUQSOR. 3: de la lever; cette idée m'est revenue, comme ane inspiration, au milieu des perplexités de Son Altesse, qui la accueillie avec empressement, et les deux obélisques ont été à nous. 
» Avec les faits et les dates qui viennent d’être exposés, on peut résoudre, sans hésitation, cette question proposée par M. de La Borde: 
« À qui appartient l’idée de transporter en France lun des deux obélisques de Louqsor? » L’équité dira le nom de Champollion le jeune. La commission établie à Paris régla tous les détails relatifs au transport des obélisques, et un bâtiment, qui fut nommé le Lougsor, fut construit dans le cours de l’année 1830, sur le plan qu’elle proposa. . En septembre de la méme année, an nouveau rapport fut demandé 
à Champollion le jeune, par M. le ministre de la marine; il lui fut adressé en ces termes : OBÉLISQUES 
ÉGYPTIENS À TRANSPORTER A PARIS, 
«L'idée de transporter à Paris lobélisque d’A- lexandrie, vulgairement conuu sous le nom d'Aiguille de Cléopätre, avait été adoptée par l'ancien gouvernement, dans la simple intention d’orner la capitale d’une décoration nouvelle, et d'y ériger au moins un de ces monuments que 32 L'ABÉLISQUE FEurope ne montre que sur les seules places publiques de Rome.
«Mais aujourd’hui le gouvernement national doit se proposer un but et plus élevé et plus grand. 11 lui appartient de marquer ses premiers pas en éternisant la mémoire des glorieux triomphes de nos armées pendant les guerres de la république. Ces souvenirs, noble patrimoine de Ja génération qui, la première, a combattu pour Ja liberté française, attendent encore leur consécration par des monuments publics. Ce n’est pointsans étonnement, par exemple, que l'étranger parcourt notre quelque part un Capilale sans seul monument y rencontrer qui rappelle, mémeindirectement, notre étonnante campagne d'Égypte, et la conquête de ce pays célèbre, dans lequel notre ar</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le, et d'y ériger au moins un de ces monuments que 32 L'ABÉLISQUE FEurope ne montre que sur les seules places publiques de Rome.
«Mais aujourd’hui le gouvernement national doit se proposer un but et plus élevé et plus grand. 11 lui appartient de marquer ses premiers pas en éternisant la mémoire des glorieux triomphes de nos armées pendant les guerres de la république. Ces souvenirs, noble patrimoine de Ja génération qui, la première, a combattu pour Ja liberté française, attendent encore leur consécration par des monuments publics. Ce n’est pointsans étonnement, par exemple, que l'étranger parcourt notre quelque part un Capilale sans seul monument y rencontrer qui rappelle, mémeindirectement, notre étonnante campagne d'Égypte, et la conquête de ce pays célèbre, dans lequel notre armée a laïssé des semences de civilisation qui germent déja et se développeront daus l’aveuir.
«Aucun genre de monument n'est plus propre 
à perpétuer la mémoire de cette grande expédition qu'un ou plusieurs obélisques égyptiens, transportés dans la capitale de la France: et, sous ce rapport, l'obélisque d'Alexandrie ne remplirait nullement Le but proposé.
« 1° Cet obélisque, d'abord, est très-inférieur dans ses proportions à la plupart de ceux de Rome, 2° Il esi très fruste à la base,  ei deux de DE LOUQSOR.  - 33 ses faces,  au moins, sont tellement rougées par l'air salin de la mer, que toutes les sculptures en ont disparu à trés-peu de chose près. 3° Enfin, son embarquement offre des difficultés plus grandes, en réalité, que celui des cbélisques de : Thèbes qui lui sont infiniment préférables.
« Tout concourtau contraire à appeler l'atten- tion du gouvernement sur les deux magnifiques obélisques qui décorent l'entrée du palais de Lozgsor à Thèbes. Ces monolithes qui, à eux seuls, feraient lornement d’une capitale, sont remarquables par la beauté de la matière, la grandeur des proportions, la richesse des sculptures qui les couvrent, le poli de leurs faces et leur admirable conservation,
« Sous le rapport historique, ce sont des monuments élevés à la gloire du plus célèbre des conquéranis 
égyptiens, Sésostris, dont les in- scriptions contiennent les louanges et énumérent les travaux. Il serait beau que de tels obélisques devinssent, dans Paris, des monuments commémoraïifs de nos victoires en Égypte. 
« Leur place est naturellement marquée, soit aux deux côtés du fronton et en avant de Ja colonnade du Louvre, soit en avant du portique de la Madeleine, si, comme on l'espère, ce der- nier édifice reprend son nom et sa destination de Temple de la gloire française, Ainsi employés, 3 54 L'OBÉLISQUE ces obélisques conserveraïent leur caractère primitif, et produiraient l'effet le plus imposant et le plus grandiose. 
« Le transport à Paris de ces deux monolithes est reconnu possible, et la gloire nationale est intéressée à ce qu'il soit exécuté. 
« Situé sur Lougsor une butte 
ést à une factice, le palais de très-petite distance du Nil; la pente même de la butte facilitera beaucou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>à la gloire du plus célèbre des conquéranis 
égyptiens, Sésostris, dont les in- scriptions contiennent les louanges et énumérent les travaux. Il serait beau que de tels obélisques devinssent, dans Paris, des monuments commémoraïifs de nos victoires en Égypte. 
« Leur place est naturellement marquée, soit aux deux côtés du fronton et en avant de Ja colonnade du Louvre, soit en avant du portique de la Madeleine, si, comme on l'espère, ce der- nier édifice reprend son nom et sa destination de Temple de la gloire française, Ainsi employés, 3 54 L'OBÉLISQUE ces obélisques conserveraïent leur caractère primitif, et produiraient l'effet le plus imposant et le plus grandiose. 
« Le transport à Paris de ces deux monolithes est reconnu possible, et la gloire nationale est intéressée à ce qu'il soit exécuté. 
« Situé sur Lougsor une butte 
ést à une factice, le palais de très-petite distance du Nil; la pente même de la butte facilitera beaucoup le transport vers le fleuve, et l'embarquement des obélisques. 
« L’ingénieur chargé de ces opérations trouvera sur les lieux tous fes secours désirables en hommes pour mouvoir ses machines et pour tous les travaux préparatoires. Un habitant du pays, travaillant depuis le lever du soleil jusqu’à son coucher, est bien payé 
à raison de 4 sous de France par jour, sans aucun frais de nourriture quelconque.
« S'ildevient nécessaire d'abattre plusieurs maisons du village, soit pour renverser, soit pour mener les obélisques au Nil, les frais d’achat de ces cahuttes,  n simple limon, serontunesomme tellement minime de s’en occuper. qu'il devient presque inutile 
« À l'exception des hommes, soit pour manœu- vrer les machines, soit pour creuser ou niveler le terrain, on ne trouvera à Thèbes aucune au- 35 DE LOUQSOR. tre sorte de secours en ustensiles, en matériaux ou en instruments. L'ingénieur maritime doit donc s’en pourvoir et embarquer avec lui tout ce qui pourra étre nécessaire pour l'exécution de son plan, cordages, planches, pièces de hais, leviers, ferrements, savon, etc., etc., etc. 
« Quant aux vivres, le pays en fouruit assez abondamment.
« La personne chargée 
° de l'opération devra s'entendre avec les beys et cuchefs, gouverneurs de la province et des divers cantons, pour Fépoque à laquelle il voudïa prendre à sa solde et employer Les gens du pays, afin de ne point en- treprendre son opération dans le mois où les paysans sont obligés de travailler les terres cultivées. Il s’exposerait à manquer de mains.
« Cette personne doit également se concilier, par des égards et quelques petits présents, les chéïks des principaux villages de Thèbes, qui sont Karnac,  Laugsor et Kourna : les chéïiks lui fourniront des travailleurs, distribneront euxmêmes la solde aux ouvriers, et feront la police. On peut s'adresser avec confiance au chéik de Karnac, nommé chéik 
Æouéda, homme de sens, probe, ayant une grande influence dans le pays, et Français dans lame. 
«il est important de veiller constamment à ce que chaque ouvrier égyptien tou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s lui fourniront des travailleurs, distribneront euxmêmes la solde aux ouvriers, et feront la police. On peut s'adresser avec confiance au chéik de Karnac, nommé chéik 
Æouéda, homme de sens, probe, ayant une grande influence dans le pays, et Français dans lame. 
«il est important de veiller constamment à ce que chaque ouvrier égyptien touche lui-méme 3. 36 L'OBÉLISQUE sa solde, et qu'il la reçoive immédiatement de ses chétks. Il fant défendre à ceux-ci de remettre Fargent gagné par les ouvriers aux cachefs ou autres agentsdirects du pacha; la rapacité extrême de ces agents emploie toute sorte de moyens pour dépouiller les paysans du peu d'argent qu’ils gagnent À la sueur de leur corps. Il faut payer ces ouvriers directement, et ne point s’immiscer dans leurs querelles avec le fisc, et avec les autorités militaires chargées de la rentrée du tribut ou miry: on doit toujours être juste, mais ferme, avec les Arabes.
« Si, malheureusement,  n devait se réduire à n’emporter qu'un seul des obélisques de Louq- sor, il faut, sans aucun doute, prendre l’obé- lisque occidental,  celui DE DRor Te en entrant dans le palais. Le pyramidion a un peu souffert, il est vrai, mais Le corps entier de cet ahbélisque est intact,  et d’une admirable conservation; tan- dis que l’obélisque de ganche, comme je m'en suis convaincu par des fouilles, a éprouvé une grande fracture vers la base. 
« En enlevant les obélisques, dont on déchaus- sera d'abord les bases, il devient indispensable d’emporter aussi les dés ou piédestaux sur lesquels ils sont placés; et s'ils ont en ontre reçu un soubassement de quelque autre nature, il est nécessaire d'enlever ce soubassement, ou toutau DE LOUQSOR, 37 moijus d'en prendre les dimensions exactes, pour le reconstruire à Paris, et y montrer enfin des obélisques égyptiens avec tous leurs accessoires, et conservant leur destination et leur caractère primitifs, On évitera ainsi la faute commise jusqu'ici en Europe, de jucher ces beaux monu- ments sur une base ridicule d'architecture mo- derne, et de les dresser dans de vastes espaces qui les dévorent, et qui détruisent ainsi leur grandeur et toute leur majesté.» —
© Au mois doctobre mème année ( 1850 }, de Louxor était prét à prendre la mer; le commandement en fut donné à M. de Verninac de Saint- Maur, lieutenant de vaisseau, qui avait ramené d'Égypte, sur l’Astrolabe, compagnons de voyage. Champollion et ses M. Lebas, ingénieur de la marine, fnt chargé de tous les travaux de la mission. Champollion écrivit encore de la marine L 
à M. le ministre la lettre suivante,  le 8 du même mois : Monsieur le comte, 
«TJ ‘apprends à l'instant que le Louxor n'est point encore parti de Toulon, et que ce départ ne peut s'effectuer que d'ici à quelques jours; je crois donc devoir appeler votre attention sur les considérations suivantes. 38 L'UBÉLISQUE 
«Le Louxor, destiné à transporter lesobélisques de Thèbes, est un bâtiment d’une construction telle, qu’il ne peut naviguer avec sûreté et sans l'escorte d'un bât</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>50</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> lesobélisques de Thèbes, est un bâtiment d’une construction telle, qu’il ne peut naviguer avec sûreté et sans l'escorte d'un bâtiment à vapeur dans la saison que nous ailons prendre, la mer entre Candie et l'Égypte n'étant pas tenable pour cette sorte de navire, vers le mois de novenbre.
«En supposant même que le Louxor arrivât sain et sauf à Alexandrie, au milieu de novembre, il faudrait encore une quinzaine de jours pour s'alléger de deux ou trois pieds: alors il ne serait plus possible de se présenter à l'emboachure du Nil, le boghaz de Rosette étant déja devenu impraticable à cette époque, même pour de bien moins fortes embarcations.
« Ï serait donc convenable, pour la sûreté du bâtiment et la réussite de l'expédition, que le Louxor ne partit de Toulon que dans Les premiers jours du printemps.
« Arrivés à Alexandrie,  l'ingénieur maritime et le commandant du Louxor se rendraient de suite à Thèbes, au moyen d'un bâtiment du pays : l'ingénieur pour étudier le terrain, renverser les obélisques, et les conduire sur le bord du fleuve; le commandant du Louxor, pour étudier de visu la navigation du Nil, et 
« connaître par lui-même le lit du fleuve, afin de faire remonter ensuite le Louxor avec sûreté DE LOUQSOR. 359 jusqu'à Thèbes, au mois de juillet, à l'époque des grandes eaux. 
« Ainsi le Louxor partant de Toulon fin de mars, les mois de mai, juin et juillet suffiraient 
à l'iugénieur pour les travaux préparatoires; le Louxor remonterait le Nil en juillet, et l’embarquement étant opéré en août, le bâtiment chargé descendrait le Nil en septembre.
« J'ai l'honneur de soumettre ces vues à votre décision, et de vous prier, etc.» le 13 octobre, M. le ministre de la marime voulut bien adhérer à ces propositions, et répondre en ces termes :
« Paris, le 13 octobre 1830. 
« Monsieur, 
« J'ai recu la lettre que vous m'avez fait l’'hon- neur de m'écrire, le,  de ce mois.
« Vous m'y entreteniez des difficultés qu'épronverait la navigation du Lozror, si ce bâtiment était expédié dans cette saison pour Alexandrie, de l'impossibilité de lui faire remonter Le Nil avant le printemps prochain, et de la convenance de le faire partir de Toulon seu- lement à cette époque.
« Je vous remercie beaucoup d'avoir bien voulu me transmettre, à ce sujet, les observa- ho L'OBÉLISQUE tions que vous ont suggérées votrezéle et la connaissance que vous avez acquise des lieux où le Louxor doit être conduit.
« J'ai donné des ordres pour que ce bâtiment soit retenu à Toulon jusqu’à la fin de Phiver. 
« Je recevrai avec reconnaissance toutes les communications que vous jugeriez utile de me faire, dans l'intérêt de cette expédition dont, mieux que personne, vous pouvez apprécier les difficultés.
« Recevez, monsieur, l'assurance de ma con- sidération distinguée. 
« Le ministre secrétaire d'état de la marine et des colonies, 
« Horace SÉBASTIANT. » Au mois de mars 1831, /e Louxor partit de Toulon,  muni d'instructions en tout conformes aux vues proposées par Champollion, en ce qui touche aux </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cette saison pour Alexandrie, de l'impossibilité de lui faire remonter Le Nil avant le printemps prochain, et de la convenance de le faire partir de Toulon seu- lement à cette époque.
« Je vous remercie beaucoup d'avoir bien voulu me transmettre, à ce sujet, les observa- ho L'OBÉLISQUE tions que vous ont suggérées votrezéle et la connaissance que vous avez acquise des lieux où le Louxor doit être conduit.
« J'ai donné des ordres pour que ce bâtiment soit retenu à Toulon jusqu’à la fin de Phiver. 
« Je recevrai avec reconnaissance toutes les communications que vous jugeriez utile de me faire, dans l'intérêt de cette expédition dont, mieux que personne, vous pouvez apprécier les difficultés.
« Recevez, monsieur, l'assurance de ma con- sidération distinguée. 
« Le ministre secrétaire d'état de la marine et des colonies, 
« Horace SÉBASTIANT. » Au mois de mars 1831, /e Louxor partit de Toulon,  muni d'instructions en tout conformes aux vues proposées par Champollion, en ce qui touche aux obélisques et à leurs accessoires : d'est Pobélisque occidental de Louqsor qu'il avait désigné; c'est celui qui a été transporté en France La navigation du Louxor jours: la remonte ne fat que de 18 du Nil présentant de grands obstacles à un bâtiment qui ne pouvait tirer moins de 6 pieds d’eau, il fallait attendre les eaux de linondation. M. Lebas prit des djermes du pays, et appa- DE LOUQSOR. ge reilla d'Alexandrie le 12 juin 18313 il parvint, après avoir subi et surmonté bien des traverses, au village même de Louqsor, le 31 juillet. Le 15 du même mois, M. de Verninac, parti d’A- lexandrie, remorqué par le brick de guerre Ze d’'Assas, mouillait devant la barre de Rosette. Le lendemain 16, à midi, après une manœuvre des plus hardies, il avait franchi cette barre en la a- bourant, et était armarré devant la grande place de Rosette, Dans sa relation de cette dangereuse navigation, M. de Verninac attribue à la fortune un succès qui n'est dû qu'à son habileté, secondée par le zèle des officiers, par la patience et la bonne volonté de l'équipage. Le Louxor arriva le 17 juillet au Kaire, le 25 
à Siout, et le 15 août au village de Louqsor. Tous les Français de l'expédition furent dès lors réunis, et dans une seule pensée, celle d’accom- plir la mémorable mission confée à leur dévouement. Tous les bras y concouraïent, quand le choléra vint les frapper. Les naturels furent atteints les premiers; mais, dès le 4 octobre, dix mate- lots du Louxor étaient en proie à l'épidémie. Les chefs de Fexpédition lui opposèrent un régime plus sévère, beaucoup de sérénité, et une gaîté constante ; quinze Français furent malades ; M. Angelin, chirurgien de la marine, leur prodi- 42 L'OBÉLISQUE gua des soins infatigables : pas un ne succomba. Thèbes y perdit Le septième de sa population indigène. Les opérations furent continuées comme si le choléra n'avait pas été présent, et cette sécurité fut une sorte de préservatif. L'obélisque fut abattu le 31 octobre 18313 il fut placé à bord du Louxor le 19 d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uleur que sa mort m'a causée, en pensant que lui seul, si digne appréciateur de la valeur de ce monument, serait le seul à ne pas jouir de ss vue à Paris. » Le voyage du Louxor appartient déja à Fhistoire littéraire de la France; elle dira combien les sciences, les arts et l'honneur national sont redevables à ceux qui ont dirigé avec tant de sa- 44 L'OBÉLISQUE voir et de succès cette mémorable et périlleusc entreprise; et la justice du roi acquittera, on n’en peut douter, cette dette'de la patrie (r). 
{x} Voici la suite de la navigation du Louxor: il partit de Toulon pour Paris le 22 juin; mouilla 1° à Gibraltar le 30 pour renouveler le charbon du bateau à vapeur Ze Sphinx, 2° au cap St.-Vincent, le 12 juillet, par la force du vent, 3° le 30 juillet à la Corogbe pour s’approvisionner de charbon, et il entra à Cherbourg Île 12 août; il en partit le x septembre; arriva À Rouen le 14 au matin; il est attendu à Paris pour la fin du mois de novembre. DE LOUQSOR. 45 
$ V. Description de lobélisque transporté à Paris. 1. Idée générale. L'entrée principale du palais de Louqsor, qui est tournée vers le septentrion, consiste, comme celle de tous les temples et palais égyptiens, en un pylone, composé de deux, massifs pyramidaux entre lesquels une porte est ménagée; celle du palais de Lougsor n’a pas moins de b2 pieds de hauteur; elle est surmontée d'une cérniche 
élégante; les pylones ont 18 pieds de plus d’élévation et 92 pieds d'étendue de chaque côté de cette porte (Foyez le plan des édifices de Lougsor, planche T°, n° 1; pylore,  r; porte @.). Une inscription hiéroglyphique sculptée au-dessous de la corniche du pylone contient la dédicace du palais à la grande divinité de Thébes (Voyez supré, page 7, le texte de cette dédicace). En avant du pylone étaient quatre statues colossales chacune d'environ 4o pieds de hauteur et d’un seul bloc, et en avant des deux colosses c et », deux obélisques de granit rose 
(a et »): voici la description sommaire de l’ensemble de ces monuments, écrite sur les lieux par Champoilion le jeune. 46 L'OBÉLISQUE 
« C'est devant le pylone nord du Rhamesséion
(palais de Rhamsès-Sésostris) que s'élevaient autrefois quatre colosses, et les deux célèbres obélisques de granit rosse, d’un travail si pur et d'une si belle conservation. Ces deux masses
énormes, véritables joyaux de plus de 70 pieds de hauteur, ont été érigées à cette place par Rhamsès-le-Grand, qui a voulu en décorer son Rhamesséïion, comme cela est dit textuellement dans les inscriptions hiéroglyphiques.
« Je beaux possède des copies exactes de ces deux monolithes. Je les ai prises avec un soin extrême, en corrigeant les erreurs des gravures déja connues, en les complétant par les fouilles que nous avons faites jusqu’à la base des obélisques. Malheureusement il est impossible d'a- voir la fin de la face ouest de l'obélisque de droite, et de la face est de l’obélisque de gau- che: il aurait fallu abattre pour cela quelques maisons de terre et faire déménager plusieurs pauvres</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>58</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> d’un travail si pur et d'une si belle conservation. Ces deux masses
énormes, véritables joyaux de plus de 70 pieds de hauteur, ont été érigées à cette place par Rhamsès-le-Grand, qui a voulu en décorer son Rhamesséïion, comme cela est dit textuellement dans les inscriptions hiéroglyphiques.
« Je beaux possède des copies exactes de ces deux monolithes. Je les ai prises avec un soin extrême, en corrigeant les erreurs des gravures déja connues, en les complétant par les fouilles que nous avons faites jusqu’à la base des obélisques. Malheureusement il est impossible d'a- voir la fin de la face ouest de l'obélisque de droite, et de la face est de l’obélisque de gau- che: il aurait fallu abattre pour cela quelques maisons de terre et faire déménager plusieurs pauvres familles de fellah (1. 
« Les sujets sculptés en bas-reliefs sur Le py- lone sont d’un très-grand intérêt historique. L'immense surface de chacun de ces deux mas(x) On a eu depuis les dessins de la partie de la face ouest de l’obélisque de droile; c'est aux soins de M. l'ingénieur Lebas que Champotlion le jeune en fui redevable, ainsi que des dessins des bas-reliefs du dé qui porte cet obéliique. 47 DE LOUQSOR. sifs est couverte de sculptures d’un très-bon style, sujets tous militaires et composés de plusieurs centaines de personnages. Massif de droite: le roi Rhamsës-le-Grand, milieu de son assis sur son trône au camp, reçoit les chefs militaires et des envoyés étrangers; détails du camp, bagages, tentes, fourgons, étc., etc.; en dehors, l'armée égyptienne est rangée en bataille: chars de guerre à l'avant, à l'arrière et sur Îles flancs; au centre, les fantassins régulièrement formés en carrés. Massif de gauche : bataïlle sanglante, défaite des ennemis, leur poursuite, passage d'un fleuve, prise d’une ville; on amène ensuite les prisonniers.
« Voilà le sujet général de ces deux tableaux, d'environ 5o pieds chacun; nous en avons des dessins fort exacts, ainsi que du peu d’'inscrip- tious entremélées aux scènes militaires. Les grands textes relatifs à cette campagne de Sésostris sont au-dessous des bas-reliefs. Malhenreusement il faudrait abattre une partie du village de Lougsor pour en avoir des copies. 1L à donc falla me contenter d'apprendre par le haut des lignes encore visibles, que cette guerre avait eu lieu en lan V° du règne du conquérant, et que la bataille s'était donnée le 5 du mois d’épiphi. Ces dates me prouvent qu'il s’agit ici de la méme guerre que celle dont on a sculpté les 48 L'OBÉLISQUE 
événements sur la paroi droite du grand monument d'Zbsamboul, et qui porte aussi la date de Fan V. La bataille figurée dans ce dernier temple est aussi du mois d’épiphi, mais du 9 etnon pas du 5. Il s’agit donc évidemment de deux affaires de la même campagne. Les peuples que les Égyptiens avaient à combattre sont des Asiatiques, qu'à leur costume on peut reconnaitre pour des Bactriens, des Mèdes et des Babylo- niens. Le pays de ces derniers est expressément nommé (Waharaïna-Kah, le pays de Naha</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>60</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pprendre par le haut des lignes encore visibles, que cette guerre avait eu lieu en lan V° du règne du conquérant, et que la bataille s'était donnée le 5 du mois d’épiphi. Ces dates me prouvent qu'il s’agit ici de la méme guerre que celle dont on a sculpté les 48 L'OBÉLISQUE 
événements sur la paroi droite du grand monument d'Zbsamboul, et qui porte aussi la date de Fan V. La bataille figurée dans ce dernier temple est aussi du mois d’épiphi, mais du 9 etnon pas du 5. Il s’agit donc évidemment de deux affaires de la même campagne. Les peuples que les Égyptiens avaient à combattre sont des Asiatiques, qu'à leur costume on peut reconnaitre pour des Bactriens, des Mèdes et des Babylo- niens. Le pays de ces derniers est expressément nommé (Waharaïna-Kah, le pays de Naharaï- na, la Mésopotamie) dans les inscriptions d'Ibsamboul, ainsi que les contrées de Schôt, Rob- schi, Schabatoun, Marou, Bachona, qu'il faut chercher nécessairement dans la géographie primitive de l'Asie occidentale. «Les obélisques, les quatre colosses, le pylone, et le vaste péristyle ou cour environnée de colonnes, qui s’y rattachent (# du plan), forment tont ce qui reste du Rhamesséion de la rive droïte, et on lit partout les dédicaces de Rhamsès-le-Grand, deux seuls points exceptés de ce grand édifice, qui ont été restaurés postérieurement. » Les deux obélisques frappent d’abord l'esprit du voyageur; on peutse faire une idée, quoique bien faible, de leur effet dans l'ensemble de ces immenses constructions, par les deux vues réu- D£ LOUQSOR. Ge
# nies sur notre l* pianche : le n° 2 représente le palais de Louqsor obstrié et défiguré par les maisons et les colombiers modernes; le n° 3 est une vue restaurée de la façade du monument telle qu’elle était aux temps de ia splen- deur de l'Égypte. Une carrière de granit rose de la plus belle qualité, située à Syène, vers la frontière méri- dionale de l'Égypte, à la première cataracte, a fourni la matière des deux obélisques. Ils sont tous deux d'un senl morceau ou monolihes. Tes surfaces ont reçu un poli parfait et brillant; les arêtes ces sont vives et bien dressées, mais les fa- de l'obélisque ne sont point exactement planes. Elles ont à l'extérieur une convexité de 15 lignes, et si répulièrement exécutée, qu’on ne saurait y voir une méprise de l'architecte. Les Égyptiens, attentifs et minutieux observateurs des phénomènes naturels, s'étaient aperçus que, par l'effet d'une lumière brillante et de l'illusion que produit le contraste de parties voisines qui sont plus éclairées les unes que les autres, la surface parfaitement plane d’un obélisque devait paraître concave. La légère con vexité que les Égyptiens donnaient à l'extérieur des faces des obélisques, prévenait donc cet in- convénient. Cette pratique est constatée à la fois par les deux obélisques de Longsor (MM. Jollais 4 5o L'ORÉLISQUE et Devillier ont mentionné ce fait daus la Description générale de Thèbes, pag. 187 et 188), et par Les obélisques Mahutæns et de Saint-Jean- de-Latran à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s les fa- de l'obélisque ne sont point exactement planes. Elles ont à l'extérieur une convexité de 15 lignes, et si répulièrement exécutée, qu’on ne saurait y voir une méprise de l'architecte. Les Égyptiens, attentifs et minutieux observateurs des phénomènes naturels, s'étaient aperçus que, par l'effet d'une lumière brillante et de l'illusion que produit le contraste de parties voisines qui sont plus éclairées les unes que les autres, la surface parfaitement plane d’un obélisque devait paraître concave. La légère con vexité que les Égyptiens donnaient à l'extérieur des faces des obélisques, prévenait donc cet in- convénient. Cette pratique est constatée à la fois par les deux obélisques de Longsor (MM. Jollais 4 5o L'ORÉLISQUE et Devillier ont mentionné ce fait daus la Description générale de Thèbes, pag. 187 et 188), et par Les obélisques Mahutæns et de Saint-Jean- de-Latran à Rome, comme le docte Zoëga en avait fait Fobservation, consignée dans son grand ouvrage, pag. 132. Les deux obélisques de Lougsor ne sont pas de dimensions parfaitement égales. Celui qui est
à gauche est plus long, d'environ un mètre et demi, que celni de droite. Placés devant le même vus en 
édifice, en pendant lan de l'autre, et même iemps par lobservateur, cette inégalité devait le frapper désagréablement, inat- tentif qu'il était aux immenses présentait l'extraction, d'une diffcuités que carrière de gra- nit, d'un fût de 70 pieds et plus de longueur sur 7 à 8 d'équarrissage : Part n'avait par lui-même aucune garantie de plein succès dans une pareille entreprise, et tant de hasards pouvaient la contrarier, qu'il n’y a plus qu’à admirer les prodigieux résultats qui nous restent encore de sa puissance, On empioyait le bloc de granit dans toute sa longneur, et comme elle était Le principal mérite de ce genre de monument, on ne songea jamais à égaliser deux obélisques accouplés, en réduisant le plus long et le plus large aux dimensions plus petites de l'aatre. Les Égyptiens ne méconnurent cependant pas Îes inconvénients de cette inégalité de hau- DE LOUQSOR. teur et de bs largeur de deux obélisques accou- plés, et ils s’appliquèrent à la dissimuler partout ailleurs,  sans doute comme ils le firent à Lougsor, 1° en plaçant le plus petit des deux obélisques sur un socle plus élevé que celui de l'autre; 2° en plaçant encore le petit obélisque plus en avant que le grand, forçant ainsi en quelque sorte ses dimensions et les rapprochant par de tels artifices, de celles du plus grand. Telle était à Louqsor la position des deux obélisques de Sésostris. Nous n'avons plus à nous occuper que de celui dont la munificence nationale et le zèle persévérant du gouvernement ont enfin doté la capitale de la France, 2. Matériel de l'obélisque. On peut diviser l'obélisque en deux parts: 1° le prisme quadrangulaire ou fût, comprenant toute la partie du monument depuis sa base jusqu'au pyramidion; 2° le pyramidion, qui est la portion taillée en forme de pyramide et qui surmonte le prisme ou fût. Sur no</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vant que le grand, forçant ainsi en quelque sorte ses dimensions et les rapprochant par de tels artifices, de celles du plus grand. Telle était à Louqsor la position des deux obélisques de Sésostris. Nous n'avons plus à nous occuper que de celui dont la munificence nationale et le zèle persévérant du gouvernement ont enfin doté la capitale de la France, 2. Matériel de l'obélisque. On peut diviser l'obélisque en deux parts: 1° le prisme quadrangulaire ou fût, comprenant toute la partie du monument depuis sa base jusqu'au pyramidion; 2° le pyramidion, qui est la portion taillée en forme de pyramide et qui surmonte le prisme ou fût. Sur notre planche le pyramidion est figuré dans sa forme régulière; des points indiquent les altérations qu'il a pu subir dans cette forme et même dans sa hauteur par une cause qu'il faudra deviner, si on ne veut pas supposer qu'en élevant le monument, on passa sur l'inconvénient de laltération 4 ba L'OBÉLISQUE des formes du pyramidion, afin de conserver à Y'obélisque entier plus de hauteur. On à d'ailleurs remarqué (et c’est à M. de Verninac que je suis redevable de ce rénseignement entièrement neuf } que la base du pyramidion est un peu en retraite sur les quatre faces de lobélisque : ce qui permet de supposer qu'un revêtement quelconque enveloppait le pyramidion et lui rendait sa forme régulière en hauteur et en largeur; il ne reste, toutefois, aucun exemple de ce procédé. Voici les dimensions exactes de lobélisque; M. l'ingénieur Lebas a eu l'extréme bonté de me les communiquer : HAUTEURS. Hauteur du prisme ou fût...,...
— du pyramidion altéré.... Hauteur totale de lobélisque..... ou 70 pieds 3 pouces 5 lignes, LARGEURS. face nord..., Base de l'obélisque. | 7 UE... mètres. cent. 22 83 mètres. cent. 20 1 So 94 2 44 2 42 
— sud... 
— 2 est...,, 2 42 Circonférence à la base de l'obélisque ou 29 pieds 10 pouces 3 lignes. 9 70 42 “ DÉ LOUQSOR. . 53 uièties. face nord.... 3: Base du pyramidion. 
— ouest... 
— \ — sud...... est... nes 1 5o r 5 5 6 16
« 5 1 Circonférenceàla basedupyramidion ou 19 pieds 5 ponces 2 lignes. cept. bo 58 
* RÉSUMÉ : Hauteur totale de l’obélisque... Plus grande largeur &amp; 4 base
(face nord}...... perse. ..... pieds, 7o 7 poue, fig. 6 3 3 5 Plus grande largeur à {a base du pyramidion (faces est et ouest)... 5 4 4 Le poids total du monolithe est évalué à 230, 28 Kilogrammes (1457 quintaux), et il est déduit de ses dimensions, ui donnent 84 m.64 cubes de granit rose de Syène, dont la pesan- teur spécifique est égale à 2,  le mêtre cube : avec le revêtement en boïs pour le transport, le poids du monument arrive à 5000 quintaux, L'obélisque, au premier aspect, parait être dans un état parfait de conservation; les anciens voyageurs qui ont vu Louqsor et mentionné ses Gbélisques, Pococke, Norden, Granger, Savary, n'ont pas même tous remarqué l'altération du pyramidion de notre obélisque; et quand Savary rapporte que lun des deux obélisques de Loug- 54 L'OBÉLISQUE sor est fendu par le milieu et que Pautre est pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>idion ou 19 pieds 5 ponces 2 lignes. cept. bo 58 
* RÉSUMÉ : Hauteur totale de l’obélisque... Plus grande largeur &amp; 4 base
(face nord}...... perse. ..... pieds, 7o 7 poue, fig. 6 3 3 5 Plus grande largeur à {a base du pyramidion (faces est et ouest)... 5 4 4 Le poids total du monolithe est évalué à 230, 28 Kilogrammes (1457 quintaux), et il est déduit de ses dimensions, ui donnent 84 m.64 cubes de granit rose de Syène, dont la pesan- teur spécifique est égale à 2,  le mêtre cube : avec le revêtement en boïs pour le transport, le poids du monument arrive à 5000 quintaux, L'obélisque, au premier aspect, parait être dans un état parfait de conservation; les anciens voyageurs qui ont vu Louqsor et mentionné ses Gbélisques, Pococke, Norden, Granger, Savary, n'ont pas même tous remarqué l'altération du pyramidion de notre obélisque; et quand Savary rapporte que lun des deux obélisques de Loug- 54 L'OBÉLISQUE sor est fendu par le milieu et que Pautre est parfaitement conservé, il parle de l’obélisque de l'est pour la fente, qui est réellement une grande fracture. Notre obélisque lui avait donc paru parfaitement conservé. Il est vrai cependant qu'une rupture considérable existe dans le bloc ou monolithe, qu’elle se révèle dans toute sa largeur par une gerçure sur chacune des faces est et ouest, et que de la base elle se prolonge jusqu'au tiers environ de la hauteur. Cet accident remarquable ne fut pas ignoré des Égyptiens qui élevérent l'obélisque, et ils n’en conçurent aucune inquiétude pour la solidité et la durée du monument. La ligne de rupture à sa base est figurée sous le n° 5 de notre planche IT (de yen 2}; cette ligne est presque imperceptible vers le milieu; les Égyptiens lui opposérent néanmoins quelques précautions. Avant de dresser Fobélisque, ils creusèrent dans sa base deux mortaises en queues d'aronde opposées, leur axe correspondant exactement avec celui de la rupture; ils placèrent dans ehacume d’elles une clef en bois de même forme, enduite de mastic, enfoncée de force, et ces clefs ont suffi en effet pour empècher jusqu'ici tout écartement des deux ftces de Fobélisque (1).
(2) L'examen des consiructions égyptiennes prouve l'u- DE LOUQSOR. 55 Pour Fabattre, M. Lebas, attentif comme les 
Égyptiens au moindre accident, a pris le parti d’armer le monolithe d'un revêtement en bois: cette précaution a suffi. On a reconnu à la base de l'obélisque abattu une légère croûte de sable gras, et elle n'offrait aucune solution de continuité; les repères tracés d'avance ont rendu le même témoignage : il n’y 4 pas eu le moindre écartement, et aucune partie de Fobélisque wa travaillé par l'effet de la périlleuse opération si heureusement conçue, si habilement conduite par M. Lebas. Ainsi, et comme une singularité 4e plus de notre époque, qui est celle des plus
étranges €t des plus hardis mouvements de l’esprit humain, et à trente-trois siècles d'intervalle, des architectes égyptiens à Thèbes, et un in- génieur français qui défait et refait leur ouvrage, lutten</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ution de continuité; les repères tracés d'avance ont rendu le même témoignage : il n’y 4 pas eu le moindre écartement, et aucune partie de Fobélisque wa travaillé par l'effet de la périlleuse opération si heureusement conçue, si habilement conduite par M. Lebas. Ainsi, et comme une singularité 4e plus de notre époque, qui est celle des plus
étranges €t des plus hardis mouvements de l’esprit humain, et à trente-trois siècles d'intervalle, des architectes égyptiens à Thèbes, et un in- génieur français qui défait et refait leur ouvrage, luttent, avec un égal succès, de science et d'in- gémieuses inventions pour la conservation d’un des plus admirables ouvrages du génie des arts:
ét si l’on élevait encore à cette occasion la ques- sage habituel de tes queues d’aronde en bois de sycomore pour lier entre elles les pierres de chaque assise. Cet usage né fut pas inconnu dans l'Occident, Le mur dit dés Sarrasins dans les Vosges, et qui est ua ouvrage romain, en offre des exemples; et quaut à l'obélisque de Louqsor, il sera utile de remplacer les clef poussière, en bois qui sont tombées eu 56 
« L'OBÉLISQUE tion de prééminence des anciens ou des modernes, l'équité déciderait qu’il y a, dans l'histoire de l'obélisque de Louqsor, de la gloire pour les deux époques. On remarque aussi à la base de Fobélisque deux cartouches sculptés en creux, surmontés de deux plumes et accompagnés d’un signe ho- norifique; ils contiennent en caractères hiéroglyphiques un nom propre et un prénom royal qui se lisent plusieurs fois sur l’obélisque; ils sont ici, comme on le verra plus bas, une trèscurieuse donnée chronologique pour l'histoire de l'obélisque, et celle du prince dont il devait perpétuer là mémoire. L’obélisque était posé sur un dé carré, en granit, dont la surface a été trouvée, par les fouilles, à 3%+ 80° au-dessous du sol actuel, et qui a été mis À découvert jusqu’à une profondeur de 1 60° On a reconnn que ce dé a été dégradé par la nature, et il n’offre plus à Fextérieur qu'une croûte friable et scoriée, La face sud est ornée de quatre cynocéphales en relief; la face ouest est aussi occupée par un autre sujet sculpté, et il n’en reste aucune trace sur les cùtés est et nord de ce dé. Cette. singularité ne peut s’accorder avec lesprit systématique des
Égypüens; on ne peut pas supposer à l'égard d'un monument public tel que l’obélisque de DE LOUQSOR. b7 Louqsor, un socle décoré sur deux côtés seulement, qui même ne secorrespondent pas; il faut donc adopter l'opinion de M. Lebas qui, ayant remarqué: 1° que des 4 cynocéphales du bas-relief du sud, les trois premiers,  n partant de la face ouest, sont sculptés 
à même dans que le quatrième est détaché et saille le dé et en de- hors de la face est de 6o c. environ; 2° que la face ouest porte aussi un bas-relief; 3° que les Jfaces de l'obélisque ne sont pas parallèles à celles de ce socle, en a conclu que le dé ne nous est point parvenn tout entier, Il nous manque donc les deux bas-reliefs des faces est et nord de ce dé; et p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l'égard d'un monument public tel que l’obélisque de DE LOUQSOR. b7 Louqsor, un socle décoré sur deux côtés seulement, qui même ne secorrespondent pas; il faut donc adopter l'opinion de M. Lebas qui, ayant remarqué: 1° que des 4 cynocéphales du bas-relief du sud, les trois premiers,  n partant de la face ouest, sont sculptés 
à même dans que le quatrième est détaché et saille le dé et en de- hors de la face est de 6o c. environ; 2° que la face ouest porte aussi un bas-relief; 3° que les Jfaces de l'obélisque ne sont pas parallèles à celles de ce socle, en a conclu que le dé ne nous est point parvenn tout entier, Il nous manque donc les deux bas-reliefs des faces est et nord de ce dé; et pour ceux qui ont fait une étude attentive de la décoration des monuments 
égyp- tiens, il sera certain que les deux bas-reliefs qui ont disparu étaient, pour l'ensemble du sujet et l'ordre de la composition, semblables aux deux autres qui subsistent encore. On peut donc croire que ie dé en granit de l’obélisque était symétriquement dévoré, sur ses faces correspondantes, savoir estetozest, des figures en pied du dieu Nil, faisant ses offrandes à Amon, divinité
éponyme de Thèbes; 2ord et sud, des cynocéphales partant les noms et prénoms du Rhamsès qui avait élevé les obélisques. Ainsi ces bas-reliefs se rapportaient au grand dieu auquel les obélis- ques étaient consacrés, et au grand roi-qui les 
$ 
* 58 L'OBÉLISQUE fit ériger. Du reste, on doit espérer que l'étude du dé de l'obélisque oriental de Lougsor, qui appartient aussi à la France, éclaircira tous les dontes, et confirmera notre conjecture. Le dé en granit était posé sur des constructons en pierres de grès, et la conservation du monument dans son état primitif jusqu’à nos jours en montre suffisamment la solidité. Tous les grands édifices égyptiens encore subsistants sont construits avec ce même grès; on le tirait des carrières de Silsilis, dont Pexploitatian est historiquement prouvée pour des temps bien antérieurs à Sésostris. Les socles devant être transportés à Paris avec l'obélisque,  M. Lebas écrivait à ce sujet de Louqsor, le 24 août 1831, à Champollion le jeune :
« En m'envoyant les instructions relatives à ma &lt; mission dans la Haute-Égypte, M. le ministre a 
« eu la bonté d'y joindre les extraits de vos 
À 
« rapports; vous désirez qu'on enlève avec Les
« obélisques, les dés et soubassements, s’il y en a.
« Mais il résulte des dégradations que je viens
« de vous signaler, qu’il ne convient pas d’em« porter ie dé de l’obélisque de droite; dès
« que le monolithe sera abattu, je me propose
« de découvrir entièrement ce dé et d'en faireun
« relevé exact; par ce moyen on pourra, comme
« vous Île désirez, le reconstruire à Paris sur les DE LOUQSOR. dimensions ». Les mesures 5g relevées 
« mêmes par M. Lebas serviront en effet à cette restauration, si on trouve bon de Padopter. 3. Matériel des inscriptions de l’obélisque. Les quatre faces de l’obélisque sont couvertes d'inscriptions en caractères hiéroglyphiques </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>72</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>(x) Les Égyptiens employèrent trois sortes de caractères d'écriture : pour les monuments, les signes kféroglyphiques, dont chaeun est la figure exacte d’une plante, d'un quadrupède,  d'un oiseau,  d’un objet quelconque de la création ou de l'industrie humaine; pour les livres et autres sujets relaüfs 
à la religion, les sighes hiératiques où sacerdotaux, simple sachygraphée des hiéroglyphes; pour les contrats et les usages ordinaires de la vie, les signes démotiques ou populaires, simple abréviation des caractères hiératiques. 60 L'OBÉLISQUE profondeur moilié moindre, et sont seulement piqués à la pointe. L’œil est satisfait d’une opposition qu'il saisit facilement et qui, par la variété des tons et- des reflets, prévient toute confusion dans l'ordre et l'expression de ces signes nombreux, admirable tableau sculpté avec la dernière précision,  et dans lequel chaque signe joint à la beauté et au fini du travail la plus grande pureté de dessin, Le nombre total des signes sculptés sur l’obélisque s'élève à 1600; ce sont autant de portraits fidèles des objets figurés, et l’on comprend que cette fidélité, cette science complète d’une iconographie qui pouvait embrasser tous les objets de l'umvers matériel, était dans les inscriptions égyptiennes une condition essentielle et fondamentale, puisque chacun de ces signes avait un sens propre, absolu,  et que toute hicertitude sur la nature de Pobjet figuré l'aurait privé aussitôt de son expression comme signe d'écriture,  et aurait jeté de la confusion dans l’ordre et l’exposition graphique des idées. Cette condition essentielle de l'écriture sacrée égyptienne explique la perfection des sculptures hiéroglyphiques, et l'examen de celles de l'obélisque de Lougsor, exécutées sur une roche aussi dure, aussi solide, on pourrait dire inaltérable,  composée d’au moins trois substances cristallisées, intimement adhé- DE LOUQSOR. 6; rentes, et également rebelles au ciseau, doit nous donner une haute idée de l’art, des artistes etdes procédés mécaniques auxquels nous sommes redevables d'un pareil monument, Ses inscriptions nous en font connaître l’objet et la destination; la piété du prince illustre qui
éleva le palais de Louqsor s’y révélait dès l'approche de cet édifice à la fais civil et religieux, et les deux obélisques y sont expressément figurés et mentionnés,  ahtsi que la vaste et somptueuse construction dont ils décoraient le fromispice.
æ Nous supposous, en parlant du scriptions, que texte des in- l'obélisque conservera À Paris l'exposition qu'il avait à Lougqsor. La face offerte la première aux yeux du spectateur qui approchait du palais égyptien, regardait le zoré (u° x de notre planche}, 
à sa droite la face ouest 
(n° 2}, la face sud (n° 3), vers le palais; à gau. che la face est (n° 4). La face ouest a êté gravée la dernière. . Eu supposant donc que l’obélisque sera placé . sur La place Louis XV, et que l'on voudra bien avoir égard à ce que firent les auteurs de ce monument, la face nord de l'obélisque sera t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>73</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>révélait dès l'approche de cet édifice à la fais civil et religieux, et les deux obélisques y sont expressément figurés et mentionnés,  ahtsi que la vaste et somptueuse construction dont ils décoraient le fromispice.
æ Nous supposous, en parlant du scriptions, que texte des in- l'obélisque conservera À Paris l'exposition qu'il avait à Lougqsor. La face offerte la première aux yeux du spectateur qui approchait du palais égyptien, regardait le zoré (u° x de notre planche}, 
à sa droite la face ouest 
(n° 2}, la face sud (n° 3), vers le palais; à gau. che la face est (n° 4). La face ouest a êté gravée la dernière. . Eu supposant donc que l’obélisque sera placé . sur La place Louis XV, et que l'on voudra bien avoir égard à ce que firent les auteurs de ce monument, la face nord de l'obélisque sera tournée vers l'arc de triomphe de l'Éjoile, la face sxd, vers le palais des Tuileries. À ces conditions on ne s'exposera pas à méconnaître Les motifs qui déterminérent l'exposition primitive de l’obélisque, 62 L'OBÉLISQUE . 4. Texte des inscriptions. On peut diviser l'ensemble des inscriptions de chaque face de l'obélisque en trois parties. 1° Immédiatement au dessous du pyramidion, le bas-relief des offrandes qui occupe toute la largeur de chaque face. 2° En tête de chaque colonne d’hiéroglyphes, un encadrement surmonté de la figure de léper- vier symbolique, coiffé du pscyent entier (1), et terminé en franges à sa partie inférieure; on peut donner à cet encadrement le nom de ban- nière royale ; il renferme les titres honorifiques L. et variés des princes nommés dans les obélisques, et on le trouve figuré isolément à côté des rois
égyptiens,  dans des représentations de cérémo- nies religieuses ou civiles. 3° L'inscription proprement dite, dont les signes, divisés en trois colonnes parallèles, et
écrits les nns au-dessous des” autres isolément ou par groupes, forment trois inscriptions verticales qui se lisent de haut en bas. On doit remarquer encore ce qui suit: 
(x) Le pschent est le bonnet à mitre qui est la coiffure dés rois d'Égypte, et qui, par les deux pièces qui le composent, est le symbole de lenr autorité sur la Haute et la Basse,
Égypte ; la mitre pour la première, et le pschentsans mitre pour la deuxième, : 4 63 mu DE LOUQSOR. 1° L'ordre de ces colonnes n'est pas arbitraire, pas plus que celui des idées exprimées par les signes qui les composent : quand les inscriptions ne concernent qu'un seul roi, lunedes trois colonnes estlapremière; les deux autres succèdent. Pour reconnaître la première, il suffit de voir de quel côté regardent Îles oiseaux ou les quadrupèdes figurés dans l'inscription; s'ils regardentà droite, la colonne de droite est la première, et celle de gauche la troisième; c’est le contraire si ces ani- maux regardent à gauche. Ce principe s'applique d’ailleurs 
à toutes les inscriptions’ et textes én écriture hiéroglyphique. autres 2° Si deux rois sont mentionnés dans Îcs trois inscriptions d’une on de plusienrs des faces d’un obélisque, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>75</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ole de lenr autorité sur la Haute et la Basse,
Égypte ; la mitre pour la première, et le pschentsans mitre pour la deuxième, : 4 63 mu DE LOUQSOR. 1° L'ordre de ces colonnes n'est pas arbitraire, pas plus que celui des idées exprimées par les signes qui les composent : quand les inscriptions ne concernent qu'un seul roi, lunedes trois colonnes estlapremière; les deux autres succèdent. Pour reconnaître la première, il suffit de voir de quel côté regardent Îles oiseaux ou les quadrupèdes figurés dans l'inscription; s'ils regardentà droite, la colonne de droite est la première, et celle de gauche la troisième; c’est le contraire si ces ani- maux regardent à gauche. Ce principe s'applique d’ailleurs 
à toutes les inscriptions’ et textes én écriture hiéroglyphique. autres 2° Si deux rois sont mentionnés dans Îcs trois inscriptions d’une on de plusienrs des faces d’un obélisque, l'inscription du milieu est la plus anciemne, et doit être interprétée isolément des deux autres. En général, un obélisque dont les quatre faces ne portent qu'une inscription médiale chacune, ne mentionne que le souverain qui le dédia; quand il y a trois inscriptions, c'est un roi postérieur à celui-ci, qui a fait ajouter les deux inscriptions latérales. 3° Quelques groupes de signes sont enfermés dans un encadrement dont les contours sont uni- formes et réguliers. Ces encadrements se nomment cartouches et méritent une attention toute particulière,  les cartouches donnant à tous les v+ 64 monuments L'OBÉLISQUE où il s'en trouve une haute impor tance historique. 5. Des cartouches en général. On a remarqué, il y a long-temps, dans les inscriptions en caractères hiéroglyphiques, des groupes de signes enfermés dans de petits encadrements composés de deux lignes verticales ou horizontales, arrondis par le haut et par le bas et posés sur une base rectangulaire. On à donné à cet encadrement le nom de cartouche ou de cartel. On peut le considérer comme une imitation du plat du scarabée, figuré de plein relief en toute sorte de matière solide, de dimensions diverses, t posé sur une plintheellintique, dont le dessous est ordinairement occupé . par une inscription. Le cartouche à une expression grammaticale qui lui est propre; il est le signe déterminatif des noms des souverains qui composèrent les nombreuses dynasties égyptiennes, divines et humaines. On trouve en effet enfermés dans les cartouches: 1° les noms propres des divinités ou dynastes qui furent considérés comme ayant gouverné l'Égypte,  et le monde terrestre à l'origine des choses; 2° les noms propres et les prénoms royaux des rois et des reines qui régnè- DE LOUOSOR, 65 rent en Égypte, soit nationaux, soit étrangers
{ Éthiopiens, Persans, Grecs et Romains). Les cartouches contenant des noms de rois ou de reines ajoutent à toute inscription égyptienne où il s’en trouve, un intérêt du premier ordre : il y a, en effet, dans chacun d'eux, une donnée historique certaine, le nom d’un souverain étant à lui seul une véritable date; souvent</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>79</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, p Aonéti- ques; Un groupe, formé de la figure d’une oie surmontée du disque du soleil, le précède; ce groupe signifie‘Ze fils du Soleil, autre qualifi- cation royale, et l’intérieur du cartouche donne le nom propre du roi, tel qu'il le reçut de sa famille. On s’attacha à diversifier les prénoms royaux de manière à prévenir toute confusion de noms, de personnes et de temps; le même nom pro- pre, au contraire, fut commun à plusieurs rois: il y eut des Rhamsés, des Aménophis: leurs cartouches roms propres semblances ont entre eux des res- sensibles dans la forme et larran-, gement des signes qui les expriment; mais leurs cartouches prénoms diffèrent essentiellement et ne peuvent être pris l’un pour l’autre. Üne telle distinction ne doit point surprendre : l'Égypte fat dans tous les temps très-attentive à Fordre et à la conservation de ses propres annales. ‘ 6. Des cartouches de l'Obélisque. Ils désignent deux rôts. On ne cartouches compte pas moins sur le fût même de quarante-huit de l'obélisque; ils sont placés dans un ordre facile à saisir : Huit distribués deux à deux dans le tableau des offrandes gravé immédiatement au-dessous 5. 68 L'OBÉLISQUE du pyramidion, sur chacune des quatre faces de l'obélisque; Quarante dans le texte même des #eseriptions, savoir, dix sur chaque face, distribués par séries de deux à chaque colonne médiaie, et de quatre
à chacune des colonnes latérales. Les cartouches gravés sur les diverses parties du piédestal sant en sus de ce nombre. De ces quarante-huit cartouches, les uns con- tiennent les prénoms noms propres; ces deux royaux, sortes les autres de les cartouches 
étant en nombre égal sur Fobélisque, ils nous donnent vingt-quatre fois des noms et des  prénoms de souverains de l'Égypte. Ces cartouches accouplés ne se ressemblent pas tous: on y remarque distinctement deux variétés déterminées par l'espèce, l’ordre et le nombre des signes, el ces variétés nous avertissent que deux rois sont nommés dans les inscriptions de l’obélisque. Ces deux variétés de cartouches sont représentées,  isolées l’une de l’autre, sous les numéros 6 et 7 de notre planche IL. Le prénom royal n° 6 #« est composé de quatre signes: le disque du soleil, le sceptre à tête de chacal, la figure assise de la déesse Saté (la Vérité), et le signe phonétique 5; ils expriment les idées Soil, gardien de la vérité. 
# Le nom propre n° 6 8 renferme huit signes DE LOUQSOR. 69 phonétiques À MNMRMSS, uise lisent, en * suppléant les voyelles omises, selon un usage constant, #mon mai Ramsès, et signifient 
&amp; chéri d'Ammon Rhamsès. Le prénom royal n° 7 &amp; est exprimé par six signes: le disque du soleil, le sceptre à tête de chacal, la figure assise de la déesse Saté
(la Vérité), encore le disque du soleil, et les signes de l’idée approuvé par. L'ensemble de ces signes exprime les idées : Soleil, gardien de la vérité, approuvé par Phré (le soleil). Le nom propre n° 7 à est composé de six signes, la fgure du soleil caractérisée par son disque sur la tête et qui se li</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>81</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>il, gardien de la vérité. 
# Le nom propre n° 6 8 renferme huit signes DE LOUQSOR. 69 phonétiques À MNMRMSS, uise lisent, en * suppléant les voyelles omises, selon un usage constant, #mon mai Ramsès, et signifient 
&amp; chéri d'Ammon Rhamsès. Le prénom royal n° 7 &amp; est exprimé par six signes: le disque du soleil, le sceptre à tête de chacal, la figure assise de la déesse Saté
(la Vérité), encore le disque du soleil, et les signes de l’idée approuvé par. L'ensemble de ces signes exprime les idées : Soleil, gardien de la vérité, approuvé par Phré (le soleil). Le nom propre n° 7 à est composé de six signes, la fgure du soleil caractérisée par son disque sur la tête et qui se lit RE; la figure d’Ammon avec ses deux plumes sur sa tête, lé signe M déja connu, une autre forme du M et celles de deux S : tout ceci se lit mon chéri d'Ammon, maï Ramsès, et Rhamsès. signifie Cette analyse des deux cartouches accouplés nous fait donc connaître que deux rois sont mentionnés dans les inscriptions de l’obélisque. Tous les deux se noîimnaient Rharmsès ; maïs des qualifications tout-à-fuit individuelles les distinguaïent très-clairement lun de Vautre, et non moins certainement des autres souverains de l'Égypte de la famille et du nom de Rhamsès. Des deux AAamsès mentionnés dans l’obélisque, le prénom de lun était Saeil Gardien de .» 70 L'OBÉLISQUE e la vérité (n° 6}; et celui de l'autre, Soleil Gar- dien de la vérité, approuvé par Phré (n° 7). Le nom propre dn premier était Amon mai Rhamsès (le chéri d'Ammon, Rhamsès); celui du second était le même; mais la présence du cartouche prénom, dont chacun formait nne dénomination trés-distimcte, prévenait, dans les annales de publiques, toute confusion de temps, faits et de personnages. Les cartouches n° 6 se trouvent sur les mo- numents égyptiens des Calabsché, de Beit Ouëlly, de Karnac et de Louqgsor; et Les car- touches Ghirché, n° 7, à Ibsamboul, Calabsché, Derry, Ouady-Esséboua, en Nubie; au pré- tendu tombeau d'Osymandyas, à Karnac, Louqsor, Éléphantine,  Abydos et Bubaste, en
Égypte; sur les obélisques de Tanis, sur le Flaminien, les Sallustien, Mahutaeus et Médicis, à Rome; dans une inscription bilingue, hiéroglyphique et cunéiforme, à Nahbar-el-Keb, en Syrie, près de l’ancienne Bérythus. Les deux rois que ces deux cartouches désignent, élevèrent ou agrandirent des édifices dont les ruines existent encore dans ces lieux divers; ils illustré- rent leur règne par blique. Le cartouche n° ces travaux 6 est celai d'utilité du pu- pharaon Rhamsés TL, de la XVIII dynastie égyptienne, DE LOUQSOR. 71 petit-fils de Rhamsès 1°, et que les Grecs Apper. lèrent aussi Armaïs. Le cartouche n° 7 désigne Rhamsés II, frère de Rhamsès IT, fils de Ménephtha Ier et dela reine Twéa, le Sésostris de l'antiquité grecque et romaine. L C’est à Champollion le jeune qu'on estredeva- ble, et depuis dix années, de la détermination - de l'ordre dynastique de ces cartouches, et du nom des princes qu'ils désignent spécialement dans la série nombreuse et s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>83</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Le cartouche n° 7 désigne Rhamsés II, frère de Rhamsès IT, fils de Ménephtha Ier et dela reine Twéa, le Sésostris de l'antiquité grecque et romaine. L C’est à Champollion le jeune qu'on estredeva- ble, et depuis dix années, de la détermination - de l'ordre dynastique de ces cartouches, et du nom des princes qu'ils désignent spécialement dans la série nombreuse et si variée des person- nages qui composent les listes royales égyptiennes; un intérêt puissant nous porte à exposer ici les preuves de notre assertion, - Deux cartouches accouplés, en tout sembla- bles à ceux que n° 6, sont gravés nous avons sous désignés par le n° 112 du le tableau des signes joint à la première édition du  Précis du système hiéroglyphique, publié en 1824, et on lit dans l'Explication de ces tableaux,  page 12, que ces cartouches sont ceux du pharaon Rhamsès Armaïs, de la XVII dynastie. On lit aussi dans la méme page, que les cartouches dü même 
éableau,  numérotés 114, et qui sont exactement notre n° 7 de lobélisque, tiennent à Ahamsès Sésostris. appar- Ces mêmes cartouches, avec ces mêmes numéros,  et leur atiribution dans les mêmes 
# 72 L'OBÉLISQUE . termes, à Rhamsès Armaïs et à Rhamsés Sésostris, se retrouvent encore dans la deuxième 
édition de ce même Précis, publiée en 1828.
À la page 229 de cet ouvrage ( édition de 1824), Champoilion 
« légende dit de ce prince 
« se montre dans textuellement : « La 
(de Rhamsèés Armaïs) la colonne médiale des deux 
ÀRARR ER R A 8 
À 
« faces de l'obélisque occidental de Louqgsor
({ celui de Paris}; mais les colonnes Zatérales de ces faces, comme les trois colonnes de la troisième face de ce monolithe (1), offrent les légendes de Rhiamsès-le-Grand ( Sésostris)... Et il résulte (ajoute-t-l page 230) de la place qu'occupent les deux légendes royales gravées 
ñ sur les obélisques de Louqgsor, que le Rhamsès dent nous trouvons le nom dans les colonnes u médiales (Armuïs) est antérieur à Rhamsés« le-Grand (Sésostris (2). » Dans la première Lettre de Champollion le jeune à M. le duc de Blacas, relative aux mouu- ments historiques du Musée de Turin et publiée en 1824, notre cartouche n° 6, celui de Rhamsès Armais, est gravé sous le n° 16, et il est
(:) Îl ne parle pas de la quatrième face, qui était alors cachée par des constructions modernes.
(2) Ces mêmes mots, cette mème distinction des deux Rhamsès, se lisent aussi aux pages 279 et 480 de la deuxième édition du Précis, 1828. DE LOUQSOR, 73 
écrit dessous : Cartouche de Rhumsès II; il est 
écrit aussi sous le cartouche n° 18 des planches de la même Lettre, et qui est notre n° 7: Cartouche de Rhamsès Sésostris. Dans les autres ouvrages de Champollion le jeune, imprimés et manuscrits, la même détermination, la même distinction des deux cartouches de Rhamsès II Armaïs, et de Rham- sès IIT Sésostris, y sont non moins clairement exprimées (1). Ses Leitres écrites d'Égypte en 1828 et 1829 mentionnent assez souvent ce Rhamosës II (2), plus souvent encore Sésostris
(r) Je cite aussi les ouvrage</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e, page 161; XI° lettre, page 183; XX lettre, pages 388 et 389. 74 L'OBÉLISQUE Rhamsès III; enfin, dans la lettre relative à l’édifice de Kourna à Thèbes (1), il annonce qu'il a remarqué, à la suite des cartouches du roi Ménephtha 1®, ceux d’un Rhamsès, « qu'il
« ne faut pas confondre, dit-il, avec Rham- 
« sès TIL (Sésostris). Une série de faits incon&amp; testables, recueillis dans les monuments origi&lt; maux, m'ont démontré, ajoute-t-il, que ce
« nouveau Rhamsès, le Rhamsés IL du canon 
« royal, succéda immédiatement à Ménephtha Ier
« son père, et fut remplacé, après un règne fort
« court, par son frère Rhamsës ITI le Grand, 
« qui est le Sésostris de Phistoire. » L'ordre de succession de ces trois princes fut donc Ménephtha I, Rhamsès II et Rhamsès LIT; il est ainsi énoncé dans le Prospectus publié en 183:, t dont le manuscrit, tout entier de la main de Champollion,  ‘existe ‘encore; donc à lui qu'appartiennent c’est la détermination nominale et dynastique des cartouches inscrits sur l’obélisque français, ainsi que leur attribu Ton, savoir: le n° 6 de notre planche, 
à Rhamsès IT Armaïs, le n° 7 à Rhamsès TIT Sésostris, qui succéda à Rhamsès IL, successeur de Ménephtha Er, tous les trois de la XVTHIT*
(1) XX lettre, de Thèbes {palais de Kourna”), lct 1899, page 388 de Pédition. le 6 juit- DE LOUQSOR. 7 dynastie égyptienne. Cette conclusion a pour elle trop d'évidence, et trop de témoignages la corroborent à la fois pour nous arrêter à l'examen de récentes prétentions qui ne pour- raient avoir quelque erédit dans le monde savant que si tous les travaux de Champollion le jeune étaient oubliés ou détruits. Les deux variétés de cartouches accouplés une fois reconnues, il nons reste à tirer de la place que chacune d'elles occupe sur l'obélisque, les données intéressantes et singulières qu'elles fournissent à son histoire. . Les cartouches n° 6, ceux de Rhamsès Il, existent dans le bas-relief des offrandes et dans l'inscription rrédiale de chacane des faces 1, 3 et 4 de l'obélisque; ils ne se trouvent sur aucune autre partie du monument, Les cartouches n° 7, ceux de Rhamsès IIT Sésostris, se lisent dans les deux inscriptions latérales de ces mêmes faces 1, 3 et 4; ils se trouvent dans le bas-relief des affrandes que dans les trois inscriptions de la face Rhamsès ÎL n'est point nommé sur cette 2° face. .
‘ . : ainsi n° 2; même - On trouve encore les cartouches de Sésostris, 1°-Sur le plan de la base même de lobélisque ; il est reproduit sur notre planche IT, n° 5; 2° Sur les bas-reliefs qui ornent encore les 76 L’OBÉLISQUE faces ouest et sud (2 et 3) du dé en granit rose de l’obélisque; 3° Dans l'inscription qui décore le soubasse- ment en grès sur lequel ce dé de granit était posé. Ainsi les cartouches de Rhamsès Rhamsès IIE se trouvent ensemble 1, 3 et 4 de lobélisque; et le Rharmsès II seul existe sur la face de la base du monument, sur les Il et ceux de sur les faces cartouche de n° 2 et le plan bas-reliefs et les autres parties du dé qui le porte. En consi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lief des affrandes que dans les trois inscriptions de la face Rhamsès ÎL n'est point nommé sur cette 2° face. .
‘ . : ainsi n° 2; même - On trouve encore les cartouches de Sésostris, 1°-Sur le plan de la base même de lobélisque ; il est reproduit sur notre planche IT, n° 5; 2° Sur les bas-reliefs qui ornent encore les 76 L’OBÉLISQUE faces ouest et sud (2 et 3) du dé en granit rose de l’obélisque; 3° Dans l'inscription qui décore le soubasse- ment en grès sur lequel ce dé de granit était posé. Ainsi les cartouches de Rhamsès Rhamsès IIE se trouvent ensemble 1, 3 et 4 de lobélisque; et le Rharmsès II seul existe sur la face de la base du monument, sur les Il et ceux de sur les faces cartouche de n° 2 et le plan bas-reliefs et les autres parties du dé qui le porte. En considérant que les deux rois nommés dans les cartouches étaient frères, et se succé- dèrent dans l'autorité royale; que le nom du premier des deux, celui de Rhamsés Armaïs, occupe les colonnes médiales des trois faces de Yobélisque, et celui du second,  Rhamsès Sésos- tris, les colonnes latérales de ces mêmes faces et la quatrième face tout entière; que le cartouche de ce même Sésostris, gravé sur le plan de la base du monolithe, n’a pu l'être qu'avant qu'il füt dressé sur son piédestal; enfin que toutes les parties de ce piédestal portent le nom de ce même Sésostris, comme les trois inscriptions de la face n° 2, on connaît dans tout leur détail les circonstances relatives à l’origine et à l’édification de Fobélisque occidental de Louqgsor; nous présentons ici sommairement les faits his- 
“ toriques qui s'y rattachent. DE LOUQSOR. 77 Ménephtha L,, l'un des derniers rois de la dix-huitième dynastie égyptienne,  eut pour successeur au trône son fils aîné, Rhamsès IT ( Ar- roaïs ). Selon un usage assez général en Égypte, ce prince portait le nom de son grand-père, Khamsès 1°. Rhamsès IT mourut après un règne de 15 années environ; et comme il ne laissait point de lignée, son frère fut revêtu de l’autorité royale et appelé aussi Rhamsès; il fut le troisième de ce nom; c’est le Sésostris des écrivains anciens. Il subsiste encore un monument du plus haut intérêt pour l’histoire et la généalogie de ces trois princes, c'est le palais de Konrna à Thèbes. Les tableaux et les inscriptious qui le décorent nous apprennent que cet édifice, à la fois civil et re- ligieux, fat fondé par Ménephtha Er, d’où il fut appelé le Menephtheum. Ce prince en éleva les masses; ses deux successeurs en terminèrent les décorations,  l’environnèrent d'une enceinte ornée de propylons, et y firent représenter les principales actions de leur règne, Le sacre de Rhamsès If, succédant à son père, est figuré dans la salle principale; et les sajets de l'inté- rieur du portique sont consacrés à la gloire de Rhamsès HT; les dieux le datent à l’envi, d’une foule d'avantages terresires. Enfin dans d’autres tableaux, Rhamsès IT et Rhamsès ITT rendent à
* 75 L'OBÉLISQUE la mémoire et à l’image de Ménephtha I® les honneurs qu'ils lui doi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>91</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ble, dont lantiquité classique paraît avoir recueilli la tradition (3), succède le tableau des tributs nombreux et variés portés aux pieds du vainqueur, par les nations africaines qu'il a soumises. Elles lui offrent des chaînes d’or; des peaux de panthère, de l'or en poudre, des troncs de bois d'ébène, des dents d'éléphant, des plumes d’autruche, des meubles en matière précieuse, et des animaux vivants, les plus curieux de l'intérieur de l’Afrique, le lion, la panihére, des singes et la girafe: témoignages certains de l'influence égyptienne sur le continent africain, plus de quinze cents ans avant lère chrétienne. D'autres monuments du règne de
(r) Voyez la description du monument de Kourna, dans les Lettres écrites d'Égypie et de Nubie, pare Champollion le jeune,  pag. 38 et suiv.' 
(2) éid., pag. 169 et suiv.
{3} Diadore de Sicile, DE LOUQSOR. 79 Rhamsés Il existent encore en quelques cantons de l'Égypte; on en trouve partout du règne et de la gloire de Sésostris, son snccesseur, L’obélisque de Paris rappelle en même temps les noms et les actions des deux rois; mais Pé- quité de l'histoire peut faire la part à chacun d'eux. C'est Rhamsès II qui fit extraire lobélisque des carrières de Syène, qui le fit transporter à Thèbes, qui le destina à la décoration d'un grand édifice; et il est difficile de je désigner aujourd’hui. Ce ne fut pas celui de Louqgsor, le nom de Rhamsès Ii n’est rappelé sur aucune des parties de ce palais. Serait-il, avec ses fan- dations, encore caché dans la terre, et, à cette supposition, faudrait-il en ajouter une seconde, en attribuant à ce roi la construction des masses principales du Rhamesséion de Lougsor, que Sésostris aurait décoré et terminé? Mais toutes les conjectures possibles seraient également aiseuses, chacune d’elles pouvant réunir en sa faveur une somme presque égale de probabilités. Il est certain que les deux obéliques devaient consacrer par huit inscriptions et transmettré jusqu'à nous le souvenir de la gloire et de la piété de Rharnsès Il; quatre de ces inscriptions fureut seules terminées, trois sur lobélisque transporté à Paris, une sur celui qui reste isolé 
à Lougsor. Comment ces chants de victoire fa- 8o L'OBÉLISQUE rent-ils interrompus? La mort surprit Rhamsés II au milieu de ses trophées; ses victoires sur les impurs (les étrangers) y sont en effet mentionnées. Les obélisques sont donc postérieurs à ses campagnes en Asie et en Afrique, et ne peuvent appartenir qu’à la fin de son règne, qui fut d’assez courte durée.
| Sésostris survint, qui édifia où termina le Rhamesséion dé Louqsor, adopta les obélisques commencés par son prédécesseur, employa à y rappeler sa propre gloire toute la place que la mort de Rhamsès 11 laissait inoccupée, c'est-à- dire trois faces entières de l’ahélisque qui est encore à Louqsor, une face entière de l'obélisque de Paris, et sur chacune des trois autres faces terminées, comme sur la seule que le nom de Rhamsés occupait sur l’autre, la place nécessaire aux deux inscriptions lat</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> trois sur lobélisque transporté à Paris, une sur celui qui reste isolé 
à Lougsor. Comment ces chants de victoire fa- 8o L'OBÉLISQUE rent-ils interrompus? La mort surprit Rhamsés II au milieu de ses trophées; ses victoires sur les impurs (les étrangers) y sont en effet mentionnées. Les obélisques sont donc postérieurs à ses campagnes en Asie et en Afrique, et ne peuvent appartenir qu’à la fin de son règne, qui fut d’assez courte durée.
| Sésostris survint, qui édifia où termina le Rhamesséion dé Louqsor, adopta les obélisques commencés par son prédécesseur, employa à y rappeler sa propre gloire toute la place que la mort de Rhamsès 11 laissait inoccupée, c'est-à- dire trois faces entières de l’ahélisque qui est encore à Louqsor, une face entière de l'obélisque de Paris, et sur chacune des trois autres faces terminées, comme sur la seule que le nom de Rhamsés occupait sur l’autre, la place nécessaire aux deux inscriptions latérales qui subsistent sur toutes les faces également. Sur l’obélisque de Paris les travaux des deux rois sont ainsi distribués: Faces! Añ07Td sud 
‘ Rhamsès IT, l'inscription mé. diale ; ? | Rhamsés TT, les deux inscripest, tions latérales. Face ouest, Rhamsès IE,  les 3 inscriptions. De plus, Rhamsés IE fit dresser cet obélisque et graver son nom sous le plan de la base, et DE LOUGSOR. 85 sur toutes les parties du piédéstal ôù ce nor pouvait être placé comme ornement où comme renseignement historique. Enfin, et pour multiplier encôre ces rensei- gnements piour une postérité qui devait s'étendre jusqu’à la génération présente, et qu'il était dans la destinée de jà France de perpétuer par sa munificence, Sésostris fit écrire sur la face nord du monolithe laissé à Louqsor, que lui, seigneur de la région d’en haut et de la régiori d'en bas (la Haute et la Basse-Égypte), Germe 
(fils) des dieux et des déesses, Seigneur dis monde, SOTEIL GARDIEN DE LA VÉRITÉ, APPÉOUVÉ var Pré, &amp; fait ces travaux (le Rharesséivti de Lougsor) por son père Armon-Ra, et qu'il a érigé CES DEUX GRANDS OBÉLISQUES EN PIERRE devant le Rhamesséion de la ville d’Amimon (Thèbes)(s). Sésostris termina donc ée grand ouvrage comméncé par son prédécesseur, et ce concours de deux rois à l'achèvement de ces admirables münuments fournit pour leur histoire des notions chronologiques x$sez précises. Le règne de Rhamsès Il, qui ft commeéncér
(x) Voyez planche 1, n° 4, a et b, le téxte hiéroslyphique des deux phrases en italique; la traduction française est tirée des notes manuscrites de Champollion le jeune; elle est aussi dans ses Lettres écrites d'Égypte et dé Nubie, page F5 lettre du 25 mars 1829. 
©: 6 
| 82 L'ORBÉHISQUE ces obélisques, remonte à l'an 168a avant l'ère chrétienne; il n’existe pas de monument avec des dates postérieures à la quatorzième année de ce règne qui finit bientôt après; ce fut donc vers l'an 1570 que ces obélisques furent entrepris par Rhamsëès IT, aprés qu’il eut châtié les impurs en Afrique et en Asie, comme le disent ses inscriptions. Sésostris</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ft commeéncér
(x) Voyez planche 1, n° 4, a et b, le téxte hiéroslyphique des deux phrases en italique; la traduction française est tirée des notes manuscrites de Champollion le jeune; elle est aussi dans ses Lettres écrites d'Égypte et dé Nubie, page F5 lettre du 25 mars 1829. 
©: 6 
| 82 L'ORBÉHISQUE ces obélisques, remonte à l'an 168a avant l'ère chrétienne; il n’existe pas de monument avec des dates postérieures à la quatorzième année de ce règne qui finit bientôt après; ce fut donc vers l'an 1570 que ces obélisques furent entrepris par Rhamsëès IT, aprés qu’il eut châtié les impurs en Afrique et en Asie, comme le disent ses inscriptions. Sésostris succéda à son frère vers’ 1565; il
édifia ou'continua le palais de Louqsor, et un tel ouvrage exigea bien des années; sur les basreliefs du pylone, qui est le frontispice même du palais, Sésostris fit sculpter en grand sa campagne contre les Asiatiques; et les inscriptions lui donnent pour date la cinquième année du règne de ce roi; les obélisques ne furent élevés qu'après ce pylone; on peut donc les supposer, dès lan 1550, à la place où ils ant bravé, pendant prés de 5400 ans, le temps et les hommes. . Qu'il nous soit permis de dire que leur destin est bien changé : monuments nationaux et sacrés sur les rives du Nil, ils ne seront plus, sur celles de la Seine, que des aiguilles de granit dont l'antiquité,  l'origine et la magnifcence peuvent concourir à l'éclat que les prodiges des we arts répandent sur une civilisation éclairée. 
+ Fr DE LOUQSOR. 
«83 o. Texte des inscriptions hiéroglyphiques. Les traductions et sommaires qui suivent sont tirés des manuscrits de Champollion le jeune; nous avons borné nos extraits à ce qui peut plus. particulièrement intéresser les lecteurs; et pour nous conformer à l'ordre de priorité des inscriptions hiéroglyphiques gravées successivement sur F obélisque, noûs ferons connaître d'abord celles qui concernent Rhamsès Ir, prédécesseur de Sésostris. A. Inscriptions de Rharsés H Armaïs. Face xonn (Il). Bés-relief des offrandes.
— Xe dieu de Thèbes, Amon-Ra, est assis sur son trône; deux longues plumes ornent sa coiffure; 
ïl tient dans la main droite son sceptre ordi- naire, et dans sa main gauche la croit ansée, symbole de la vie divine. Devant lui Rhamsès IT est à genoux; sa tête est ornée de la coiffure du. dieu Phtha-Soccaris, surmontée du globe aïlé, et il fait au dieu Amon-Ra l'offrande de deux flacons de vin. Les cartouches noms et prénoms de Rhamsès IL sont au-devant de son image, et les légendes d’Ammon entre ces cartouches et la coiffure du dieu. La courte inscription perpendiculaire à son sceptre est l'intitulé même du tableau : Doz de vin à Amon-Ra. 6. 84 L'OBÉLISQUE Colonne médiale : a. Bannière. « L'Aroéris puissant, aimé de Saté. » .b. Inscription verticale. « Le seigneur de la 
« région supérieure, le seigneur de la région in- 
« férieure, régulateur, seigneur de l'Égypte, qui ea châtié les contrées, Hôrus (dieu) resplen«dissant, gardien des années, grand par</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>97</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>roi du peuple obéissant, SOLEIL e GARDIEN DE LA VÉRITÉ, modérateur des modé- 
«rateurs, engendré par Thmou dans..... avec 
«lui, pour exercer les pouvoirs royaux sur le
«monde un grand nombre de jours pour..... 
« la ville d’Ammon (Thèbes)... le fils du soleil,
«LE c Héri D'Amon Raausès. La vie! (ou vive!) Face sup (3). Bas-relief des affrandes. — Le sujet de ce bas-relief est analogue à celui de la face nord. Le roi Rhamsés IT fait au dieu Amon Ra une nouvelle offrande de vin. Dans la 6ar- nière sont aussi exprimées des qualifications honorifiques du roi; l’éscription contient aussi les louanges de ce prince, ses mémes noms et prénoms, les titres de deu resplendissant, gardien des vigilants, Vinvocation à Ammon, qui a ici le rang de seigneur des dieux, et elle rap- pelle que le roi a décoré un sanctuaire consacré
à une divinité, et qu'il a en même temps ho- uoré les-autres dieux du même temple. DE LOUQS5DR. 85 Ces circonstances permettent de présumer que Rhamsès IT avait destiné les obélisques de Lougsor à un autre temple qu'à celui de ce . lieu. /
" Face &amp;s T (4). Pas-relief des affrandes. — Le même roi fait la même offrande au même dieu. Le vautour, emblème de fa victoire, plane au- dessus de la tête du roi. La colonne médiale de cette face est aussi de Rhamsès IL. La barnière porte encore ses-titres royaux ou religieux. Il en est de même de Finscription, qui lui donne les titres de gardien, grand des vainqueurs sur la terre entière, soleil visible, etc.; l'inscription est terminée par le nom du roi, et le vou à soujours, B. Inscriptions de Rharmsès IE Sésostris. Facs norp (1). Le bas-relief des offrandes appartient à Rhamsès IL. Colonne de gauche. Banrière. « L’Aroéris puissant, gardien des vigilants (ou surveïllants)=— L'inseription rappelle la force et les victoires de Sésostris, et sa gloire dans la térre entière, Dans la colonne de droite, la écrrière le qualifie de chéri de Saté (la VéBté), L'éxscription dit que le monde entier a tremblé par ses exploits; elle l'assimile au dieu Mandou, dont elle le dit.le fils, 86 L'OBÉLISQUE Face ouxsr (2). Cette face de l’obélisque ap- partient tout entière 
à Rhamsès Rhamsès LI l'avait laissée vide. Sésostris. Dans le Bas-relief des ‘offrandes, Sésostris, coiffé du pschent complet,  symbole de son autorité sur la Haute et sur la Basse-Égypte, et surmonté du globe ailé du soleil, fait au grand dieu éponyme de Thèhes, à Amon-Ra, l'offrande du vin. Aux louanges d'usage, la colonne rrédiale ajoute que Sésostris est le fils préféré du roi des dieux, celui qui, sur son trône, domine sur le monde entier. On mentionne le palais qu'il a fait
élever dans l’ôph du midi (la partie méridionale de Thèbes). Le titre de #éenfaisant lui est donné dans l'inscription de droite, qui ajoute : «Ton
« aom est aussi stable que le ciel;la durée de ta 
«vie est égale à la durée du disque solaire. » Sésostris porte dans la kennière de l'inscription de gauche le titre de chéri de la déesse Saté; et avec d’autres louanges très-ordinair</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>100</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> qui réjouit
« Thèbes, comme le firmament du ciel, par des 
« ouvrages considérables pour toujours. » Face Esr(4). La bannière de la colonne de gauche est remarquable par le grand nombre de. signes qui composent sa légende; elle signifie : 
« L'Aroéris puissant, le grand des vainqueurs, 
« combattant sur sa force. » L’érscréption nomme Sésostris grand conculcateur, le seigneur des victoires, qui a dirigé la contrée entière, et qui est trésaïmable. Enfin là “sannière qui surmonte l'inscription de droïfe annonce que Sésostris est « l’Ardéris fort,  puissant dans les 
« grandes Panégyries. (assemblées civiles on re- 
#fa CL 
« ligieuses ), l'ami du monde, et le roi modéra«teur. » L'inscription ajoute, comme pour 88 L'OBÉLISQUE combler la mesure des éloges, qu'il est aussi 
«le prince des grands, jouissant du pouvoir 
«royal comme Thmou, et que les chefs des
«habitants de la terre entière sont tous sous
«ses sandales. » C. Bas-relicfs du dé. On à reproduit sur les faces sud et ouest de F’obélisque les deux bas-reliefs qui subsistaient encore au moment où ce monument à étéabattu. L’explication de ces sculptures est tirée des mêmes sources que celle des inscriptions de lobélisque.
« Côté ouest. Cette face du socle présente deux tableaux encore bien conservés. On a représenté dans chacun d'eux, sous la forme d’an personnage fort gras, et qui semble participer des deux sexes, le dien Nil que les Égyptiens appelèrent en leur langue kdpi-môu, c'esti-dire, celui qui à la faculté de cacher ou retirer ses eäux aprés en avoir couvért le sol de PÉgypte. La tête du dieu est surmontée d'un bouquet d'iris ou glaïeul, symbole du fleuve à l'époque dé l’inondation.
| La première figure de cette divinité (à droite)
« porte sur une table quatre vases contenant l’eau sacrée, et séparés en deux paires par un scep- tre qui est l'emblème de la pureté des eaux du DE flenve, présentées LOUQSOR. en offrande 89 aux l'Égypte. L'inscription verticale, tracée dieux de devant le dieu du Nil, contient la phrase suivante,  que ce même personnage est censé adresser au premier des dieux égyptiens, à Ammon, le dieu spécial de Thèbes,  auquel Sésestris avait consacré les obélisques.=—Voici ce que dit le dieu Hôpi-môou
(le Dieu-Nil) : « Je te fais l’offrande de ces vases 
« par les mains de ton fils, ze SOLEIL GARDIEN
&amp; DE LA VÉRITÉ, APPRODVÉ PAR PHRÉ. » Et ces der- niers mots, qui forment le prénom royal ou mystique de Rhamsès-Sésostris, sont inscrits dans le cartouche horizontal placé au-dessus
° de loffrande. La deuxième inscription hiéroglyphique ver- ticale ({ de droite à ganche) contient ces mots : 
— Voici ce que dit le dieu Hôpi-môou: « Je te fais 
« l'offrande de toutes sortes de biens purs par 
« les mains de ton fils, L’aw ID'Ammon RHansès.» Et ces derniers mots, qui forment le nom même de Sésostris, étaient inscrits dans un autre car- touche dont il reste des traces 
évidentes 
à la place correspondante à celle qu'occupe la précédente,  au-dessus des offrandes portées la seconde ima</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>102</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> mots, qui forment le nom même de Sésostris, étaient inscrits dans un autre car- touche dont il reste des traces 
évidentes 
à la place correspondante à celle qu'occupe la précédente,  au-dessus des offrandes portées la seconde image du Dieu-Nit. par Ce personnage porte en effet, comme l'annoncent Îles paroles de l'inscription, toutes Îes 7 . x qu D'OBÉLISQUE espèces d'offrandes,  telles que des pains, des . fruits, des bouquets de fleurs et divers genres de comestibles contenus dans les quatre vases de formes semblables,  et surmontés du sceptre de la pureté. La troisième légende verticale est en tout pareille à la première, et se rapportait à une autre figure du Dieu-Nil offrant les quatre vases d’eau sacrée, comme dans la première. On avait ainsi alterné, dans ce bas-relief, les images du dieu du fleuve présentant successivement l'offrande des boissons et celle - des ahments solides. 
« Côté sud. Quatre singes cynocéphales de haut-relief composent le sujet de ce côté du socle de l'obélisque; ils portent sur leur poitrine un pectoral sur lequel est aussi inscrit le pré- nom royal de Sésostris : SOLEIL GARDIEN DE La . VÉRITÉ; les trois autres cartouches, placés entre les cynocéphales, sont aussi le prénom royal on le nom propre de ce prince (Zami d’'Amnon, Rliamsès } 
# Enfin une autre inscription orne les quatre faces du sou bassement; j'en dais la récente communication à M. Hittorf, qui la tient de M. Lehas; et je me félicite de leur obligeance, qui m'a fait connaître unëé partie très-intéressante du monument, Cette inscription, gravée au-dessous des bas-reliefs du dé, est la dédicace même des obélisques au grand dieu de Thè- DE LOUOSOR, g1 bes par Sésostris. Les cartouches qui renferment les noms dn roi ont une forme singulière, et que je n'ai pas observée jusqu'ici. Chaque cartouche paraît double et se terminer 
également à droite et à gauche. Ceci s'explique par la forme même de l'inscription, qui est double aussi, et qui présente deux fois le même sens, le même texte, dont lun se lit de gaucheà droite, et l’autre de droiteà gauche. Le signe de partage est la croix ansée, signe on peut dire neutre par sa forme; il occupe le milieu de la face 2ord, nouvelle preuve à ajouter à celles qui m'ont porté à considérer cette face nord comme la première de eelles de l’obélisque. C’est, en effet, sur cette face que commencent les deux inseriptions ; elles finissent au point diamétralement opposé de la face suc, où l'on remarque quatre 
° , nouveaux signes zeutres aussi par leur forme géométrique, le niveau, la croix ansée et les deux qui les précédent; ils appartiennent également aux deux inscripüons, et Les terminent toutes deux, On trouvera sur notre planche 11, ° 8, le texte entier” d’une des deux inscriptions dontj'ai rétabli quelques signes ou groupes incorrcects {dc la croix ansée jusqu'au #éveau inelusivement }. En voici la traduction : a La vie! PAroéris, roi vivaut, puissant, chéri de Saté, le seigneur de la région supérieure, le seigneur de la régi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>103</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de l’obélisque. C’est, en effet, sur cette face que commencent les deux inseriptions ; elles finissent au point diamétralement opposé de la face suc, où l'on remarque quatre 
° , nouveaux signes zeutres aussi par leur forme géométrique, le niveau, la croix ansée et les deux qui les précédent; ils appartiennent également aux deux inscripüons, et Les terminent toutes deux, On trouvera sur notre planche 11, ° 8, le texte entier” d’une des deux inscriptions dontj'ai rétabli quelques signes ou groupes incorrcects {dc la croix ansée jusqu'au #éveau inelusivement }. En voici la traduction : a La vie! PAroéris, roi vivaut, puissant, chéri de Saté, le seigneur de la région supérieure, le seigneur de la région inférieure, régulateur de PÉgypte, qui a châtié les contrées, l'Hérus (Dieu) resplendissant, gardien des années, grand par ses victoires, le roi du peuple obéissant, Suleë! gardien de la vérité, approuvé par Pliré, a fait exécuter ces travaux pour son père Ammon-Ra, et'a édifié ces grands obélisques le chéri d'4mmonr Rhamsès, chéri de Thmou, pour toujours.» 
“Ainsi toutes les portions de Pobélisque sont de Sésostris. du soubassement signées des titres royaux e . ," 9 s L'OBÉLISQUE DE LOUQSOR. Ce prince illustra son nom et son règne par les éminents services qu'il rendit à son,  
* pays dans les camps comme dans la cité; il fut à la fois grand conquérant et sage législateur; il connut la véritable gloire, fondée sur le respect que la victoire impose aux ennemis, que la prospérité de la : patrie inspire aux citoyens; il l'enrichit de la dépouille de vingt peuples rivaux ou jaloux; il ajouta à tontes les merveilles de l'Égypte,  et de la Nubie, d’autres monuments non moins dignes de ce nom. Il voulut aussi, par des soins presque minutieux, s'assurer la gloire d’avoir érigé:les deux obélisques de Louqsor, comme s'ils devaient, par leur inaltérable soli- 
‘ dité, réaliser, les promesses surhumaines que les prêtres ‘de l'Égypte lui firent au nom de leurs dieux, qui ne sont déja plus, Les obélisques de Sésostris leur survivent depuis quinze 7. siècles, 
« ot - 7 
+ 
* 
+ 
+ et, par une nouvelle, timent de reconnaissance, car les sciences,  source première de toutes nos prospérités, aus sont aussi, comme la lumière, arrivées de l'Orient. FIX. 
# Tous EL. 4 la civi- lisation moderne rajeunit à jamais et la gloire de Sésostris et l'antique illustration de FÉgypte. La France s'y emploie avec succès en les associant à sa propre renommée, et il entre dans Faccomplissement de ce devoir un Juste sen- x 
+ ovation ee 
* et sur l'amour 7
* . - PL. DEUE EPS PALAIS DE LOUQSOR., Ve JE SR “HAE) l 15 DRÉLISQUE OCCIDENTAL DE LO </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Champollion-Figeac_1833_bpt6k1249466_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> son embarquement offre des difficultés plus grandes, en réalité, que celui des cbélisques de : Thèbes qui lui sont infiniment préférables.
« Tout concourtau contraire à appeler l'atten- tion du gouvernement sur les deux magnifiques obélisques qui décorent l'entrée du palais de Lozgsor à Thèbes. Ces monolithes qui, à eux seuls, feraient lornement d’une capitale, sont remarquables par la beauté de la matière, la grandeur des proportions, la richesse des sculptures qui les couvrent, le poli de leurs faces et leur admirable conservation,
« Sous le rapport historique, ce sont des monuments élevés à la gloire du plus célèbre des conquéranis 
égyptiens, Sésostris, dont les in- scriptions contiennent les louanges et énumérent les travaux. Il serait beau que de tels obélisques devinssent, dans Paris, des monuments commémoraïifs de nos victoires en Égypte. 
« Leur place est naturellement marquée, soit aux deux côtés du fronton et en avant de Ja colonnade du Louvre, soit en avant du portique de la Madeleine, si, comme on l'espère, ce der- nier édifice reprend son nom et sa destination de Temple de la gloire française, Ainsi employés, 3 54 L'OBÉLISQUE ces obélisques conserveraïent leur caractère primitif, et produiraient l'effet le plus imposant et le plus grandiose. 
« Le transport à Paris de ces deux monolithes est reconnu possible, et la gloire nationale est intéressée à ce qu'il soit exécuté. 
« Situé sur Lougsor une butte 
ést à une factice, le palais de très-petite distance du Nil; la pente même de la butte facilitera beaucoup le transport vers le fleuve, et l'embarquement des obélisques. 
« L’ingénieur chargé de ces opérations trouvera sur les lieux tous fes secours désirables en hommes pour mouvoir ses machines et pour tous les travaux préparatoires. Un habitant du pays, travaillant depuis le lever du soleil jusqu’à son coucher, est bien payé 
à raison de 4 sous de France par jour, sans aucun frais de nourriture quelconque.
« S'ildevient nécessaire d'abattre plusieurs maisons du village, soit pour renverser, soit pour mener les obélisques au Nil, les frais d’achat de ces cahuttes,  n simple limon, serontunesomme tellement minime de s’en occuper. qu'il devient presque inutile 
« À l'exception des hommes, soit pour manœu- vrer les machines, soit pour creuser ou niveler le terrain, on ne trouvera à Thèbes aucune au- 35 DE LOUQSOR. tre sorte de secours en ustensiles, en matériaux ou en instruments. L'ingénieur maritime doit donc s’en pourvoir et embarquer avec lui tout ce qui pourra étre nécessaire pour l'exécution de son plan, cordages, planches, pièces de hais, leviers, ferrements, savon, etc., etc., etc. 
« Quant aux vivres, le pays en fouruit assez abondamment.
« La personne chargée 
° de l'opération devra s'entendre avec les beys et cuchefs, gouverneurs de la province et des divers cantons, pour Fépoque à laquelle il voudïa prendre à sa solde et employer Les gens du pays, afin de ne point en- treprendre son opération dans le mois où les paysans sont obligés </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
