<matches_and_snippets>
  

    <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>é; hospices, l’emplacele tout à charge par l'Église et les hospices de construire ce qui contiendra pour leurs besoins, mais en suivant les dispositions générales et d'ensemble indiquées au plan qui sera adopté. J'ai pensé que le chef de l'Église, en s'adressant aux,  âmes pieuses, obtiendrait facilement les fonds néces- saires pour établir sa résidence; que l'administration des hospices obtiendrait aussi de la philanthropie des 15 gens riches, les sommes jugées nécessaires pour a construction nouvelle; que le rétrécissement du cours d’eau, la construction des nouveaux quais, ponts et marchés, la plantation des abords tomberaient à la charge de la ville; mais qu’elle pourrait faire faire la dépense par des compagnies elle ferait la concession des financitres droits auxquelles 
à percevoir, et qu’en définitive elle n’aurait pour son compte que les sommes résultant des acquisitions à faire pour le redressement des alignements, et la prolongation de la grande rue vis-à-vis le portail de Notre-Dame. De cette manière, l’administration serait dégagée en partie du fardeau des dépenses occasionées par une amélioration aussi importante que désirable, l'archevêque assurerait à ses successeurs une propriété
Î 
|
Î
Î inattaquable, qu'il aurait fondée, en levant le litige aujourd’hui existant, au moyen des deniers de l'É- glise ; il acquerrait une position franche et incontes- table pour l'avenir, rallierait les opinions en procurant de l'ouvrage à la classe ouvrière, et en contribuant à Jun des embellissements les plus remarquables dont Paris soit susceptible; les hospices ne renonceraient pas à un hôpital central, qu'ils jugent indispensable, et augmenteraient leurs richesses, d’une grande et vaste propriété ; les gens de bien que Paris renferme, et ils sont en grand nombre, pourraient s’enorgueillir d’avoir contribué parleurssouscriptions à ia réédification d’un des plus beaux quartiers de la ville, à la ré- 16 paration de désastres qui les ont affligés, à améliorer le service des hôpitaux,  siimportant pour la conservation de la classe honnête et laborieuse, dont travail prépare tant de jouissances aux riches.
(Voir le projet sous le N° 67.) FLN, INPRIMERIE DE PLASSAN ET G', RUE DE VAUGIRARD, N° 15. le ORIGINAL EN COULEUR NF Z 43-120-8 z 
ê5 
©a e: 
© D2e6s 60ee 319870 graphicom 
à 
| 
! ] l] 
"| m] Pa SRE uw 
Œ = NFZ 43-007 
© a AFNOR Cedex 7 -92080 PARIS-LA-DÉFENSE = BIBLIOTHEQUE NATIONALE DE FRANCE XX + CHATEAU DE SABLE 1994 </snippet>
  </match>



  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>2</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Projet d'assainissement du quartier de la Cite. Démolition de l'hôtel-Dieu, par Charpentier... Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica Charpentier (architecte). Auteur du texte. Projet d'assainissement du quartier de la Charpentier,.... Cité. 1832. Démolition de l'hôtel-Dieu, par 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978 : - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France &gt;» ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conservés dans les bibliothèques ou autres institutions partenaires. Ceux-ci sont signalés par la mention Source gallica. Bn F.fr / Bibliothèque municipale de .… (ou autre partenaire). L'utilisateur est invité à s'informer auprès de ces bibliothèques de leurs conditions de réutilisation. 4] Gallica </snippet>
  </match>





  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pl es, pour renforcer le moral, en chassant les affections chagrines; mesures qui toutes contribueraient e Mcacement à faire des séjours agréables et sains de ces hôpitaux que nos malheureux malades redoutent tant aujourd'hui, #t dont l'aspect lugubre a ane influencesi fâcheuse sur l'âme et la santé. destination, 1 elle doit sans faire concession, acte de faiblesse, comprendre et faire comprendre à la popalation qui a confiance en elle, que son archevêque doit être placé près de la cathédrale, qu'il est de la dignité de la nation de le loger convenablement, et qu’il y a du vrai libéralisme à agir ainsi. D'un autre côté, l'administration des hospices, en abandonnant pour être démoli l’'Hôtel-Dieu actuellement existant, trouve dans les Invalides une large compensation, et de plus elle conserve près d’elle cet hôpital central auquel elle tient avec raison pour le service à rendre instamment 
à la population laborieuse et souffrante, entassée dans les quartiers qui avoisinent celui de la Cité. Ainsi, par un concours fortuit d'événements imprévus, les obstacles ont disparu, et aujourd’hui, pour obéir à l’expression de la voix publique, on peut faire un échange de terrain en abandonnant d’une part, pour le nouvel Archevêché, une partie du terrain des hospices; et d'autre part, aux ment de l’ancien Archevêché; hospices, l’emplacele tout à charge par l'Église et les hospices de construire ce qui contiendra pour leurs besoins, mais en suivant les dispositions générales et d'ensemble indiquées au plan qui sera adopté. J'ai pensé que le chef de l'Église, en s'adressant aux,  âmes pieuses, obtiendrait facilement les fonds néces- saires pour établir sa résidence; que l'administration des hospices obtiendrait aussi de la philanthropie des 15 gens riches, les sommes jugées nécessaires pour a construction nouvelle; que le rétrécissement du cours d’eau, la construction des nouveaux quais, ponts et marchés, la plantation des abords tomberaient à la charge de la ville; mais qu’elle pourrait faire faire la dépense par des compagnies elle ferait la concession des financitres droits auxquelles 
à percevoir, et qu’en définitive elle n’aurait pour son compte que les sommes résultant des acquisitions à faire pour le redressement des alignements, et la prolongation de la grande rue vis-à-vis le portail de Notre-Dame. De cette manière, l’administration serait dégagée en partie du fardeau des dépenses occasionées par une amélioration aussi importante que désirable, l'archevêque assurerait à ses successeurs une propriété
Î 
|
Î
Î inattaquable, qu'il aurait fondée, en levant le litige aujourd’hui existant, au moyen des deniers de l'É- glise ; il acquerrait une position franche et incontes- table pour l'avenir, rallierait les opinions en procurant de l'ouvrage à la classe ouvrière, et en contribuant à Jun des embellissements les plus remarquables dont Paris soit susceptible; les hospices ne renonceraient pas à un hôpital central, qu'ils jugent indispensable, et augmenteraient le</snippet>
  </match>




  <match>
    <uid>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL_1</uid>
    <place_name>Hôtel-Dieu</place_name>
    <place_name>Pont-Neuf</place_name>
    <place_name>Hôtel des Tournelles</place_name>
    <place_name>Hôtel des Invalides</place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Charpentier</docAuthor>
    <docTitle>Projet de l'assainissement du Quartier de la Cité</docTitle>
    <docDate>1832</docDate>
    <doc_page_number>10-11</doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>07/08/2020</date_added>
    <snippet classifier_result=good confirmed=yes>C'est fort de ces autorités, fort de l'appui d’un médecin habile, que je me hasarde aujourd’hui à entrer en lice avec nos prédécesseurs, et à présenter un ensemble ayant pour but la démolition de l'Hôtel-Dieu, le dégagement des quais, la reconstruction d’un petit hôpital central pour les cas urgents, d’un archevêché à proximité de la cathédrale, le percement d’une large rue devant cette église métropolitaine, et se prolongeant jusqu’au quai des orfèvres, le rétrécissement d’un bras de rivière presque toujours à sec, la plantation des quais, élargis depuis le Pont-Neuf jusqu’à celui de la Tournelle, la mise en valeur par des marchés de toute cette vaste esplanade ; m'en référant pour l'hôpital général qui nous manque, à ce que dictera l'opinion publique, qui est toujours le meilleur juge, et à laquelle je soumets les divers avis des administrateurs et des savants. Quant à moi, sauf les changements que nécessiterait dans l'Hôtel des Invalides la translation de l'Hôtel-Dieu, je serais disposé à me ranger À l’avis de M. Laffitte, adoptant cette idée comme base fondamentale de ma combinaison , parce qu'elle éviterait d'énormes dépenses pour la construction d’hospices nouveaux, parce qu’en définitive je crois aussi que nos vieux soldats seraient plus heureux dans une retraite de leur choix, au milieu des champs, où ils pourraient encore utiliser leurs restes de forces, qu'ils ne sauraient l'être dans une espèce de cloître où ils sont soumis à une subordination fatigante. Mais je persiste dans l’opinion que j'ai émise, et ne pense pas qu’on puisse rompre tout d’un coup des habitudes prises, des préjugés nationaux; et je désire vivement, comme je l’ai indiqué plus haut, qu’un vaste monument bien aéré, que Versailles enfin, soit consacré à servir d’asile à ceux qui, privés de leurs membres, auraient besoin des soins assidus des médecins, ou bien même à ceux qui, ayant l'option entre les deux retraites, préféreraient cette discipline à laquelle ils sont rompus sous leurs drapeaux (mais qui ne laisse aucun souci), à l'indépendance offerte. </snippet>
</match>



  <match>
    <uid>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL_2</uid>
    <place_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL_2</place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Charpentier</docAuthor>
    <docTitle>Projet de l'assainissement du Quartier de la Cité</docTitle>
    <docDate>1832</docDate>
    <doc_page_number>6-7</doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name>SL</cleaner_name>
    <date_added>07/08/2020</date_added>
    <snippet classifier_result=good confirmed=yes>Une délibération de MM. les administrateurs de l’Hôtel-Dieu, en date du 11 janvier 1773, concluait à la translation dans la plaine de Grenelle : en voici les propres termes
« Depuis long-temps la voix publique le demande; le peu d'étendue du terrain, la corruption de l'air, celle de l’eau, le tort que cette maison cause par son infection à tout ce qui l’environne, le danger du feu, et mille autres inconvénients semblent avoir réuni sur ce point les suffrages; et si l’on veut en excepter quelques intérêts personnels, toujours à écarter dans un établissement de cette nature ; motifs qui d’ailleurs sont détruits par l'existence de l’hôpital général, de celui de la Salpétrière, de celui de Bicêtre, de celui des Invalides, qui sont  tous à l'extrémité, ou hors de Paris. » 
La délibération ajoute : «Que ce serait purger les eaux de la Seine de toutes les immondices dont elle est infectée par l'Hôtel-Dieu; que ce serait procurer un air pur, un grand emplacement, de vastes cours et jardins essentiels aux convalescents.» </snippet>
  </match>






  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te souvenir de ce qu’il a coûté à la France. Il y aurait là, je le crois, un but moral, éminemment 
| français. Depuis peu,  la Chambre des Pairs a éntendu le rapport d’un de sesmembres,  M. le duc de Bassano, qui demandait aussi que l’on s’occupât de la création d’un nouvel Hôtel-Dieu, que l’on démolit celui qui existe pour dégager les quais, pour rendre À l’air sa circulation et assainir tout un quartier intérressant et populeux. Convaincu moi-même de la nécessité absolue d'arriver à cette amélioration tant réclamée, j'ai concu l’idée de présenter un travail sur tout cet ensembie, et de profiter de la disposition générale des esprits pour opérer l'assainissement de la partie la plus centrale de la ville; mais je manquais de renseignements positifs sur les dispositions d’un hôpital à re&lt; construire,  sur ses subdivisions; je me suis adressé 
à tn homme que lon ne sollicite jamais en vain au nom : 9 de l'humanité,  et j'ai obtenu de M. le docteur Ribes, médecin attaché au service des Invalides, tout ce que je pouvais désirer à cet égard : c’est donc à lui qu’il faudra accorder les éloges, si dans mon plan d'hôpital j'ai pu atteindre un résultat satisfaisant. Comme je lui ai soumis toute ma combinaison,  je dois dire ici, pour que l’on pèse son opinion, qui, suivant moi, doit être d’un grand poids, que s’il ap- prouve en partie mon projet, il ne l’approuve pas en- tièrement, et que surtout il insiste fortement pour la conservation de l'Hôtel des Invalides, comme asile des soldats infirmes; qu’il ne pense pas qu'il faille le dé- 
“a tourner de sa destination première,  que tout, selon lui, est disposé pour la spécialité qui a présidé à l’exécution, et que rien, À moins de tout transformer, ne concentrer ces permet d’en faire un hôpital;que d’ailleurs il croit qu’il vaudrait mieux élever plusieurs hôpitaux sur nos di- vers quartiers excentriques,  que de malades dans un vaste établissement, qui peut devenir un foyer de contagion, quelles que soient les précautions de salubrité qu'on pourrait prendre. J'ai encore voulu, avant de passer outre, prendre les avis d’un homme éclairé ayantle goût des embellissements; j'ai consulté un de mes amis, architecte habile, à qui Paris doit tant de communications utiles et de quartiers nouveaux et salubres. Il a goûté mes idéeset m'a encouragé à y donner suite, bien persuadé, m'’a-t-il dit, que le gouvernement et les amis du bien publie prendraient avec chaleur un projet qui présente de si 10 grands avantages sans gêner l'administration. C'est fort de ces autorités, fort de l'appui d’un médecin ha- bile, que je me hasarde aujourd’hui à entrer en lice avec nos prédécesseurs, et à présenter un ensemble ayant pour but la démolition de l'Hôtel-Dieu,  le dégagement des quais, la reconstruction d’un petit hôpital central pour les cas urgents, d’un archevêché à proximité de la cathédrale,  le percement d’une large rue devant cette église métropolitaine, et se prolongeant jusqu’au quai des orfèvres, le rétrécissement d’un bras de</snippet>
  </match>



  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rce qu'il y aurait toujours au milieu d'elle un point de refuge pour les cas d'urgence; ceux de l'administration et des amis des arts, parce qu'il procurerait assainissement et embellissement de la ville, en régularisant le cours de nos quais, et en démasquant le plus imposant de nos monuments gothiques; ceux des invalides, puisqu'il les placerait dans une retraite souveraine, bâtie par leur fondateur, et qu'il leur procure- rait l’avantage de vivre auprès des princes appelés à gouverner; ceux du ministère, enfin, car une partie de cette combinaison est la sienne, puisque déjà, dans ces derniers temps de désastre et de malheur, il a voulu opérer la translation des vieux soldats à Versailles. eme cins, ou bien même à ceux qui, ayant l'option entre les deux retraites, préféreraient cette discipline à laquelle ils sont rompus sous leurs drapeaux ( muis qui Lac 12 Tout ici dépend du parti que prendra le pouvoir et de la manifestation de l'opinion, quant à la transformation de l'Hôtel des Invalides en hôpital ; cependant si ces dispositions étaient admises, tout deviendrait d’une exécution facile. Les dépenses nouvelles se répartiraient et deviendraient légères pour chacune des diverses administrations qu’elles intéressent; il ne s'agirait plus en effet que de la construction d’un petit hôpital central, et de celle d’un archevêché; or, c’est à l’indication de ces deux monuments que j'ai dû borner mon travail d'architecte; que, pour satisfaire les vœux publics, que pour introduire les améliorations réclamées par les administrations des hospices et les médecins qui se sont succédé depuis cinquante ans, j'ai dû encore chercher l'instruction qui me manquait avant de tracer mon plan d’hôpital. On remarquera que, dirigé par un médecin observateur et éclairé, ayant des connaissances pratiques, j'ai 
évité la surélévation des salles, que je me suis con- tenté d’un premier sur un rez-de-chaussée élevé; cela présente le double avantage de rendre le service plus . facile, moins fatigant, et de laisser l’air et le soleil pénétrer partout (1).
() Il est utile de rappeler ici un perfectionnement médical que je trouve exprimé dans l'Annuaire des eaux minérales de la France de M. Lonchamps, et qui consiste à établir dans de vastes galeries ou promenoirs des sources artificielles qui donnent l’eau à la température des sources naturelles, afin que les buveurs puissent se promenerà couvert pendant le mauvais temps, et dans les jardins lorsque l’état de l’atinosphère le permet. Ge serait là, je 19 Comme disposition monumentale, comme effet, ce projet est encore satisfaisant, puisque les constructions nouvelles laisseraient à découvert la cathédrale, qui doit toujours rester le point dominant et impor- tant. Les circonstances arriver pour sont plus favorables que jamais 
à l'exécution, et ce sont peut-être elles qui, à mon insu, m'ont poussé à une combinaison que je n'aurais osé concevoir en d’autres temps. En effet, d’un côté une épidémie affreuse exerce dans notre ville ses ra</snippet>
  </match>



  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cteur Ribes, qui veut queles malades soient autant que possible soleil pénè re dans les séparés, que l'air circule partout facilement, que le chambres, pour r haulfer et donner l'espérance, que les jardins soient disposés aveqgoût et ornés des fleurs les pl es, pour renforcer le moral, en chassant les affections chagrines; mesures qui toutes contribueraient e Mcacement à faire des séjours agréables et sains de ces hôpitaux que nos malheureux malades redoutent tant aujourd'hui, #t dont l'aspect lugubre a ane influencesi fâcheuse sur l'âme et la santé. destination, 1 elle doit sans faire concession, acte de faiblesse, comprendre et faire comprendre à la popalation qui a confiance en elle, que son archevêque doit être placé près de la cathédrale, qu'il est de la dignité de la nation de le loger convenablement, et qu’il y a du vrai libéralisme à agir ainsi. D'un autre côté, l'administration des hospices, en abandonnant pour être démoli l’'Hôtel-Dieu actuellement existant, trouve dans les Invalides une large compensation, et de plus elle conserve près d’elle cet hôpital central auquel elle tient avec raison pour le service à rendre instamment 
à la population laborieuse et souffrante, entassée dans les quartiers qui avoisinent celui de la Cité. Ainsi, par un concours fortuit d'événements imprévus, les obstacles ont disparu, et aujourd’hui, pour obéir à l’expression de la voix publique, on peut faire un échange de terrain en abandonnant d’une part, pour le nouvel Archevêché, une partie du terrain des hospices; et d'autre part, aux ment de l’ancien Archevêché; hospices, l’emplacele tout à charge par l'Église et les hospices de construire ce qui contiendra pour leurs besoins, mais en suivant les dispositions générales et d'ensemble indiquées au plan qui sera adopté. J'ai pensé que le chef de l'Église, en s'adressant aux,  âmes pieuses, obtiendrait facilement les fonds néces- saires pour établir sa résidence; que l'administration des hospices obtiendrait aussi de la philanthropie des 15 gens riches, les sommes jugées nécessaires pour a construction nouvelle; que le rétrécissement du cours d’eau, la construction des nouveaux quais, ponts et marchés, la plantation des abords tomberaient à la charge de la ville; mais qu’elle pourrait faire faire la dépense par des compagnies elle ferait la concession des financitres droits auxquelles 
à percevoir, et qu’en définitive elle n’aurait pour son compte que les sommes résultant des acquisitions à faire pour le redressement des alignements, et la prolongation de la grande rue vis-à-vis le portail de Notre-Dame. De cette manière, l’administration serait dégagée en partie du fardeau des dépenses occasionées par une amélioration aussi importante que désirable, l'archevêque assurerait à ses successeurs une propriété
Î 
|
Î
Î inattaquable, qu'il aurait fondée, en levant le litige aujourd’hui existant, au moyen des deniers de l'É- glise ; il acquerrait une position franche et incontes- table pour l'avenir, rallierait les opinion</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Charpentier_1832_bpt6k1265557c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les’ sa- vants, les artistes, les amis de l'humanité, avaient fait de pressantes réclamations, 
étudié, présenté des projets. Et en effet je trouve dans l'ouvrage publié, en 1788, par M. Tenon, professeur de pathologie, que Desgodets, architecte des bâtiments du roi, sous Louis XIV, présenta un projet que successivement l'abbé Lejeune, l'abbé Tessier, M. Turgot, prévôt des 6 marchands; M. de Chamousset; MM. Caqué et Penseron, architectes; Régnier, directeur des hôpitaux militaires; Antoine Petit, médecins Leroi, de l’Académie des Sciences; que MM. les administrateurs de l’Hôtel-Dieu, et les médecins attachés à cette maison; que M. Tenon lui-même, aidé de M. Poyet, ar- chitecte, en présentèrent aussi qui tous tendaient à la destruction de l'hôpital actuel, et À sa translation sur des points différents, mais vers l’ouest de la ville. Une délibération de MM. situés presque tous les administrateurs de l’Hôtel-Dieu, en date du 11 janvier 17973, concluait
à la translation dans Ja plaine de Grenelle les propres termes ; : en voici 
« Depuis long-temps la voix publique le demande;
»le peu d'étendue du terrain, la corruption de l'air,
»celle de l’eau, le tort que cette maison cause par
»son infection à tout ce qui l’environne, le danger du 
»feu,
»réuni et mille autres sur ce point inconvénients les suffrages; semblent avoir et si l’on veut en 
»excepter quelques intérêts personnels, toujours à
»écarter dans un établissement de cette nature; mo»tifs qui d’ailleurs sont détruits par l'existence de
»l’hôpital général, de celui de la Salpétrière, de celui 
»de Bicêtre, de celui des Invalides, qui sont tous à : l'extrémité, ou hors de Paris. » La délibération ajoute : «Que ce serait purger les 
»eaux de la Seine de toutes les immondices dont elle
+est infectée par l'Hôtel-Dieu; que ce serait pro- 4 
»curer un air pur, un grand emplacement, de vastes
» cours et jardins essentiels aux convalescents. » Immédiatement après les journées de juillet 1830, les hommes de bien réveillérent ces souvenirs, et re- demandèrent que l’on s'occupt de créer un asile convenable pour les pauvres malades. M. Laflitte, alors ministre, eut la pensée de faire démolir les bâtiments qui existent, de consacrer 
à lear service l'Hôtel des Invalides, et de rendre à nos vieux soldats la liberté de vivre à leur gré, en leur allouant, outre le vêtement, une pension de retraite qui pût eur permettre de vivre dans leurs familles, ou de se retirer dans les communes de leur choix. Ce système procurerait, il n’y a pas de doute, de grandes économies; il est digne de son auteur, et porte une teinte de philantrhopie qui lui fait honneur. Cependant il est en opposition avec les préjugés de la nation, et je ne sais même s’il ne - wouverait pas dans l’armée une forte opposition, par l'habitude qu'ont prise nos soldats de compter sur un asile national, où tout est prévu pour leurs besoins, et pour les soins qu'exigent leurs infirmités; et, dans ce cas, pour arriver successivement à les éclai- rer, pour les a</snippet>
  </match>

</matches_and_snippets>
