<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>248</pdf_page_number>
    <file_name>Chevalier_1838_bpt6k85819f_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n France plusieurs rivières qui
à bien moins de frais, être rendues pratibateaux à vapeur, pendant onze mois Supposons que nos rivières cessent d'être sur douze; une dépense de 150 à 150 mille fr. au plus par lieue y suffirait. Enfin le voyage y serait au prix le plus modique. réduites celle d’un soldat ; comme le soldat, il est campé et en camp-volant, ici aujourd'hui, à quinze cents milles dans un moïs. C'est une série d'alertes et de sen- ations violentes. C'est une vie d'alternatives brusques de succès et de revers; misérable aujourd'hui, l'on est riche demain,  et l'on redevient pauvre aprèsdemain, selon que le vent des spéculations a soufflé d’un bord ou de l'autre. mais la richesse collective du pays suit une marche toujours ascendante, Comme un soldat, l'Américain de l'Ouest a pour devise: Vaincre ou mourir! mais vaincre, pour lui, c'est gagner des dollars, c’est se faire de rienrune fortune, c'est acheter des lots de ville (emplacements de maisons) à Chicago, à Cléveland ou à Saint-Louis, et les revendre un an après à mille pour cent de bénéfice; t'et amener du coton à la Nouvelle-Orléans, quand il vaut virigt cents la livre. Tant pis pour les vaincus; tant pis pour ceux qui périssent sur les bateaux à vapeur! L'essentiel n'est point de sauver quelques individus, même quelques centaines; l'essentiel en fait de steamboars, c’est qu'il y en ait beaucoup; s0lides ou non, bien ou mal commaridés, peu importe, s'ils vont. vite età bon marché. Cette circulation des steamboats est ausii nécessaire à l'Outst que l'est la circulation du sang à l'organisme humain. On se garde bien ‘dela: gèner par des règlements ou des restrictions quelconques, Le temps n’est pas encore veu; on verra plus tard, » . 
(Extrait, par l'éditeur, des Lerfres sir Thérique ‘da Nord) a38 VOIES DE COMMUNICATION. d’espace en espace sur les bancs de sable quiles barrent, et
à une profondeur d’eau de 18 pouces pendant l'été, qu'elles soient rendues constamment praticables pour des bateaux plongeant de quatre pieds ou seulement de trois; alors, au lieu des 60 ou 80 passagers qui suffisent à combler des bateaux tels que ceux dont on se sert actuellement sur la Loire, parce qu’ils ne peuvent caler que 10 pouces à 1 pied, nos bateaux 
à vapeur pourraient recevoir 3 ou 4oo personnes. En Amérique, sur des fleuves où l’n peut se donner un tirant d'eau de 4 à 6 pieds, 6 à 800 personnes quelquefois sont rangées à l'aise à bord du même bateau. Les frais journaliers d’un bateau à vapeur
étant en grande partie fixes, il en résulte que, lorsque le nombre des voyageurs est considérable, le prix des places peut yêtre mis à un taux extrêmement bas. Ainsi, entre New-York et Albany, sur des bateaux meublés et équipés avec le plus grand luxe, et courant à raison de 6 lienes à l’heure, j'ai vu le prix du passage aux premières places, ou plutôt anx seules places qu'ily ait sur cette terre d'égalité, tomber par dégrés à 5o cents
(2 fr. 65 c.)et y rester indéfiniment. Le trajet étant de 55 lieues, c’est ur: pe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>378</pdf_page_number>
    <file_name>Chevalier_1838_bpt6k85819f_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>30. C'est-à-dire que si l’on représente la population de l'Est par 100, celle de l'Ouest le sera par 96 8/10. En 1801 il y avait égalité; L'Est avait 13, 80, 00 habitants, et l'Ouest 13, 73, 00. L'accroissement de 1801 à 1836 a été : Pour l'Est, de Pour l’Ouest, de 3, 96, 76 :. 2, 77, 32 | Le 5, 72, 08... C'est à-dire qu’il aété de 24 pour cent dans l'Est; et de19 1710 pour cent dans l'Ouest. Ea 1801, l'Est avait 54, 305 habitants pàr 100, 00 heëtares, et l'Ouest 48.908: En 1836, ces nombres respectifs étaient deyénus 66, 835 pour PE, a 58 1062 pour l'Ouest. PARALLÈLE ENTRE L'EST ET L'OUEST DE LA FRANCE, 367 Des villes de plus de 10, 00 ämes,  qui existent en France, Y compris les chefs-lieur,  quelle qu'en soit la population. France de l'Est (1). Bourg, Laon, Digne, Gap, Privas, Mézières, Troyes, Mar- seille, Aix, Arles, Dijon, Beaune, Besançon, Valence, Nimes, Alais, Mortpellier, Béziers, Grenoble, Lons-le-Saunier, Montbrison, Saint-Étienne, Le Puy, Mende, Chälons-sur-Marne, Reims, Chaumont,  Nancy, Lunéville, 
‘Bar. le-Duc, Verdun, Metz, Nevers, Lille, Douai, Dunkerque, Cambrai, Valenciennes, Beauvais, Arras, Saint-Omer, Boulogne, Clermont-Ferrand, Riom, Strasbourg, Colmar, Mulhouse, Lyon, Vesoul, Mâcon, Autun, Châälons-sur Saône, Melun, Versailles, Rouen, Dieppe, Le Havre, Amiens, Abbeville, Draguignan, Grasse, Toulon, Aviguop, Epinal et Auxerre. France de l'Ouest. Moulins, Foix, Carcassonne, Narbonne, Castelnaudary, Rhodez,  Milhau,  Caen,  Lisieux, Aurillrc, Angoulême, La Rochelle, Rochefort,  Bourges, Tulle, Saint Briuüc, Guéret, Périgueux, Evreux, Chartres, Quimper, Breit, Toulouse, Auch, Bordeaux, Rennes, Chäteauroux, Tours, Mont-de Marsan, Blois, Nantes, Orléans, Cahors, Agen, Angers, Saint Lô,  Laval, Vannes,  Alençon,  Pau, Tarbes, Perpignan, Le Mans, Niort, Alby, Montauban, Bourbon-Vendée, Poitiers et Limoges. Ainsi le nombte dés villes de pli de 10, 00 êmes chefs lieux compris, se répartit actmellement ainsi: V'Eat en à L'Quest en a Go À 49 
} 114. 
(s) On s classé tés sites muivant l'ordre alphabétique des déperteitentt. 368 NOTES. La population totale de ces villes s'élevait, au 31 décembre 1885, Pour l'Est, à 1, 36, 63 Pour l'Ouest, à 1, 06, 16 
}   2, 42, 79 habitants. C'est-à-dire que si on la représente par 100 pour l'Est, elle sera représentée pour l'Ouest par 61 5/10. . La population moyenne de ces villes est : Dans l'Est, de Dans l'Ouest, de 25, 07 habitants. 20, 33 En 1801, la population de ces mêmes villes et chefs-ieux
était: Pour l'Est, de 1, 18, 48 |
| Pour l'Ouest,  e 816, 83 { 2135, 31 habitants. De sorte que si pour l’Est cette population était représentée par 100 en 1801, elle’était alors, pour l’ Ouest, de 62, L’accroissement de population dans ces villes a été, de 1801 
à 1836, Dans l'Est, de 326, 68, ou de 24 710 pour 100. Dans l'Ouest, de 192, 76, ou de 23 5710 pour 100. I. SUPERFICIE. La superficie totale üe la France (départements de la Seine et de la Corse non compris) est de 51, 58, 74 hectares Qui se répartissen</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>80</pdf_page_number>
    <file_name>Chevalier_1838_bpt6k85819f_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>à qu’une vie d'homme. On ne conçoit pas d'où il put tirer les trésors et les intelligences supérieures qu’exigérent toutes ses conceptions. En vérité, s’il eùt vécu dans l'antiquité, il aurait eu le droit de se croire comme Alexandre un demi-dieu, fils de Jupiter. En même temps qu’il construisait et qu’il peuplait par sa volonté ce Versailles qui seul a eu le privilége d’inspirer de la modestie à Napoléon, il trouvait des millions encore et d’habiles officiers pour construire une marine, équiper d'innombrables ar- mées, creuser des ports, élever des arsenaux, soutenir des guerres sans fin, et fonder des colonies dans toutes les parties du monde. Il en trouvait pour hérisser ses frontières d’une triple ligne de fortifications à la Vau- LIGNES DE 69 NAVIGATION. ban, qui sont encore les boulevards de la France. Il en trouvait pour les monuments des arts, pour les fêtes qui changeaient autour de lui les palais en autant d’'Olympes, et pour de magnifiques fondations telles que l'Hôtel des Invalides. Il en trouvait pour établir des manufactures et pour accorder au commerce une protection vraiment royale. Il en eut aussi pour la navigation du territoire. Or sait la part qu’il prit au canal du Midi; et la plupart des seuls ouvrages qui aient jamais été faits sur un grand nombre de nos rivières, ouvrages qui, faute de soins, ont dépéri, et qui d’ailleurs n'étaient qu’à la hauteur des procédés connus antrefois, sont aussi au nombre des créations léguées à la France par le grand monarque. : L'administration commence à se montrer pénétrée de la nécessité du. perfectionnement des fleuves €: des rivières. Elle a témoigné par des actes récents, et notamment par une loi de la session dernière, qu’elle arrivait à en reconnaitre toute l'importance. Ainsi, lon a. déjà amélioré ou l’on achève d’améliorer un certain nombre des affluents des fleuves, tels que l'Oise dans le bassin de la Seine, l’Ille dans celui de la Gironde, la Moselle, la Sèvre. Une loi plus nouvelle encore, celle de 1837, a alloué des sommes considérables à la Saône, à la Marne, à la Charente, à la Dordogne,  au Lot, au Tarn, à la Meuse et à quelques autres rivières. Mais les artères de la navigation, les fleuves qui donnent leurs nom5 aux bassins, ont 
été jusqu'ici presque absolument négligés. Depuis 1835 on leur a affecté des sommes vraiment insignifiantes, La loi de 1837, à laquelle on a donné le nom de 50 VOJES PE COMMUNICATION. doi des rivières, a le défautde ne faire mention nide la Loire, ni du Rhône, ni du Rhin, ni de la Garonne, ni même de la basse Seine, sauf pour un chemin de halage. C'est
( le pendant d'une : autre loi, intitulée: Loi des Ports, qui pe sous silence Bordeaux et Mar- seille, !Nantes et Havre, pour faire mention de Gannes, de Honfieur et de Saint-Gilles (1). La Loire seule a été dotée d’une ligne L latérale; mais celleri s'arrête à Briare À tandis qu elle devrait être prolongée j jusqu’ à l'embouchure de la Vienne au-delà de Tours, ou peut-être jusqu'à celle
« de la Mayenne, prè</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
