<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Daly_1872_bpt6k9781154x_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nes des labitions : Passages de porte cochère et allée, Passsges-reubules, Cages d'escalier, ee (8 planches,  3 parallèles) Piâes d'appartement: Antichambres, Salles à manger, grandset pois Salon, péconarions ixrénieenrs | 5 secnox. Galeries de dégagement, Galeries de ubleaus, Salles de bilan, Chambres
À couche, Cabinets de Lits, Cabioets de travail, et. (2 planches) salon et de salle à manger, Trameaux, Pods, Corniche, lc. sens. |À. Ports{19 depanches.) 
» vouowe sn | able spa et dti de matières de chaque Scion en pla 1 Série ds las qu composent &gt; HELIOTHÈQUE L'ARCHITECTE M CÉSAR DAILY SÉRIE DES ÉTUDES D'ARCHITECTURE CONTEMPORAINE ARCHITECTURE DEUXIÈME PRIVÉE SÉRIE) VOLUME 1® SECTION 1er 
Établissements de commerce : Façades de Boutiques, de Magasins, de Restaurants, ele., ele. Lau INz E r Laxei ES) Boutique, rue de ère, à Paris, par M. Boret, architecte, Amara des Capcines, n°6, À Pris par. F0 LA Monasarinr, acte Vu porprtire.
{Ensembe, coupe, plan et él. Hem. Déaïs. Iutique, rue Vivienne, n° 10, à Paris, par M. Taoutuer, Muaciie, rue Trondet, à Par. Envie, coupe, pa et architecte. Ensemble, coupe, plan et dti. détail.
$ %. Boutique, bouleard Magenta, n° 41, à Paris par M. Sevsre, otique, rue Vivienne, 8, à Pari, par. Gant, archi architecte, Ensemble, plan et était, ca Boutique, rue Cssete, à Paris, par M. Nexacn, arciéce Lut. Escnbl, coue, pan« déi, Douiqe, re des Fouéde-Ficemdnce, à Bordes, En l Ensembl, coupe, plan et dti. serbe, onpe et pan. e Boutique, rue Vienne, a 43,  Paris, par Auraro Lenoex, boutique, me de Fonds arhitcto, Ensemble, coupe, plan et taie. semble, coups pan. u. “Gouromnement de betique (Frais, à Paris. ouiques, ras des Foés-de-raendnce, à Bordes. Dé “. (Couronnementsde boutique (Trois, à Pris. Pareille. W. (Couroanemeot de boutique (Si), à Paris. ti, 1. Bout 2 3. 28 3. 26. 1 L'ARCHITECTURE PRIVÉE AU XIXM SIECLE run M CÉSAR ALY, ancre 
| 
| A Es 4 DÉTAILS DE LA PLANCHE CT BOUTIQU 0) 
à re
à Hordeaux, AO 40 SININANNON ARCHITECTURE PRIVÉE SECTION 11 VOLUME I Entrées de Cour, Portes cochères, Portes batardes, Portes d'allée, Fenètres, Lucarnes, Œilsdebæœuf, Trumeaux, Couronnements de porte et de croisée, Tètes de cheminée, elc., elle. c Ix Qua NTE #7 vx R r LANCUES) 1 2. 32
&amp;. 3. 6. FT. 8. 2. 10. Cireou entréo de eour, rue Franços-,
à Paris, par M, Ds ratuutun, architecte, Ensemble, coupes et lan. Clture de cour, rue Saint-Lazare, n° 83, à Paris, par M. Doc= eur, archlele, Ensemble, coupe, plan et détails. Cltaro de our, run Blanche, n°5, à Pari, par M: LAVENANT, architecte. Ensemble, coupe ct pan. Hem. Détails Cltares de cour (eus), à Paris. Voes perspectives. Cltares de eour (Cinq),  Paris. Paraléte. Porte cochère, boulevard Magenta, n° 44, à Paris, par M. Se veste, architecte. Ensemble, coupe et détails. R Porte coche, ree de la Pix, à Paris, par M. P. Mesa, architecte. Ensemble et coupes. Porte enchère ot rosée d'entresl boalerard Maleeherbes, n°00,
à Paris, par M. Larnets, architecte. Ensemblo</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
