<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sur se proposent, se tous les tons, par toutes sortes de voix, dans de petits clans ayant tous une spécialité difféTen Le, Les actions, tant dépréciées soient-elles, ont toujours un: Cours quelccnque au-dessus du vieux papier vendu 
à la livre; elles ne tombent jamais au-dessous de 2 cent et sont enlevées pour figurer au besoin à l'actif des faillites. 44 PARIS PARTOUT Les types disparaissent de jour en jour à la Bourse; la place de meneur est à prendre, les derniers joueurs DR CE Re en SENS qui l'ont exploitée n’ont pas été heureux. Les femmes ne jouent pas moins que les ho mmes, je ne parle pas seulement des cuisinières, portières et autres poseuses de sangsues, à qui, à travers les grilles de la bourse, des commis dont la mise ne dénote pas des relations suivies avec Chevreuil, présentent, sur un papier jauni ou sur un parchemin 
économique, les va- riations des petites voitures ou du comptoir Bonnard,
À EF IETES mais de belles dames, de grandes dames, comme on dit dans la Tour de Nesle, de qui chaque matin les agents en personne vont prendre les ordres; des demoiselles, riches d'hier, devant tout à elles-mêmes et rien à leurs GE” aïeux, émancipées par le théâtre, à qui les remisiers les plus élégants portent les cours. 45 PARIS A LA BOURSE F Lorsqu'une société industrielle se forme 
à Paris, il n’est pas rare de voir surgir à ses côtés une seconde société avec un capital important, dont le jeu consiste 
à peser de tout son poids sur la première. Comme EP Srair PRE ; une hyène elle s'attache à ses flancs et ne vise qu'à s'engraisser de la dépréciation que, par des ventes continuelles, elle amène nécessairement da lans valeur. C’est souvent par une affectation de mécénisme (parjetant débutent ces compagnies, qui comme un gâteau, 
à des privilégiés choisis parmi ceux qui tiennent une plume, quelques actions faisant prime, pensent échapper à toute discussion sur le but de la société ; à tout rappel du passé de ses fon- dateurs réels, cachés quelquefois derrière des noms honorables ou simplement inconnus, ce qui est encore un avantage pour eux. be rome son du néologisme) que l t 46 PARIS PARTOUT Il est vrai que l'affaire lancée par la complaisance de certains, par le silence des autres, elles ont en grand mépris la gent écrivassière et se moquent des hommes de lettres et des journalistes comme de Colin-Tampon. Le registre des faillites d'un tribunal de commerce départemental conserve, d'un, voire même de deux, dit-on, les noms et prénoms des plus millionnaires en- trepreneurs d'affaires industrielles, rent jamais, lesquels ne figu- et pour cause, sur les listes des adminis- trateurs et sur celles des conseils de surveillance. Ils n’en sont pas moins fiers pour cela. Le militaire ne pense qu'à son élat. Le comédien ne rêve que du théâtre. L'homme de bourse n'a qu'une préoccupation : la hausse ou la baisse.
— un Comment va madame aujourd'hui? demandait ami à M. A... d'agent de change, dont la femme gravement malade. 
étai 17 PARIS À LA BOURSE 
| j'ai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de leurs huit ressorts, n’admettent-elles aucune différence entre le fiacre de lastation et le coupé de la remise. Le numéro jaune a même un avantage sur son confrère rouge, c'est que ses larges flancs, lorsqu'ils vous conduisent au théâtre ou au bal, permettent äune dame de mettre plus à l'aise sa crinoline et sa robe, plus le contenu d'icelles. 28 PARIS PARTOUT Si vous tenez, ce que je ne suppose pas, à être remer- cié par votre automédon d'occasion, du pourboire que vous lui offrez, ne dépassez jamais, dans votre généro- 
| sité, la sorime de cinquante centimes pour les cochers de remise, et de vingt-cinq centimes de fiacre; autrement, ces messieurs pour des cochers vous prendront immanquablement pour un provincial dévoyé, et par un haussement d'épaules, en signe de pilié, ils essayeront 
| d'obtenir davantage de votre amour-propre stimulé,. Parler de Collignon à un cocher, c'est lui imposer la plus rude épreuve; selon certains, c'est un martyr dont le nom devrait être inscrit au Panthéon, selon d'autres, 
| c'est la honte de la corporation ; les premiers n'osent 
| pas toujours manifester leur opinion, dans la crainte d'effrayer le bourgeois.
— Quelle est la profession qui n’a pas son Collignon? PARIS EN VOITURE 29 me disait un jour un des derniers, déplorant l'assassi- nat commis par le confrère, mais au fond plein de philosophie. VZ Après minuit, lorsque tous les théâtres sont fermés, chaque cocher de coupé ou de fiacre cherche une pratique, non pas à conduire, mais quile mènese coucher. Avant de vous laisser monter dans sa voiture, il vous demande où vous allez, t si le hasard veut que vous de- meuriez dans son quartier, il consent à vous ouvrir la portière. J'ai pris l'habitude de devancer la question, et, toutes les fois que, rentrant tard, j’ai besoin d’une voiture, c'est moi qui demande, en suivant la file, àtous les cochers de vouloir bien me confier le nom de la rue qu'ils habitent, et quand cette la mienne, mais du moins rue est sinon tout à fait sa voisine, je me fais un de- voir de conduire les chevaux à leur écurie. 30 PARIS PARTOUT Il n'y à que ce moyen d'éviterun voyage désagréable, Les couleurs de lanternes, bleues, vertes, jaunes, rouges, me servent dans mes recherches, quoique certaines nuances appartiennent quelquefois aux quartiers les plus éloignés les uns des autres ; témoin, la rouge, quiindique en même temps la rentrée à Passy et à Batignolles.
— Sont-ils fous ces bourgeois de demeurer si loin! exclamait un jour un cocher qui m'avait conduit à Auteuil.
— Où pourrait-on demeurer pour vous être agréable? lui demandai-je.
— Dame! me répondit-il, je ne sais pas trop ; ca dé- pend de l'endroit où l’on me prend. La disparition complète des cabriolels a été un des bienfaits du progrès; les charmes de la conversation qu'on pouvait avoir avec le cocher n'étaient pas tou- jours odeurs. une compensation suflisante à l’âcreté de ses 3l PARIS EN VOITURE La vous montez en omnibus, si fois que première dans votre jeunesse vous n’y avez </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais- Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>choix les familles où j'espérerais trouver le placement de mon cœur ; j'aurais le loisir, pendant les cinq heures de spectacle, d'étudier le caractère d'une jeune fille; je verrais, sous la conduite du chef d'orchestre, nos âmes marcher ou ne ton; pas marcher dans le puis, l'épreuve étant satisfaisante, je ferais ma demande acceptée d'avance. Jamais le monsieur qui a une loge à l'Opéra ou aux Italiens ne sera indifférent à une demoiselle sortant pension. de PARIS AU THÉATRE 57 Les habitués d'un théâtre se recrutent parmi les auteurs, les médecins de l'endroit, parmi les gens qui, par leur position, soit officielle, soit littéraire, jouissent de leurs entrées. Les auteurs et compositeurs dramatiques ont dans tous les théâtres (l'Opéra et les Italiens exceptés), après un nombre convenu d’actes ou de pièces, le droit de disposer d’une ou de plusieurs entrées à vie qu'ils vendent à leur gré. vaut de 1, 00à 1, 00fr; Une entrée à l'Opéra-Comique au (rymnase, au Vaudeville, aux Variétés, au Palais- Royal, de 5 à 600 fr. Le cessionnaire mourant, le cédant rentre dans sa propriété, qu'il peut revendre autant de fois qu’il trouvera des cessionnaires partant pour l'autre monde. Certaines entrées sont fatales et ont tué tant de titu- 8 PARIS PARTOUT laires (le propriétaire foncier existant toujours), qu'il ne se trouve plus personne pour les acheter. A la mort de l’auteur, l'acquéreur du droit d'entrée continue sa jouissance, qui s'éteint définitivement avec lui, - ny 
“ Les amis de la maison viennent en appoint à ces habitués de diverses catégories que je viens de citer; mais comme leur nom n'est pas inscrit au contrôle, ils n'entrent que sur la présentation d'un billet demandé, dans la journée, au directeur, etque donne le secrétaire de celui-ci. Quand je dis au directeur, c'est peut-être bien 
à la directrice que je devrais écrire, car je pourrais désigner un théâtre où le secrétaire, ayant terminé par avance son sa répartition, voit, tous les jours de représentation, travail de libéralités renversé par une lettre de mada- PARIS AU THÉATRE 9 me, qui, de chez elle, sans s'inquiéter des demandes qui ont pu arriver à l'administration, a fait des promesses qu'il faut tenir. L'ordre en est donné par le ou trois loges, que se compose la liste de madame la directrice ; non, c'est dix ou douze loges qu'il lui faut, et des meilleures ; quatorze ou seize fauteuiis d'amphi- théâtre ou d'orchestre, RE Et ce n'est pas de quelques places seulement, de deux RÉ arr directeur lui-même. c'est-à-dire quatre-vingts on quatre-vingt-dix places. Tout le ban parents, des et tout l'arrière-ban connaissances, des des amis, fournisseurs, des sont pourvus. Le secrétaire n’a plus qu'à déchirer les coupons fabriqués par lui età en préparer d'autres aux noms qu'on lui envoie.
| de la salle, et de crainte que 
| placé, elle désigne elle-même son monde les numéros soit mal des D La directrice a, dans son salon ou dans sa tête, e plan loges qu'elle demande. dl 60 PARIS PARTOUT Les uns vont au spec</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>c le dernier soupir de Désaugiers. Il LE CAVEAU s'élail formé alors, des épaves 131 des deux sociétés, les Soupers de Monus et les Soirées de Momus. Son repas d'inauguration el partant sa première séance, eurent lieu au restaurant Champeaux, du monument témoin et cause la Bourse. Le voisinage de tant de terribles drames place de sur la gaieté des dineurs. cune manière du cours de ne pesa nullement On ne s'occupa la Bourse en au- et de la rente, mais on but sec, on causa joyeusement et on Chanta fort. Ils étaient treize membres à table, et ce nombre fatal n’a porté malheur à personne. Si tous ne vivent ans,
— la société plus aujourd'hui, — après trente est pleine de santé et paraît devoir arriver à la vieillesse la plus reculée. Le diner mensuel rassemble, le premier vendredi de chaque mois, un grand nombre de sociétaires. Après avoir été donné longtemps chez Pestel, qui avait même approprié un de ses salons à la commodité du Caveau, ce repas se fait maintenant au restaurant Douix, au Palais-Royal. 4 t 
Î 132 PARIS PARTOUT Parmi les restaurateurs du Caveau, nous trouvons les noms de Rauzet d'Orinière, Armand-Séville, Maréchalle, Salgat, Leroy de Bacre, Audoin de Géronval, Ramon de la Croisette et Gellement de Marennes; premiers sociétaires, nous au milieu des distinguons de Rougemont, Bouilly, de Tournay, Em. Dupaty, Ch. Nodier, de Jouy, Capelle, Frédéric de Courcy, ayant tous passé du Caveau moderne au moderne Caveau. A ces membres de la première heure, il faut adjoin- dre les adeptes arrivés plus tard, mais dont le labeur n'a pas été moindre. Au contraire. Citons : MM. J. Cabassol a offertà la société 272 productions. A. Giraud 
— 224 
— A. Montémont 
— 220 
— J. Lagarde  — 198 
— Van Cleamputte 
— 118 
— A. Salin 
— 141 
— L. Protat 
— 129 
— Poincloud 
— 117 
— Eug. Désaugiers 
— 111 
— Fournier 
— 84 
— F. de Calonne 
— 84 
— 133 LE CAVEAU Il nous semble encore entendre ce dernier, de première valeur, ancien professeur de latiniste l'université, toujours chansonnier, entonner au dessert des nombreux diners d'un cercle qui n'existe plus, son œuvre favorite : les Phases de la Chanson, de laquelle nous avons retenu ce couplet : Dans ma chaire professorale, Moi, qui, sous un noir domino, Fis trente ans la lecon orale 
À Sur l'arma virumque cano, Devant l'incomparable Cygne Je devais, timide pinson, Si loin de ce poëtc insigne, parer Cultiver au moins la chanson. gnait son fameux Tambour de Marengo. Et d'Ad. Choquart, palsembleu ! Qui ne connait pas, par leurs œuvres du moins, le Er fabuliste Lachambeaudie, le poëte Pierre Dupont? er part sans se faire suivre desa guitare, dont il accompa- eo Qui n'a pas oui parler de Donvé, n'allant jamais nulle De nouvelles recrues se sont faites dernièrement dans les rangs des vaudevillistes. Clairville en est la plus importante. 10) 134 PARIS PARTOUT Aux instances de M. Ramon 1834, de la Croiselle, qui, en l'invilait instamment à bien vouloir rentrer au nouveau Caveau, Béranger répondit par une lettre dans laquelle il</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>150</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t ans ? Quelle différence établissez-vous entre deux hommes bien portants, l'un de cinquante ans et l’autre de trente ans ? Le dernier a déjà perdu toutle prestige de la première jeunesse; les avantages qui lui restent, tels que l'élégance native, la bonne tenue, l'esprit, l'expérience du cœur humain, le quinquagénaire les possède égale- ment. Leur mise est la même ; car à Paris, ce n'est pas comme en province, où lestailleurs, observantles quatre
âges de la vie, l'enfance, l'adolescence, la maturité et la vieillesse, habillent leurs pratiques d'après leur extrait de naissance, leurimposant des vêtements qui, par leur forme, leur couleur et leur coupe, sont, pour ainsi . dire, les dénonciateurs du nombre exact des années de ceux qui les portent. Où voyez-vous à Paris des promeneurs en pantalon de .nankin, en ts
à large gile revers, en habit marron 
à boutons jaunes, en chapeaux bas de forme et larges de bords, tels que les exhibent les pères nobles et les co- miques des Variétés et du Palais-Royal ? 
—4 BRIC À BRAC Au point de vue 141 de la galanterie, l'homme de trente ans et celui de cinquante peuvent prétendre aux mêmes succès; ils peuvent l’un et l'autre faire naître encore des passions; mais ils inspirent peu de caprices, et le cas échéant, ce serait pour des raisons exceptionnelles et tout à fait en dehors de leur individualité. Leurs plaisirs sont les mêmes; et vous les rencontrez l’un et l’autre au cercle, au bois, au bal, au spectacle, dans tous les mondes enfin. Sous le rapport de l'intelligence etde la force, ils sont sur le même plan. Les grandes conceptions litiéraires, l'entente des entreprises commerciales et industrielles appartiennent indistinclement à cette période de la vie qui commence à trente ans et se continue cinquante. au delà de 
| Devant les probabilités tement égaux, — bien de la mort, ils sont parfai- peu de gens mourant de vieil- lesse. L'homme espérer, de cinquante n'est-il ans quia dix ans de vie 
à pas plus jeune que le phthisique de vingt ans qui n'a plus que six mois à végéter? Contrairement aux hommes, c'est de vingt à trente 142 PARIS PARTOUT 
| ans que les femmes ont le même trente, il est bien convenu 
àge. Quand je dis 
| que les femmes s'arrêtent à 
| cet âge jusqu'à l'heure où elles sont forcées d'en avouer . quaran(e. Il existe entre elles une espèce de condescendance qui fait que les plus jeunes tendentà se vieillir en s'affublant de velours, de cachemires, tandis que leurs ainées allégent guiscraient volontiers leur de dentelles, toilette et se dé- en jeunes pensionnaires, adop- tant le corsage à la vierge, la robe à bretelles et le tablier à dents de loup des ingénues du Gymnase. Dans le plus fêtée, monde, au théâtre, quelle est la femme la plus courtisée ? Aux la eaux, quelle est la lionne de saison? N'est-ce pas Lour à tour la jeune fille ou la femme? Au besoin, je gagerais même pour la seconde. Après trente ans avoués, les femmes prennent indi- un âge particulier et se divisent en bien viduellement ou mal co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>190</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>là il aurait trouvé à changer tous les billets du monde. 11 le savait bien, mais pas l'ombre d'un fiacre n'avait paru depuis le matin. Il se décida enfin à envoyer une dépêche à la 
{ compagnie générale des pelites voitures, et deux heures après il avait un coupé à sa porte. Dépêche et voiture 18 francs, total 68 francs. Lorsque L... arriva à Paris, toutesles boutiques étaient ouvertes, loutes.. Du: celle des changeurs exceptées. 
—   180 PARIS PARTOUT Alors, comme il était suivi de son cocher, il entra chez un confiseur, prit, au hasard, une boîte de bonbons et tendit son billet. Quel fut son bonheur de voir enfin une main lui rendre la monnaie, moins toutefoisle prix de la boîte, 24 francs, qui, avec les 68 francs déjà comptés, forment le chiffre de 92 francs. Il avait dépensé 92 francs pour en avoir 8 d'argent blanc. Quant aux bonbons, ne sachant qu'en faire, il les a donnés pour boire à son cocher. A... a la prétention de lincer les femmes, comme prononce Hyacinthe, au théâtre du Palais-Royal. Un de ses moyens de séduction est dedire à la pre- mière biche qu’il rencontre : : « Voyez une telle. une telle. une telle. … leurai-je assez porté bonheur ! » BRIG A BRAC 181 Dimanche dernier, sur le boulevard, il faisait son bo- niment habituel à une casinette lorsque passa le cortége du bœuf gras.
— Tiens! fit la Rigolboche en herbe, en montrant à A..., au sommet du char triomphateur, une femme dont les épaules nues charriaient des glaçons (on a froid rien qu'en y pensant) ; mais c’est Valérie ! An lève les yeux, regarde, prend la fuite et court en- core. 
{ Valérie est la seule maîtresse qu'il ait jamais compromise.
| Un jeune couple, semblant fort amoureux, se pro- menait bras dessus, bras dessous, les yeux rougis les larmes, dans la salle des voyageurs de par première classe, à l'embarcadère du Nord; il attendait, ou plutôt 16 182 PARIS PARTOUT il redoutait l'heure du départ qui allait bientôt sonner. Car ce couple si uni allait être séparé, le mari restait à Paris, tandis que la femme allait forcément habiter, pendant deux ans, une ville d'Allemagne. On prétend que, dans les séparations, celui qui part est le moins malheureux; en entendant les sanglots de a jeune femme, on se demandait donc naturellement quelle devait être la douleur intérieure du mari. Mais les portes s'ouvrentà deux battants, une nière étreinte enlace les deux amoureux, puis der- on en- tend le mari dire bien bas
— Sois sage, ma bonne amie, et souviens-toi tou- jours que tu es la femme de Barnabé Devaux. 
— Oh! oui! voyageuse, répondit et tirant son d'une voix étouffée l'épouse mouchoir de poche, elle y 
®fitun nœud ! Ceci se passe à l'embarcadère de la rue Saint-Lazare. Un jeune couple arrive au moment où les portes des salles d'attente s'ouvrent pour les voyageurs. 183 BRIC A BRAC Il court droit au convoi en partance; le mari (était-ce un mari ? supposons-le), cherche un compartiment inoc- cupé, dans lequel il place sa femme ; il va lui-même y monter, lorsque tàtant ses poches, quelq</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ue une base de données, dont la Bn F est le producteur, protégée au sens des articles L341-1 et suivants du code de la propriété intellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/7 Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, [y n \ = ASE &gt; EN RS en k 7,  LE 
y TTL T7) er AL RAT 
(0 AU al LL P A PT M 
Î d NI V7 NI LL 
(4 DE PTIT. f.
{ RS Lu K M CA | 
|
| Paris à table. Paris à Clichy. Paris en voiture. Villa ombrosa. 
| Paris à la Bourse.
| 
| Bric-à-brac. Paris au théâtre. Le caveau. Paris à la campagne. | 1 PARIS BIBRATRIE [1 Q ds PET 24, BOULEYARD 
© . A A0€. 1 
| 1865 CENTRALE DES ITALIENS ABBEVILLE, 
— IMP. P. BRIEZ PARIS PARTOUT PAR NÉRÉE PARIS PARIS PARIS PARIS DESARBRES PARIS À TAPLE EN VOITURE PARIS À CLICHY
À LA BOURSE VILLA OMBROSA AU THÉATRE LE CAVEAU A LA CAMPAGNE BRIC À BRAC PARIS AUX EAUX 
|
( PARIS PEBRALRIE CENCRALTE 21, BOULEVARD DES ITALIENS, 24 1865 Tous droits réservés 822 4 Porvra- 41.999 A TABLE 
“. 
' 2 sn PARIS 4°: | PARIS A TABLE 
À Paris, comme ailleurs, tout le monde mange, mais nulle part la manière de se nourrir n’est aussi variée; les usages des quatre-vingt-neuf départements peuvent s'y retrouver. Chaque quartier, chaque profession a des habitudes de table particulières: le faubourg Saint-Antoine n'absorbe pas comme le faubourg Saint-Honoré: le faubourg Saint-Germain ne vit pas comme le faubourg Saint-Jacques. Ce n'est donc pas cette multiplicité de modes d'ali- mentation, avec des différences dans les heures et dans Lisihatesms   re 
| ee ss not PARIS PARTOUT les mets du repas, que je veux photographier aujour- d'hui. mi Tour Paris y ÉTAIY, disent généralement les journaux le lendemain d'une fête ou d'une représentation mer extraordinaire. C'est de ce tout Paris que je parlerai ; de ce Paris qu'on voit partout le soir, mais qui se meut et bruit le ne en n n EE jour, depuis le boulevard Bonne-Nouvelle, y compris les rues adjacentes et aboutissantes, jusqu'à l'église de la Madeleine ; ce Paris alambiqué et quintessencié dont on fait presque toujours partie, ne füt-ce qu'un moment dans sa vie. Les gens qui sont dans des affaires quelconque déjeunent et dinent. Les oisifs déjeunent, dinent et soupent, si toutefois leur fortune et leur estomac le leur permettent. ER NER ET 9 Les viveurs, par goût, dinent et soupent ; on conçoit que, se couchant très tard, ils n'aient pas le temps de déjeuner. 
« Est-ce que réellementil y a du monde dans les rues avant midi? » m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dans toutes les classes de la société; tous les humains sont égaux devant le besoin de fumer. Les cinq hommes de l'inté- rieur se divisent ainsi : un prêtre ou un soldat, un homme de lettres ou un artiste, un avocat ou un avoué, deux négocian{sou commis placiers. Les neuf femmes se de : une dame voilée et un enfant, une relicomposent gieuse, une nourriceet unnourisson, une ouvrière, une bourgeoise en grande loilette, une élève du Conservatoire avec son rouleau traditionnel, une bouchère ou PARIS EN VOITURE 35 une marchande de poissons, et une jeune fille blondasse en cheveux, qui, placée à la porte de la voiture, cause amoureusement avec le conducteur. Il est bien entendu que les deux enfants ne payent pas. On jalouse ceux qui peuvent voiture, en fiacre, même en aller en équipage, omnibus, combien en sont plus enviables encore ceux qui, ayant debonnesjambes, peuvent aller à pied; je m'en rapporte auxparalytiques et aux goutteux. PARIS 
À LA BOURSE C'est du haut du péristyle de la Bourse, sous la colonnade corinthienne en l'honneur classiques, du monument élevé par Brongniart de Plutus ou de Mercure, au choix des que l'observateur peut, de midi 
à trois heures, voir défiler les échantillons les plus variés des divers éléments qui constituent ce qu'on est convenu d'englober sous la dénomination générale de : Les Parisiens. Là, chrétiens, juifs, mahométans; Anglais, Russes, Polonais, Arméniens, Prussiens, Autrichiens, Bavaroïs, 40 PARIS PARTOUT Grecs, Espagnols, Mexicains, Américains, Français, 
(ceux-ci presque tous provinciaux, et pris dans toutes les classes de la société ; nobles, bourgeois, négociants, marchands et concierges) passent et repassent, se coudoient, se heurtent, se bousculent, se montent réciproquement sur les pieds, sans jamais crier gare, ou demander pardon. Contrairementà la proportion qu'elle a dans la popu Jation entière de la France, la religion de Moïse est en majorité à la Bourse, etsi par l'application du suffrage universel, la célébration du sabbat ou du dimanche 
était mise aux voix, je plaindrais le dimanche. La Bourse est le point central de réunion des plus hautes capacités financières, des hommes les plus hon- nêles dont une parole vaut mieux c'est en même temps le refugium qu'une signature, de tous les nau- fragés de l'industrie, du commerce et des arts. PARIS À LA BOURSE a On cite en petit nombre les gens intelligents qui s'y sont enrichis; le martyrologe de ceux qui s'y sont ruinés serait plus considérable en volume que la vie des saints du Père Daniel. Il est juste de dire que comme compensation, la Bourse nourrit volontiers ceux qu'elle a dévorés, et de même que; dans les maisons de jeux, les trente et quarante, tailleurs de les employés de la roulette, les croupiers, les ratisseurs de tapis, les inspecteurs des salles sontgénéralement choisis parmi les joueurs décavés, de même à la bourse, les commis, remisiers, cou- lissiers, sont en grande partie des victimes d'une baisse intempestive ou d’une hausse non pre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> c'est en même temps le refugium qu'une signature, de tous les nau- fragés de l'industrie, du commerce et des arts. PARIS À LA BOURSE a On cite en petit nombre les gens intelligents qui s'y sont enrichis; le martyrologe de ceux qui s'y sont ruinés serait plus considérable en volume que la vie des saints du Père Daniel. Il est juste de dire que comme compensation, la Bourse nourrit volontiers ceux qu'elle a dévorés, et de même que; dans les maisons de jeux, les trente et quarante, tailleurs de les employés de la roulette, les croupiers, les ratisseurs de tapis, les inspecteurs des salles sontgénéralement choisis parmi les joueurs décavés, de même à la bourse, les commis, remisiers, cou- lissiers, sont en grande partie des victimes d'une baisse intempestive ou d’une hausse non pressentie, 
à moins qu'ils ne soient celles de la stagnation des cours; alors après avoir mis longtemps 
à la bobôche, ils veulent à 
&amp; leur tour tenir le chandelier pour leur compte. 42 PARIS Les affaires à la Bourse, PARTOUT se font au parquet ou en coulisse. Le parquet se compose de soixante agents dont les charges valent chacune deux millions. Autrefois, lorsqu'on montait au parquet, c'était pour longtemps, souvent pour la vie, on vicillissait dans la corbeille ; aujourd'hui, après quelques années d'exploitation d'une charge, on trouve dans son entourage, dans sa famille, un ami, un frère, un fils, un gendre à qui l’on passe le corbillon. Peu d'agents s'improvisent; ils sont tous ou presque tous inscrits et désignés d'avance. Le préceptorat d'un des rois de notre époque dont le trône devrait être à Jérusalem, personne au parquet. magnifique potentat. La a conduit plus d'une corbeille est le sénat de ce 43 PARIS À LA BOURSE Ev La coulisse pourrait se subdiviser en plusieurs groupes. Naguère encore, rivale redoutée du parquet, elle a perdu beaucoup de son importance. Le groupe où se traite la rente est désigné sous le nom de la Pologne. Les valeurs de toutes couleurs, côtées ou non côtées,
émises ou à émettre, se demandent, refusent sur se proposent, se tous les tons, par toutes sortes de voix, dans de petits clans ayant tous une spécialité difféTen Le, Les actions, tant dépréciées soient-elles, ont toujours un: Cours quelccnque au-dessus du vieux papier vendu 
à la livre; elles ne tombent jamais au-dessous de 2 cent et sont enlevées pour figurer au besoin à l'actif des faillites. 44 PARIS PARTOUT Les types disparaissent de jour en jour à la Bourse; la place de meneur est à prendre, les derniers joueurs DR CE Re en SENS qui l'ont exploitée n’ont pas été heureux. Les femmes ne jouent pas moins que les ho mmes, je ne parle pas seulement des cuisinières, portières et autres poseuses de sangsues, à qui, à travers les grilles de la bourse, des commis dont la mise ne dénote pas des relations suivies avec Chevreuil, présentent, sur un papier jauni ou sur un parchemin 
économique, les va- riations des petites voitures ou du comptoir Bonnard,
À EF IETES mais de belles dames, de grand</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ence des autres, elles ont en grand mépris la gent écrivassière et se moquent des hommes de lettres et des journalistes comme de Colin-Tampon. Le registre des faillites d'un tribunal de commerce départemental conserve, d'un, voire même de deux, dit-on, les noms et prénoms des plus millionnaires en- trepreneurs d'affaires industrielles, rent jamais, lesquels ne figu- et pour cause, sur les listes des adminis- trateurs et sur celles des conseils de surveillance. Ils n’en sont pas moins fiers pour cela. Le militaire ne pense qu'à son élat. Le comédien ne rêve que du théâtre. L'homme de bourse n'a qu'une préoccupation : la hausse ou la baisse.
— un Comment va madame aujourd'hui? demandait ami à M. A... d'agent de change, dont la femme gravement malade. 
étai 17 PARIS À LA BOURSE 
| j'ai 
— Je n’en sais rien ce matin, mais hier quand quitté le boulevard 
| elle était bien molle, répond le mari en songeant à la rente. Je n'ai pas la prétention de servir cette anecdote j comme primeur. A la Bourse, en coulisse surtout, on se tuloie assez volontiers; le langage, plein de laconisme, n’y est pas toujours trôs-parlementaire; dans le feu de l’action, le des mots 
° 
| VII Certains boursiers aiment et cultivent les arts; ils vivent au courant du mouvement littéraire ; on les voit au théâtre à toutes les premières représentations, aux expositions de sculpture et de peinture; ils achètent les . 
} 0 es ue inutiles donneraient lieu à des erreurs. a &gt; ere ei phrases; on se comprend c’est l'important; et faire des livres nouveaux ; quelques-uns même, à leurs moments raie pour arrondir les périodes LS temps manque 48 PARIS PARTOUT perdus, sont auteurs dramatiques, romanciers, compo- siteurs, peintres, sculpteurs. Mais c'est aux courses de Longchamp, de Chantilly, de la Marche et de Vincennes, que la bourse est le plus fashionablement représentée. C'estpeut-être bien plutôt l'occasion de faire des paris que l'intérêt qui s'attache
à l'amélioration de la race chevaline, qui attire en si grand nombre ses habitués sur le Turf. Les courses ont lieu dimanche, or, la Bourse étant fermée généralement ce jour-là le et la coulisse n'ayant plus de point de réunion, il faut bien trouver en dehors de la rente, des chemins et autres valeurs industrielles, quelque chose sur quoi jouer, car le jeu est devenu une des nécessités quotidiennes de l'existence. On ne dit plus, long comme un jour sans pain, mais bien long comme un jour sans Bourse. Le boursier naît haussier, il commence toujours par une opération d'achat; après des allernatives de gain et de perle, comme acquéreur et comme vendeur, selon son tempérament, il reste haussier où devient sier. bais- capitalistes sont pour la plupart siers, ça s'explique ; les petits rentiers le sont hauségale- ment, ça se comprend. La nombreuse armée des baissiers se recrute parmi les gens qui, ayant leur fortune en billets de banque dans leurs poches, n'ont pour ainsi dire rien à craindre de la dépréciation des valeurs. 1x Les haussiers ont pou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>129</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e, que je sois ici pour mon plaisir.
— Eh bien alors, qu'est-ce cela vous fait? Prenez la corde. crac! et la farce est jouée. 
— Prenez un pistolet. pan ! vous n'entendez même pas le bruit. 
— Si j'ai choisi la rivière, j'ai probablement mes raisons, Monsieur...
— Tiburce.. si vous voulez bien, 
— Tiburce.…. soit. - 
— Et croyez-vous que je n'aie pas mes motifs. voyons, vous n'êtes pas si pressé. 
—Moi!.. pas si pressé... mais vous ne savezdonc pas ce qu'il y a de terrible de se dire, un beau jour, non, ou un jour maudit: « Ma femme me trompe, 
» lorsque jusqu'à ce jour on avait tranquillement dormi sur ses deux oreilles. Oh si je la tenais ! — continua Cornaro VILLA OMBROSA 119 en s’arrachant une poignée de cheveux. — Mais vousmême qu'est-ce qui vous presse ? 
— Le poids que j'ai là, — répondit Tiburce en montrant sa poitrine — Croyez-vous que, sans ébranlement de tout le système, en deux heures et demie, on puisse voir disparaitre toute sa fortune? 
— Je n'ai jamais misle pied à la Bourse... mais d’ailleurs, qu'importe l'argent ? 
— L'argent! c'est tout. Tiens je vous trouve joli de vous plaindre de l'infidélité d'une femme et de ne pas comprendre ma position. Je donnerais toutes les femmes du monde pour 1 franc 25 de hausse. 
— Oh! c'est que vous n'avez pas aimé, vous !
— Mais si... nuit, Euphrasie raisonnablement … est venue me hier encore, à mi- voir. Eh bien, sur le point d’en finir avec l’existence, je l'ai reçue convenablement.
— Euphrasie! dites-vous ? — exclama Cornaro.
— Euphrasie. 
— Une blonde ?
— Ma foi, je crois que oui. 
— De vingt-cinq à trente ans ? PARIS PARTOUT 
#20 
— Je ne lui ai pas demandé 
âge... mais à peu son près. vous la connaissez?
— J'en ai peur... qu'en avez-vous fait?
— Elle doit être rentrée chez elle; quand je l'ai quittée ce matin, elle attendait que la porte fût ouverte pour ne pas être obligée de sonner. Vous comprenez. le concierge ?.… 
— Plus de doute, — s'écria Cornaro, éclatant comme un obus, — sachez, Monsieur, que femme... ma Hier soir cette Euphrasie est elle est sortie sous prétexte d'aller au spectacle. Je n'aime pas le théâtre moi... et ce matin à six heures son lit n'était pas défait.
— Quelle boulette ! murmura in petto Tiburce. 
— Puisque le hasard fait que je vous rencontre, vous allez me rendre raison. Quelles sont vos armes ? 
— À quoi bon, puisque dans un moment...?
— Monsieur, seriez-vous un làche? 
— Cédez-moi la primauté de la rivière, et vous allez voir.
— Oh ! tu ne m'échapperas pas ! Tiburce, arrivé au paroxysme de la colère, appela :
« Garçon! Garçon! » Grosbillard parut. — Des épées, des sabres, des pistolets.
— Ces Messieurs d'idée? — demanda ont changé TREXERTET 121 VILLA OMBROSA Grosbillard, ils veulent se battre. 
— Il paraît, que répondit Tiburce. 
ça me fait de mourir d'une fait, qu'est-ce Au manière ou d’une autre?
— Et où ces Messieurs veulent-ils se battre? — dit Grosbillard en présentant la carte.
— Ici, parbleu! — firent en même temps Tiburce et Cornaro.
— Je comprends bien, m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>arbleu! — firent en même temps Tiburce et Cornaro.
— Je comprends bien, mais quelle frontière ou étranger ? scène? France, f 
— Qu'importe ! 
— Chacun à son goût, — objecta Grobillard.
— Va pour la frontière, — répliqua Tiburce, — finissons-en.
— Bons consommateurs! — murmura Grosbillard en s’en allant ; -— je vais prévenir le patron. Bientôt Grosbillard revint apportantles engins dedestruction demandés et trainant sur des roulettes une espèce de paravent représentant la frontière belge. Il était suivi d'Hilarion qui se mit courtoisement à la 1 D... sttstistmislf 122 PARIS PARTOUT disposition des adversaires, pour leur servir de témoin avec Grosbillard. L'épée fut l'arme choisie. A peine Cornaro et Tiburce avaient-ils croisé le fer, qu'on entendit une voix nasillarde en dehors du jardin, dans une allée du bois, annonçant « La Patrie ; journal du soir. » Tiburce abaissa son épée.
— Pardon, — dit-il àson partenaire, — mais, avant de mourir, je serais bien aise de savoir ce qu'a fait la Bourse aujourd'hui, et, si vous permetlez.… Sur un signe d'assentiment de Cornaro, Grosbillard s'éloigna et rapporta bientôt un numéro du journal. Tiburce se jeta avidement sur la feuille, courant au deuxième verso, puis la lançant en l'air : Trala la la ! chanta-t-il, en dansant. 
— Que signifie cette gaielé ? demanda Cornaro. 
— Elle signifie que je vous abandonne la rivière, que je ne me bats pas... je suis sauvé! 1, 5 de hausse aujourd'hui. 
— Qu'est-ce que ça me fait à moi ?.. ça ne me rend pas l'honneur. Allons, en garde ! 123 YILLA OMBROSA Hilarion, qui avait ramassé le journal, le lisait à son tour, lorsque tout à coup arrivé aux faits divers il s’é- crla :
— Oh! c'est curieux!
— Qu'est-ce ? — demanda Tiburce. en garde!
— Que vous importe? — répliqua Cornaro, en garde!
— Attendez au moins que je sache. 
— Le singulier cas de sommeil, reprit Hilarion. 
— Laissez-nous avec votre sommeil. 
— Mais non, lisez-nous ça... — dit Tiburce qui voulait gagner du temps.
— Eh bien écoutez, ce n'est pas long. Et Hilarion lut : « Ce matin, en faisant leur ronde dans le théàtre de la Gaité, les pompiers de service ont trouvé une femme endormie qui femme, L 
| 
| naro... 
— a déclaré au fond d'une loge. Cette se nommer Euphrasie Cor- 
» Euphrasie Cornaro! — s'écria Cornaro en arra- chant le journal desmains d'Hilarion; — mais pourquoi m'avoir dit alors que ma femme était chez vous? demanda-t-il à Tiburce. 
| 124 PARIS PARTOUT 
— Moi! je ne vous ai jamais dit ça. 
— Comment ! Vous ne m'avez pas dit ?
— Jamais.je vous ai dit que j'avais eu Ja visite d'une Euphrasie.… mais il y a plus d'une Euphrasie… C'est vrai. mais voyons, continuons: 
« Cette femme qui a déclaré se nommer Euphrasie Cornaro, a prétendu qu'après s'être endormie au premier acte de /&amp; Maison du Baigneur, elle n'avait entendu ni le bruit des applaudissements, ni le tapage qui est la conséquence de la fin du spectacle. » Ce fut alors à Cornaro de sauter; il embrassa Tiburce, il embrassa Hilarion, il embrassa Grosbilla</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e, s'ad- joignant Ducray-Duménil, Brazier, Capelle, Désaugiers, organisèrent, en 1807, le Caveau Béranger s'y fit recevoir, moderne. En 1813, présenté par son ami Désau- giers. C’est à Ducray-Dumesnil que le Caveau actuel doit sa grande relique: le verre de Panard, tant de romans tauration, en célèbres 1817, la dont l'auteur de la res- hérité. Sous avait politique n'étant pas tout à Caveau moderne forment onze vo- Ce fut seulement en 1834 que le Caveau, celui qui fait étrangère cessa d'exister. le 
à l'événement, Ses publications lumes. vitet chante aujourd'hui, se reconstilua définitivement; car je ne compte pas comme existence un souflle de vie Réveil du Caveau, qu'il eut en 1827, sous le nom de et qu’il rendit avec le dernier soupir de Désaugiers. Il LE CAVEAU s'élail formé alors, des épaves 131 des deux sociétés, les Soupers de Monus et les Soirées de Momus. Son repas d'inauguration el partant sa première séance, eurent lieu au restaurant Champeaux, du monument témoin et cause la Bourse. Le voisinage de tant de terribles drames place de sur la gaieté des dineurs. cune manière du cours de ne pesa nullement On ne s'occupa la Bourse en au- et de la rente, mais on but sec, on causa joyeusement et on Chanta fort. Ils étaient treize membres à table, et ce nombre fatal n’a porté malheur à personne. Si tous ne vivent ans,
— la société plus aujourd'hui, — après trente est pleine de santé et paraît devoir arriver à la vieillesse la plus reculée. Le diner mensuel rassemble, le premier vendredi de chaque mois, un grand nombre de sociétaires. Après avoir été donné longtemps chez Pestel, qui avait même approprié un de ses salons à la commodité du Caveau, ce repas se fait maintenant au restaurant Douix, au Palais-Royal. 4 t 
Î 132 PARIS PARTOUT Parmi les restaurateurs du Caveau, nous trouvons les noms de Rauzet d'Orinière, Armand-Séville, Maréchalle, Salgat, Leroy de Bacre, Audoin de Géronval, Ramon de la Croisette et Gellement de Marennes; premiers sociétaires, nous au milieu des distinguons de Rougemont, Bouilly, de Tournay, Em. Dupaty, Ch. Nodier, de Jouy, Capelle, Frédéric de Courcy, ayant tous passé du Caveau moderne au moderne Caveau. A ces membres de la première heure, il faut adjoin- dre les adeptes arrivés plus tard, mais dont le labeur n'a pas été moindre. Au contraire. Citons : MM. J. Cabassol a offertà la société 272 productions. A. Giraud 
— 224 
— A. Montémont 
— 220 
— J. Lagarde  — 198 
— Van Cleamputte 
— 118 
— A. Salin 
— 141 
— L. Protat 
— 129 
— Poincloud 
— 117 
— Eug. Désaugiers 
— 111 
— Fournier 
— 84 
— F. de Calonne 
— 84 
— 133 LE CAVEAU Il nous semble encore entendre ce dernier, de première valeur, ancien professeur de latiniste l'université, toujours chansonnier, entonner au dessert des nombreux diners d'un cercle qui n'existe plus, son œuvre favorite : les Phases de la Chanson, de laquelle nous avons retenu ce couplet : Dans ma chaire professorale, Moi, qui, sous un noir domino, Fis trente ans la lecon orale 
À Sur l'arma virumq</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> des cabriolels a été un des bienfaits du progrès; les charmes de la conversation qu'on pouvait avoir avec le cocher n'étaient pas tou- jours odeurs. une compensation suflisante à l’âcreté de ses 3l PARIS EN VOITURE La vous montez en omnibus, si fois que première dans votre jeunesse vous n’y avez pas été habitué, vous 
éprouvez une certaine contrariété d’amour-propre, et, une jambe déjà sur le marchepied, vous jetez un coup d'œil à droite et à gauche, pour bien vous assurer que personne de vos amis, de vos connaissances, ne vous voit pénétrer dans ce long corridor à stalles, Au bout de trois ou quatre courses, vous êtes faità votre humiliation, bientôt même vous devenez cynique, et, sans rougeur, vous vous placez sur l'impériale, comme un magotsur une étagère, Ordinairement, ce n'est pas pour son plaisir qu’on va en omnibus. Je connais cependant des gens qui, ayant une heure à perdre, prennent volontiers à la Madeleine une place en l'air, comme disent les conducteurs, vont jusqu'à la Bastille en fumant leur cigare, et reviennent par le retour du véhicule. 32 PARIS PARTOUT Mais, pour les observateurs, il y a dans les diverses personnes composant la société d’un omnibus une mul- titude d'études à faire et de types à examiner. L'un reproche à sa voisine d'être trop grosse, la voisine re- proche au vis-à-vis d’avoir les jambes trop longues; les femmes d'un certain âge se glissent de préférence entre deux hommes, à l'entrée de la voiture, où les places ne sont pas séparées. Les jeunes filles de magasin portant généralement une caisse à chapeaux, ont toujours à lire une lettre qui ne ressemble guère à la facture de l'objet qu'elles vont rendre. Malgré l'embarras que causent leurs paquets, soyez sûr que si un homme mûr se présente, il ira directement, y eût-il dix places vacantes, se caser à côté de la modiste à qui il proposera galamment de prendre la . moitié du fardeau. Pour que la scène ne se passe pas ainsi, il faudrait que dans un coin de Ja voiture il y eût, lisant un rôle, une vraie ou fausse actrice d’un petit théâtre de Paris ou de la banlieue, car alors, comme un âne entre deux boisseaux d'avoine, et ne sachant de quel côté aller, le séducteur aura un moment d’hésilation et ira probable- PARIS EN 39 VOITURE mentà la cabotine. Le rôle aura eu plus d'attraction que la caisse. Par le fait des jupons montés sur acier, et ayant une rotondité réglée d'avance, il arrive que les dames entrant en omnibus ont toute l'ampleur de leurs crinolines rejetée en arrière; comme conséquence, il advient que le calecon n'a plus de mystère ; les femmes installées, de s’empresser alors de rabaisser les jupes indiscrètes, et les hommes, dans la crainte sans doute de voir bas poussiéreux ou boueux le de celles-ci maculer leurs pantalons, de ne pas y meltre la même bonne volonté. Il est rare qu'une course.en omnibus ne vous offre pas un côté comique : un monsieur replet ayant bien déjeuné ou diné est à peine assis qu'il est pris de sommeil; il cherche aussitôt son point d'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aret; quand ils y vont, c’est par extraordinaire; telle famille que je con- nais n'y a jamais mis le pied. 18 PARIS PARTOUT Certaines maisons particulières de la rue Laflitte, de la rue Saint-Georges, de la Chausséc-d'Antin, du boule- vard des Italiens, ont des tables mieux tenues que les hôtels les plus fréquentés. Certains bourgeois possèdent un cuisinier plus expert en diverses choses spéciales et succulentes que les chefs disputés des restaurants à la mode. Certains artistes ont, pour l'exécution de leurs idées - gourmandes, un cordon-bleu plus habile dans son petit doigt que bien des Vatel patentés. Sur ce, cher lecteur, que vous déjeuniez, diniez ou soupiez chez vous, à l'hôtel, au cercle ou au restaurant, bon appétit : c'est le meilleur préparateur culinaire que je puisse vous souhaiter. PARIS EN VOITURE Le Parisien aime essentiellement la voiture. Il en à fait une des choses indispensables de sa vie, et ne peut pas plus s’en passer que de pain et de spectacles. Sur le seul boulevard des Italiens il passe, dit la statüistique, 10, 50 véhicules par vingt-quatre heures; les Champs-Elysées qui ne sont guère fréquentés que dans l'après-midi, en comptent en moyenne 10, 00 dans le même espace de temps. Le Parisien est donc plus exigeant que le Romain de la décadence, qui demandait seulement PARIS PARTOUT Panem et circences Quand je dis le Parisien, je me sers sciemment d’une expression impropre, c'est l'habitant de Paris que je devrais écrire.
« C'est bien singulier, me confait un jour le concierge d'un des plus importants immeubles de la rue Laflitte, dans ma maison, exceplé moi, il n'y a pas un Parisien; encore suis-je né à Yvetot. » Au reste, tous les seirs, à l'heure du diner, adressez- vous à douze personnes isolées ou prises une par une dans les groupes différents du boulevard, et demandezleur de quel pays elles sont : leurs réponses vous convaincront que Paris est à peu près composé comme la maison dont je parle plus haut. Sur les douze personnes interrogées, vous {rouve- rez, avec quelques variations peut-être, trois Bordelais, deux Marscillais, deux Lyonnais, deux Italiens, un Russe, un Anglais et un Parisien. Que si, au lieu de prendre à droite et à gauche, vous questionnez les gens d'une même société, stationnant ou se promenant, vous tomberez sur des groupes entiè-   RPARIS 25 VOITURE EN rement composés de Bordelais, de Marseillais, de Lyonnais, d'Italiens, de Russes, défie de trouver réunis d’Anglais, mais je vous douze vrais Parisiens, nés à ; Paris. C'est donc uniquement pour la facilité de la phrase, que je me sers du mot parisien. 11 Le Parisien donc monte en voiture : Pour vaquer 
à ses affaires, plus ou moins impor- tantes, Pour aller à ses plaisirs, légitimes ou non, Pour n'être vu de personne, autant que possible, Pour être vu de tout le monde, de son concierge même ; Enfin, tout simplement pour. monter en voiture. Il à, à la disposition de son goût, devenu un besoin : Ses équipages particuliers, s'il a une grande fortune ou un rang à tenir</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 1830, bien des bourgeois croient encore que les prisonniers pour dettes se livrent à une noce continuelle, sablent le champagne et célèbrent l'amour. 103 l'argent, Ils se trompent ; d'abord généralement, n'est pas très-abondantà Clichy; ensuite, tous les vins blancs et toutes les liqueurs n'importe leur couleur, puis enfin, sont proscrits; re PARIS A CLICHY le lièvre indispensable au civet de l'amour manque complétement. Les visiteuses amies ne sont recues qu'au parloir. Il y a des détenus des quatre saisons; les charbonniers ne sont guère en prison que l'été et les porteurs d'eau que l'hiver; cela s'explique par leur profession qui, à un certain moment de l'année, devient une siné- cure. N'ayant rien 
à faire chez eux, ils ne sont pas fàchés d’avoir des créanciers qui les nourrissent et de trouver à soigner des ménages de prisonniers. 
À la reprise de leurs affaires, ils quittent Clichy plus riches qu'ils n'y sont entrés et ils ont payé leurs 5-m RRS dettes. XI Qui n'a connu sur le boulevard des Italiens, qu'il affectionnait sans doute à cause de son nom, un Mila- L 104 PARIS PARTOUT nais haut pomme comme une botte, enluminé d'api, bon petit garçon du comme une resle, qui, après avoir mangé une forlune patrimoniale assez ronde, se trouva tout 
à coup poursuivi 
à outrance par tous ses fournisseurs, indignés de ce qu'il n'avait plus d'argent? La première fois qu'il fut arrôté, il en fut quitte pour la peur et une promenade de cinq à six heures en fiacre, avec station à différentes portes. La seconde fois, il alla jusqu'à Clichy, ou il resta une demi-journée.
— Tu as dû bien l'ennuyer, lui disait quelqu'un 
(tout le monde le tutoyait, et il tutoyait tout le monde).
— Eh! non, répondit-il, j'ai trouvé un pédicure que je ne connaissais pas, et je me suis fait faire les cors.
— L'as-tu payé, au moins?
— Tiens, j'y pense; je suis sorti si vite que je n’en ai pas eu le temps; mais je vais prendre un fiacre et monter à la prison. 
— C'est bien inulile, répliqua l'interlocuteur, quelques jours te coûtera rien. d'ici tu reverras ton homme, et la course ne mon Jalien inaugurait une nouvelle campagne de trois mois. A peine libre, il est arrêté encore; pour un semestre. À sa sortie, mais cette fois il en avait assez, et, voyant que plus il allait à Clichy, plus ses séjours s'y prolongeaient, il prit le sage parti de retourner 
à Milan, d'où il fait des pieds de nez aux gardes du com- merce. Hs de nouveau, pong incarcéré effet, le surlendemain, Pr En Se 105 PARIS A CLICHY, rappelle celle d'un élégant direc- Cette histoire me teur de théâtre qui, bloqué un jour, recouvrit le lendemain sa liberté. Un auteur dramalique, qui n'avait jamais pu obtenir de lui la lecture d’une pièce, 
était bonne et que, n'ayant rien pensant que l'occasion de mieux à faire, le AS Fam captif l'écouterait volontiers, se dirigea vers Clichy son manuscrit dans sa poche. Mais déjà il était trop tard.
— M. X...? demanda-t-il à la porte. 
— Il vient de sortir, répondit le concierge, au cou- rant de la situa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>169</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> un caporal désirent lui parler. Le caporal est introduit :
— Excusez, chargé d'arrêter madame, dit ce militaire, mais je suis un conscrit, réfractaire de la classe 1862, employé chez vous comme domestique.
— Vous vous n'ai que trompez: en fait de domestique, je deux femmes: ma cuisinière, âgé de 50 ans, et cette jeune femme que voici, répond madame B..., suffit, reprend le caporal, qui désignant Augustine.
— Eh bien! regardait tour 
ça me 
à tour un signalement dont il était porteur et la femme de chambre; allons, jeune homme, suivez-moi. Ce n'est plus qu'en rêve que la pauvre Augustine, ou plutôt le pauvre Auguste, revoit aujourd'hui la taille et les épaules de sa jolie bourgeoise. Que le conseil de guerre lui soit léger ! Quant à madame B..., elle a renoncé complétement aux femmes de chambre ; à l'avenir, elle s’habillera et se déshabillera seule. VI POURQUOI IL Y À TANT DE 
« MARIE 
» SUR LE TURF Gaston de C... est bien le plus grand coureur d'aventures galantes qui existe sur le boulevard des Italiens ; sa femme, par contre, la belle Marie, comme on l’ap- pelle dans le monde, est bien la plus ravissante créature qu'on puisse rêver.
Î 
| Parce qu'on voit de son adorable personne, elle doit posséder, les trente qualités qu'exige la perfection. Car, d’après un vieux livre francais que cite Bran- tôme, pour être exquise en beauté, il fautà une femme: 
« Trois choses blanches : la peau, les dents et les mains. Trois noires : les yeux, les sourcils et les paupières. Trois roses : les lèvres, les joues et les ongles. ae 
© 160 PARIS PARTOUT Trois longues : le corps, les cheveux et les mains. Trois courtes : les dents, les oreilles et les pieds. 
{ Trois larges : la poitrine, le front et l'entre-sourcil. Trois étroites : la bouche, la ceinture et l'entrée du pied. Trois grosses: le bras, la cuisse et le mollet. Trois déliées : les doigts, les cheveux et les lèvres. Trois petites: les chevilles, le nez et la tête. » Revenons à nos époux. ce A peine étaient-ils unis, que Marie tint froidement langage à Gaston :
« Mon cher ami, mal; je n'ai voulu on m'a dit de 
écouter ni les prophéties de ceux peut-être 
| avec vous, ni les con- 
|  seils des autres, qui m’assuraient, à la veille de notre 
| qui me prédisaient que, bientôt négligée, délaissée, je serais malheureuse mariage, qu'il était encore temps de souvent pareille chose s'était vue, Je
* exagéré sans doute, je nai 
ù rompre, et que vous aimais, je vous ai épousé. \ 
» Vous dire maintenant que 
| grand vous le plus par un amour-propre, pas espéré au culte de la fidélité, ce serait mentir. vous convertir BRIC A BRAC 16 
» Ai-je été assez heureuse paur réussir? Je l'ignore; je ne vous interroge pas; tout ce que je vous demande c'est de faire que si c'était non, je n’en acquière jamais la preuve ; de mon côté, |je ‘ne ferai rien pour le savoir : pas d'espions jetés sur votre pas- sage, pas de délateurs payés. Je ne croirai même pas aux lettres anonymes; je vous jure, en un mot, que je ne saurai que ce que je verrai invo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard Bonne-Nouvelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 21, BOULEVARD DES ITALIENS, 24 1865 Tous droits réservés 822 4 Porvra- 41.999 A TABLE 
“. 
' 2 sn PARIS 4°: | PARIS A TABLE 
À Paris, comme ailleurs, tout le monde mange, mais nulle part la manière de se nourrir n’est aussi variée; les usages des quatre-vingt-neuf départements peuvent s'y retrouver. Chaque quartier, chaque profession a des habitudes de table particulières: le faubourg Saint-Antoine n'absorbe pas comme le faubourg Saint-Honoré: le faubourg Saint-Germain ne vit pas comme le faubourg Saint-Jacques. Ce n'est donc pas cette multiplicité de modes d'ali- mentation, avec des différences dans les heures et dans Lisihatesms   re 
| ee ss not PARIS PARTOUT les mets du repas, que je veux photographier aujour- d'hui. mi Tour Paris y ÉTAIY, disent généralement les journaux le lendemain d'une fête ou d'une représentation mer extraordinaire. C'est de ce tout Paris que je parlerai ; de ce Paris qu'on voit partout le soir, mais qui se meut et bruit le ne en n n EE jour, depuis le boulevard Bonne-Nouvelle, y compris les rues adjacentes et aboutissantes, jusqu'à l'église de la Madeleine ; ce Paris alambiqué et quintessencié dont on fait presque toujours partie, ne füt-ce qu'un moment dans sa vie. Les gens qui sont dans des affaires quelconque déjeunent et dinent. Les oisifs déjeunent, dinent et soupent, si toutefois leur fortune et leur estomac le leur permettent. ER NER ET 9 Les viveurs, par goût, dinent et soupent ; on conçoit que, se couchant très tard, ils n'aient pas le temps de déjeuner. 
« Est-ce que réellementil y a du monde dans les rues avant midi? » me disait un de mes amis, quine s'est jamais couché avant six heures du matin et levé avant deux heures du soir. Les gens de théâtre, par nécessité, déjeunent et soupent. Le matin, en se levant, chacun sait où il déjeunera ; Prévoil où il dinera ; Ignore presque toujours où il soupera. Le déjeuner est commandé par les exigences de la position qu'on occupe dans le monde, dans le commerce, dans l’industrie, dans les arts ou dans la littérature ; on déjeune avec ses relations d'affaires. Le diner est laissé au choix des affections; on = PARIS A TABLE 10 PARIS PARTOUT dine avec ses amis 
(le sexe n'y fait rien), avec sa fa- 
| er mille. Le souper appartient à l'imprévu; on soupe avec une personne (souvent au féminin), que le hasard vous fait eee rencontrer, que vous n'aviez, que vous ne peut-être, jamais vue et reverrez peut-être jamais, 
à moins que cependant vous ne soyez destiné à ne la plus quitter... pendant plusieurs années. IV 
! Là où l'on déjeune, on ne dine pas. Là ou l’on dine, on ne soupe pas. Là où l'on soupe, on ne déjeune pas. Ce qu'on 
à diner, on ne le mange pas 
à mange à souper, on ne le mange pas 
à mange souper. Ce qu'on déjeuner. brel Maintenant il est des gens qui, faisant leurs trois 11 PARIS A TABLE repas, ne déjeunent pas, ne dinent pas, ne soupent pas ; ils mangent trois fois. Peut-être même ruminent-ils. On déjeune au café Riche, et au café Foy. On dine aux Frères-Provençaux et au caf</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>core, gràce à lui, j'aurais la possibilité d’inviter à mon choix les familles où j'espérerais trouver le placement de mon cœur ; j'aurais le loisir, pendant les cinq heures de spectacle, d'étudier le caractère d'une jeune fille; je verrais, sous la conduite du chef d'orchestre, nos âmes marcher ou ne ton; pas marcher dans le puis, l'épreuve étant satisfaisante, je ferais ma demande acceptée d'avance. Jamais le monsieur qui a une loge à l'Opéra ou aux Italiens ne sera indifférent à une demoiselle sortant pension. de PARIS AU THÉATRE 57 Les habitués d'un théâtre se recrutent parmi les auteurs, les médecins de l'endroit, parmi les gens qui, par leur position, soit officielle, soit littéraire, jouissent de leurs entrées. Les auteurs et compositeurs dramatiques ont dans tous les théâtres (l'Opéra et les Italiens exceptés), après un nombre convenu d’actes ou de pièces, le droit de disposer d’une ou de plusieurs entrées à vie qu'ils vendent à leur gré. vaut de 1, 00à 1, 00fr; Une entrée à l'Opéra-Comique au (rymnase, au Vaudeville, aux Variétés, au Palais- Royal, de 5 à 600 fr. Le cessionnaire mourant, le cédant rentre dans sa propriété, qu'il peut revendre autant de fois qu’il trouvera des cessionnaires partant pour l'autre monde. Certaines entrées sont fatales et ont tué tant de titu- 8 PARIS PARTOUT laires (le propriétaire foncier existant toujours), qu'il ne se trouve plus personne pour les acheter. A la mort de l’auteur, l'acquéreur du droit d'entrée continue sa jouissance, qui s'éteint définitivement avec lui, - ny 
“ Les amis de la maison viennent en appoint à ces habitués de diverses catégories que je viens de citer; mais comme leur nom n'est pas inscrit au contrôle, ils n'entrent que sur la présentation d'un billet demandé, dans la journée, au directeur, etque donne le secrétaire de celui-ci. Quand je dis au directeur, c'est peut-être bien 
à la directrice que je devrais écrire, car je pourrais désigner un théâtre où le secrétaire, ayant terminé par avance son sa répartition, voit, tous les jours de représentation, travail de libéralités renversé par une lettre de mada- PARIS AU THÉATRE 9 me, qui, de chez elle, sans s'inquiéter des demandes qui ont pu arriver à l'administration, a fait des promesses qu'il faut tenir. L'ordre en est donné par le ou trois loges, que se compose la liste de madame la directrice ; non, c'est dix ou douze loges qu'il lui faut, et des meilleures ; quatorze ou seize fauteuiis d'amphi- théâtre ou d'orchestre, RE Et ce n'est pas de quelques places seulement, de deux RÉ arr directeur lui-même. c'est-à-dire quatre-vingts on quatre-vingt-dix places. Tout le ban parents, des et tout l'arrière-ban connaissances, des des amis, fournisseurs, des sont pourvus. Le secrétaire n’a plus qu'à déchirer les coupons fabriqués par lui età en préparer d'autres aux noms qu'on lui envoie.
| de la salle, et de crainte que 
| placé, elle désigne elle-même son monde les numéros soit mal des D La directrice a, dans son salon ou dans sa tête, e plan loges</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>65</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u cordon bleu, n’ont pu ouvrir les portes 
à deux battants el prononcer la phrase sacramentelle: Madame est servie. Dans les cercles, es habitués, onsultant leurs montres, &gt; 
À 5# PARIS PARTOUT se disent les uns aux autres : Mais on ne dine donc plus ici ? Dans les restaurants, à toutes les tables, on entend des voix interpeller les garçons
— Garçon, je suis pressé ! — Garçon, voulez-vous me servir, oui ou non? — Garçon, donnez-moi l'addition, sivous ne voulez pas me donner autre chose. Tous ces cris, seule ef même toutes ces impatiences, n'ont qu'une cause : Paris, ce soir-là, veut aller au théâtre ; il dinera vite, il dinera mal s’il le faut, mais à sept heures et demie il doit être ou dans sa loge ou dans son fauteuil d'orchestre, sous peine d'être compromis, de passer pour avoir perdu son importance, sa fortune ou la vie. Certains théâtres ont, en même temps, des abonnés et des habitués; d'autres n’ont que des habitués. - pr PARIS AU THÉATRE Parmi les premicrs il faut 55 citer l'Opéra et les Ita- liens. C'est un grand titre dans le monde élégant que d'être
à la fois abonné à ces deux théâtres ; et, cependant de tous les luxes, c'est le moins dispendieux. Pour mille francs vous pouvez, à l'Opéra, avoir un fauteuil d'orchestre trois fois par semaine ; c'est-à-dire les jours de spectacle ordinaire, pendant une année. Si, las du spectacle, pas assez souvent varié, il vous convient de faire profiter quelqu'un de votre fauteuil, sur Ja simple présentation d'un billet signé de vous, le porteur occupera votre place. Pour le tiers de la somme vous avez une fois par semaine le même fauteuil à votre disposition. 
À Une loge de six places, de balcon, coûte 7, 00 francs qu'une fois, elle ne vous revient qu'à 2, 00 francs, re par an, {rois fois par semaine; si vous ne la prenez c'est-à-dire à 48 fr. à peu près par représentation. Moyennant cette minime somme, vous avez d'inviter cinq personnes à venir assister le droit au spectacle qui écheoit au jour de votre abonnement. Le Théâtre-ltalien, avec des prix plus élevés toutefois, run AE 6 PARIS PARTOUT surtout depuis une année, a les mêmes combinaisons de location. Si, ayant à recommencer la vie, j'éprouvais le besoin de me marier dans un temps plus ou moins rapproché, je n'hésiterais pas un seul instant; et, sans m'adresser à M. de Foy, je chercherais à obtenir, tion, 
à force de protec- une loge par semaine à l'Opéra et aux Italiens; non-seulement, de cet observatoire, qui me poserait très-haut dans l'opinion du beau monde, j'assisterai au défilé des dots les plus de l'industrie, de considérables la politique de la finance, et de la bourgeoisie, mais encore, gràce à lui, j'aurais la possibilité d’inviter à mon choix les familles où j'espérerais trouver le placement de mon cœur ; j'aurais le loisir, pendant les cinq heures de spectacle, d'étudier le caractère d'une jeune fille; je verrais, sous la conduite du chef d'orchestre, nos âmes marcher ou ne ton; pas marcher dans le puis, l'épreuve étant satisfaisante</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ut depuis une année, a les mêmes combinaisons de location. Si, ayant à recommencer la vie, j'éprouvais le besoin de me marier dans un temps plus ou moins rapproché, je n'hésiterais pas un seul instant; et, sans m'adresser à M. de Foy, je chercherais à obtenir, tion, 
à force de protec- une loge par semaine à l'Opéra et aux Italiens; non-seulement, de cet observatoire, qui me poserait très-haut dans l'opinion du beau monde, j'assisterai au défilé des dots les plus de l'industrie, de considérables la politique de la finance, et de la bourgeoisie, mais encore, gràce à lui, j'aurais la possibilité d’inviter à mon choix les familles où j'espérerais trouver le placement de mon cœur ; j'aurais le loisir, pendant les cinq heures de spectacle, d'étudier le caractère d'une jeune fille; je verrais, sous la conduite du chef d'orchestre, nos âmes marcher ou ne ton; pas marcher dans le puis, l'épreuve étant satisfaisante, je ferais ma demande acceptée d'avance. Jamais le monsieur qui a une loge à l'Opéra ou aux Italiens ne sera indifférent à une demoiselle sortant pension. de PARIS AU THÉATRE 57 Les habitués d'un théâtre se recrutent parmi les auteurs, les médecins de l'endroit, parmi les gens qui, par leur position, soit officielle, soit littéraire, jouissent de leurs entrées. Les auteurs et compositeurs dramatiques ont dans tous les théâtres (l'Opéra et les Italiens exceptés), après un nombre convenu d’actes ou de pièces, le droit de disposer d’une ou de plusieurs entrées à vie qu'ils vendent à leur gré. vaut de 1, 00à 1, 00fr; Une entrée à l'Opéra-Comique au (rymnase, au Vaudeville, aux Variétés, au Palais- Royal, de 5 à 600 fr. Le cessionnaire mourant, le cédant rentre dans sa propriété, qu'il peut revendre autant de fois qu’il trouvera des cessionnaires partant pour l'autre monde. Certaines entrées sont fatales et ont tué tant de titu- 8 PARIS PARTOUT laires (le propriétaire foncier existant toujours), qu'il ne se trouve plus personne pour les acheter. A la mort de l’auteur, l'acquéreur du droit d'entrée continue sa jouissance, qui s'éteint définitivement avec lui, - ny 
“ Les amis de la maison viennent en appoint à ces habitués de diverses catégories que je viens de citer; mais comme leur nom n'est pas inscrit au contrôle, ils n'entrent que sur la présentation d'un billet demandé, dans la journée, au directeur, etque donne le secrétaire de celui-ci. Quand je dis au directeur, c'est peut-être bien 
à la directrice que je devrais écrire, car je pourrais désigner un théâtre où le secrétaire, ayant terminé par avance son sa répartition, voit, tous les jours de représentation, travail de libéralités renversé par une lettre de mada- PARIS AU THÉATRE 9 me, qui, de chez elle, sans s'inquiéter des demandes qui ont pu arriver à l'administration, a fait des promesses qu'il faut tenir. L'ordre en est donné par le ou trois loges, que se compose la liste de madame la directrice ; non, c'est dix ou douze loges qu'il lui faut, et des meilleures ; quatorze ou seize fauteui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>iens qui ont des villas à eux! Cette banalité n'est pas aussi bôte au fond qu’elle en a d’abord l'air; c'est moins la propriété que j'envie que l’absence du propriétaire soi-disant campagnard. 7 PARIS AUX EAUX Un des besoins de la vie élégante parisienne, besoin aussi impérieux que celui de la villégiatureau printemps, vous prend par un beau matin de juillet ou d'août, vous force à faire votre valise el à vous rendreà un embarcadère quelconque, où vous montez dans un convoi qui vous dépose quelques heures après à une station ther- / male: Bade, Ems, Wiesbaden, Spa, Vichy, Plombières, Bagnères, etc., etc. 
À Les uns vont aux eaux pour leur santé, les autres pour leur plaisir; mais ce qui est remarquable, c'est que, le plus souvent, les uns et les autres se croient obligés de mentir sur la raison de leur voyage. x 78 PARIS PARTOUT Tel qui va à Vichy ou à Aix pour abreuvcr sa gravelle, doucher ou frictionner son rhumatisme articulaire ou sa goutte, veut faire supposer au Club et à l'Opéra qu'il est à Bade ou à Ems; tel autre qui, pour les exigences de sa réputation et de son crédit commercial, a tout intérêt à cacher ses pelits vices et à établir qu'il soigne au Mont-Dore ou aux bains de mer sa complexion brée par un travail continuel, passe déla- ses journées ses soirées dans les salons de la Conversation ou et du Kursaal. Je ne parle pas des gens qui datent leurs lettres des bords du Rhin et qui tout simplement boivent momentanément les eaux de Clichy. A Vichy (mère régénératrice de l'humanité dolente), tous les ans les victimes du carnaval parisien viennent ravilailler leur santé et faire des forces nouvelles pour l'hiver suivant. Là, dans une communion de misères corporelles, les femmes, les plus coquettes, les hommes les plus prétentieux, se cades de la Grande-Grille rencontrant ou dans sous les ar- les bosquets Célestins, se font, elles entre elles, eux entre des eux, les confidences les plus intimes. Ce que disait madame de On mu 79 se raconte mutuellement les conséquences de l'ingurgi- ae PARIS AUX EAUX Sévigné de son temps est encore vrai de nos jours. tation, de la douche et du bain de la veille; on se fait partdu résultat de l'analyse chimique. Pas d’autres soins, On a travaillé onze mois au délabrement de sa santé, onze mois bien employés en diners, bals, nuils de jeu; on a vingtetun spectacles, jours à consacrer à sa restauration. Je ne jurerais pas que jamais régulièrement les eaux de Bade; personne le maigre chargé de légitimer le titre que prend nerait à peine quotidiennement ait pris robinet cette ville don- 
à chaque étranger la valeur d'un verre à champagne. Le couvent de la Char- treuse produit plus de liqueur annuellement que Bade ne fournit d'eau. Mais ce que je sais, c'est que le séjour de cet Eden est fort recommandé en cas d'hippocondrie et de spleen, contre lesquels il est noires, la vue souverain. 
| D 
É les maladies et le voisinage de la forêt Noire sont d’une efficacité reconnue; pathie. Dans c'est presque de l’homéo- </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>180</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>était maîtresse autrefois. C’est donc, 
à toutes ses visites, des plaintes et des récriminations qui ne finissent pas. Elle veut persuader
à madame T.….. que la cuisinière ne fait rien de bon ; le bouillon est trop gras, le bœuf trop maigre, le poulet trop cuit, la salade trop vinaigrée. n'avait voulu toucher à aucun plat, 
« si au moins j'avais un œuf à manger! 
» s'écria-t- elle. Prenant au pied de la lettre le vœu de sa mère, madame 
— Un jour qu’elle T... la pria de passer au poulailler, peut-être B... se rend à cette idée, se dirige vers le local indiqué, attend un instant qu’une poule ait pondu, s'empare du produit, qu’elle apporte à la cuisinière. Comme celui-ci, un moment d’une manière irréprochable, après, madame 
était servi, cuit B... y goûta; 15 RÉ Madame RAPPRRETT trouvera-t-elle là ce qu’elle désire. 170 PARIS PARTOUT mais bientôt, repoussant son assiette, elle dit à sa fille: 
« Tu me répondras ce que tu voudras, mais tes poules font des vieux œufs. 
» Une artiste de l'Opéra, mademoiselle W..., femme de talent, de cœur et d'esprit, donnait des représentations 
à Lyon. Un jour, passant par la rue Impériale, dont la seconde ville de France (ca se dit) estlégitimement orgueilleuse,
+ et songeant à Paris, mademoiselle W... crut reconnaitre dans une personne qui marchait devant elle, et dans le même sens qu’elle, un de ses bons amis de l’administration de l'Académie de musique et de danse. Heureuse de trouver en province une tête parisienne, elle hâte le pas, atteint celui qu’elle pense être son camarade, fait de ses mains un bandeau dont elle lui 
| 171 BRIC A BRAC couvre prestement les yeux par derrière, et l’embrasse chaleureusement sur les deux oreilles. Rien ne lui paraissait plus simple et plus permis. Mais quels ne sont pas son trouble et sa rougeur ainsi attaqué, elle se trouve face à face avec un visage qu’elle n'avait jamais vu. La chanteuse se confond en excuses, explique sa mé- prise, prie de regarder comme non avenue l’innocente embrassade qu'elle a donnée. Tout est inutile ; on désire une réparation, et plus son attitude devient suppliante, plus l'exigence de l’embrassé augmente. I! veut avant tout appliquer la loi du talion: rendre publiquement ce qu'il avait reçu publiquement; baisers pour baisers. Refus de mademoiselle W... Il propose ensuite d'aller recevoir les excuses à do- micile. Nouveau refus, plus accentué encore. Enfin, il demande, comme dernière condition d’un arrangement amiable, la permission de déposer sa carte
à l'hôtel de l'artiste. de 2 lorsque, par une évolution toute naturelle de l'homme 172 PARIS PARTOUT Accepté. Mademoiselle W... et l'inconnu se séparèrent parfaite- ment réconciliés. z Deux jours après, mademoiselle W... recevait la carte d'un des principaux fabricants de rubans de Saiat- 
Étienne; cette carte acccompagnait un grand carton, et ce carton contenait une collection des plus beaux produits de l'industrie stéphanoise: des rubans de toutes les couleurs, de tous les dessins, de toute largeur. L</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>AU al LL P A PT M 
Î d NI V7 NI LL 
(4 DE PTIT. f.
{ RS Lu K M CA | 
|
| Paris à table. Paris à Clichy. Paris en voiture. Villa ombrosa. 
| Paris à la Bourse.
| 
| Bric-à-brac. Paris au théâtre. Le caveau. Paris à la campagne. | 1 PARIS BIBRATRIE [1 Q ds PET 24, BOULEYARD 
© . A A0€. 1 
| 1865 CENTRALE DES ITALIENS ABBEVILLE, 
— IMP. P. BRIEZ PARIS PARTOUT PAR NÉRÉE PARIS PARIS PARIS PARIS DESARBRES PARIS À TAPLE EN VOITURE PARIS À CLICHY
À LA BOURSE VILLA OMBROSA AU THÉATRE LE CAVEAU A LA CAMPAGNE BRIC À BRAC PARIS AUX EAUX 
|
( PARIS PEBRALRIE CENCRALTE 21, BOULEVARD DES ITALIENS, 24 1865 Tous droits réservés 822 4 Porvra- 41.999 A TABLE 
“. 
' 2 sn PARIS 4°: | PARIS A TABLE 
À Paris, comme ailleurs, tout le monde mange, mais nulle part la manière de se nourrir n’est aussi variée; les usages des quatre-vingt-neuf départements peuvent s'y retrouver. Chaque quartier, chaque profession a des habitudes de table particulières: le faubourg Saint-Antoine n'absorbe pas comme le faubourg Saint-Honoré: le faubourg Saint-Germain ne vit pas comme le faubourg Saint-Jacques. Ce n'est donc pas cette multiplicité de modes d'ali- mentation, avec des différences dans les heures et dans Lisihatesms   re 
| ee ss not PARIS PARTOUT les mets du repas, que je veux photographier aujour- d'hui. mi Tour Paris y ÉTAIY, disent généralement les journaux le lendemain d'une fête ou d'une représentation mer extraordinaire. C'est de ce tout Paris que je parlerai ; de ce Paris qu'on voit partout le soir, mais qui se meut et bruit le ne en n n EE jour, depuis le boulevard Bonne-Nouvelle, y compris les rues adjacentes et aboutissantes, jusqu'à l'église de la Madeleine ; ce Paris alambiqué et quintessencié dont on fait presque toujours partie, ne füt-ce qu'un moment dans sa vie. Les gens qui sont dans des affaires quelconque déjeunent et dinent. Les oisifs déjeunent, dinent et soupent, si toutefois leur fortune et leur estomac le leur permettent. ER NER ET 9 Les viveurs, par goût, dinent et soupent ; on conçoit que, se couchant très tard, ils n'aient pas le temps de déjeuner. 
« Est-ce que réellementil y a du monde dans les rues avant midi? » me disait un de mes amis, quine s'est jamais couché avant six heures du matin et levé avant deux heures du soir. Les gens de théâtre, par nécessité, déjeunent et soupent. Le matin, en se levant, chacun sait où il déjeunera ; Prévoil où il dinera ; Ignore presque toujours où il soupera. Le déjeuner est commandé par les exigences de la position qu'on occupe dans le monde, dans le commerce, dans l’industrie, dans les arts ou dans la littérature ; on déjeune avec ses relations d'affaires. Le diner est laissé au choix des affections; on = PARIS A TABLE 10 PARIS PARTOUT dine avec ses amis 
(le sexe n'y fait rien), avec sa fa- 
| er mille. Le souper appartient à l'imprévu; on soupe avec une personne (souvent au féminin), que le hasard vous fait eee rencontrer, que vous n'aviez, que vous ne peut-être, jamais vue et reverrez peut-être jamais, 
à moins que </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>&gt; EN RS en k 7,  LE 
y TTL T7) er AL RAT 
(0 AU al LL P A PT M 
Î d NI V7 NI LL 
(4 DE PTIT. f.
{ RS Lu K M CA | 
|
| Paris à table. Paris à Clichy. Paris en voiture. Villa ombrosa. 
| Paris à la Bourse.
| 
| Bric-à-brac. Paris au théâtre. Le caveau. Paris à la campagne. | 1 PARIS BIBRATRIE [1 Q ds PET 24, BOULEYARD 
© . A A0€. 1 
| 1865 CENTRALE DES ITALIENS ABBEVILLE, 
— IMP. P. BRIEZ PARIS PARTOUT PAR NÉRÉE PARIS PARIS PARIS PARIS DESARBRES PARIS À TAPLE EN VOITURE PARIS À CLICHY
À LA BOURSE VILLA OMBROSA AU THÉATRE LE CAVEAU A LA CAMPAGNE BRIC À BRAC PARIS AUX EAUX 
|
( PARIS PEBRALRIE CENCRALTE 21, BOULEVARD DES ITALIENS, 24 1865 Tous droits réservés 822 4 Porvra- 41.999 A TABLE 
“. 
' 2 sn PARIS 4°: | PARIS A TABLE 
À Paris, comme ailleurs, tout le monde mange, mais nulle part la manière de se nourrir n’est aussi variée; les usages des quatre-vingt-neuf départements peuvent s'y retrouver. Chaque quartier, chaque profession a des habitudes de table particulières: le faubourg Saint-Antoine n'absorbe pas comme le faubourg Saint-Honoré: le faubourg Saint-Germain ne vit pas comme le faubourg Saint-Jacques. Ce n'est donc pas cette multiplicité de modes d'ali- mentation, avec des différences dans les heures et dans Lisihatesms   re 
| ee ss not PARIS PARTOUT les mets du repas, que je veux photographier aujour- d'hui. mi Tour Paris y ÉTAIY, disent généralement les journaux le lendemain d'une fête ou d'une représentation mer extraordinaire. C'est de ce tout Paris que je parlerai ; de ce Paris qu'on voit partout le soir, mais qui se meut et bruit le ne en n n EE jour, depuis le boulevard Bonne-Nouvelle, y compris les rues adjacentes et aboutissantes, jusqu'à l'église de la Madeleine ; ce Paris alambiqué et quintessencié dont on fait presque toujours partie, ne füt-ce qu'un moment dans sa vie. Les gens qui sont dans des affaires quelconque déjeunent et dinent. Les oisifs déjeunent, dinent et soupent, si toutefois leur fortune et leur estomac le leur permettent. ER NER ET 9 Les viveurs, par goût, dinent et soupent ; on conçoit que, se couchant très tard, ils n'aient pas le temps de déjeuner. 
« Est-ce que réellementil y a du monde dans les rues avant midi? » me disait un de mes amis, quine s'est jamais couché avant six heures du matin et levé avant deux heures du soir. Les gens de théâtre, par nécessité, déjeunent et soupent. Le matin, en se levant, chacun sait où il déjeunera ; Prévoil où il dinera ; Ignore presque toujours où il soupera. Le déjeuner est commandé par les exigences de la position qu'on occupe dans le monde, dans le commerce, dans l’industrie, dans les arts ou dans la littérature ; on déjeune avec ses relations d'affaires. Le diner est laissé au choix des affections; on = PARIS A TABLE 10 PARIS PARTOUT dine avec ses amis 
(le sexe n'y fait rien), avec sa fa- 
| er mille. Le souper appartient à l'imprévu; on soupe avec une personne (souvent au féminin), que le hasard vous fait eee rencontrer, que vous n'aviez, que vous ne peut-être, jamais vu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> pied. 18 PARIS PARTOUT Certaines maisons particulières de la rue Laflitte, de la rue Saint-Georges, de la Chausséc-d'Antin, du boule- vard des Italiens, ont des tables mieux tenues que les hôtels les plus fréquentés. Certains bourgeois possèdent un cuisinier plus expert en diverses choses spéciales et succulentes que les chefs disputés des restaurants à la mode. Certains artistes ont, pour l'exécution de leurs idées - gourmandes, un cordon-bleu plus habile dans son petit doigt que bien des Vatel patentés. Sur ce, cher lecteur, que vous déjeuniez, diniez ou soupiez chez vous, à l'hôtel, au cercle ou au restaurant, bon appétit : c'est le meilleur préparateur culinaire que je puisse vous souhaiter. PARIS EN VOITURE Le Parisien aime essentiellement la voiture. Il en à fait une des choses indispensables de sa vie, et ne peut pas plus s’en passer que de pain et de spectacles. Sur le seul boulevard des Italiens il passe, dit la statüistique, 10, 50 véhicules par vingt-quatre heures; les Champs-Elysées qui ne sont guère fréquentés que dans l'après-midi, en comptent en moyenne 10, 00 dans le même espace de temps. Le Parisien est donc plus exigeant que le Romain de la décadence, qui demandait seulement PARIS PARTOUT Panem et circences Quand je dis le Parisien, je me sers sciemment d’une expression impropre, c'est l'habitant de Paris que je devrais écrire.
« C'est bien singulier, me confait un jour le concierge d'un des plus importants immeubles de la rue Laflitte, dans ma maison, exceplé moi, il n'y a pas un Parisien; encore suis-je né à Yvetot. » Au reste, tous les seirs, à l'heure du diner, adressez- vous à douze personnes isolées ou prises une par une dans les groupes différents du boulevard, et demandezleur de quel pays elles sont : leurs réponses vous convaincront que Paris est à peu près composé comme la maison dont je parle plus haut. Sur les douze personnes interrogées, vous {rouve- rez, avec quelques variations peut-être, trois Bordelais, deux Marscillais, deux Lyonnais, deux Italiens, un Russe, un Anglais et un Parisien. Que si, au lieu de prendre à droite et à gauche, vous questionnez les gens d'une même société, stationnant ou se promenant, vous tomberez sur des groupes entiè-   RPARIS 25 VOITURE EN rement composés de Bordelais, de Marseillais, de Lyonnais, d'Italiens, de Russes, défie de trouver réunis d’Anglais, mais je vous douze vrais Parisiens, nés à ; Paris. C'est donc uniquement pour la facilité de la phrase, que je me sers du mot parisien. 11 Le Parisien donc monte en voiture : Pour vaquer 
à ses affaires, plus ou moins impor- tantes, Pour aller à ses plaisirs, légitimes ou non, Pour n'être vu de personne, autant que possible, Pour être vu de tout le monde, de son concierge même ; Enfin, tout simplement pour. monter en voiture. Il à, à la disposition de son goût, devenu un besoin : Ses équipages particuliers, s'il a une grande fortune ou un rang à tenir; B- 24 PARIS PARTOUT Les voitures au mois ou à l’année, s'il est seulement riche; Les voit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>' 2 sn PARIS 4°: | PARIS A TABLE 
À Paris, comme ailleurs, tout le monde mange, mais nulle part la manière de se nourrir n’est aussi variée; les usages des quatre-vingt-neuf départements peuvent s'y retrouver. Chaque quartier, chaque profession a des habitudes de table particulières: le faubourg Saint-Antoine n'absorbe pas comme le faubourg Saint-Honoré: le faubourg Saint-Germain ne vit pas comme le faubourg Saint-Jacques. Ce n'est donc pas cette multiplicité de modes d'ali- mentation, avec des différences dans les heures et dans Lisihatesms   re 
| ee ss not PARIS PARTOUT les mets du repas, que je veux photographier aujour- d'hui. mi Tour Paris y ÉTAIY, disent généralement les journaux le lendemain d'une fête ou d'une représentation mer extraordinaire. C'est de ce tout Paris que je parlerai ; de ce Paris qu'on voit partout le soir, mais qui se meut et bruit le ne en n n EE jour, depuis le boulevard Bonne-Nouvelle, y compris les rues adjacentes et aboutissantes, jusqu'à l'église de la Madeleine ; ce Paris alambiqué et quintessencié dont on fait presque toujours partie, ne füt-ce qu'un moment dans sa vie. Les gens qui sont dans des affaires quelconque déjeunent et dinent. Les oisifs déjeunent, dinent et soupent, si toutefois leur fortune et leur estomac le leur permettent. ER NER ET 9 Les viveurs, par goût, dinent et soupent ; on conçoit que, se couchant très tard, ils n'aient pas le temps de déjeuner. 
« Est-ce que réellementil y a du monde dans les rues avant midi? » me disait un de mes amis, quine s'est jamais couché avant six heures du matin et levé avant deux heures du soir. Les gens de théâtre, par nécessité, déjeunent et soupent. Le matin, en se levant, chacun sait où il déjeunera ; Prévoil où il dinera ; Ignore presque toujours où il soupera. Le déjeuner est commandé par les exigences de la position qu'on occupe dans le monde, dans le commerce, dans l’industrie, dans les arts ou dans la littérature ; on déjeune avec ses relations d'affaires. Le diner est laissé au choix des affections; on = PARIS A TABLE 10 PARIS PARTOUT dine avec ses amis 
(le sexe n'y fait rien), avec sa fa- 
| er mille. Le souper appartient à l'imprévu; on soupe avec une personne (souvent au féminin), que le hasard vous fait eee rencontrer, que vous n'aviez, que vous ne peut-être, jamais vue et reverrez peut-être jamais, 
à moins que cependant vous ne soyez destiné à ne la plus quitter... pendant plusieurs années. IV 
! Là où l'on déjeune, on ne dine pas. Là ou l’on dine, on ne soupe pas. Là où l'on soupe, on ne déjeune pas. Ce qu'on 
à diner, on ne le mange pas 
à mange à souper, on ne le mange pas 
à mange souper. Ce qu'on déjeuner. brel Maintenant il est des gens qui, faisant leurs trois 11 PARIS A TABLE repas, ne déjeunent pas, ne dinent pas, ne soupent pas ; ils mangent trois fois. Peut-être même ruminent-ils. On déjeune au café Riche, et au café Foy. On dine aux Frères-Provençaux et au café de Paris. On soupe à la Maison-d’Or, au Café-Anglais et chez Brébant (ci-devant </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Désarbres_1865_bpt6k6477725h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s pas trop ; ca dé- pend de l'endroit où l’on me prend. La disparition complète des cabriolels a été un des bienfaits du progrès; les charmes de la conversation qu'on pouvait avoir avec le cocher n'étaient pas tou- jours odeurs. une compensation suflisante à l’âcreté de ses 3l PARIS EN VOITURE La vous montez en omnibus, si fois que première dans votre jeunesse vous n’y avez pas été habitué, vous 
éprouvez une certaine contrariété d’amour-propre, et, une jambe déjà sur le marchepied, vous jetez un coup d'œil à droite et à gauche, pour bien vous assurer que personne de vos amis, de vos connaissances, ne vous voit pénétrer dans ce long corridor à stalles, Au bout de trois ou quatre courses, vous êtes faità votre humiliation, bientôt même vous devenez cynique, et, sans rougeur, vous vous placez sur l'impériale, comme un magotsur une étagère, Ordinairement, ce n'est pas pour son plaisir qu’on va en omnibus. Je connais cependant des gens qui, ayant une heure à perdre, prennent volontiers à la Madeleine une place en l'air, comme disent les conducteurs, vont jusqu'à la Bastille en fumant leur cigare, et reviennent par le retour du véhicule. 32 PARIS PARTOUT Mais, pour les observateurs, il y a dans les diverses personnes composant la société d’un omnibus une mul- titude d'études à faire et de types à examiner. L'un reproche à sa voisine d'être trop grosse, la voisine re- proche au vis-à-vis d’avoir les jambes trop longues; les femmes d'un certain âge se glissent de préférence entre deux hommes, à l'entrée de la voiture, où les places ne sont pas séparées. Les jeunes filles de magasin portant généralement une caisse à chapeaux, ont toujours à lire une lettre qui ne ressemble guère à la facture de l'objet qu'elles vont rendre. Malgré l'embarras que causent leurs paquets, soyez sûr que si un homme mûr se présente, il ira directement, y eût-il dix places vacantes, se caser à côté de la modiste à qui il proposera galamment de prendre la . moitié du fardeau. Pour que la scène ne se passe pas ainsi, il faudrait que dans un coin de Ja voiture il y eût, lisant un rôle, une vraie ou fausse actrice d’un petit théâtre de Paris ou de la banlieue, car alors, comme un âne entre deux boisseaux d'avoine, et ne sachant de quel côté aller, le séducteur aura un moment d’hésilation et ira probable- PARIS EN 39 VOITURE mentà la cabotine. Le rôle aura eu plus d'attraction que la caisse. Par le fait des jupons montés sur acier, et ayant une rotondité réglée d'avance, il arrive que les dames entrant en omnibus ont toute l'ampleur de leurs crinolines rejetée en arrière; comme conséquence, il advient que le calecon n'a plus de mystère ; les femmes installées, de s’empresser alors de rabaisser les jupes indiscrètes, et les hommes, dans la crainte sans doute de voir bas poussiéreux ou boueux le de celles-ci maculer leurs pantalons, de ne pas y meltre la même bonne volonté. Il est rare qu'une course.en omnibus ne vous offre pas un côté comique : un monsieur replet ayant bien déjeuné ou diné es</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
