<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e. Dans cette hypothèse, les hommes qui auraient laissé faire payeraient, comme complices au moins passifs, pour ceux qui auraient commis des crimes sans nom contre la société religieuse, contre la patrie et contre l'humanité. Mais à Dieu ne plaise que de tels présages se réalisent! Au sein même de ce Paris si énervé par labus des jouissances matérielles, les hommes intéressés à ordre finiront par comprendre qu'ils doivent enfin sortir de leur torpeur et s'aider euxmêmes, lout en ne récusant pas l’aide du gouvernement. Ils comprendront, fussent-ils même dénués de tout sentiment de foi, que leurs familles ne peuvent pas se passer de religion; que quand on détruit en grande partie les freins matériels, les freins moraux deviennent de plus en plus nécessaires pour le peuple; que l'arrestation non motivée d’un vénérable archevé- que et d'une partie de son clergé est un outrage sanglant aux croyances de la France et même de la catholicité tout entière; que fermer notre vieille basilique de Notre-Dame et changer en clubs obscènes un grand nombre de nos églises, ce sont des atteintes flagrantes aux libertés les plus sacrées, en même de mort la protection accordée à la faiblesse et à l'enfance? Quel a été, je ne dis pas le motif, mais le prétexte légal de cette atroce sentence? — kk — temps que des profanations abominables pour des cœurs chrétiens. Is comprendront enfin qu’ils ne peuvent pas, sans se déshonorer aux yeux de l'Europe, accepter la solidarité de ces actes monstrueux, et ils s’en dégageront, nous l’espérons, en donnant leur appui moral aux mesures sévères du pouvoir exécutif. 8 2. Mais il restera encore une objection très-importante à résoudre, c’est l'objection pécuniaire. La France est, dit-on, obérée au plus haut degré par la guerre étrangère; est-ce bien le moment de jeter les millions 
à pleines mains pour fonder une autre capitale? On ne fait pas attention qu’à Paris aussi il y aura des ruines
à réparer; que s’il faut absolument occuper des ouvriers en bâtiments restés sans ouvrage, peu leur importera qu'on leur donne des ateliers de construction sur les bords de la Loire ou sur ceux de la Seine. Enfin on prétend que le mouvement est donné dans la capitale, que de grandes dépenses y ont été faites, et qu’il ne faut pas que ces dépenses restent inutiles. La question est précisément de savoir si ces dépenses ne sont pas excessives; si, au lieu de les continuer sur le même pied, il ne faudrait pas Les arrêter ou les modérer; s’il est bon que la France continue à fournir des subventions énormes à une ville qui s’est mise en guerre avec elle et qui a donné à d'autres grandes villes le signal d'idées séparatistes. N'oublions pas que ces dépenses ont dépassé toute mesure, SANS exee FN  
À 
Î 
î j 4 i 3 5 — et que Paris a employé à se transformer une somme d'environ deux milliards en l’espace de vingt ans (1). On a cherché à justifier M. Haussmann, créateur de cette transformation, en disant qu'il a dû se considérer comme un maréchal des logis : « On l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns notre ancienne capitale qu’il devra chercher ces conditions essentielles pour pouvoir travailler fructueusement à la reconstitution du pays. La France se rajeunira en se faisant une capitale nouvelle; elle y retrouvera la santé et la vie. Alors, quand nous serons reposés et recueillis, commencera pour nous une ère brillante de prospérité et de grandeur nationale. Nous sortirons de notre isolement, nous retrouverons des alliés en Europe, et nos armes redeviendront victorieuses. Et ici nous ne pouvons pas nous empêcher de faire un rapprochement historique. Les Romains, qui possédaient dans leurs murs des temples dédiés à tous les dieux, avaient relégué en dehors de leur enceinte Pœdiculum consacré au repos, Quies (1). Si Paris ne paraît pas non plus vouloir admettre dans son sein le culte de cette divinité, il faut que la France le transporte dans une autre capitale et en fasse son palladium ; car le repos est et sera pour longtemps son premier besoin.
(1) Saint graphe xvr. Augustin, Cité de Dieu, traduction de Moreau, livre IV, para- CHAPITRE LA QUESTION DE PARIS AU IV. POINT DE VUE MILITAIRE. Nous ne possédons plus Strasbourg, Metz, Bitche et Phalsbourg. Désormais rien ne s’opposerait plus, du côté de la Lorraine, à l’envahissement de la France, si la guerre se rallumait entre nous et les puissances du Nord. Lors des traités de 1815, la coalition exigea que Wissembourg fût démantelé. Cest par cette petite fissure qu'ont passé les armées prussiennes. Maintenant nous lui offrons une vaste ouverture sur les confins de la Lorraine et de la Champagne. Non seulement les défilés des Vosges nous manquent comme positions de défense, mais Metz, au lieu de nous couvrir, devient la base d’o- pérations d’une redoutable offensive de la part de nos ennemis. Paris reste donc la seule place importante qui puisse défendre l'accès de l’ouest de la France, et menacer les derrières d’une armée qui se porterait sur le centre, c’est-à-dire sur Moulins et sur Bourges. Ici j'entends dire qu’au lieu de demander la création d’une autre capitale, il serait bien plus simple et peut-être moins coûteux de bâtir une nouvelle place forte entre Nancy et Paris. Mais ce ne serait pas une forteresse, ce serait une ceinture — 35 — de forteresses qu’il faudrait construire pour couvrir Paris. Metz faisait partie d’un système général de fortifications destiné à protéger nos frontières. On peut lire sur ce sujet le bel ouvrage de M. de Lavallée, qui explique très-bien le plan de dé- fense nationale réalisé par le génie de Quoi qu’il en soit, Paris se trouve voûte de la défense nationale. On ne sa destination ancienne si elle devient Vauban. aujourd’hui la clef de saurait donc lui laisser incompalible avec celle que la force des choses lui assignera désormais. Si Paris restait capitale, voici à quoi l’on s’exposerait. Douze ou quinze jours après une déclaration de guerre, notre gouvernement pourrait 
être bloqué par une armée victorieuse, de manière à ne pouvoir plus faire sentir régulié</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-de-Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> — 56 — Commune, à peine constituée, faisait marcher quinze mille hommes sur Versailles. Le 28 mai suivant, l’Assemblée nationale et le gouvernement français avaient vaincu les bandes parisiennes, avec leurs alliés de diverses nations, après une guerre acharnée et sanglante. Enfin, dans les derniers accès de sa rage, la Commune de Paris semble avoir voulu que le gouvernement de la France ne püût triompher que sur des ruines. On sait quel a été le couronnement de cette orgie, le bouquet de cette fête sanglante. Soixante-quaire ôtages fusillés! Et on a commencé par les prêtres! L'archevêque de Paris a été le premier massacré. Des curés de Paris, qui n’étaient connus que par leur admirable charité, n’ont pas plus été épargnés que les autres. Le président Bonjean, on peut du moins le supposer, devait être pour ces scélérats le type de la justice, qui est comme l’ennemie personnelle du crime ; il a subi le même sort. Ne serait-ce pas le même sentiment qui leur aurait fait mettre le feu au Palais-de-Justice? I ne faudrait plus à ces hommes ni un Dieu dans le ciel, ni une société régulière sur la terre. Ge sont les doctrinaires de la destruction, qui enrôlent sous leur Grapeau la haine ignorante et la débauche brutale. C’est Erostrate fait légion. La Providence a durement humilié notre orgueil. Il y a peu d'années, nous étalions à Paris, aux yeux des étrangers venus de toutes les parties du monde, les prodiges de notre civilisation; aujourd’hui ces mêmes 
étrangers pourraient venir y contempler les décombres qu’y a entassés la plus farouche et la plus ignoble barbarie. Nota. Quand nous avons écrit ces dernières lignes, nous ne connaissions pas encore l’étendue des attentats ordonnés par la — 87 — Commune de Paris et exécutés par ses agents, Quel a été celui de ses membres que cette Commune, qui a dépassé celle de 93, avait déléguë pour présider au massacre de tout ce qu’il y avait de plus illustre et de plus vertueux dans le clergé de Paris? Ca été un forçat libéré, appelé Lefrançais ! Nom bien mal porté sans doute, mais digne représentant de ce gouvernement de l'incendie, de la prostitution et de l’assassinat. Des gardes nationaux. usant de leur liberté de citoyen, avaient refusé de prendre part à la guerre civile ; on a tenté de les massacrer lous sans grâce ni merci. Un grand nombre d’entre eux ont été effectivement exécutés. La Commune a voulu faire mettre le feu à l’Hôtel-Dieut Le Mont-de-Piété, ce dépôt des dernières ressources du pauvre, a été livré aux flammes par ces prétendus amis du peuple t Et comme si la multiplicité des forfaits en atténuait l’horreur, la plus grande partie des républicains français sont restés - dans une sorte d'hébètement en présence de ces abominations inouies. Quelques uns ont même osé balbutier, pour tant de scélératesse, des paroles d’excuse et presque de justification ! Quant aux Parisiens, beaucoup d’entre eux vont visiter ces ruines faites par l’insurrection avec plus de curiosité que de tristesse. Et s’ils ont des critiques à f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>neuf. Nous entendons bien que l’on profite des ressources que peut offrir une ville déjà existante. C'est ce que firent les Provinces-Unies quand, au seizième siècle, elles choïsirent pour capitale la Haye, ancienne résidence des comtes de Hollande et ville de trente à quarante mille âmes, au lieu de la populeuse et opulente Amsterdam (2). La Suisse elle-même tenait tour à tour son vorort dans trois villes différentes : Berne, Zurich et Lucerne. Au surplus, quand même les dépenses pour la translation du gouvernement hors de Paris et pour la création d’une capitale nouvelle dépasseraient quelque peu nos prévisions pécuniaires, elles seraient bien rachetées par une économie immense et inappréciable, l’économie des révolutions. gouvernement fédéral des Etats-Unis est beaucoup moins bureaucratique que le nôtre, et que en France sous
‘{) Voir entre
(2) Napoléon les solliciteurs y sont infiniment plus rares qu'ils ne le seront tous les gouvernements. autres les ailes de, la nouvelle cour du Louvre. Ier, en 1806, prit Amsterdam pour capitale; mais le règne d'Amsterdam finit en 1814 avec celui de Napoléon lui-même, La Haye à aujourd’hui près de 60, 00 âmes, Amsterdam en a 220, 00. hé CHAPITRE VI. CONCLUSIONS. La Commune de Paris a pris à {âche d'outrager et de frapper au cœur les partis honnêtes qui forment l'immense majorité de la population en France.
{ y à un homme qui n’a été et ne sera jamais ni roi ni empereur, mais qui est un illustre citoyen, et qui s’était toujours montré un ami éclairé des arts en même temps qu’un serviteur passionné de son pays. Chargé par les représentants de la France de rétablir dans la capitale l’ordre profondément troublé, cet homme d’État a pris contre la sédition les mesures ré- pressives qui étaient nécessaires, Eh bien! c’est sur jui que la puissance organisée sous le nom de Commune s’est bassement vengée. On a pillé ses meubles, confisqué ses collections artistiques, fouillé dans ses papiers les secrets de ses pensées les plus intimes. On a rasé sa maison jusqu’au niveau du sol. Il n'aurait plus manqué que d’ériger sur cet emplacement désert une statue de la Liberté, comme le fit Le tribun Clodius sur les ruines de la maison de Cicéron; hommage dérisoire rendu à une divinité dont-on prostitue le.nom à tous les excès de la tyrannie! — 50 
— C'est la France par l’organe de l’Assemblée nationale qui a pris l'initiative de réparer les dommages causés par ce vil attentat; c’est elle qui a voté la réédification de cette maison si indignement détruite. Ne semble-t-il pas que Paris ait voulu priver de son foyer domestique le grand ministre qui nous gouverne, comme pour consommer avec lui et avec le pouvoir exécutif de la république un divorce éternel? Paris s’est efforcé aussi de creuser un abîme entre lui et Pempire. Pour détruire en quelque sorte la tradition napoléonienne, comme si on pouvait anéantir Le passé, il a démoli .la colonne de la place Vendôme. Cette démolition est sans doute un outrage à la gloire de nos armes fra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tester à la postérité jusqu'où peuvent aller la fureur et la démence humaines, la Commune s’est en quelque sorte dépéchée de tuer et de fusiller, presque au hasard, avec une rage aveugle, comme pour mettre à profit les courts moments qui lui restaient à vivre. : Ces moyens de destruction étaient encore trop lents à son gré; aussi elle a déchaîné dans nos rues et sur nos places publiques sa horde de malfaiteurs en l’armant de torches incendiaires. Ces vils séides se sont élancés avec une joie infernaie sur nos monuments et sur nos demeures. Les incendies qu'ils ont allumés devaient dévorer les palais de nos rois, les dépôts de nos traditions nationales, nos magnifiques bibliothèques, et jusqu’à l’Hôtel-de-Ville, ce palais du peuple, rendez-vous des insurrections qui renversaient les royautés et les empires, berceau des républiques ou plutôt des essais de républiques tentés au dix-huitième et au dix-neuvième siècle.   54 — I n'a pas tenu à ces Tartares de la civilisation moderne que le Louvre et ses collections de chefs-d’œuvre n'aient entièrement péri dans des flammes allumées par le pétrole et par conséquent impossibles à éteindre. C’est, dans ce qu’elle a de plus hideux, la guerre à outrance livrée à ce que certains ouvriers regardent comme la plus choquante des inégalités, le talent et le génie, et à ce que le socialisme moderne appelle linféme capital. En eltet, on eût ainsi anéanti d’un seul coup un capital immense, les trésors accumulés de cent générations ; on aurait mis en cendres ces merveilles de la science et des arts, héritage
“sans prix de nos sociétés modernes, patrimoine sacré de l’hu| manité tout entière. Ces voleurs sacrilèges, qui avaient commencé par dépouiller les églises, ont fini par se ruer sur nos personnes ef sur n0s biens, comme des forçats qu’on aurait enivrés de peur qu'ils ne fussent pes encore assez aptes au crime. On dressera bientôt le bilan de ces orgies de débauches et de sang, auxquelles la postérité aura peine à croire, et dont l’histoire n'offre pas d’exemple. Et voilà cette Commune avec laquelle on voulait que le gouvernement français traitât de puissance à puissance !. Voilà ces hommes pour lesquels on réclamait les droits de belligéranis ! Se trouvera-t-il des délégués de conseils municipaux qui diront encore : « Entre le gouvernement de Versailles et la Commune de Paris, nous ne voulons pas savoir qui a tort ou qui a raison » Attendra-t-on encore de l’Internationale et du prolétariat parisien les derniers progrès de la civilisation dans le dixneuvième siècle? —  55— Quelle civilisation, grand Dieut Quant à la question qui nous occupe aujourd’hui, elle s’illumine d’une vive clarté à la lueur sinistre de ces incendies qui ont déshonoré notre grande capitale, en montrant quels éléments impurs fermentaient dans son sein. Il y aura toujours dans Paris des misérables tout prêts, pour faire leur fortune et pour opprimer leurs concitoyens, à se servir des libertés municipales et des libertés politiques. Ceux mêmes d'en</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, celle de la royauté. Ce mot ne peut plus avoir qu’un sens : celui de la restau- — ration du comie de Bf — Chambord, 
à la téle de toute la Maison de France, comme ïl la dit dans sa leltre royale du 8 mai dernier. Or, qu'a fait contre lui et sa Maison la Commune de Paris? Elle à ordonné la démolition de la chapelle expiatoire de Louis XVI et de Marie-Antoinette. C’est la récidive du crime de la place de la Concorde avec plus de lâche et opiniâtre fureur. Cest s’acharner sur des ossements protégés par le tombeau et blanchis par le temps; c’est violer des reliques vénérées dans l’Europe entière; c’est s'insurger contre les arrêls de Phistoire (4). Le petit-neveu de Louis XVI peut encore pardonner. I y a dans cette famille des Bourbons d’étranges trésors de clémence ! Mais on ne saurait le forcer à habiter le reste de sa vie avec ceux qui ont tenté de détruire les tombes de ses parents. B ne semblerait donc pas qu’il pût avoir le siége de son gouvernement à Paris (2.
(4) L'incendie des Tuileries est un attentat non moins direct et bien plus sauvage contre les vieux souvenirs de la monarchie : on a voulu qu’elle n'eût plus où abriter sa tête à Paris, si elle était restaurée par la France.
(2) Voici comment AM. de Foblant s'exprime dans un article excellent pu- blié dans le Français du 29 mai dernier : « Hier encore on entendait dire que
« cette pensée de déplacement était monarchique, comme si c'était le rôle d’un
« successeur de saint Louis et de Henri IV de découronner Paris, et de le faire
« de gaîté de cœur, sans y être contraint par la nécessité. Non, cette pensée est 
« patriotique, rien que cela; elle l’est devenue surtout depuis les terribles évé# nements de la dernière semaine. » En effet, ce n’est pas une pensée de parti, c’est une pensée de salut pour la France, quelle que soit la forme de son gouvernement. Il faut, comme le dit peu plus loin M. de Foblant, « que la France reprenne le droit de s’appar« tenir et de se gouverner comme elle l’entend. Devant le serulin, devant le
’   B9 — Il habiterait probablement Bourges, Tours, Orléans, ou quelque autre lieu plein des tradilions glorieuses de sa race. Il n'aurait presque plus, sous ce rapport, qu’à ratifier le fait accompli. Pour que cette translation du gouvernement hors de Paris ait pu devenir ainsi un fait accompli, il a fallu une série de circonstances imprévues, singulières, prodigieuses. Personne, avant ce siége et cette guerre civile qui ont violemment brisé de vieilles habitudes, n'aurait osé songer sérieusement à proposer une pareille émigration gouvernementale, consommée en quelque sorte aujourd'hui. Sachons donc ouvrir les yeux pour voir cette espèce de miracle et comprendrles e desseins de la Providence. L'occasion est belle, elle est grande, elle est unique. Empressons-nous de la saisir avec cet à-propos et cette résolution qui caractérisent les vrais hommes d'Etat, Cette mission, si elle est bien remplie, suffira pour immortaliser l’Assemblée nationale et le pouvoir exécutif de 1871</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>« tre, des Etats dans l'Etat, et des volontés qui ne soient pas
« Ja volonté nationale. I ne faut pas barrer, par les institutions
« du fédéralisme, le courant impétneux et fort de la grande 
« unité française (4). » si Mais à défaut de la fédération, Paris, dit-on, veut unein- dépendance souveraine et absolue. Examinons celte thèse nouvelle. . Remarquons préalablement qu'il y a plusieurs Païis dans Paris; c’est-à-dire il v existe divers courants d'opinion el d’esprit public qu’il faut soigneusement démêler au sein de la confusion où est plongée maintenant la grande capitale. Ecartons en commençant le Paris des bandits et des repris de justice, qui, expulsés par le général Trochu, sont revenus triomphalement piller les églises, emprisonner les prêtres et se mettre à la disposition du prétendu général Cluseret.… pour les expédilions de l’intérieur. Prenons le Paris qui avait choisi les anciens maires pour ses organes, et qui se groupait autour de lamiral Saisset, dans le quartier de la Bourse et de la Banque. Eh bien ! même dans ce Paris beaucoup plus moral et beau. coup plus sensé, il existe encore bien des prétentions déraisonnables. Les Parisiens, privés sous les gouvernements précédents de leurs franchises municipales, ies réclament avec ardeur en fai(4) Cormenin, Droit administratif, introduction, tome Ie, page xvr. — 46 — sant valoir les services rendus à la France par le long siége qu’ils ont soutenu contre les Prussiens. Mais qu'entendent-ils par leurs franchises ? Le voici : ils ne veulent pas seulement élire leurs conseils municipaux ; ils prétendent aussi nommer leurs maires qui seront chargés de nommer le maire général de Paris. Quant à la garde nationale, ils exigent que tous les grades, même les grades supérieurs, soient donnés à l'élection, et que les officiers élus élisent à leur tour le général en chef, De sorte que toute la police ainsi que la force armée seraient
à la disposition exclusive de la ville de Paris, sans aucun compte
à rendre au gouvernement. Ce n’est pas tout. Paris prétend concilier avec son auionomie et conserver dans l’avenir le siége du gouvernement et de sa force armée le pouvoir exécutif et le pouvoir législatif. On TT l’Assemblée constituante ; il veut faire garder et protéger par ne parle pas du pouvoir judiciaire, qui a besoin, lui aussi, d’une force armée spéciale pour assurer l'exécution de ses aralors l’indépendance de ces pouvoirs, qui 
(4) Voici comment le jurisconsulte Loyseau jugeaït, vers la fin du seizième siècle, ces communes qui usurpaient tous les droits de souveraineté, même ce- lui de la justice: &gt; 
« L'expérience de ces derniers temps nous à fait assez paroïistre qu’il n’est 
« pas à propos, parmi la malice du monde, de laisser le glaive de la justice
« en la main d’une populace furieuse, où les meilleurs brigueurs brigandent
« les autres. » (Lovseau, Des Justices de village, fol. v.) Or la question militaire est étroitement liée à celle de la haute justice. Pour que force reste à justice, il faut</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>colonne de Juillet</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>féroces. Seule- ment ce qui neffraye, ce n’est pas l'annonce de quelques milliers d'hommes sans cesse en disponibilité pour la révolte. c’est l’inertie et la mollesse des gens de bien, toujours prêts à capituler devant une sédition. Les hommes d'ordre étaient à Paris six ou huit contre un, et ils se sont laissé honteusement dominer par un petit nombre de bandits, avec qui on a eu la niaiserie de parlementer. comme si l’on pouvait faire entendre raison aux fureurs révolutionnaires. De plus, des faiblesses incroyables se sont produites avant même que le règne de la Commune eût fait peser sur tous les habitants le joug de ia terreur. Après la proclamation de la paix, dans un de ces premiers jours du printemps où tout Paris resplendit sous les rayons d’un beau soleil, ne s'est-il pas passé une scène qui rappelait le meurtre de MM. de Berthier et Foulon, en 1789? N’a-t-on pas vu poursuivre avec des cris de mort un malheureux officier de police, coupable d’avoir pris des notes au pied de la colonne de Juillet? N’a-ton pas fini, aux applaudissements d’une foule immense, par le jeter à l’eau aprés l'avoir garrotté, de peur qu'il ne sût nager? On disait en parlant de l'assassinat de MM. de Berthier et Foulon : Le sang qui a coulé était-il donc si pur? Tiendra-t-on le même langage au sujet de l'attentat commis contre un malheureux officier de police? Hélas! cetle phrase néfaste, échappée à un homme de cœur qui l’a désavouée et maudite un peu plus tard, est de celles qui préparent et multiplient les révoltes. Tout crime populaire impuni d’une guerre civile. est gros d’une révolution ou ae DRE ES D rares av eh EUBÈOS pes eu sente  —  hi 
— I n’est pas nécessaire que la victime soit un général; il suffit que ce soit un innocent pour. qu'il doive être vengé par la justice sociale, 
| Après tout, n'est-ce pas aux officiers de paix et aux sergenis de ville que nous devons, dans toutes nos grandes cités, la sûreté de nos biens et de nos personnes? S'ils ont quelquefois de la rudesse dans les procédés, s’ils font d’involontaires méprises. ne devons-nous pas les excuser un peu et avoir quelque égard à la difficulté de leur mission ? Soyons convaincus que parmi eux il y a beaucoup de braves gens qui font la guerre au crime avec courage, et quelques hommes spéciaux qui poursuivent les scélérats avec une perspicacité et une habileté que l’on pourrait appeler du génie. La société qu’ils défendent doit-elle les abandonner aux réactions des malfaiteurs, qui sont après tout ses ennemis à elle, permanents et acharnés? S’il en était ainsi, il y aurait encore moins de sécurité qu'aux plus mauvais temps du moyen âge, car les criminels ont aujourd'hui une perversité bien plus savante. M. Michelet admire l’intrépidité des huissiers et sergents royaux du quinzième siècle, qui s’en allaïent remettre au plus fier prince du monde, au baron le plus féroce, à un Armagnac,
à un Retz, dans son funèbre donjon, le tout petit parchemin qui brisait les tours (1). Eh bien! maintenant nous avons monseigneur </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e la France continue à fournir des subventions énormes à une ville qui s’est mise en guerre avec elle et qui a donné à d'autres grandes villes le signal d'idées séparatistes. N'oublions pas que ces dépenses ont dépassé toute mesure, SANS exee FN  
À 
Î 
î j 4 i 3 5 — et que Paris a employé à se transformer une somme d'environ deux milliards en l’espace de vingt ans (1). On a cherché à justifier M. Haussmann, créateur de cette transformation, en disant qu'il a dû se considérer comme un maréchal des logis : « On lui envoie deux millions d’habi« tants à établir. Il faut loger ces habitants, ouvrir devant
« leurs voitures et leur foule des rues plus larges, niveler, 
« paver, éclairer ces rues, fonder pour les familles nouvelles
« des églises, des écoles, des marchés, etc. (2) » Nous croyons, nous, que les dépenses ont excédé les besoins nés de laugmentation de la population, que lon:a créé des réseaux inutiles, et que l’on pouvait trés-bien ne pas mettre près de cent millions à un Grand Opéra.
Ün autre économiste, récemment enlevé à la science, jetait en 1868 ce singulier cri d'alarme : « Paris, qui n'était peuplé
« que d’un million d’âmes au commencement de ce siècle, en
« compte aujourd'hui deux millions; il en comptera dans dix
« ans trois millions, dans vingt ans quatre millions, si l’ad- 
{1) Voïci les chiffres exacts reproduits en 1869 dans divers documents offieiels (voir entre autres le rapport sur le budget de 1869 présenté au conseil municipal de Paris par M. Dewinek) : Voie publique . . . Dette, . . . 273, 39,  01 Services divers. . . 707, 30, 60 . , 884, 00, 24 fr. 1, 65, 70, 85 La somme dépensée à l'agrandissement de la voie publique dans Paris n'avait été de 1816 à 1830 que de dix millions, de 1830 à 1848 que de vingt-cing millions. On voit que depuis ce temps l'empire a marché à pas de géant. 
(2) Article du Correspondant, par M. Cochin, page 497 (février 1869). dans 
« ministration, son ambition excessive, continue de 
« favoriser ce mouvement. Or, ce monstrueux accroissement,
« loin d'étre le résultat d'un développement naturel de la 
« grande cité, est l’effet direct d’une surexcitation fout arii« fictelle, de celie accumulation en un temps trés-court, en un 
« espace trés-étroit, de ces vastes ateliers nationaux déguisés sous le prétexte de travaux publics. Tant que triompheront cet amour de la démolition, qui îlatte les goûls révolutionnaires du peuple de Paris, et cet amour non moins violent de la bâtisse, qui charme les partisans du faste et de la spéculation, il faut s'attendre à voir Paris. grossir encore, gros« sir toujours (1). » Ne serait-il pas d’une bonne politique de diviser ces espèces 
«
«
«
«
« d'ateliers nationaux, au lieu de les concentrer dans un espace
étroii ; den laisser sans Goute une portion à Paris, moins pour y faire encore des palais et des théâtres que pour relever des ruines, mais d'en transférer une autre portion dans l’emplacement choisi pour une nouvelle capitale? Les dépenses ne seraient pas sensiblemen</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e expression est injuste pour les Vandales. Ni Genseric, ni les autres chefs barbares qui ont pris Rome et l’ont livrée à la dévastation, n’ont brisé en morceaux la colonne Trajane; on la voit encore debout à Rome au milieu des ruines. Quoi qu’il en soit, celui-là même qu'on appelait Napoléon HT, s’il flaitait et caressait la Commune de Paris après de tels aitentats, se ferait le complice de l’ignominieuse rage déployée contre ce-géant des batailles, contre son oncle enfin, qui était son idole. Le siège d’un nouvel empire à Paris serait donc impossible. Reste la troisième hypothèse, celle de la royauté. Ce mot ne peut plus avoir qu’un sens : celui de la restau- — ration du comie de Bf — Chambord, 
à la téle de toute la Maison de France, comme ïl la dit dans sa leltre royale du 8 mai dernier. Or, qu'a fait contre lui et sa Maison la Commune de Paris? Elle à ordonné la démolition de la chapelle expiatoire de Louis XVI et de Marie-Antoinette. C’est la récidive du crime de la place de la Concorde avec plus de lâche et opiniâtre fureur. Cest s’acharner sur des ossements protégés par le tombeau et blanchis par le temps; c’est violer des reliques vénérées dans l’Europe entière; c’est s'insurger contre les arrêls de Phistoire (4). Le petit-neveu de Louis XVI peut encore pardonner. I y a dans cette famille des Bourbons d’étranges trésors de clémence ! Mais on ne saurait le forcer à habiter le reste de sa vie avec ceux qui ont tenté de détruire les tombes de ses parents. B ne semblerait donc pas qu’il pût avoir le siége de son gouvernement à Paris (2.
(4) L'incendie des Tuileries est un attentat non moins direct et bien plus sauvage contre les vieux souvenirs de la monarchie : on a voulu qu’elle n'eût plus où abriter sa tête à Paris, si elle était restaurée par la France.
(2) Voici comment AM. de Foblant s'exprime dans un article excellent pu- blié dans le Français du 29 mai dernier : « Hier encore on entendait dire que
« cette pensée de déplacement était monarchique, comme si c'était le rôle d’un
« successeur de saint Louis et de Henri IV de découronner Paris, et de le faire
« de gaîté de cœur, sans y être contraint par la nécessité. Non, cette pensée est 
« patriotique, rien que cela; elle l’est devenue surtout depuis les terribles évé# nements de la dernière semaine. » En effet, ce n’est pas une pensée de parti, c’est une pensée de salut pour la France, quelle que soit la forme de son gouvernement. Il faut, comme le dit peu plus loin M. de Foblant, « que la France reprenne le droit de s’appar« tenir et de se gouverner comme elle l’entend. Devant le serulin, devant le
’   B9 — Il habiterait probablement Bourges, Tours, Orléans, ou quelque autre lieu plein des tradilions glorieuses de sa race. Il n'aurait presque plus, sous ce rapport, qu’à ratifier le fait accompli. Pour que cette translation du gouvernement hors de Paris ait pu devenir ainsi un fait accompli, il a fallu une série de circonstances imprévues, singulières, prodigieuses. Personne, avant ce siége </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>51</pdf_page_number>
    <file_name>DuBoys_1871_bpt6k61168522_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ues, fouillé dans ses papiers les secrets de ses pensées les plus intimes. On a rasé sa maison jusqu’au niveau du sol. Il n'aurait plus manqué que d’ériger sur cet emplacement désert une statue de la Liberté, comme le fit Le tribun Clodius sur les ruines de la maison de Cicéron; hommage dérisoire rendu à une divinité dont-on prostitue le.nom à tous les excès de la tyrannie! — 50 
— C'est la France par l’organe de l’Assemblée nationale qui a pris l'initiative de réparer les dommages causés par ce vil attentat; c’est elle qui a voté la réédification de cette maison si indignement détruite. Ne semble-t-il pas que Paris ait voulu priver de son foyer domestique le grand ministre qui nous gouverne, comme pour consommer avec lui et avec le pouvoir exécutif de la république un divorce éternel? Paris s’est efforcé aussi de creuser un abîme entre lui et Pempire. Pour détruire en quelque sorte la tradition napoléonienne, comme si on pouvait anéantir Le passé, il a démoli .la colonne de la place Vendôme. Cette démolition est sans doute un outrage à la gloire de nos armes françaises, mais, dans la pensée de ceux qui l'ont ordonnée, c'est surtout une insulte à celui qui commandait les victoires en Allemagne ; on a voulu renverser ses souvenirs et sa statue dans la boue et le fumier. On a appelé la démolition de la place Vendôme un acte de vandalisme. Cette expression est injuste pour les Vandales. Ni Genseric, ni les autres chefs barbares qui ont pris Rome et l’ont livrée à la dévastation, n’ont brisé en morceaux la colonne Trajane; on la voit encore debout à Rome au milieu des ruines. Quoi qu’il en soit, celui-là même qu'on appelait Napoléon HT, s’il flaitait et caressait la Commune de Paris après de tels aitentats, se ferait le complice de l’ignominieuse rage déployée contre ce-géant des batailles, contre son oncle enfin, qui était son idole. Le siège d’un nouvel empire à Paris serait donc impossible. Reste la troisième hypothèse, celle de la royauté. Ce mot ne peut plus avoir qu’un sens : celui de la restau- — ration du comie de Bf — Chambord, 
à la téle de toute la Maison de France, comme ïl la dit dans sa leltre royale du 8 mai dernier. Or, qu'a fait contre lui et sa Maison la Commune de Paris? Elle à ordonné la démolition de la chapelle expiatoire de Louis XVI et de Marie-Antoinette. C’est la récidive du crime de la place de la Concorde avec plus de lâche et opiniâtre fureur. Cest s’acharner sur des ossements protégés par le tombeau et blanchis par le temps; c’est violer des reliques vénérées dans l’Europe entière; c’est s'insurger contre les arrêls de Phistoire (4). Le petit-neveu de Louis XVI peut encore pardonner. I y a dans cette famille des Bourbons d’étranges trésors de clémence ! Mais on ne saurait le forcer à habiter le reste de sa vie avec ceux qui ont tenté de détruire les tombes de ses parents. B ne semblerait donc pas qu’il pût avoir le siége de son gouvernement à Paris (2.
(4) L'incendie des Tuileries est un attentat non moins direct et bien plus</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
