<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>és, il était nécessaire d'organiser d’avance une force armée de 660, 00 hommes, afin de pouvoir entretenir les armées sur les frontières à un complet de {00, 00 d'abord. (x) Le 21 février, un décret mit 300, 00 gardes
(x) Ce rapport était basé sur un Mémoire remis au comité de défense générale par M. Grimoard, et que nous avons inséré textuellement aux notes et éclacissemens. (71) nalionaux en réquisition permanente; Paris y était compris pour 30, 00 hommes. mars, la trahison ou l'imhécillité des Le 1 généraux amena le revers de la Belgique et du Palatinat. Le 8 mars, on annonce la levée du siége de Maëstricht, et la retraite sur Valenciennes; un décret envoie quatre-vingt-seize commis- saires de la Convention dans les quarante-huit sections de Paris, pour leur faire part de ces désastres. La commune de Paris fait fermer les théâtres, battre le rappel, et publier une pro- clamation qui commençait ainsi :
« Aux armes, citoyens! aux armes! 
» Si vous tardez tout est perdu. » Un drapeau Notre-Dame, noir flotte sur les tours de etc. Les sections répondent à l'appel de la com- mune; quinze mille hommes sont organisés, mais les sections demandent qu'en partant les défenseurs de la patrie aient la certitude que les traîtres seront punis, et réclament la créa- (72) tion d’un tribunal révolutionnaire ; il fut décrété le 9 mars, malgré l'opposition des Gi- rondins. Le même jour, une des sections demandait la mise en accusation de Dumouriez. Le 12, Dumouriez annonce qu'il n'a aucun moyen d'empêcher l'ennemi d'arriver à Paris. Le 26 mars, il était d’accord avec le prince de Cobourg, et se proposait de marcher avec lui sur Paris pour y proclamer la constitution de 1791 et un roi. Le 5 avril, les commis- sairesde la Convention écrivent: « Dumouriez, Valence, 
Égalité, les deux Thévenot, et d’autres ôfficiers,  ont passé à l'ennemi, le reste est à nous. » Le même jour, le prince de Cobourg déclare qu'il aidera le brave général Dumouriez et l’armée française à rendre à la France sa constitution et un roi. La Convention décrète, le 7 avril : 1° L'envoi de commissaires aux armées avec des pouvoirs illimités sur les généraux, l’organisaton, l’adminisiration et la direction des opérations ; (78) 2° La création du comité de salut public; 3° La formation d’un camp de 40, 00 hommes sous Paris ; 4° La levée de 30, 00 hommes de cavalerie ; 5° L'établissement aux armées, avec d’un un service de relais bureau central
à Pa- ris, etc., etc. Les sections de Paris s’assemblent, et l’une d’elles propose : 1° Que les murs de Paris et les anciens corps-de-garde soient rétablis ; 2° Qu'il y soit formé une garde extraordinaire tant que durera le danger de la patrie. Les dangers croissent, l'insurrection de la Vendée éclaie, aucune troupe ne s'y trouve pour la combattre. La Convention s'adresse au dévouement de Paris. On envoie des commissaires tions, et le 13, 14, 00 hommes dans les sec- et 80 pièces de canon partent pour la Vendée. Le 20 mai, on décrète un emprunt forcé (74) d'un millia</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>170</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> des communes dans l'état. Toutes les villes de France ont passé par ces ivois états phénoménaux; Paris seul, toùt en ressentant l'influence, a présenté dans son existence un caractère différent. La situation topographique de Paris, combinée plus tard avec ses rapporis avec l'état, donne la raison de cette différence. (465 ) Nous avons décrit la situation de Paris, au cenire du bassin d'un grand fleuve, c’est-à-dire au point convergent de tous les affluens de ce fleuve, d’où son cours se dirige presque isolé jusqu'à la mer. Dans un temps où les rivières étaient presque les seules voies de communication (les voies romaines surtout en Gaule n'était que des communications militaires), le rendezvous de toutes les vaies navigables d’un bassin aussi 
étendu que celui de la Seine, devait 
être d’une grande importance; aussi voyonsnous que, du temps de Tibère, lesnavigateurs de Paris, nautæ parisienses, étaient une cor po- ration considérable; c’est ce que prouve une inscription trouvée sous Notre-Dame. Ces navigateurs étaient déjà une association marchande qui existait sur toutes les rivières; il yavait les saut Rhodani, nautæ Ligeris etc. Paris était donc un point de navigation important, puisqu'il donnait son nom à l’associalion. des nautes de la Seine. Lorsque les Francs descendirent du bassin de la Somme dans celui de l'Aisne, ils sediri- (466} gèrentsur Paris, et Childebert le prit en 476; cette ville consistait alors dans l'ile de la Cité; c'était la Lutèce des Parisiens dont parle Boëtius. Lorsque Clovis étendit ses conquêtes jusqu’à la Loire, Paris était au centre deson royaume, il en était la ville la plus importante, puisque ceroyaume ne comprenait guère que le bassin de la Seïne; il en fit sa capitale. L'extension des conquêtes des Francs et leurs divisions entre les fils des rois changèrent nécessairement ce point de vue, et amenèrent des choïx différens de capitales. Cependant Paris fut toujours la capitale d'un des royaumes qui formaient le domaine des rois de race franque. Pendant la première race, Paris s'agrandit par les établissemens ecclésiastiques ; etla cité renfermée dans ses îles fut encadrée par qua- tre bourgs formés autour des quatre abbayes de Sainte-Geneviève au midi, Saint-Germaindes-Prés au couchant, Saint-Germainl'Auxerrois au nord et Saint-Laurent à lorient. L’enceinte de Paris se bornaît encore 
à l'île (467) de la Cité; ce fui en cet état que la wrouva la seconde race; tion nautique c'est de alors que Paris reprit la une situa- grande influence. Les Normands, dont se faisaient remonter sur des barques les rivières après avoir exploité entrérent toutes les expéditions dans les susceptibles de moins le bassin profondes, de la Somme, le bassin de la Seine, et dès lors Paris qui le fermait à leurs incursions de- vint le but de tous leurs cfforts; par la même raison, Paris puisa dans sa situation des moyens de résistanceà l'attaque que lui valait cette situation. Tout le commerce de Paris se faisant alors par eau, le marchandise co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>175</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rum... C'est sous le ütre de mercatores aquæ parisiensis qu’il leur reconnaît ces droits; hanse ou association ainsi l'on voit que la du commerce de Paris avait dès lors une existence positive. Philippe Auguste, banse, par plusieurs chartes, et exige que reconnait la tout marchand soil associé à un marchand hansé; forain cette as- sociation établit une relation civile entre les marchands de Paris et ceux du bassin de la Seine; les premiers forment la hanse de Paris, les seconds la société française : chacune à ses droits, ceux de la hanse de Paris s'étendent jusqu’à Villeneuve,  ceux de la compagnie française jusqu'en Bourgogne et plus; la hanse n’est pas seulement de commerce, c'est une une association garde de sûreté, ainsi que le dit sa charte : ladite ville et les manans habitans en icelle se garderont maintiendront en bonne paix et séreté. de là que Paris, viennent les armes et qui remonte C'est de la ville de qui consistent en un vaisseau; voit sur un sceau trouvé et on le dans Notre-Dame, 
à saint Louis. Philippe-Au- guste, en 1190, ordonna par une charle aux (11) citoyens de Paris d’enfermer leur ville d’un bon wur garni de tours et de portes. Ces murs avaient buit pieds d'épaisseur,  ils étaient crénelés, et appuyés par cinq cents tours ; On y comptait vingt-quatre portes; ilscommençaient au fossé du vieux Louvre, arrivaient à la rue Saïint-Honoré, entre les rues du Louvre et du Cogetla maisonde l’Oratoire, puiss’étendaient entre les rues d'Orléans et de Grenelle, et la rue Coquillière, de là jusqu’à la rue Mont- marire,  entre les rues du Jour et Jean-Jac- ques Rousseau, puis régnaient le long des rues Mauconseil, aux Ours, Grenier Saint Lazare, Michel-le-Comte, Geoffroy - l'Angevin ; traversaientles Blanc-Manteaux etl'hôpi- tal Saint-Anastase, et, se dirigeant vers l’Ave- Maria, allaient se terminer 
à la rivière vers le pont Marie. Au midi les murs commencçaient à la Tournelle, et, laissant en dehors l’abbaye de Sainte- Geneviève et de Saint-Victor, venaient se terminer au collége des Quatre-Nations. Les murs avaient quatre tours aux quatre points où ils rejoignaient la rivière. (172) C'est en 1355 que la commune de Paris, dont nous avons vu l’origine, prit un grand essor. Les 
états-généraux s’assemblèrent 
à Paris; on y traita de l'indépendance nationale; et une capitation générale fut décrétée, ainsi que la levée de la milice des communes ; mais la bataïlle de Poitiers exigea de nouveaux efforts. Dés qu'on en apprit la nouvelle, Paris se fortifia de nouveau ; la noblesse prit parti contre la bourgoisie, qui irouva ur grand ap- pui dans la commune de Paris, dirigée par l'évêque Lecoq et leprevôtdes marchands Marcel; Paris, pour la première fois, fit des bar- ricades,  la commune voulut faire chassa la noblesse,  et une ligue avec les auires villes de France : ce fut une grande tentative de sou- veraineté populaire; mais le temps n'était pas venu. Le seul résultat qui restät de l'énergie de la commune de Paris fut la construction de la nouv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>171</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns de ce fleuve, d’où son cours se dirige presque isolé jusqu'à la mer. Dans un temps où les rivières étaient presque les seules voies de communication (les voies romaines surtout en Gaule n'était que des communications militaires), le rendezvous de toutes les vaies navigables d’un bassin aussi 
étendu que celui de la Seine, devait 
être d’une grande importance; aussi voyonsnous que, du temps de Tibère, lesnavigateurs de Paris, nautæ parisienses, étaient une cor po- ration considérable; c’est ce que prouve une inscription trouvée sous Notre-Dame. Ces navigateurs étaient déjà une association marchande qui existait sur toutes les rivières; il yavait les saut Rhodani, nautæ Ligeris etc. Paris était donc un point de navigation important, puisqu'il donnait son nom à l’associalion. des nautes de la Seine. Lorsque les Francs descendirent du bassin de la Somme dans celui de l'Aisne, ils sediri- (466} gèrentsur Paris, et Childebert le prit en 476; cette ville consistait alors dans l'ile de la Cité; c'était la Lutèce des Parisiens dont parle Boëtius. Lorsque Clovis étendit ses conquêtes jusqu’à la Loire, Paris était au centre deson royaume, il en était la ville la plus importante, puisque ceroyaume ne comprenait guère que le bassin de la Seïne; il en fit sa capitale. L'extension des conquêtes des Francs et leurs divisions entre les fils des rois changèrent nécessairement ce point de vue, et amenèrent des choïx différens de capitales. Cependant Paris fut toujours la capitale d'un des royaumes qui formaient le domaine des rois de race franque. Pendant la première race, Paris s'agrandit par les établissemens ecclésiastiques ; etla cité renfermée dans ses îles fut encadrée par qua- tre bourgs formés autour des quatre abbayes de Sainte-Geneviève au midi, Saint-Germaindes-Prés au couchant, Saint-Germainl'Auxerrois au nord et Saint-Laurent à lorient. L’enceinte de Paris se bornaît encore 
à l'île (467) de la Cité; ce fui en cet état que la wrouva la seconde race; tion nautique c'est de alors que Paris reprit la une situa- grande influence. Les Normands, dont se faisaient remonter sur des barques les rivières après avoir exploité entrérent toutes les expéditions dans les susceptibles de moins le bassin profondes, de la Somme, le bassin de la Seine, et dès lors Paris qui le fermait à leurs incursions de- vint le but de tous leurs cfforts; par la même raison, Paris puisa dans sa situation des moyens de résistanceà l'attaque que lui valait cette situation. Tout le commerce de Paris se faisant alors par eau, le marchandise commerce de l'eau: s’appela et ceux des lors la cui la distri- buaïient se confondirent avec ceux qui l'ap- portaient et formèrent une association qu’on appela hansa, d’un mot d’origine celtique qui signifie encore en Allemagne association. Cette association avait naturellement des relations avec tous les poinis de produclion du com- merce de Paris, c'est-à-dire avec toul le bas. 
# . (168) sin de la Seine : de la naquit un lien entre la ville de Par</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>173</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint- Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le bassin de la Seine, et dès lors Paris qui le fermait à leurs incursions de- vint le but de tous leurs cfforts; par la même raison, Paris puisa dans sa situation des moyens de résistanceà l'attaque que lui valait cette situation. Tout le commerce de Paris se faisant alors par eau, le marchandise commerce de l'eau: s’appela et ceux des lors la cui la distri- buaïient se confondirent avec ceux qui l'ap- portaient et formèrent une association qu’on appela hansa, d’un mot d’origine celtique qui signifie encore en Allemagne association. Cette association avait naturellement des relations avec tous les poinis de produclion du com- merce de Paris, c'est-à-dire avec toul le bas. 
# . (168) sin de la Seine : de la naquit un lien entre la ville de Paris et celles de ce bassin. Lorsque les Normands vinrent pour la première fois à Paris, en 845, Charles-le-Chauve ne sut s’en délivrer qu'avec de l'argent; mais les Parisiens, en 861, prirentieurs précautions : leur évèque Ingelvin, et un abbé de Saint- Germain-des-Prés, fortifier Paris; Gozlin, les citoyens entreprirent donnèrent de leur argent et leurs bras, les villes voisines,  inté- ressées à cette défense, donnèrentdes hommes; l'élément militaire fournit un reux,  Eudes chef vigou- comte de Paris,  fils de Robert duc et marquis de France ; et lorsque les Nor- mandsrevinrent, en 885, avec 40, 00 hommes montés sur 700 barques, ils trouvèrent une résistance organisée; l'ile 
était fortifiée, et les deux ponts (le Pont-au-Change et le Petit-Pont) étaient défendus par deux tours. Paris soutmt quatre siéges jusqu’en 887. En reconnaissance de sa vigueur,  Eudes fut nommé successeur de l’imbécile Charles, par les Parisiens, et avecleur aïde hattities Normands 
à Monfaucon. (169) Mais l'invasion des Normands finit par leur assimilation au sol et à la religion des Fran- 
çais. comte de Paris devenu roi de France, Le Hugues Capet, s’occupa de sa ville; il en rebâtit l'enceinte, ce fut la seconde; elle formait au midi un demi-cercle du Pont-au- Change à Saint-Gervais, et comprenait Saint- Merry, Saint-Jacques-la-Boucherie, Saint- Jean-en-Grève, etune partie de Saint-Germainl'Auxerrois. Au midi elle comprenait un faubourg jusqu'à Saint-Benoît, et laissait en dehors les vieux bourgs de Sainte-Genevièveet de Saint-Germain-des-Prés, et les bourgs nouveaux de Saint-Victor et de Saint-Marcel. C’est sous la troisième race que toutes les villes de France obtinrent des chartes de commune; Paris seul n’en eut pas, parce que sa commune était reconnue de fait. Louis-le-Gros la reconnaît existante en 1120, et Louis-le- Jeune, en 1170, reconnaîtles coutumesexistant du temps de son père, et qui sont telles, dit la charte, de toute antiquité; tales sunt ab antiquo consueludines eorum... C'est sous le ütre de mercatores aquæ parisiensis qu’il leur reconnaît ces droits; hanse ou association ainsi l'on voit que la du commerce de Paris avait dès lors une existence positive. Philippe Auguste, banse, par plusieurs chartes, et exige que reconnait la tout ma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ses en 
état; elles sauvèrent la France. La cinquième clôture eut lieu sous Charles IX; on y enferma le bourg Saint-Honoré jusqu'à Saint-Roch; cette enceinte fut continuée sous Henri III et devait être une enceinte bastionnée,  dont une partie seulement fut construite vers la Bastille, Lorsqu’Henri IV assiégea Paris, son enceinte
était dans un état déplorable, cependant la ville résista énergiquement, et fit acte de souveraineté, comme nous l’avons vu, en impo- sant au roi la volonté du peuple français dont (474) elle se fit l'organe, et en conservant l’unité nationale. Henri IV détruisit une partie de l'enceinte ; en 1634, on y renferma les faubourgs Montmarire et Saint-Denis. En 1638 il y eut un arrêt pouf bornes à l’enceimte de Paris. poser des En 1672, une ordonnance de Louis XIV traça l'enceinte de Paris; les boulevards existans envore montrent ce que fut cette septième enceinte au nord; au midi elle enveloppa les bourgs Saint-Marcel, Saint-Victor, Saint-Jacques, Saint-Michel et Saint-Germain-des-Prés. En 1982, la ferme de Paris, d’après un projet présenté par Lavoisier, fit enceindre Paris de murs d’octroi qui exisient encore. Telles furent les enceintes successives de Paris. Les revers de la fin du siècle de Louis XIV ramenèrent les pensées sur la nécessité de fortifier Paris. Après la bataille de Malplaquet, des partis ennemis poussèrent jusqu’à Com- piègne,  et des préparatifs étaient déjà faits à la cour pour se retirer derrière la Loire, tan- (475) dis que le roi pensait à marcher à l'ennemi, à la tête de sa noblesse. La bataille de Dénain sauva la France. Il est irès-remarquable que ce moment de désastre fut pressenti par le célèbre Vauban; ce fut après la paix de Riswick qu'il adressa au roi un mémoire sur la nécessité de fortifier Paris. 
| Ce mémoire très-remarquable a déjà été publié dans le Spectateur Militaire ei dans le Journal des Sciences militaires; maïs il ne sau- rait être trop connu, et nous le joïgnons ici dans son entier, accompagné de l'espèce de préambule dontle fit précéderlegénéral Lamarque; le patriotisme de ces deux grands hommes s'arrange bien d’une pareïlle alliance. (1) Nous ne donnerons ici que l'analyse de ses propositions. 1° Réparer l’ancienne enceinte formée par les boulevards qui existent encore; 2° Construireune enceinte bastionnée occuppant les hauteurs de Belleville, Montmartre,  Chaillot, Saint-Jacques, Saint-Victor et les
(x) Voir aux notes et éclaircissemens. { 476 ) autres, et s'étendant sur lesdeux rives en traversant la rivière. Cette enceinte devait avoir une escarpe de trente à quarante pieds du fond du fossé, dontla largeur devait être de vingt pieds de profondeur sur dix toises de largeur ; 3° Faire deux citadelles de cinq bastions chacune; 4° Construire tous les établissemens néces- saires : magasins à poudre, arsenaux, magasins de munitions deguerre et de bouche, etc. Vauban estimait que la place devait être armée dequatrecents piècesde canon, etmunie 2 millions de poudre, et qu’elle pouvait être 
éfendue par</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>220</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ment des axes de ces forts. Ces forts sont au nombre de dix-sept. Sur la rive droite de la Seine : (214) 1° Le fort Charenton, au coin du parc de Vincennes, et dominant le pont d’Alfort; 2° Vincennes; 3° Le fort de l'Épine, entre Montreuil et Charonne; 4° Le fort des Bruyères,  au-dessus de Belleville ; 5° La redoute Saïnt-Chaumont, entre Belle- ville et les prés Saint-Gervais; 6° Lefort d'Orléans, au débouché du faubourg de la Villette; 7° Le fort de Chartres, au débouché du fau- bourg de la Chapelle ; 
&amp; Le fort Philippe, entre Clichy et Montmartre; g° Le fort de Clichy, entre Villiers et les Thernes; 10° La redoute de Passy, au point où ce faubourg se lie au mur d'enceinte; 11° La redoute d'Auteuil, entre le faubourg et celui de Passy. Sur la rive gauche de la Seine : (US) 12° Le fort de Gravelle, sur la rivière, au bas d'Tssy,  dans la plaine de Grenelle; 13° Le fort de Vanvres, Vaugirard ; entre ce village et 14° Le fort de Montrouge, en avant de ce,  village ; 15° le fort de l'Observatoire, 
à la mire de l'Observatoire ; 16° Le fort d'Italie, en arrière d’Avry; j 17° Enfin, le fort du Mont-Valérien, qui ne se lie point à cette défense, et qui est isolé sur la rive gauche de la Seine. Les forts sont pentagonaux, et composés de cinq fronts bastionnés; les redoutes sont aussi pentagonales, mais sans bastions; Îles uns et les autres sont revêtus en maçonnerie avec une contrescarpe el un chemin couvert, et doivent contenir,  dans leur intérieur, tous les 
établissemens nécessaires 
à une défense isolée : casemates pour loger les troupes et pour mettre l'artillerie à couvert, magasins à poudres,  magasins de vivres, etc. Le système de défense est compléié par le mur d'octroi, (216) porté, sur tout son pourtour, 
à la hauteur de six mètres, et garni de deux rangs de crémaux, barrières, des par flanqué et par soixante-cinq tours ou bastions, pouvant recevoir, ensemble, trois cents vingt-cinq bou- ches à feu. Aïnsi, le dispositif général de la défense de Paris se compose : 1° D'un camp Saint-Denis ; retranché entre Nogent et 2° D'une ceinture de forts détachés autour de Paris; 3 Du mur d'octroi, formant enceinte de sûreté. Nous avons dit quel emplacementle camp retranché était destiné à occuper; l'importance de cette position a été déjà relevée trop sou- vent pour qu'il soit nécessaire d'y revenir. L’occupation de cette position agrandit la défense de Paris, en permettant à l'armée qui en est chargée, de se présenter réunie tout entière sur un front peu étendu. Ain ; les quatorze mille mètres dont se (27) compose le front de bandière du camp, powr- ront être occupés et défendus par une armée de 50, 00 hommes, tandis que, pour investir ou insulter tout le pourtour de la défense générale de Paris, l'ennemi serait obligé de se prolonger sur un espace de plus de soixante- deux mille mètres; et s’il n’oecupait pas ces espace, rien ne serait plus facile à l'armée, couverte par ses lignes, que d'envoyer un corps tourner l'ennemi par sa gauche ou sa droite, 
à la f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>171</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uisqu'il donnait son nom à l’associalion. des nautes de la Seine. Lorsque les Francs descendirent du bassin de la Somme dans celui de l'Aisne, ils sediri- (466} gèrentsur Paris, et Childebert le prit en 476; cette ville consistait alors dans l'ile de la Cité; c'était la Lutèce des Parisiens dont parle Boëtius. Lorsque Clovis étendit ses conquêtes jusqu’à la Loire, Paris était au centre deson royaume, il en était la ville la plus importante, puisque ceroyaume ne comprenait guère que le bassin de la Seïne; il en fit sa capitale. L'extension des conquêtes des Francs et leurs divisions entre les fils des rois changèrent nécessairement ce point de vue, et amenèrent des choïx différens de capitales. Cependant Paris fut toujours la capitale d'un des royaumes qui formaient le domaine des rois de race franque. Pendant la première race, Paris s'agrandit par les établissemens ecclésiastiques ; etla cité renfermée dans ses îles fut encadrée par qua- tre bourgs formés autour des quatre abbayes de Sainte-Geneviève au midi, Saint-Germaindes-Prés au couchant, Saint-Germainl'Auxerrois au nord et Saint-Laurent à lorient. L’enceinte de Paris se bornaît encore 
à l'île (467) de la Cité; ce fui en cet état que la wrouva la seconde race; tion nautique c'est de alors que Paris reprit la une situa- grande influence. Les Normands, dont se faisaient remonter sur des barques les rivières après avoir exploité entrérent toutes les expéditions dans les susceptibles de moins le bassin profondes, de la Somme, le bassin de la Seine, et dès lors Paris qui le fermait à leurs incursions de- vint le but de tous leurs cfforts; par la même raison, Paris puisa dans sa situation des moyens de résistanceà l'attaque que lui valait cette situation. Tout le commerce de Paris se faisant alors par eau, le marchandise commerce de l'eau: s’appela et ceux des lors la cui la distri- buaïient se confondirent avec ceux qui l'ap- portaient et formèrent une association qu’on appela hansa, d’un mot d’origine celtique qui signifie encore en Allemagne association. Cette association avait naturellement des relations avec tous les poinis de produclion du com- merce de Paris, c'est-à-dire avec toul le bas. 
# . (168) sin de la Seine : de la naquit un lien entre la ville de Paris et celles de ce bassin. Lorsque les Normands vinrent pour la première fois à Paris, en 845, Charles-le-Chauve ne sut s’en délivrer qu'avec de l'argent; mais les Parisiens, en 861, prirentieurs précautions : leur évèque Ingelvin, et un abbé de Saint- Germain-des-Prés, fortifier Paris; Gozlin, les citoyens entreprirent donnèrent de leur argent et leurs bras, les villes voisines,  inté- ressées à cette défense, donnèrentdes hommes; l'élément militaire fournit un reux,  Eudes chef vigou- comte de Paris,  fils de Robert duc et marquis de France ; et lorsque les Nor- mandsrevinrent, en 885, avec 40, 00 hommes montés sur 700 barques, ils trouvèrent une résistance organisée; l'ile 
était fortifiée, et les deux ponts (le Pont-au-Change et le Petit-Pont)</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>174</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ris,  fils de Robert duc et marquis de France ; et lorsque les Nor- mandsrevinrent, en 885, avec 40, 00 hommes montés sur 700 barques, ils trouvèrent une résistance organisée; l'ile 
était fortifiée, et les deux ponts (le Pont-au-Change et le Petit-Pont) étaient défendus par deux tours. Paris soutmt quatre siéges jusqu’en 887. En reconnaissance de sa vigueur,  Eudes fut nommé successeur de l’imbécile Charles, par les Parisiens, et avecleur aïde hattities Normands 
à Monfaucon. (169) Mais l'invasion des Normands finit par leur assimilation au sol et à la religion des Fran- 
çais. comte de Paris devenu roi de France, Le Hugues Capet, s’occupa de sa ville; il en rebâtit l'enceinte, ce fut la seconde; elle formait au midi un demi-cercle du Pont-au- Change à Saint-Gervais, et comprenait Saint- Merry, Saint-Jacques-la-Boucherie, Saint- Jean-en-Grève, etune partie de Saint-Germainl'Auxerrois. Au midi elle comprenait un faubourg jusqu'à Saint-Benoît, et laissait en dehors les vieux bourgs de Sainte-Genevièveet de Saint-Germain-des-Prés, et les bourgs nouveaux de Saint-Victor et de Saint-Marcel. C’est sous la troisième race que toutes les villes de France obtinrent des chartes de commune; Paris seul n’en eut pas, parce que sa commune était reconnue de fait. Louis-le-Gros la reconnaît existante en 1120, et Louis-le- Jeune, en 1170, reconnaîtles coutumesexistant du temps de son père, et qui sont telles, dit la charte, de toute antiquité; tales sunt ab antiquo consueludines eorum... C'est sous le ütre de mercatores aquæ parisiensis qu’il leur reconnaît ces droits; hanse ou association ainsi l'on voit que la du commerce de Paris avait dès lors une existence positive. Philippe Auguste, banse, par plusieurs chartes, et exige que reconnait la tout marchand soil associé à un marchand hansé; forain cette as- sociation établit une relation civile entre les marchands de Paris et ceux du bassin de la Seine; les premiers forment la hanse de Paris, les seconds la société française : chacune à ses droits, ceux de la hanse de Paris s'étendent jusqu’à Villeneuve,  ceux de la compagnie française jusqu'en Bourgogne et plus; la hanse n’est pas seulement de commerce, c'est une une association garde de sûreté, ainsi que le dit sa charte : ladite ville et les manans habitans en icelle se garderont maintiendront en bonne paix et séreté. de là que Paris, viennent les armes et qui remonte C'est de la ville de qui consistent en un vaisseau; voit sur un sceau trouvé et on le dans Notre-Dame, 
à saint Louis. Philippe-Au- guste, en 1190, ordonna par une charle aux (11) citoyens de Paris d’enfermer leur ville d’un bon wur garni de tours et de portes. Ces murs avaient buit pieds d'épaisseur,  ils étaient crénelés, et appuyés par cinq cents tours ; On y comptait vingt-quatre portes; ilscommençaient au fossé du vieux Louvre, arrivaient à la rue Saïint-Honoré, entre les rues du Louvre et du Cogetla maisonde l’Oratoire, puiss’étendaient entre les rues d'Orléans et de Grenelle, et la rue Coquillière, de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>176</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte- Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> voit sur un sceau trouvé et on le dans Notre-Dame, 
à saint Louis. Philippe-Au- guste, en 1190, ordonna par une charle aux (11) citoyens de Paris d’enfermer leur ville d’un bon wur garni de tours et de portes. Ces murs avaient buit pieds d'épaisseur,  ils étaient crénelés, et appuyés par cinq cents tours ; On y comptait vingt-quatre portes; ilscommençaient au fossé du vieux Louvre, arrivaient à la rue Saïint-Honoré, entre les rues du Louvre et du Cogetla maisonde l’Oratoire, puiss’étendaient entre les rues d'Orléans et de Grenelle, et la rue Coquillière, de là jusqu’à la rue Mont- marire,  entre les rues du Jour et Jean-Jac- ques Rousseau, puis régnaient le long des rues Mauconseil, aux Ours, Grenier Saint Lazare, Michel-le-Comte, Geoffroy - l'Angevin ; traversaientles Blanc-Manteaux etl'hôpi- tal Saint-Anastase, et, se dirigeant vers l’Ave- Maria, allaient se terminer 
à la rivière vers le pont Marie. Au midi les murs commencçaient à la Tournelle, et, laissant en dehors l’abbaye de Sainte- Geneviève et de Saint-Victor, venaient se terminer au collége des Quatre-Nations. Les murs avaient quatre tours aux quatre points où ils rejoignaient la rivière. (172) C'est en 1355 que la commune de Paris, dont nous avons vu l’origine, prit un grand essor. Les 
états-généraux s’assemblèrent 
à Paris; on y traita de l'indépendance nationale; et une capitation générale fut décrétée, ainsi que la levée de la milice des communes ; mais la bataïlle de Poitiers exigea de nouveaux efforts. Dés qu'on en apprit la nouvelle, Paris se fortifia de nouveau ; la noblesse prit parti contre la bourgoisie, qui irouva ur grand ap- pui dans la commune de Paris, dirigée par l'évêque Lecoq et leprevôtdes marchands Marcel; Paris, pour la première fois, fit des bar- ricades,  la commune voulut faire chassa la noblesse,  et une ligue avec les auires villes de France : ce fut une grande tentative de sou- veraineté populaire; mais le temps n'était pas venu. Le seul résultat qui restät de l'énergie de la commune de Paris fut la construction de la nouvelle enceinte; ce fut la quatrième de Paris. Seize bourgeois furent chargés de la faire exécuter; elle fut terminée enquaireans, etcoûta 17, 00 francs, somme énorme alors, (173) Outre l'enceinte de Philippe-Auguste, à la- quelle on adjoignitdes fossés de trente pieds de large sur seize de profondeur, revêtus de gazon et de palissades, dans l'enceinte renferma les faubourgs qui régna depuis la rue du on Petit-Carreau jusqu'au Palais-Royal, et alla se terminer par la rue Saint-Nicaise à la Seine. Charles V,  en 1365,  y ajouta tout ce qui s’étendait de l’arsenal à la Porte Saint-Antoine, et, en 1567, la Bastille fut bâtie. En 1557, après la bataille de Saint-Quentin, les fortifications de Paris furent mises en 
état; elles sauvèrent la France. La cinquième clôture eut lieu sous Charles IX; on y enferma le bourg Saint-Honoré jusqu'à Saint-Roch; cette enceinte fut continuée sous Henri III et devait être une enceinte bastionnée,  dont une partie seulement f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>202</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardindes Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>- et le détour- neront de la capitale. Le général Jomini s’est chargé de leur répondre : ( 197)
« En stratégie, le but d’une campagne dé» termine le point objectif. Si ce but est offen- 
» sif, ce point sera l'occupation de la capitale
» de la puissance ennemie, ou celle d'une
» province militaire dont la perte pourrait dé» terminer l'ennemi à la paix. Dans la guerre 
» d’invasion, la capitale est le point décisif 
» que se propose l'assaillant..….. Dans la défen» sive, le pointobjeciif est celui qu'on veut cou- 
» vrir;la capitale, par conséquent, estle point
» objectif principal de la défensive. » (Jomini, Tableau analytique des grandes opérations militaires.) Nous nous hâtons de reconnaître que le général Allix et M. Duvivier ont reconnu depuis la nécessité de forüifier Paris. Dans le huitième volume du Spectateur, un colonel du génie, M. de Laage, proposa d’a- bandonner quatre-vingts places fortes inutiles, et d’enfermer Paris dans un triangle dont les trois sommets, Chaillot, le Jardindes Plantes et Montmartre, seraient occupés par trois grandes places de 20, 00 hommes de garnison, et réunies par des courtines en maçonnerie. Le ca- (198) pitaine Dunoyer lui répondit victorieusement dans le même journai.
« Le système de dit ce dernier excellente garantie contre officier, est une
» l'invasion, Vauban, mais Paris en est le complément 
» indispensable. Ce puissant réduit consolide» raitefficacementlesystème des forces dévelop» pées à la circonférence.
» L'enceinie continue, proposée par un de nos plus habiles généraux, est fort préférale colonel 
» ble au projet de M.
» qui exigerail l'emploi
» bien plus de forces considérables; feuse de la capitale de Laage, militaires d’ailleurs, la dé- doit être confiée à ses citoyens, et il faut, si l’on veut compier sur &gt; 
» eux pour défendre ces fortifications, leur inspirer une grande confiance dans leur va- leur: or, des bourgeoïs peu habitués &gt; x raisonnemens siralégiques toujours en plus se aux trouveront sûreté sous la protection immédiate d’un rempart épais et d’un fossé large et profond, que sous celle de places es- x pacées, qui auraient, d’ailleurs, un certain ; air de bastilles peu fait pour leur plaire. » (199)
À peu près dans le même temps, une vive polémique s'éleva entre M. le général Valazé d’une part, et MAT. Duvivier, de Chambray et de Laage de l'autre, sur les changemens survenus dans le système de guerre depuis la révolu- tion,  tle rôle qu’y joueraient les places fortes. Le général Valazé défendit peut-être trop absolument le sysième de d’Arcon, de Cormontaigne, sur la valeur des places fortes; les autres, constans dans leur opinion de l'inutilité des places,  Ja soutinrent plus absolument encore; mais M. Duvivier conclut cette fois à la nécessité de fortifier Paris:
« Napoléon, dit-il, arréta avec 40, 00 hom» mes cette nuée d'hommes qui se ruaient sur 
» Ja France, et si son opération ne réussit pas,
» c’est que
» politique y l’ennemi entra à Paris, ei que la fit crouler son empire: la con- 
» clusi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>171</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s Francs descendirent du bassin de la Somme dans celui de l'Aisne, ils sediri- (466} gèrentsur Paris, et Childebert le prit en 476; cette ville consistait alors dans l'ile de la Cité; c'était la Lutèce des Parisiens dont parle Boëtius. Lorsque Clovis étendit ses conquêtes jusqu’à la Loire, Paris était au centre deson royaume, il en était la ville la plus importante, puisque ceroyaume ne comprenait guère que le bassin de la Seïne; il en fit sa capitale. L'extension des conquêtes des Francs et leurs divisions entre les fils des rois changèrent nécessairement ce point de vue, et amenèrent des choïx différens de capitales. Cependant Paris fut toujours la capitale d'un des royaumes qui formaient le domaine des rois de race franque. Pendant la première race, Paris s'agrandit par les établissemens ecclésiastiques ; etla cité renfermée dans ses îles fut encadrée par qua- tre bourgs formés autour des quatre abbayes de Sainte-Geneviève au midi, Saint-Germaindes-Prés au couchant, Saint-Germainl'Auxerrois au nord et Saint-Laurent à lorient. L’enceinte de Paris se bornaît encore 
à l'île (467) de la Cité; ce fui en cet état que la wrouva la seconde race; tion nautique c'est de alors que Paris reprit la une situa- grande influence. Les Normands, dont se faisaient remonter sur des barques les rivières après avoir exploité entrérent toutes les expéditions dans les susceptibles de moins le bassin profondes, de la Somme, le bassin de la Seine, et dès lors Paris qui le fermait à leurs incursions de- vint le but de tous leurs cfforts; par la même raison, Paris puisa dans sa situation des moyens de résistanceà l'attaque que lui valait cette situation. Tout le commerce de Paris se faisant alors par eau, le marchandise commerce de l'eau: s’appela et ceux des lors la cui la distri- buaïient se confondirent avec ceux qui l'ap- portaient et formèrent une association qu’on appela hansa, d’un mot d’origine celtique qui signifie encore en Allemagne association. Cette association avait naturellement des relations avec tous les poinis de produclion du com- merce de Paris, c'est-à-dire avec toul le bas. 
# . (168) sin de la Seine : de la naquit un lien entre la ville de Paris et celles de ce bassin. Lorsque les Normands vinrent pour la première fois à Paris, en 845, Charles-le-Chauve ne sut s’en délivrer qu'avec de l'argent; mais les Parisiens, en 861, prirentieurs précautions : leur évèque Ingelvin, et un abbé de Saint- Germain-des-Prés, fortifier Paris; Gozlin, les citoyens entreprirent donnèrent de leur argent et leurs bras, les villes voisines,  inté- ressées à cette défense, donnèrentdes hommes; l'élément militaire fournit un reux,  Eudes chef vigou- comte de Paris,  fils de Robert duc et marquis de France ; et lorsque les Nor- mandsrevinrent, en 885, avec 40, 00 hommes montés sur 700 barques, ils trouvèrent une résistance organisée; l'ile 
était fortifiée, et les deux ponts (le Pont-au-Change et le Petit-Pont) étaient défendus par deux tours. Paris soutmt quatre siéges jusqu’en</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>174</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ssées à cette défense, donnèrentdes hommes; l'élément militaire fournit un reux,  Eudes chef vigou- comte de Paris,  fils de Robert duc et marquis de France ; et lorsque les Nor- mandsrevinrent, en 885, avec 40, 00 hommes montés sur 700 barques, ils trouvèrent une résistance organisée; l'ile 
était fortifiée, et les deux ponts (le Pont-au-Change et le Petit-Pont) étaient défendus par deux tours. Paris soutmt quatre siéges jusqu’en 887. En reconnaissance de sa vigueur,  Eudes fut nommé successeur de l’imbécile Charles, par les Parisiens, et avecleur aïde hattities Normands 
à Monfaucon. (169) Mais l'invasion des Normands finit par leur assimilation au sol et à la religion des Fran- 
çais. comte de Paris devenu roi de France, Le Hugues Capet, s’occupa de sa ville; il en rebâtit l'enceinte, ce fut la seconde; elle formait au midi un demi-cercle du Pont-au- Change à Saint-Gervais, et comprenait Saint- Merry, Saint-Jacques-la-Boucherie, Saint- Jean-en-Grève, etune partie de Saint-Germainl'Auxerrois. Au midi elle comprenait un faubourg jusqu'à Saint-Benoît, et laissait en dehors les vieux bourgs de Sainte-Genevièveet de Saint-Germain-des-Prés, et les bourgs nouveaux de Saint-Victor et de Saint-Marcel. C’est sous la troisième race que toutes les villes de France obtinrent des chartes de commune; Paris seul n’en eut pas, parce que sa commune était reconnue de fait. Louis-le-Gros la reconnaît existante en 1120, et Louis-le- Jeune, en 1170, reconnaîtles coutumesexistant du temps de son père, et qui sont telles, dit la charte, de toute antiquité; tales sunt ab antiquo consueludines eorum... C'est sous le ütre de mercatores aquæ parisiensis qu’il leur reconnaît ces droits; hanse ou association ainsi l'on voit que la du commerce de Paris avait dès lors une existence positive. Philippe Auguste, banse, par plusieurs chartes, et exige que reconnait la tout marchand soil associé à un marchand hansé; forain cette as- sociation établit une relation civile entre les marchands de Paris et ceux du bassin de la Seine; les premiers forment la hanse de Paris, les seconds la société française : chacune à ses droits, ceux de la hanse de Paris s'étendent jusqu’à Villeneuve,  ceux de la compagnie française jusqu'en Bourgogne et plus; la hanse n’est pas seulement de commerce, c'est une une association garde de sûreté, ainsi que le dit sa charte : ladite ville et les manans habitans en icelle se garderont maintiendront en bonne paix et séreté. de là que Paris, viennent les armes et qui remonte C'est de la ville de qui consistent en un vaisseau; voit sur un sceau trouvé et on le dans Notre-Dame, 
à saint Louis. Philippe-Au- guste, en 1190, ordonna par une charle aux (11) citoyens de Paris d’enfermer leur ville d’un bon wur garni de tours et de portes. Ces murs avaient buit pieds d'épaisseur,  ils étaient crénelés, et appuyés par cinq cents tours ; On y comptait vingt-quatre portes; ilscommençaient au fossé du vieux Louvre, arrivaient à la rue Saïint-Honoré, entre les rues du Louvre e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>176</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tion établit une relation civile entre les marchands de Paris et ceux du bassin de la Seine; les premiers forment la hanse de Paris, les seconds la société française : chacune à ses droits, ceux de la hanse de Paris s'étendent jusqu’à Villeneuve,  ceux de la compagnie française jusqu'en Bourgogne et plus; la hanse n’est pas seulement de commerce, c'est une une association garde de sûreté, ainsi que le dit sa charte : ladite ville et les manans habitans en icelle se garderont maintiendront en bonne paix et séreté. de là que Paris, viennent les armes et qui remonte C'est de la ville de qui consistent en un vaisseau; voit sur un sceau trouvé et on le dans Notre-Dame, 
à saint Louis. Philippe-Au- guste, en 1190, ordonna par une charle aux (11) citoyens de Paris d’enfermer leur ville d’un bon wur garni de tours et de portes. Ces murs avaient buit pieds d'épaisseur,  ils étaient crénelés, et appuyés par cinq cents tours ; On y comptait vingt-quatre portes; ilscommençaient au fossé du vieux Louvre, arrivaient à la rue Saïint-Honoré, entre les rues du Louvre et du Cogetla maisonde l’Oratoire, puiss’étendaient entre les rues d'Orléans et de Grenelle, et la rue Coquillière, de là jusqu’à la rue Mont- marire,  entre les rues du Jour et Jean-Jac- ques Rousseau, puis régnaient le long des rues Mauconseil, aux Ours, Grenier Saint Lazare, Michel-le-Comte, Geoffroy - l'Angevin ; traversaientles Blanc-Manteaux etl'hôpi- tal Saint-Anastase, et, se dirigeant vers l’Ave- Maria, allaient se terminer 
à la rivière vers le pont Marie. Au midi les murs commencçaient à la Tournelle, et, laissant en dehors l’abbaye de Sainte- Geneviève et de Saint-Victor, venaient se terminer au collége des Quatre-Nations. Les murs avaient quatre tours aux quatre points où ils rejoignaient la rivière. (172) C'est en 1355 que la commune de Paris, dont nous avons vu l’origine, prit un grand essor. Les 
états-généraux s’assemblèrent 
à Paris; on y traita de l'indépendance nationale; et une capitation générale fut décrétée, ainsi que la levée de la milice des communes ; mais la bataïlle de Poitiers exigea de nouveaux efforts. Dés qu'on en apprit la nouvelle, Paris se fortifia de nouveau ; la noblesse prit parti contre la bourgoisie, qui irouva ur grand ap- pui dans la commune de Paris, dirigée par l'évêque Lecoq et leprevôtdes marchands Marcel; Paris, pour la première fois, fit des bar- ricades,  la commune voulut faire chassa la noblesse,  et une ligue avec les auires villes de France : ce fut une grande tentative de sou- veraineté populaire; mais le temps n'était pas venu. Le seul résultat qui restät de l'énergie de la commune de Paris fut la construction de la nouvelle enceinte; ce fut la quatrième de Paris. Seize bourgeois furent chargés de la faire exécuter; elle fut terminée enquaireans, etcoûta 17, 00 francs, somme énorme alors, (173) Outre l'enceinte de Philippe-Auguste, à la- quelle on adjoignitdes fossés de trente pieds de large sur seize de profondeur, revêtus de gazon et de palissade</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>237</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> du T mai 1826. 
« Sire, 
» En soumettant 
à Voire Majesté un rap- port spécial sur l'établissement de la caserne du Trocadéro, je crois de mon devoir d'appeler un moment son attention sur le système général d’après lequel le casernemeni de Paris me semble devoir être établi.
» Paris, si grand, tend constamment 
à s'accroître; et une force de choses que je crois irrésistible,  tend de plus en plus à faire de. Paris une ville à la fois industrielle et commerçante, c'est-à-dire une ville où les soulèvemens populaires sont le plus à redouter. Paris cependant est le centre du gouverne- ment, et en supposant que quelque jour il fit (252 ) possible de dence du transporter à Versailles roi, Paris exercera la toujours rési- une action si puissante sur la France,  que le gouvernement devra constamment de maintenir cette grande 
être en mesure capitale dans l'o- béissance et le devoir.
» Votre Majesté n'ignore pas que c'est sur- toui dans une vue militaire, et pour pouvoir, en cas d'attaque du Louvre, gagner en sireté le château des Tuileries, que Henri EV a construit la galerie qui réunit le Louvre aux Tuileries. Quand Louis XIV fonda Versailles et en fit la résidence royale, ce n’était pas seulement dans des vues de magnificence que ce grand roi prit une si importante détermi- nation : le souvenir de la fronde était présent
à sa pensée, et on sait qu'il avait voulu,  vant tout, s'éloigner de son immense capitale, et qu'il fat même question, entre autres projets, de transporter sur la Loire le siége du gou- vernement. Sans la faiblesse et la perfidie qui perdirent la monarchie au 6 octobre, la prévoyance du grand roi eût été facilement jus- tifiée par la défaite des factieux qui osérent (253) venir de Paris pour attaquer la demeure de leur souverain. 
» Enfin, Sire, quand Bonaparte s'établit dans le palais de nos rois, il sentit, plus qu'aucun meure autre, la nécessité du souverain d'isoler la de- et de la mettre à l’abri des attaques d'une immense population qui se soulèverait contre le gouvernement. Ce fut dans ce dessein qu'il entreprit de construire la nouvelle galerie qui doit enceindre dans le palais même ayant des une immense débouchés sur place toutes d'armes ses faces, qu’il isola le jardin des Tuileries et fit percer la rue de Rivoli dont le prolongement doit aller jusqu’à la colonnade du Louvre, afin de dégager entièrement l'enceinte du palais (x).
» Maïs il ne se contenta pas d'isoler le pa- lais et de le placer entre de longs espaces que le canon ou des charges de cavalerie peuvent balayer avec la plus grande facilité, il ajouta
à ces premières dispositions une précaution de défense a été bien complété par le
(1) Tout ce dispositif fossé qui sépare aujourd'hui le jardin du palais. ( 254 ) de détail qui mérite d’être remarquée, en réservant en face du pavillon Marsan une petite place en retraite, dont le but est évidemment de pouvoir, au besoin, réunir et mettre à couvert une réserve de troupes et d'artillerie; et par l'acquisition qu'il fit du t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> volonté et un sen- (æ) timent à eux, régénérer l’armée,  et faire respecter la volonté nationale. Le rôle que joua Paris, dans la défense de la France lorsde la révolution, fut un rôle tout moral. Quelque effort qu'eût fait le pouvoir royal pour 
établir l’unité nationale, que constituer sous une il] n'avait pu nouvelle forme les intérêts aristocratiques qui pesaient de tout leur poids sur le peuple,  et qui partageaient la nation en deux classes, les exploitans et les exploités. Le pouvoir royal,  au lieu de conti- nuer la lutte avec l'aristocratie, se mit de son part, et ne céda qu’à la nécessité. La nation avait besoin de s’entendre; les étais-généraux furent convoqués, mais ils se rassemblèrent
à Versailles, et il fallut que Paris s'en mélât pour que la révolution fùt complète. Dès le 23 juin, le roi veut imposer ses volontés aux états-généraux qui étaient venus faire connaître celles de la nation. Paris s’émeut, vingt mille hommes l'entourent, des 
étran- gers chargent dans les Tuileries ; le peuple s'arme, prend la Bastille, et donne ainsi force (#5) de loi au principe de la souveraineté du peu- ple, proclamé par l'assemblée du Jeu de Paume : toute la France imite Paris et s'’arme comme du lui : telle fut l’histoire de cetie révolution 14 juillet, sur laquelle nos députés disputent encore, Le premier acte de lasouveraineté du peuple fut de décréter et d'assurer l'unité nationale et l'égalité civile. L'aristocralie s'organisa au dedans et au dehors pour résister ; mais les patriotes répondirent à ses efforts par des efforts plus énergi- ques encore : la fédération fit équilibre l’émigration, semblemens au camp de Jalès et aux 
à ras- de Coblentz. L'émigrationavaitses complices à l’intérieur. Elle perdait, par ses conseils, le malheureux Louis XVI, qu'elle eutretenait dans le funeste espoir que l'étranger viendrait lui rendre sa puissance, et qui, dans cette pensée, trahissait sans cesse la cause nationale en ayant l'air de l’appuyer de ious ses efforts. (54) La nation, endormie par la diplomatie, n’a- vait aucune défiance de l'étranger, et cependant, dès le 18 mai 1700, il y avait eu à Man- ioue un plan arrêté entre les souverains et les émigrés pour envahir la France. La fuite du roi à Varennes 
éclaira le peuple, il se ré- veilla et prit ses précautions. Alors, l’assemblée législative s’occupa d’organiser la défense nationale ; une armée imposante fut décrétée, ainsi que la mise en état de défense des places fortes ; mais la trahison ou la maladresse neutralisérent ces mesures, et le rapport 16 juin du ministre constate qu’au 1792, il n'existait, en ligne, que 93, 00 hommes au nord, et 35, 00 au midi, ce qui présentait un manque 50, 00 hommes. au complet de Dans ces circonstances, les Girondins firent déclarer la guerre à l Autriche. Ce fut le signal de l'orage qui tout à coup gronda sur la France. Le duc de Brunswick envahit la Lorraine avec son terrible mani- fesie, et pénétra jusqu'aux plaines de la Cham- pagne; quatre jours de plus,  et la </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>237</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t 
à Voire Majesté un rap- port spécial sur l'établissement de la caserne du Trocadéro, je crois de mon devoir d'appeler un moment son attention sur le système général d’après lequel le casernemeni de Paris me semble devoir être établi.
» Paris, si grand, tend constamment 
à s'accroître; et une force de choses que je crois irrésistible,  tend de plus en plus à faire de. Paris une ville à la fois industrielle et commerçante, c'est-à-dire une ville où les soulèvemens populaires sont le plus à redouter. Paris cependant est le centre du gouverne- ment, et en supposant que quelque jour il fit (252 ) possible de dence du transporter à Versailles roi, Paris exercera la toujours rési- une action si puissante sur la France,  que le gouvernement devra constamment de maintenir cette grande 
être en mesure capitale dans l'o- béissance et le devoir.
» Votre Majesté n'ignore pas que c'est sur- toui dans une vue militaire, et pour pouvoir, en cas d'attaque du Louvre, gagner en sireté le château des Tuileries, que Henri EV a construit la galerie qui réunit le Louvre aux Tuileries. Quand Louis XIV fonda Versailles et en fit la résidence royale, ce n’était pas seulement dans des vues de magnificence que ce grand roi prit une si importante détermi- nation : le souvenir de la fronde était présent
à sa pensée, et on sait qu'il avait voulu,  vant tout, s'éloigner de son immense capitale, et qu'il fat même question, entre autres projets, de transporter sur la Loire le siége du gou- vernement. Sans la faiblesse et la perfidie qui perdirent la monarchie au 6 octobre, la prévoyance du grand roi eût été facilement jus- tifiée par la défaite des factieux qui osérent (253) venir de Paris pour attaquer la demeure de leur souverain. 
» Enfin, Sire, quand Bonaparte s'établit dans le palais de nos rois, il sentit, plus qu'aucun meure autre, la nécessité du souverain d'isoler la de- et de la mettre à l’abri des attaques d'une immense population qui se soulèverait contre le gouvernement. Ce fut dans ce dessein qu'il entreprit de construire la nouvelle galerie qui doit enceindre dans le palais même ayant des une immense débouchés sur place toutes d'armes ses faces, qu’il isola le jardin des Tuileries et fit percer la rue de Rivoli dont le prolongement doit aller jusqu’à la colonnade du Louvre, afin de dégager entièrement l'enceinte du palais (x).
» Maïs il ne se contenta pas d'isoler le pa- lais et de le placer entre de longs espaces que le canon ou des charges de cavalerie peuvent balayer avec la plus grande facilité, il ajouta
à ces premières dispositions une précaution de défense a été bien complété par le
(1) Tout ce dispositif fossé qui sépare aujourd'hui le jardin du palais. ( 254 ) de détail qui mérite d’être remarquée, en réservant en face du pavillon Marsan une petite place en retraite, dont le but est évidemment de pouvoir, au besoin, réunir et mettre à couvert une réserve de troupes et d'artillerie; et par l'acquisition qu'il fit du terrain jusqu'à la rue Saint- Honoré, il s’a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>239</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>du Louvre, afin de dégager entièrement l'enceinte du palais (x).
» Maïs il ne se contenta pas d'isoler le pa- lais et de le placer entre de longs espaces que le canon ou des charges de cavalerie peuvent balayer avec la plus grande facilité, il ajouta
à ces premières dispositions une précaution de défense a été bien complété par le
(1) Tout ce dispositif fossé qui sépare aujourd'hui le jardin du palais. ( 254 ) de détail qui mérite d’être remarquée, en réservant en face du pavillon Marsan une petite place en retraite, dont le but est évidemment de pouvoir, au besoin, réunir et mettre à couvert une réserve de troupes et d'artillerie; et par l'acquisition qu'il fit du terrain jusqu'à la rue Saint- Honoré, il s’assura les moyens d'agir sur cette importante communi- cation. On sait enfin qu'il se refusa constamment à dégager la façade de Saint-Roch, où il avait appris, le 13 vendémiaire, que le peuple soulevé pouvait irouver un point d’appui redoutable, afin citadelle on ne puisse sur les Tuileries, ou que du haut de cette pas prendre des vues déboucher facilement de la butte Saint-Roch, près du château, sur la rue de Rivoli. 
» Suivons maintenant l'ensemble de ses combinaisons, et voyons jusqu'a quel point il avait poussé peut faire la courir prévoyance du danger que au chef de l'État une po- pulation de près d’un million d'ames.
» La première disposition à l’aide de laquelle il avait appuyé son système, 
était l’é- (255) tablissement d'une caserne Royal, d’être ainsi le maître des deux afin en face du Pont- rives de la Seine, et de conserver toujours la communication libre avec les troupes caser- nées à Grenelle et à l’École Militaire; mais ce n’était pas assez, et il connaissait trop bien la guerre, pour ne pas savoir combien est grande l'influence qu’exerce l'occupation des bauteurs sur les populations nent, etil avait senti, en qu'elles domiconséquence, la nécessité d'occuper fortement Chaillot. Mais, pour ne pas laisser percer craintes, et la méfiance rempli, il annonça au dehors ses dont sor. cœur était seulement le projet de construire ce qu'il appela le palais du roi de Rome, et voici le palais, en quoi consistait ce projet: placé sur la hauteur en face de VÉ- cole Militaire, dominant le pont d’Iéna, enfilant le cours entier de la rivière d’une part, et tout le développement de la rue de Rivoli de l’autre, devait être construit de maniére
à remplir toutes les conditions d'une véritable forteresse; mais pour lui donner toute la va- leur dont elle était suscepüble, il embrassait (2%) dans ses dépendances qui s'étend de tout le grand plateau la barrière de l'Étoile et de la hauteur des Bons-Hommes, jusqu'au bois de Boulogne et à la route de Neuilly. Sur ce plateau,  il devait établir un immense jardin en- touré de fortes murailles et de fossés profonds, qui en faisaient au besoin un véritable camp retranché, auquel arrivaient, par toutes les routes et sans être obligées d'entrer dans Paris, les troupes de Versailles, de Courbevoie etde Saint-Denis, et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>242</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>arrivaient, par toutes les routes et sans être obligées d'entrer dans Paris, les troupes de Versailles, de Courbevoie etde Saint-Denis, etc,  t en un mot la garde entière. 
» Tel était, Sire, l’ensemble d’un système dont Votre Majesté appréciera la force. 
» Vient maintenant crois nécessaire flambeau celui d'entrer. Le destiné 
à éclairer dans lequel je passé porte l'avenir, un et de trop malheureux exemples prouvent que l’autorité la plus légitime et même la plus pater- nelle peut avoir besoin de la force, pour qu’il ne soit pas d'une sage politique de s'assurer les moyens d’en user. 
» Le premier fondement du système que je crois nécessaire de porier le plus rapide- (237) ment possible la construction 
à sa complète d’une exécution, forte caserne sur est la hauteur de Chaillot; j'ai développé les avantages de cette position : elle domine le cours de la See,  elle assure la possession des deux rives, par le pont d'Téna; elle prend à revers la rue de Rivoli, les Champs-Élysées et les Tuileries; on y arrive de toutes parts sans être obligé de traverser Paris; c’est un point d’où l’on peut se porter et agir dans toutes les directions. Cette caserne présente- rait l’aspect d’un monument 
élevé à la gloire du pacificateur de l'Espagne,  mais dans la réalité elle aura tonte la solidité d’un dispositions donneront particulières et non fort; des apparentes la facilité d’y placer du canon ; elle sera isolée sur tout son pouriour; placée au bord de l’escarpement, faisant face à l'École Militaire, elle aura en arrière, dans la direc- tion du bois de Boulogne, une grande place qui formerait pour la réunion au des besoin une troupes. place d’armes On aurait soin de diriger vers cette place de grandes communications dont la principalearriverait direc- ( 258 ) tement à la porte Maillot; enfin, les aligne- mens des rues qui par suite pourraient être tracés 
à partir de ce plateau seraient dirigés vers l'intérieur de manière à ménager scru- puleusement les vues que la hauteur de Chaillot prend sur le cours Champs-Élysées,  sur de la rivière, sur les les Tuileries et la rue de Rivoli. Le premier point établi, pour surer plus complétement la possession s’asdes deux rives de la Seine, et la communication par le pont d’Iéna, on construirait de l’autre côté de ce pont la caserne de cavalerie destinée 
à rempläcer celle qui se trouve retirée 
à la garde royale, par l’aliénation des terrains de Belle-Chasse; et, pour avoir toujoursà dis- position libre et prompte de l'artillerie, on construirait au pied de la hauteur même de Chaillot, en face du pont,  une caserne pour l'artillerie et Le train de service.
» Un autre projet, du plus haut intérêt, est l'achèvement de la seconde galerie du Lou vre, et la prolongation de la rue de Rivoli, jusqu'à la place de la Colonnade; maïs cet objet est entièrement en dehors des attributions du { 259 ) minisire de la guerre et je ne puis que l’in- diquer à la sollicitude de Votre Majesié.
» Îl estaussi irés-importantde conserver aux gardes d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>178</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nouveaux efforts. Dés qu'on en apprit la nouvelle, Paris se fortifia de nouveau ; la noblesse prit parti contre la bourgoisie, qui irouva ur grand ap- pui dans la commune de Paris, dirigée par l'évêque Lecoq et leprevôtdes marchands Marcel; Paris, pour la première fois, fit des bar- ricades,  la commune voulut faire chassa la noblesse,  et une ligue avec les auires villes de France : ce fut une grande tentative de sou- veraineté populaire; mais le temps n'était pas venu. Le seul résultat qui restät de l'énergie de la commune de Paris fut la construction de la nouvelle enceinte; ce fut la quatrième de Paris. Seize bourgeois furent chargés de la faire exécuter; elle fut terminée enquaireans, etcoûta 17, 00 francs, somme énorme alors, (173) Outre l'enceinte de Philippe-Auguste, à la- quelle on adjoignitdes fossés de trente pieds de large sur seize de profondeur, revêtus de gazon et de palissades, dans l'enceinte renferma les faubourgs qui régna depuis la rue du on Petit-Carreau jusqu'au Palais-Royal, et alla se terminer par la rue Saint-Nicaise à la Seine. Charles V,  en 1365,  y ajouta tout ce qui s’étendait de l’arsenal à la Porte Saint-Antoine, et, en 1567, la Bastille fut bâtie. En 1557, après la bataille de Saint-Quentin, les fortifications de Paris furent mises en 
état; elles sauvèrent la France. La cinquième clôture eut lieu sous Charles IX; on y enferma le bourg Saint-Honoré jusqu'à Saint-Roch; cette enceinte fut continuée sous Henri III et devait être une enceinte bastionnée,  dont une partie seulement fut construite vers la Bastille, Lorsqu’Henri IV assiégea Paris, son enceinte
était dans un état déplorable, cependant la ville résista énergiquement, et fit acte de souveraineté, comme nous l’avons vu, en impo- sant au roi la volonté du peuple français dont (474) elle se fit l'organe, et en conservant l’unité nationale. Henri IV détruisit une partie de l'enceinte ; en 1634, on y renferma les faubourgs Montmarire et Saint-Denis. En 1638 il y eut un arrêt pouf bornes à l’enceimte de Paris. poser des En 1672, une ordonnance de Louis XIV traça l'enceinte de Paris; les boulevards existans envore montrent ce que fut cette septième enceinte au nord; au midi elle enveloppa les bourgs Saint-Marcel, Saint-Victor, Saint-Jacques, Saint-Michel et Saint-Germain-des-Prés. En 1982, la ferme de Paris, d’après un projet présenté par Lavoisier, fit enceindre Paris de murs d’octroi qui exisient encore. Telles furent les enceintes successives de Paris. Les revers de la fin du siècle de Louis XIV ramenèrent les pensées sur la nécessité de fortifier Paris. Après la bataille de Malplaquet, des partis ennemis poussèrent jusqu’à Com- piègne,  et des préparatifs étaient déjà faits à la cour pour se retirer derrière la Loire, tan- (475) dis que le roi pensait à marcher à l'ennemi, à la tête de sa noblesse. La bataille de Dénain sauva la France. Il est irès-remarquable que ce moment de désastre fut pressenti par le célèbre Vauban; ce fut après la paix de Riswick qu'il adressa a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>230</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et la proposition de loi à la chambre des pairs, nous avons bien le droit de regar- der ceite question comme un moyen digne d'examen. D'ailleurs il y a des faits fort imquiétans et qui méritent bien d'être signalés. Du fort d'Italie à la place de Grève, 1] y a (2% 4, 00 mètres ; à 3, 00 mètres; faubourgs la 
) place Saint-Antoine, de ce même fort au centre des Saint-Marceau et Saint- Victor,  2, 00 mètres,  et au centre de Bercy, 1, 00, avec enfilade sur les rues Mouffetard, du jar- din des Plantes, etc. Du fort de Vanvres à la Croix-Rouge, 3, 00 mètres. De la redoute de Passy à la place de la Révolution et au Champ-de-Mars, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les deux rives de la Seine. Du fort Philippe au boulevard des Italiens, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les rues de Clichy et de la Chaussée-d’Anutin. Du fort de Chartres et du fort d'Orléans 
à la porte Saint-Martin, 3, 00 mètres. De la redoute Saint-Chaumont au Châteaud'Eau, 2, 00 mètres, avec enfilade sur les rues du Faubourg-du-Temple et de l’'Hépiial. Du fort des Bruyères à la place Saint-An- toine, 2, 00 mètres, avec enfilade sur la rue de Ménil-Montant. Da fort de l’Epine au centre du faubourg 45 { 226 ) Saint-Antoine,  3, 00 mètres,  avec sur les rues de Charonne enfilade et de la Roquette. Or, les portées des bouches à feu, destinées
à lancer des projectiles verticaux, sont : Mortier de 12 p“, à la Gomer. Obusier de 8 pouces long.. 3, 00 mêtres. . 3, 00 Pièce de 24, à 45 degrés, avec obus de 24... . . . . . . . . 4, oo mètres. Cela ne laisse pas d’être quelque peu inquiétant, lorsqu'on songe que chaque fort est destiné à avoir une garnison de 1, 00 hommes, un armement de 80 bouches à feu et un approvisionnement d'environ 25 milliers de poudre. M. le rapporteur fait un singulier raisonnement pour repousser ces craintes. 
« On a dit que ces forts étaient des citadelles, dit-il, et une citadelle est intérieure ou rattachée à l'enceinte d'une place, et n’est séparée de la ville que par son rempart et une esplanade; or, les forts détachés sont séparés de Paris par le mur d’enceinte, ce ne sont done point des citadelles; il n’y a donc rien à en (227) craindre (1). D’abord, nego minorer, il; a des citadelles séparées de la place par des rem- parts; je ne citerai que celles de Mayence et de Mantoue. D'ailleurs, M. le colonel du gé- nie à ün peu abusé des termes: nous le renveirôns aù chapitre XIV du preniier volume du Mémorial de Cormontaigne, intitulé : Des
(1) On doit vraisemblablement rapporter l’idée et l'établissement des ciladelles au--besoin qu'ent eu les souverains de contenit la Hourgeoisie des villes... et même pendant la paix une garnisou eût pu souvent être victime d’une émeute populaire, sile prince n'avait pris ses précautions pour faire res- pecter ses ordies et ses troupes { Cormontaigne, chap. xiv ). L'abus d’avoir fortifié de grandes villes populaires a enfanté la nécessité des citadelles. Ï] a bienfallu, dans une place oùla gar- nison pouvait n’être pas la plus forte, ménager u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>174</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s bras, les villes voisines,  inté- ressées à cette défense, donnèrentdes hommes; l'élément militaire fournit un reux,  Eudes chef vigou- comte de Paris,  fils de Robert duc et marquis de France ; et lorsque les Nor- mandsrevinrent, en 885, avec 40, 00 hommes montés sur 700 barques, ils trouvèrent une résistance organisée; l'ile 
était fortifiée, et les deux ponts (le Pont-au-Change et le Petit-Pont) étaient défendus par deux tours. Paris soutmt quatre siéges jusqu’en 887. En reconnaissance de sa vigueur,  Eudes fut nommé successeur de l’imbécile Charles, par les Parisiens, et avecleur aïde hattities Normands 
à Monfaucon. (169) Mais l'invasion des Normands finit par leur assimilation au sol et à la religion des Fran- 
çais. comte de Paris devenu roi de France, Le Hugues Capet, s’occupa de sa ville; il en rebâtit l'enceinte, ce fut la seconde; elle formait au midi un demi-cercle du Pont-au- Change à Saint-Gervais, et comprenait Saint- Merry, Saint-Jacques-la-Boucherie, Saint- Jean-en-Grève, etune partie de Saint-Germainl'Auxerrois. Au midi elle comprenait un faubourg jusqu'à Saint-Benoît, et laissait en dehors les vieux bourgs de Sainte-Genevièveet de Saint-Germain-des-Prés, et les bourgs nouveaux de Saint-Victor et de Saint-Marcel. C’est sous la troisième race que toutes les villes de France obtinrent des chartes de commune; Paris seul n’en eut pas, parce que sa commune était reconnue de fait. Louis-le-Gros la reconnaît existante en 1120, et Louis-le- Jeune, en 1170, reconnaîtles coutumesexistant du temps de son père, et qui sont telles, dit la charte, de toute antiquité; tales sunt ab antiquo consueludines eorum... C'est sous le ütre de mercatores aquæ parisiensis qu’il leur reconnaît ces droits; hanse ou association ainsi l'on voit que la du commerce de Paris avait dès lors une existence positive. Philippe Auguste, banse, par plusieurs chartes, et exige que reconnait la tout marchand soil associé à un marchand hansé; forain cette as- sociation établit une relation civile entre les marchands de Paris et ceux du bassin de la Seine; les premiers forment la hanse de Paris, les seconds la société française : chacune à ses droits, ceux de la hanse de Paris s'étendent jusqu’à Villeneuve,  ceux de la compagnie française jusqu'en Bourgogne et plus; la hanse n’est pas seulement de commerce, c'est une une association garde de sûreté, ainsi que le dit sa charte : ladite ville et les manans habitans en icelle se garderont maintiendront en bonne paix et séreté. de là que Paris, viennent les armes et qui remonte C'est de la ville de qui consistent en un vaisseau; voit sur un sceau trouvé et on le dans Notre-Dame, 
à saint Louis. Philippe-Au- guste, en 1190, ordonna par une charle aux (11) citoyens de Paris d’enfermer leur ville d’un bon wur garni de tours et de portes. Ces murs avaient buit pieds d'épaisseur,  ils étaient crénelés, et appuyés par cinq cents tours ; On y comptait vingt-quatre portes; ilscommençaient au fossé du vieux Louvre, arrivaient à la rue</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>229</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> d'en haut des remparts d’un fort contre une ville sans défense,  et ainsi que l’a dit très-bien le général Lioyd : « Tn’y a point
» d’argument direct qui puisse arracher des
» esprits une opinion, bien ou mal fondée,
» quand elle est générale; on se donne bien 
» de la peine pour ne gagner que de la haine, 
» quand on entreprend de démontrer à un
» homme que son sentiment est absurde. » Maïs, dira-t-on, le devoir d'un homme de bien est de démontrer l'erreur au lieu de l’accréditer! sans doute, maïs il faut avoir la conviction de l'erreur; or, quand nous nous rappelons de 30 juillet, où le peuple de Paris, maître de sa ville, était menacé d'un bombardement de Montmartre; quand nous nous rappelons l’état de siége, au 6 juin, après la victoire, et la proposition de loi à la chambre des pairs, nous avons bien le droit de regar- der ceite question comme un moyen digne d'examen. D'ailleurs il y a des faits fort imquiétans et qui méritent bien d'être signalés. Du fort d'Italie à la place de Grève, 1] y a (2% 4, 00 mètres ; à 3, 00 mètres; faubourgs la 
) place Saint-Antoine, de ce même fort au centre des Saint-Marceau et Saint- Victor,  2, 00 mètres,  et au centre de Bercy, 1, 00, avec enfilade sur les rues Mouffetard, du jar- din des Plantes, etc. Du fort de Vanvres à la Croix-Rouge, 3, 00 mètres. De la redoute de Passy à la place de la Révolution et au Champ-de-Mars, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les deux rives de la Seine. Du fort Philippe au boulevard des Italiens, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les rues de Clichy et de la Chaussée-d’Anutin. Du fort de Chartres et du fort d'Orléans 
à la porte Saint-Martin, 3, 00 mètres. De la redoute Saint-Chaumont au Châteaud'Eau, 2, 00 mètres, avec enfilade sur les rues du Faubourg-du-Temple et de l’'Hépiial. Du fort des Bruyères à la place Saint-An- toine, 2, 00 mètres, avec enfilade sur la rue de Ménil-Montant. Da fort de l’Epine au centre du faubourg 45 { 226 ) Saint-Antoine,  3, 00 mètres,  avec sur les rues de Charonne enfilade et de la Roquette. Or, les portées des bouches à feu, destinées
à lancer des projectiles verticaux, sont : Mortier de 12 p“, à la Gomer. Obusier de 8 pouces long.. 3, 00 mêtres. . 3, 00 Pièce de 24, à 45 degrés, avec obus de 24... . . . . . . . . 4, oo mètres. Cela ne laisse pas d’être quelque peu inquiétant, lorsqu'on songe que chaque fort est destiné à avoir une garnison de 1, 00 hommes, un armement de 80 bouches à feu et un approvisionnement d'environ 25 milliers de poudre. M. le rapporteur fait un singulier raisonnement pour repousser ces craintes. 
« On a dit que ces forts étaient des citadelles, dit-il, et une citadelle est intérieure ou rattachée à l'enceinte d'une place, et n’est séparée de la ville que par son rempart et une esplanade; or, les forts détachés sont séparés de Paris par le mur d’enceinte, ce ne sont done point des citadelles; il n’y a donc rien à en (227) craindre (1). D’abord, nego minorer, il; a des citadelles séparées de la place par des rem- parts; je ne c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>238</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> importante détermi- nation : le souvenir de la fronde était présent
à sa pensée, et on sait qu'il avait voulu,  vant tout, s'éloigner de son immense capitale, et qu'il fat même question, entre autres projets, de transporter sur la Loire le siége du gou- vernement. Sans la faiblesse et la perfidie qui perdirent la monarchie au 6 octobre, la prévoyance du grand roi eût été facilement jus- tifiée par la défaite des factieux qui osérent (253) venir de Paris pour attaquer la demeure de leur souverain. 
» Enfin, Sire, quand Bonaparte s'établit dans le palais de nos rois, il sentit, plus qu'aucun meure autre, la nécessité du souverain d'isoler la de- et de la mettre à l’abri des attaques d'une immense population qui se soulèverait contre le gouvernement. Ce fut dans ce dessein qu'il entreprit de construire la nouvelle galerie qui doit enceindre dans le palais même ayant des une immense débouchés sur place toutes d'armes ses faces, qu’il isola le jardin des Tuileries et fit percer la rue de Rivoli dont le prolongement doit aller jusqu’à la colonnade du Louvre, afin de dégager entièrement l'enceinte du palais (x).
» Maïs il ne se contenta pas d'isoler le pa- lais et de le placer entre de longs espaces que le canon ou des charges de cavalerie peuvent balayer avec la plus grande facilité, il ajouta
à ces premières dispositions une précaution de défense a été bien complété par le
(1) Tout ce dispositif fossé qui sépare aujourd'hui le jardin du palais. ( 254 ) de détail qui mérite d’être remarquée, en réservant en face du pavillon Marsan une petite place en retraite, dont le but est évidemment de pouvoir, au besoin, réunir et mettre à couvert une réserve de troupes et d'artillerie; et par l'acquisition qu'il fit du terrain jusqu'à la rue Saint- Honoré, il s’assura les moyens d'agir sur cette importante communi- cation. On sait enfin qu'il se refusa constamment à dégager la façade de Saint-Roch, où il avait appris, le 13 vendémiaire, que le peuple soulevé pouvait irouver un point d’appui redoutable, afin citadelle on ne puisse sur les Tuileries, ou que du haut de cette pas prendre des vues déboucher facilement de la butte Saint-Roch, près du château, sur la rue de Rivoli. 
» Suivons maintenant l'ensemble de ses combinaisons, et voyons jusqu'a quel point il avait poussé peut faire la courir prévoyance du danger que au chef de l'État une po- pulation de près d’un million d'ames.
» La première disposition à l’aide de laquelle il avait appuyé son système, 
était l’é- (255) tablissement d'une caserne Royal, d’être ainsi le maître des deux afin en face du Pont- rives de la Seine, et de conserver toujours la communication libre avec les troupes caser- nées à Grenelle et à l’École Militaire; mais ce n’était pas assez, et il connaissait trop bien la guerre, pour ne pas savoir combien est grande l'influence qu’exerce l'occupation des bauteurs sur les populations nent, etil avait senti, en qu'elles domiconséquence, la nécessité d'occuper fortement Chaillot. Mais, pour ne p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>240</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>llion d'ames.
» La première disposition à l’aide de laquelle il avait appuyé son système, 
était l’é- (255) tablissement d'une caserne Royal, d’être ainsi le maître des deux afin en face du Pont- rives de la Seine, et de conserver toujours la communication libre avec les troupes caser- nées à Grenelle et à l’École Militaire; mais ce n’était pas assez, et il connaissait trop bien la guerre, pour ne pas savoir combien est grande l'influence qu’exerce l'occupation des bauteurs sur les populations nent, etil avait senti, en qu'elles domiconséquence, la nécessité d'occuper fortement Chaillot. Mais, pour ne pas laisser percer craintes, et la méfiance rempli, il annonça au dehors ses dont sor. cœur était seulement le projet de construire ce qu'il appela le palais du roi de Rome, et voici le palais, en quoi consistait ce projet: placé sur la hauteur en face de VÉ- cole Militaire, dominant le pont d’Iéna, enfilant le cours entier de la rivière d’une part, et tout le développement de la rue de Rivoli de l’autre, devait être construit de maniére
à remplir toutes les conditions d'une véritable forteresse; mais pour lui donner toute la va- leur dont elle était suscepüble, il embrassait (2%) dans ses dépendances qui s'étend de tout le grand plateau la barrière de l'Étoile et de la hauteur des Bons-Hommes, jusqu'au bois de Boulogne et à la route de Neuilly. Sur ce plateau,  il devait établir un immense jardin en- touré de fortes murailles et de fossés profonds, qui en faisaient au besoin un véritable camp retranché, auquel arrivaient, par toutes les routes et sans être obligées d'entrer dans Paris, les troupes de Versailles, de Courbevoie etde Saint-Denis, etc,  t en un mot la garde entière. 
» Tel était, Sire, l’ensemble d’un système dont Votre Majesté appréciera la force. 
» Vient maintenant crois nécessaire flambeau celui d'entrer. Le destiné 
à éclairer dans lequel je passé porte l'avenir, un et de trop malheureux exemples prouvent que l’autorité la plus légitime et même la plus pater- nelle peut avoir besoin de la force, pour qu’il ne soit pas d'une sage politique de s'assurer les moyens d’en user. 
» Le premier fondement du système que je crois nécessaire de porier le plus rapide- (237) ment possible la construction 
à sa complète d’une exécution, forte caserne sur est la hauteur de Chaillot; j'ai développé les avantages de cette position : elle domine le cours de la See,  elle assure la possession des deux rives, par le pont d'Téna; elle prend à revers la rue de Rivoli, les Champs-Élysées et les Tuileries; on y arrive de toutes parts sans être obligé de traverser Paris; c’est un point d’où l’on peut se porter et agir dans toutes les directions. Cette caserne présente- rait l’aspect d’un monument 
élevé à la gloire du pacificateur de l'Espagne,  mais dans la réalité elle aura tonte la solidité d’un dispositions donneront particulières et non fort; des apparentes la facilité d’y placer du canon ; elle sera isolée sur tout son pouriour; placée au bord de l’esc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>243</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n peut se porter et agir dans toutes les directions. Cette caserne présente- rait l’aspect d’un monument 
élevé à la gloire du pacificateur de l'Espagne,  mais dans la réalité elle aura tonte la solidité d’un dispositions donneront particulières et non fort; des apparentes la facilité d’y placer du canon ; elle sera isolée sur tout son pouriour; placée au bord de l’escarpement, faisant face à l'École Militaire, elle aura en arrière, dans la direc- tion du bois de Boulogne, une grande place qui formerait pour la réunion au des besoin une troupes. place d’armes On aurait soin de diriger vers cette place de grandes communications dont la principalearriverait direc- ( 258 ) tement à la porte Maillot; enfin, les aligne- mens des rues qui par suite pourraient être tracés 
à partir de ce plateau seraient dirigés vers l'intérieur de manière à ménager scru- puleusement les vues que la hauteur de Chaillot prend sur le cours Champs-Élysées,  sur de la rivière, sur les les Tuileries et la rue de Rivoli. Le premier point établi, pour surer plus complétement la possession s’asdes deux rives de la Seine, et la communication par le pont d’Iéna, on construirait de l’autre côté de ce pont la caserne de cavalerie destinée 
à rempläcer celle qui se trouve retirée 
à la garde royale, par l’aliénation des terrains de Belle-Chasse; et, pour avoir toujoursà dis- position libre et prompte de l'artillerie, on construirait au pied de la hauteur même de Chaillot, en face du pont,  une caserne pour l'artillerie et Le train de service.
» Un autre projet, du plus haut intérêt, est l'achèvement de la seconde galerie du Lou vre, et la prolongation de la rue de Rivoli, jusqu'à la place de la Colonnade; maïs cet objet est entièrement en dehors des attributions du { 259 ) minisire de la guerre et je ne puis que l’in- diquer à la sollicitude de Votre Majesié.
» Îl estaussi irés-importantde conserver aux gardes du corps, et d'acquérir s’il se peut, la caserne qu'ils occupent de l’autre côté de la rivière,  près du Pont-Royal. Le roi se rappelle sans doute que quand les anciens mousque- taires existaient, leur quartier était placé rue du Bac, dans l'endroit où est aujourd’hui le marché Boulainvilliers. doute sans une Ce n’était pas sans vue militaire que cet établis- sement avait été fait. Ce n’est peut-êire pas sans l'influence des bommes qui préparaïent la révolution que la destination a été changée. 
» Mais ce n'est pas assez que pouvoir se défendre contre les soulèremens d’une grande ville et de s'être assuré les moyens d'en faire une exemplaire justice, il faut autant que possible leur préparer des obstacles qui puissent les prévenir, ou les arrêter du moins dans leurs développemens, et, pour arriver à ce but, il existe un moyen simple, mais nécessaire : c'est d'établir les casernes des régimens de la garnison de manière 
à présenter partout, (240) de contre la population ameutée, des moyens qui la contien- et de répression résistance Ces casernes doivent être nent dans le devoir. i</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>régénérer l’armée,  et faire respecter la volonté nationale. Le rôle que joua Paris, dans la défense de la France lorsde la révolution, fut un rôle tout moral. Quelque effort qu'eût fait le pouvoir royal pour 
établir l’unité nationale, que constituer sous une il] n'avait pu nouvelle forme les intérêts aristocratiques qui pesaient de tout leur poids sur le peuple,  et qui partageaient la nation en deux classes, les exploitans et les exploités. Le pouvoir royal,  au lieu de conti- nuer la lutte avec l'aristocratie, se mit de son part, et ne céda qu’à la nécessité. La nation avait besoin de s’entendre; les étais-généraux furent convoqués, mais ils se rassemblèrent
à Versailles, et il fallut que Paris s'en mélât pour que la révolution fùt complète. Dès le 23 juin, le roi veut imposer ses volontés aux états-généraux qui étaient venus faire connaître celles de la nation. Paris s’émeut, vingt mille hommes l'entourent, des 
étran- gers chargent dans les Tuileries ; le peuple s'arme, prend la Bastille, et donne ainsi force (#5) de loi au principe de la souveraineté du peu- ple, proclamé par l'assemblée du Jeu de Paume : toute la France imite Paris et s'’arme comme du lui : telle fut l’histoire de cetie révolution 14 juillet, sur laquelle nos députés disputent encore, Le premier acte de lasouveraineté du peuple fut de décréter et d'assurer l'unité nationale et l'égalité civile. L'aristocralie s'organisa au dedans et au dehors pour résister ; mais les patriotes répondirent à ses efforts par des efforts plus énergi- ques encore : la fédération fit équilibre l’émigration, semblemens au camp de Jalès et aux 
à ras- de Coblentz. L'émigrationavaitses complices à l’intérieur. Elle perdait, par ses conseils, le malheureux Louis XVI, qu'elle eutretenait dans le funeste espoir que l'étranger viendrait lui rendre sa puissance, et qui, dans cette pensée, trahissait sans cesse la cause nationale en ayant l'air de l’appuyer de ious ses efforts. (54) La nation, endormie par la diplomatie, n’a- vait aucune défiance de l'étranger, et cependant, dès le 18 mai 1700, il y avait eu à Man- ioue un plan arrêté entre les souverains et les émigrés pour envahir la France. La fuite du roi à Varennes 
éclaira le peuple, il se ré- veilla et prit ses précautions. Alors, l’assemblée législative s’occupa d’organiser la défense nationale ; une armée imposante fut décrétée, ainsi que la mise en état de défense des places fortes ; mais la trahison ou la maladresse neutralisérent ces mesures, et le rapport 16 juin du ministre constate qu’au 1792, il n'existait, en ligne, que 93, 00 hommes au nord, et 35, 00 au midi, ce qui présentait un manque 50, 00 hommes. au complet de Dans ces circonstances, les Girondins firent déclarer la guerre à l Autriche. Ce fut le signal de l'orage qui tout à coup gronda sur la France. Le duc de Brunswick envahit la Lorraine avec son terrible mani- fesie, et pénétra jusqu'aux plaines de la Cham- pagne; quatre jours de plus,  et la restauration (58)
était faite. Paris </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>72</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n française est une preuve frappante de ces principes. Paris a donné une force à l'idée morale que la nation avait jugée nécéssaire,  parce que les efforts de l'égoïsme pour étouffer cette idée se sont tournés contre Paris qui, le premier, l’avaii proclamée. Il est facile, en effet, de prouver qu'à chaque résister maire, effort 
à la nécessité de l'aristocratie pour de l'idée révolution- correspond un effort de Paris pour la faire iriompber. Nous ne citerons que les faits dans toute léur simplicité,  afin que. nos preuves soient plus convaïincantes. Le 20 juillet 1589, déclaration royaleexprimant la volonté convoqués pour du roi faire aux 
étais-généraux connaître la. volonté de la nation. Le 23 juin, déclaration du Jeu de Paume, ( 65 ) formation d'un camp de vingt mille hommes sous Paris, pour être maître de la révolution; le 12 juillet, charges de royal-allemand dans Paris. Le 13 juillet, Paris s'arme, cinquanie mille citoyens vont s'inscrire dans leurs districts. Le 14 juillet, la Bastille est prise, et la garde nationale s'organise le lendemain: soixante districts de Paris forment soixante bataillons ; quimze jours après, la nation armée compie trois millions d'hommes sous les armes. Le 3 octobre, diner et bal en présence de toute la cour à Versailles, [où l'on jure d’anéantir l'assemblée nationale. Les 5 et 6 octobre, Paris marche sur Versaïlles et ramène le roi.
Établissement du ctub des jacobins à Paris, et commencement de l'émigration, qui va chercher des ennemis à la France dans toute l Europe ; désorganisation de l’armée par l’é5 ( 66) migration successive de douze mille officiers et des soldats qu'ils entrainent. 155, 00 h. Effectif au 1° juillet r789. Idem au 1‘ novembre. Manque au complet. Le 3 décembre aux souverains un congrès . . 120, 00 . 35, 00 1700, lettre de Louis XVI de l'Europe pour demander 
à main armée pour le rétablisse- ment de son autorité. Le 6 juillet 1791, convention de Mantoue portant que cent trente-cinq mille étrangers et quinze mille émigrés envahiront la France pour r établir l’autorité du roi. k Déclaration de Pilnitz, le 27 août 1901 ; négociation de Montmorin et de Breteuil avec l'étranger,  protestation des princes et des
émigrés contre la constitution. Le 20 septembre, le roi est arrêté à Varennes, allant prendre à Metz le commandement d’une armée pour détruire la constitution. (67) Le 3 France décembre, du concours l'empereur des menace souverains la réunis pour le maintien des couronnes. La nation ouvre les yeux, l'assemblée prend une attitude imposante. Le 14 décembre 1791, le ministre de la guerre Narbonne fait un rapport pour demander la formation de trois armées au nord et
à l'est, formant ensemble 150, 00 hommes; l'effectif de l'armée était alors de 138, 00, dont 83, 00 seulement disponibles au nord. Le 28 décembre, décret sur l'organisation des bataïllons de volontaires. Le 25 janvier 1792, décret pour l'engage- ment de 50, 00 hommes. Le 17 février, en réponse aux explications demandées par l'assemblée,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>178</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> dirigée par l'évêque Lecoq et leprevôtdes marchands Marcel; Paris, pour la première fois, fit des bar- ricades,  la commune voulut faire chassa la noblesse,  et une ligue avec les auires villes de France : ce fut une grande tentative de sou- veraineté populaire; mais le temps n'était pas venu. Le seul résultat qui restät de l'énergie de la commune de Paris fut la construction de la nouvelle enceinte; ce fut la quatrième de Paris. Seize bourgeois furent chargés de la faire exécuter; elle fut terminée enquaireans, etcoûta 17, 00 francs, somme énorme alors, (173) Outre l'enceinte de Philippe-Auguste, à la- quelle on adjoignitdes fossés de trente pieds de large sur seize de profondeur, revêtus de gazon et de palissades, dans l'enceinte renferma les faubourgs qui régna depuis la rue du on Petit-Carreau jusqu'au Palais-Royal, et alla se terminer par la rue Saint-Nicaise à la Seine. Charles V,  en 1365,  y ajouta tout ce qui s’étendait de l’arsenal à la Porte Saint-Antoine, et, en 1567, la Bastille fut bâtie. En 1557, après la bataille de Saint-Quentin, les fortifications de Paris furent mises en 
état; elles sauvèrent la France. La cinquième clôture eut lieu sous Charles IX; on y enferma le bourg Saint-Honoré jusqu'à Saint-Roch; cette enceinte fut continuée sous Henri III et devait être une enceinte bastionnée,  dont une partie seulement fut construite vers la Bastille, Lorsqu’Henri IV assiégea Paris, son enceinte
était dans un état déplorable, cependant la ville résista énergiquement, et fit acte de souveraineté, comme nous l’avons vu, en impo- sant au roi la volonté du peuple français dont (474) elle se fit l'organe, et en conservant l’unité nationale. Henri IV détruisit une partie de l'enceinte ; en 1634, on y renferma les faubourgs Montmarire et Saint-Denis. En 1638 il y eut un arrêt pouf bornes à l’enceimte de Paris. poser des En 1672, une ordonnance de Louis XIV traça l'enceinte de Paris; les boulevards existans envore montrent ce que fut cette septième enceinte au nord; au midi elle enveloppa les bourgs Saint-Marcel, Saint-Victor, Saint-Jacques, Saint-Michel et Saint-Germain-des-Prés. En 1982, la ferme de Paris, d’après un projet présenté par Lavoisier, fit enceindre Paris de murs d’octroi qui exisient encore. Telles furent les enceintes successives de Paris. Les revers de la fin du siècle de Louis XIV ramenèrent les pensées sur la nécessité de fortifier Paris. Après la bataille de Malplaquet, des partis ennemis poussèrent jusqu’à Com- piègne,  et des préparatifs étaient déjà faits à la cour pour se retirer derrière la Loire, tan- (475) dis que le roi pensait à marcher à l'ennemi, à la tête de sa noblesse. La bataille de Dénain sauva la France. Il est irès-remarquable que ce moment de désastre fut pressenti par le célèbre Vauban; ce fut après la paix de Riswick qu'il adressa au roi un mémoire sur la nécessité de fortifier Paris. 
| Ce mémoire très-remarquable a déjà été publié dans le Spectateur Militaire ei dans le Journal des Sciences militaires; </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>230</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ieu de l’accréditer! sans doute, maïs il faut avoir la conviction de l'erreur; or, quand nous nous rappelons de 30 juillet, où le peuple de Paris, maître de sa ville, était menacé d'un bombardement de Montmartre; quand nous nous rappelons l’état de siége, au 6 juin, après la victoire, et la proposition de loi à la chambre des pairs, nous avons bien le droit de regar- der ceite question comme un moyen digne d'examen. D'ailleurs il y a des faits fort imquiétans et qui méritent bien d'être signalés. Du fort d'Italie à la place de Grève, 1] y a (2% 4, 00 mètres ; à 3, 00 mètres; faubourgs la 
) place Saint-Antoine, de ce même fort au centre des Saint-Marceau et Saint- Victor,  2, 00 mètres,  et au centre de Bercy, 1, 00, avec enfilade sur les rues Mouffetard, du jar- din des Plantes, etc. Du fort de Vanvres à la Croix-Rouge, 3, 00 mètres. De la redoute de Passy à la place de la Révolution et au Champ-de-Mars, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les deux rives de la Seine. Du fort Philippe au boulevard des Italiens, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les rues de Clichy et de la Chaussée-d’Anutin. Du fort de Chartres et du fort d'Orléans 
à la porte Saint-Martin, 3, 00 mètres. De la redoute Saint-Chaumont au Châteaud'Eau, 2, 00 mètres, avec enfilade sur les rues du Faubourg-du-Temple et de l’'Hépiial. Du fort des Bruyères à la place Saint-An- toine, 2, 00 mètres, avec enfilade sur la rue de Ménil-Montant. Da fort de l’Epine au centre du faubourg 45 { 226 ) Saint-Antoine,  3, 00 mètres,  avec sur les rues de Charonne enfilade et de la Roquette. Or, les portées des bouches à feu, destinées
à lancer des projectiles verticaux, sont : Mortier de 12 p“, à la Gomer. Obusier de 8 pouces long.. 3, 00 mêtres. . 3, 00 Pièce de 24, à 45 degrés, avec obus de 24... . . . . . . . . 4, oo mètres. Cela ne laisse pas d’être quelque peu inquiétant, lorsqu'on songe que chaque fort est destiné à avoir une garnison de 1, 00 hommes, un armement de 80 bouches à feu et un approvisionnement d'environ 25 milliers de poudre. M. le rapporteur fait un singulier raisonnement pour repousser ces craintes. 
« On a dit que ces forts étaient des citadelles, dit-il, et une citadelle est intérieure ou rattachée à l'enceinte d'une place, et n’est séparée de la ville que par son rempart et une esplanade; or, les forts détachés sont séparés de Paris par le mur d’enceinte, ce ne sont done point des citadelles; il n’y a donc rien à en (227) craindre (1). D’abord, nego minorer, il; a des citadelles séparées de la place par des rem- parts; je ne citerai que celles de Mayence et de Mantoue. D'ailleurs, M. le colonel du gé- nie à ün peu abusé des termes: nous le renveirôns aù chapitre XIV du preniier volume du Mémorial de Cormontaigne, intitulé : Des
(1) On doit vraisemblablement rapporter l’idée et l'établissement des ciladelles au--besoin qu'ent eu les souverains de contenit la Hourgeoisie des villes... et même pendant la paix une garnisou eût pu souvent être victime d’une émeute populaire, sile prince n'avait pris ses pr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>255</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>quil faut faire breche à cette enceinte pour la forcer. taudis que, dans le système général, c’est grâce aux forts qu’on peut se passer d’enceinte. Nous avons déjà vu combien il foudra se fier à un mur de 15 centimètres sans fossé, dominé par toutes les maisons, qui le bordent de l’autre côté du boulevard,  et cependant Penceinte continue est. une si bonne chose par elle-même, que c'est encore à la garantie des auteurs du projet. Quant à la certitude que l'ennemi Pourra passer entre les forts, ne comment une pareille assertion peut-elle se soutemr, quand la distance maximum est de 3, 00 mètres, et la distance moyenne de 2, 00 ; quand ces forts sont cachés les uns aux autres par des faubourgs entiers, comme les forts Clichy et Passy, comme les forts Javelle et de Vanvres, et quand, outre cela, il y a des différences de niveau el des mouvemens de terrain qui dérobent entiè- ment la vue, Qui peut empêcher l'ennemi, par exemple, après avoir emporté le bois de Vincennes, depénétrer dans le faubourg Saint-Antoine par Saint-Mandé? L'ennenu sera obligé de faire un siége régulier de chaque fort, el avec d'autant de difficalté plus Nous venons de prouver le contraire : si un ouvrage pouvait en soutenir unautre
à 3, 00 mètres, cerles on n’ouvrirait pas la première parallè'e à 600 mètres et quelqu'ils se protégent quefois moins. aules uns les tous Quant à la communication avec le centre tes, et qu'ils peuvent communiquer de la défense (d’abord, il n’y a pas de cenavecle cenue de la tre de défense}, ‘il est matériellement imdéfense. possible, quand un fort est enveloppé de feux, qu'il communique à une enceinte, s'il n’y est lié par une cnponuière, ou si la (281) communication n’est couverte par un refili du terrain: or, 1l n’y a rien de prévu à cei
égard dans le système. Ledispositifrésout ce double problème, M. le rapporteur répète deux fois complaisamment ces phrases; nous n°y réponque ce n'est point pour être délendu drons rien, simon que Paris sera une quasicomme une place or- place, susceptible de faire une quasi-dédinaire que Paris doit Jense.
être fortifié; que ce west pont faire une place de guerre de Paris que de l’entourer de forts détachés; problème posé par la commission et le ministre. La nécessité d'assiéger un des forts donnera à la France le temps d'arriver, Oa à la trahison, le temps de faire ses arrangemens avec l'ennemi. Pendant ce temps, le champ de bataille est ouvert pour le grand drame nationul, où Le roi, le peuple, la dynas- Ce n’est pas un des moindres inconvéniens du projet, que de diviser l’armée en plusieurs fractions, d’éloigner l’armée de I ville, lesoldat du citoyen, et le gouvernement de la population: quand une nation donne son dernier coup de collier, il faut que tous ses élémens soient réunis, pour que tie, elc., joueront leur rôle, et sauront pé- rir Jun pour l'autre. les faibles soient encouragés, et les traitres surveillés. Assurément nous croyons au courage français, mais nous avons présens les souvenirs de 1814 et 1815, où les meilleurs pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>193</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Si, en 1805, Vienne eût été fortifié,
» la bataile d'Ulm n’eût pas décidé de la Y 
» guerre; si, en 1806, Berlin avait été fortifié, 
» l'arméebattueà léna s'y fhtralliée, ctl’armée russe l'y eût rejointe; 
» l'armée 
» avait été fortifié, Madrid si, en 1808, française, après les vicioires d'Espinosa, de Tudela,  de Bur- &gt; 
» gos et de Somo-Sierra, n'eùt pas marché sur
» cette capitale, en laissant derrière Sala- manque et Valladolid, l'armée anglaise et &gt; 
» l'armée espagnole.
» Napoléon chargea le général Haxo de for- 
» tifier Paris. Ce général] fitretrancher les haux teurs de Montmartre, celles inférieures des 
» Moulins 
» Chaumont et le plateau, depuis la butte de jusqu'aux hauteurs du Père la 
» Chaise. 1 fit achever le canal de l'Ourcq de (188)
» Saint-Denis au bassin de la Villette. Les 
» terres étaient jetées sur la rive gauche pour
» former un rempart. Des demi-lu‘ies fureni 
» élevées sur la rive droite pour couvrir les 
» chaussées. Des ouvrages furent 
établis 
à 
» l'Étoile, sous le canon de Vincennes, et des
» redoutes dans le pare de Bercy. Une capon» nière de huit cent toises joignait la barrière 
» du Trône à la redoute de l'Étoile. Ces ou- 
» vrages étaient armés de sept cents pièces de
» canon au 1° juin. Ceux de la rive gauche de
» la Seine, depuis Bercy jusqu’à la barrière de
» l'École Militaire, étaient tracés,  maïs 1] fal» lait encore quinze jours pour les terminer.
» Les travaux de la défense de Lyon étaient confiés au général du génie Léry. » Notre description est un peu différente de celle de Napoléon,  mais nous avons eu l’avantage de la faire sur la carte méme qui a été tracée à ce sujet, et qui manquait sans douteà l'empereurà Sainte-Hélène (r);les ouvrages tra(1) Ces ouvrages sont tracés sur la carte qui accompagne le texte, ils ont été relevés sur la carte même, tracée en 1855, pour Le dépôt des fortifications. (18) cés étaient loin également d’être aussi avancés qu'il Le dit; mais on remarquera que, sur les trois mois que Napoléon eut à se préparer
à combattre, guerre. il en perdit un à douter de la Aussi commet -il une grande erreur endisant : «Si, en 1792, la France repoussa la
» première coalition,  c'est qu'elle avait eu
» trois ans pour se préparer 
à lever 200 ba- 
» taïllons de gardes nationales. » En 1592, la France était sans défense, l'effectif de l'armée, d'après le rapport même de Dumouriez, n’était que de 93, 00 hommes au nord, et 35, 00 au midi. Au 1° janvier 1793, l'armée comptait déjà 200, 00 combatians, six mois après elle en avait 600, 00 sous les armes. Napoléon,  au contraire,  trouva une armée de 250, 00 hommes sous Les armes ; des officiers instruits, dévoués et pleins d’expérience revinrent de tous les côtés sous les drapeaux; il
était le plus grand capitaine de son temps... Mais illui manquait un élément indispensable, dont la Convention disposait à son gré, le dé- vouement et la confiance du peuple. ( 190 )
Âu mois de mai 1818, le seul ministre patriote qu'ait eu la restauration, le maréc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>roupes caser- nées à Grenelle et à l’École Militaire; mais ce n’était pas assez, et il connaissait trop bien la guerre, pour ne pas savoir combien est grande l'influence qu’exerce l'occupation des bauteurs sur les populations nent, etil avait senti, en qu'elles domiconséquence, la nécessité d'occuper fortement Chaillot. Mais, pour ne pas laisser percer craintes, et la méfiance rempli, il annonça au dehors ses dont sor. cœur était seulement le projet de construire ce qu'il appela le palais du roi de Rome, et voici le palais, en quoi consistait ce projet: placé sur la hauteur en face de VÉ- cole Militaire, dominant le pont d’Iéna, enfilant le cours entier de la rivière d’une part, et tout le développement de la rue de Rivoli de l’autre, devait être construit de maniére
à remplir toutes les conditions d'une véritable forteresse; mais pour lui donner toute la va- leur dont elle était suscepüble, il embrassait (2%) dans ses dépendances qui s'étend de tout le grand plateau la barrière de l'Étoile et de la hauteur des Bons-Hommes, jusqu'au bois de Boulogne et à la route de Neuilly. Sur ce plateau,  il devait établir un immense jardin en- touré de fortes murailles et de fossés profonds, qui en faisaient au besoin un véritable camp retranché, auquel arrivaient, par toutes les routes et sans être obligées d'entrer dans Paris, les troupes de Versailles, de Courbevoie etde Saint-Denis, etc,  t en un mot la garde entière. 
» Tel était, Sire, l’ensemble d’un système dont Votre Majesté appréciera la force. 
» Vient maintenant crois nécessaire flambeau celui d'entrer. Le destiné 
à éclairer dans lequel je passé porte l'avenir, un et de trop malheureux exemples prouvent que l’autorité la plus légitime et même la plus pater- nelle peut avoir besoin de la force, pour qu’il ne soit pas d'une sage politique de s'assurer les moyens d’en user. 
» Le premier fondement du système que je crois nécessaire de porier le plus rapide- (237) ment possible la construction 
à sa complète d’une exécution, forte caserne sur est la hauteur de Chaillot; j'ai développé les avantages de cette position : elle domine le cours de la See,  elle assure la possession des deux rives, par le pont d'Téna; elle prend à revers la rue de Rivoli, les Champs-Élysées et les Tuileries; on y arrive de toutes parts sans être obligé de traverser Paris; c’est un point d’où l’on peut se porter et agir dans toutes les directions. Cette caserne présente- rait l’aspect d’un monument 
élevé à la gloire du pacificateur de l'Espagne,  mais dans la réalité elle aura tonte la solidité d’un dispositions donneront particulières et non fort; des apparentes la facilité d’y placer du canon ; elle sera isolée sur tout son pouriour; placée au bord de l’escarpement, faisant face à l'École Militaire, elle aura en arrière, dans la direc- tion du bois de Boulogne, une grande place qui formerait pour la réunion au des besoin une troupes. place d’armes On aurait soin de diriger vers cette place de grandes communications dont la pr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> inexpérimentées et de les mettre en état de 
» tenir contre de vieilles troupes. Quand ils
» auront tracé les ouvrages de Ménil-Mon- 
» tantet de Belleville, ils suivront par Saint» Denis et autres points la reconnaissance des 
» positions à fortifier pour compléter la dé» fense de Paris. ( 183 
» J'ai deux 
» nous ne 
} buts: l’un, de nous dissimulons faire voir que pas le danger; 
» l’autre, de profiter du moment pour avoir se 
» ces onvrages qui, si nous avons la paix, 
» trouveront faits et pourront, 
» rentes circonstances,
» toriserez celte
» par un 
être utiles. Vous commission détachement dans ditfé- de au- 
à se faire aider polythec- l’école 
» nique. 
» Signé NAro LÉON. » Le général Haxo présenta ensuite un dis- positif complet de défense. Il fut présenté à l'empereur,  et adopté ; il consistait : 1° En un camp retranché enveloppant Saint- Denis, se prolongeant le long du caual jusqu’à la Villeite, couvert par une inondation; 2° En retranchemens couronnant les buttes Saini-Chaumont,  Ménilmontant ne, et Charon- se prolongeant ic longdu mur d'enceinte jusqu’à Bercy, et se liant à Vincennes par une redoute bastionnée à l'extrémité de la grande avenue ; 3° En une seconde ligne de défense s'éten- (184) dant de l’île de Clichy à travers la plaine, jusqu'à Montmartre qui en était enveloppé, et allant rejoindreles fortifications de la Villette; 4 D'une ligne continue enveloppant toute la portion de la ville sur la rive gauche depuis Vaugirard jusqu’à la Garre, et passant par les Moulins du Mont Parnasse, le pelit Mont- rouge, la Glacière, et la Salpétrière. Le dispositif ne fut exécuté qu’en partie, et sur la rive droite seulement,  de Vincennes 
à Saint-Denis. 1l présentait plusieurs défauts que le capitaine Choumara a fort bien, mais un peu aigrement, relevés dansune de ses let- tres au maréchal Soult. Le plus capital de ces défauis est que le camp retranché est pris à revers par tout le cours de la Seine, de Sèvres 
à Saint-Denis, et, par conséquent, peut 
être tourné et neutralisé par un seul passage de cette rivière. On ne pouvait s'attendre, vérité, que l'ennemi 
à la se compromettrait au point de passer la Seine au-dessous de Paris pour venir fourner cette position, mais enfin cela arriva, La trahison livra le pont du Pec aux Prussiens, et ils firent la faute énorme de {185) mettre entre eux et les Anglais, la Seine et ses détours en cherchant à se prolonger, de Saint Germain par Versailles, à Choïsy-le-Roï. [ls furentsurpris dans ce mouvement par le corps de Vandamme; et le résultat de l'engagement du général Excelmans entre Choisy et Versailles montra ce qu'eût été un engagement général, si Fouché n’eût arrêté les mouvemens de l’armée pour conclure son marché. Napoléon,  dans les mémoires dictés à Sainte- Hélène, a tracé, pour servir de réponse aux observations du géuéral Rogniat, le tableau général des préparatifs qu'il fit, en 1815, pour résister à l'ennemi; quoique ce passage soit fort connu, nous n'hésitons pas à rapporter ici ce qui </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>192</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ats fails et commandés par (187)
» des officiers expérimentés, seront mis en 
» désordre par une charge de quelques mil» liers de chevaux. Paris avaitdà, dix à douze 
» fois, son salut à ses murailles. Si, en 1814,
» elle eût été une place forte capable de ré- sister seulement huit jours, quelle influence Y cela n'aurait-il pas eu sur les événemens du
» monde? Si, en 1805, Vienne eût été fortifié,
» la bataile d'Ulm n’eût pas décidé de la Y 
» guerre; si, en 1806, Berlin avait été fortifié, 
» l'arméebattueà léna s'y fhtralliée, ctl’armée russe l'y eût rejointe; 
» l'armée 
» avait été fortifié, Madrid si, en 1808, française, après les vicioires d'Espinosa, de Tudela,  de Bur- &gt; 
» gos et de Somo-Sierra, n'eùt pas marché sur
» cette capitale, en laissant derrière Sala- manque et Valladolid, l'armée anglaise et &gt; 
» l'armée espagnole.
» Napoléon chargea le général Haxo de for- 
» tifier Paris. Ce général] fitretrancher les haux teurs de Montmartre, celles inférieures des 
» Moulins 
» Chaumont et le plateau, depuis la butte de jusqu'aux hauteurs du Père la 
» Chaise. 1 fit achever le canal de l'Ourcq de (188)
» Saint-Denis au bassin de la Villette. Les 
» terres étaient jetées sur la rive gauche pour
» former un rempart. Des demi-lu‘ies fureni 
» élevées sur la rive droite pour couvrir les 
» chaussées. Des ouvrages furent 
établis 
à 
» l'Étoile, sous le canon de Vincennes, et des
» redoutes dans le pare de Bercy. Une capon» nière de huit cent toises joignait la barrière 
» du Trône à la redoute de l'Étoile. Ces ou- 
» vrages étaient armés de sept cents pièces de
» canon au 1° juin. Ceux de la rive gauche de
» la Seine, depuis Bercy jusqu’à la barrière de
» l'École Militaire, étaient tracés,  maïs 1] fal» lait encore quinze jours pour les terminer.
» Les travaux de la défense de Lyon étaient confiés au général du génie Léry. » Notre description est un peu différente de celle de Napoléon,  mais nous avons eu l’avantage de la faire sur la carte méme qui a été tracée à ce sujet, et qui manquait sans douteà l'empereurà Sainte-Hélène (r);les ouvrages tra(1) Ces ouvrages sont tracés sur la carte qui accompagne le texte, ils ont été relevés sur la carte même, tracée en 1855, pour Le dépôt des fortifications. (18) cés étaient loin également d’être aussi avancés qu'il Le dit; mais on remarquera que, sur les trois mois que Napoléon eut à se préparer
à combattre, guerre. il en perdit un à douter de la Aussi commet -il une grande erreur endisant : «Si, en 1792, la France repoussa la
» première coalition,  c'est qu'elle avait eu
» trois ans pour se préparer 
à lever 200 ba- 
» taïllons de gardes nationales. » En 1592, la France était sans défense, l'effectif de l'armée, d'après le rapport même de Dumouriez, n’était que de 93, 00 hommes au nord, et 35, 00 au midi. Au 1° janvier 1793, l'armée comptait déjà 200, 00 combatians, six mois après elle en avait 600, 00 sous les armes. Napoléon,  au contraire,  trouva une armée de 250, 00 hommes sous Les armes ; des officie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>217</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de Fontainebleau à Paris, cet angle est plus aigu, et la direction est tout- 
à-fait nord-ouest; de Paris à Rouen, elle s'infléchit un peu vers le sud.
À Charenton, la Seine coulant presque di- rectement au nord, recoit la Marne, qui coule à l’ouest, et suit, jusqu’au pont d'Iéna, la direction qu'avait le cours de cette rivière; là elle prend une direction sud-ouest jusqu'à Meudon, où elle tourne successivement au nord, puis au nord-est jusqu'à Saint-Denis; là elle reprend la direction nord-ouest de son cours général. De Charenton à Saint-Denis la Seine forme donc une courbe dont la corde la plus longue, qui est en même cours général, lemps une tangente 
à son est d'environ quatorze mille mètres, et dont la corde la plus petite est de (212) quatre mille entre Passy et Surênes; c'est cetie presqu'île qui forme la position militaire de Paris au nord. Nogent, sur Elle la Marne, est occupée par un depuis contre-fort qui s'abaisse brusquement vers Paris, à Charonne,  Ménil-Moniant, Saint-Chaumont Monimartre, et se continue et jusqu'à Passy et Auteuil, par une pente moins prononcée; ces contre-forts ont une contre-pente vers l’autre branche de la rivière. Tous les projets de défense dont Paris a été l’objet, ont eu pour but principal de profiter de cetie excellente position militaire, qui donne, en effet, les moyens d'établir un vaste camp retranché, dont le front de bandière, appuyé à Vincenueset à Saint-Denis, couronne
à droite les hauteurs dont nous venons de parler, et sur la gauche, est couvert par le canal de Saint-Denis,  qui lui sert de fossé. Tel était le projet du général d’'Arcon, cn 1792; celui du général Haxo, en 1815; celui du comité, en 1830. Le projet du comité secompose donc: 1° d'un camp retranché entre Nogent et Saint-Denis. { 213 ) Les ouvragcs qui composent ce camp re- tranché sont, à partir de d'ouvrages Nogent, un système de fortification passagère, occupant les points de Nogent, Fontenay-sous-Bois, Rosny, Noisy et Romainville, et se liant, par une ligne à crémaillère, au canal de l'Ourcq, au point où il touche la route de Bondy. Ce canal est couvert par deux têtes de pont en avant de Pantin. De R, les ouvrages sont disposés le long du canal de Saint-Denis. Cette ville est couverte par des ouvrages et une inondation qui l’enveloppent en entier. La seconde partie du projet du comité consiste en un système complet de forts détachés quientourent Paris à peu près circonférentiellement, occupant autour de la ville,  à une distance maximum de deux mille trois cents périmètre de trente-cinq mille mètres, un mètres, formé par le prolongement des axes de ces forts. Ces forts sont au nombre de dix-sept. Sur la rive droite de la Seine : (214) 1° Le fort Charenton, au coin du parc de Vincennes, et dominant le pont d’Alfort; 2° Vincennes; 3° Le fort de l'Épine, entre Montreuil et Charonne; 4° Le fort des Bruyères,  au-dessus de Belleville ; 5° La redoute Saïnt-Chaumont, entre Belle- ville et les prés Saint-Gervais; 6° Lefort d'Orléans, au débouch</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>230</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tmartre; quand nous nous rappelons l’état de siége, au 6 juin, après la victoire, et la proposition de loi à la chambre des pairs, nous avons bien le droit de regar- der ceite question comme un moyen digne d'examen. D'ailleurs il y a des faits fort imquiétans et qui méritent bien d'être signalés. Du fort d'Italie à la place de Grève, 1] y a (2% 4, 00 mètres ; à 3, 00 mètres; faubourgs la 
) place Saint-Antoine, de ce même fort au centre des Saint-Marceau et Saint- Victor,  2, 00 mètres,  et au centre de Bercy, 1, 00, avec enfilade sur les rues Mouffetard, du jar- din des Plantes, etc. Du fort de Vanvres à la Croix-Rouge, 3, 00 mètres. De la redoute de Passy à la place de la Révolution et au Champ-de-Mars, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les deux rives de la Seine. Du fort Philippe au boulevard des Italiens, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les rues de Clichy et de la Chaussée-d’Anutin. Du fort de Chartres et du fort d'Orléans 
à la porte Saint-Martin, 3, 00 mètres. De la redoute Saint-Chaumont au Châteaud'Eau, 2, 00 mètres, avec enfilade sur les rues du Faubourg-du-Temple et de l’'Hépiial. Du fort des Bruyères à la place Saint-An- toine, 2, 00 mètres, avec enfilade sur la rue de Ménil-Montant. Da fort de l’Epine au centre du faubourg 45 { 226 ) Saint-Antoine,  3, 00 mètres,  avec sur les rues de Charonne enfilade et de la Roquette. Or, les portées des bouches à feu, destinées
à lancer des projectiles verticaux, sont : Mortier de 12 p“, à la Gomer. Obusier de 8 pouces long.. 3, 00 mêtres. . 3, 00 Pièce de 24, à 45 degrés, avec obus de 24... . . . . . . . . 4, oo mètres. Cela ne laisse pas d’être quelque peu inquiétant, lorsqu'on songe que chaque fort est destiné à avoir une garnison de 1, 00 hommes, un armement de 80 bouches à feu et un approvisionnement d'environ 25 milliers de poudre. M. le rapporteur fait un singulier raisonnement pour repousser ces craintes. 
« On a dit que ces forts étaient des citadelles, dit-il, et une citadelle est intérieure ou rattachée à l'enceinte d'une place, et n’est séparée de la ville que par son rempart et une esplanade; or, les forts détachés sont séparés de Paris par le mur d’enceinte, ce ne sont done point des citadelles; il n’y a donc rien à en (227) craindre (1). D’abord, nego minorer, il; a des citadelles séparées de la place par des rem- parts; je ne citerai que celles de Mayence et de Mantoue. D'ailleurs, M. le colonel du gé- nie à ün peu abusé des termes: nous le renveirôns aù chapitre XIV du preniier volume du Mémorial de Cormontaigne, intitulé : Des
(1) On doit vraisemblablement rapporter l’idée et l'établissement des ciladelles au--besoin qu'ent eu les souverains de contenit la Hourgeoisie des villes... et même pendant la paix une garnisou eût pu souvent être victime d’une émeute populaire, sile prince n'avait pris ses précautions pour faire res- pecter ses ordies et ses troupes { Cormontaigne, chap. xiv ). L'abus d’avoir fortifié de grandes villes populaires a enfanté la nécessité des citadelles. Ï] a bienf</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>234</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ogisme un peu plus rationnel que le précédent, les forts détachés de Parisne sont point 
à revers inaccessibles, on peut donc s’en servir contre la place. Mais il faudrait encore qu'il y eût une place; et certes, on n’appellera pas de ce nom une chemise formée d’un mur de 6 pieds de haut, soutenu par des voüies de décharge, dans une partie de sa hauteur, et ne présen- tant dans le reste qu’une épaisseur d’un demimètre. Or, M. le colonel du génie n’ignore pas ce qui s’est passé 
à Saint-Sébastien,  où Anglais ont battu en brèche un mur les de4 (229 ) mètres d'épaisseur à 600 mètres
({Siége de la péninsule, Johnes.}) I n'ignore par pas non de distance. le colonel John plus les expé- riences qui ont été faites pour battre en brèche par le ricochet un mur qui n’est pas vu par les pièces qui le battent. Comment peut-il donc assurer n'auront que les baiteries des aucune ceinte ? forts détachés action centre le mur d'en- , Le fort d'Italie est à 1, 00 mètres du mur d'enceinte; le fort Saint-Chaumont, à 1, 00; la redoute de Passy, à 150. Ov, la pénétration d’un boulet de 24 dans la maçonnerie est de 50 centimètres, épaisseur du mur d'octroi, et la portée moyenne de cette bouche 
à feu est de 2, 00 à 2, 00 mètres. Assurément, s’il fallait adopter tont ce que dit M. le colonel Lamy sur le mur d'enceinte, 1] faudrait rétrograder en fortification au-delà, non pas seulement de Vauban, mais d'Errard de Bar-le-Duc, presque jusqu'à ces Hyppas de la Nouvelle-Zélande, dont parle Bousmard.
« Il faut, dit Carnot, à toute bonne fortification,  Une enceinte et un couvre-face. 
» ( 230) loi, il n'y a ni l'un ni l’autre. Les défenseurs du projet, qui ne sont pas ingénieurs, tels que M. le maréchal M. le général Mathieu-Dumas Soult et 
( Observations sur les fortifications de Paris), se sont conteniés des argumens de sentiment, et ont repoussé les craintes par l’indignation. Assurément, ce sont d’excellens argumens; et il est facile d’accumuler là-dessus de belles phrases, sur les éternels ennemis de l’ordre, sur les adversaires criminels d’un gouvernement émané de la volonté du peuple, et qui n’a d'autre sentiment que son bonheur ! Mais ces phrases ont malheureusement été appliquées 
à tous les gouvernemens possibles,  et surtout à la restauration et à l'empire; et cependant, il est facile de prouver que l'empire, après l’affaire de Mallet, et la restauration toujours, ont eu, relativement à la population de Paris, des intentions pen bienveillantes,  et tenues fort secrètes par ces gouvernemens qui ne manquaient pas non plus de faire parade de leur respect pour les droits et la liberté de leurs sujets. (331 Voici un document 
} qui ne laisse aucun doute à cet égard, et qui pourra donner une idée de la manière dont on parle des peuples dans les conseils des princes. Rapport au roi du T mai 1826. 
« Sire, 
» En soumettant 
à Voire Majesté un rap- port spécial sur l'établissement de la caserne du Trocadéro, je crois de mon devoir d'appeler un moment son attention sur le système</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>98</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champ-de- Mars</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 00 étrangers réunis aux royalistes de l’intérieur et de l'extérieur devaient opérer la contre-révolution (2). L'empereur corrigea de sa main le plan, et fixa au mois de juillet la marche des troupes. » ({dem.) 
« La fuite du roi fut résolue d’après les conseils du baron de Breteuil qui, au de- hors, traitait avec les cabinets au nom du roi. La connaïssance du plan fut donnée 
à toutes les cours. au gou- L'empereur donna ordre vernement des Pays-Bas de mettre à la disposition du roi toutes les troupes et tout l’ar- gent qu'il demanderait. » (Pages 119 et 120.)
« L’arrestation de Louis XVI paralysa tous les projets des cabinets : cefut alors que l’attitude que prit dans Paris une faction mena- sante (le jacobinisme ) appela toute l'attention
(2) Ge plan est contenu dans les Mémoires Vauban, cte, de Calonne, de (91) due parti constitutionnel, et paralysa la politique de Léopold. Cette faction provoquait la dé- chéance du roi et sa mise en jugement; ses rassemblemens furent dispersés au Champ-de- Mars etses manœuvres déjouées. Alors le parti constitutionnel sorgea aux ressorts de la diplo- matie. » (Page 122.)
« Le 6 juilletl’empereur invita par une circulaire les souverains à se concertier avec lui, pour déclarer : qu'ils regardaieni tous la cause du roï très-chrétien comme la leur.» (P. 122.) 
«Le 25 juilletuneconventionfat signée entre l'empereur et le roi de Prusse, pour stipuler le concert auquel l'empereur venait d'inviter les autres souverains, etc. » (Page 125.)
« Monsieur frère du roi, ayant réussi danssa tentative d'évasion, fit connaître au roi de Prusse que l'intention formelle de Louis XVI
était que les princes ses frères fissent de concert, en son nom, Lout ce qui pourrait servir au rétablissemeni de sa liberté, etc. »(P. 136.) (9%)
&amp; L'entrevue de Pilnitz eut lieu le 27 août, et le comie d'Artois y assista avec M. de Calonne ; là fut consentie la déclaration suivante :
« 
$. M. 
» Prusse, l’empereur ayant et S. entendu le roi de les désirs et les M. le de Monkan représentations, comte d’Artois, D déclarent M. et de conjointement, qu'elles regardent la situation où se trouve 
» actuellement S. M. le roi de France, comme un objet d’un intérêt commun 
à tous les 
} souverains de l’Europe. Elles espèrent que 
ÿ cet intérêt ne peut manquer d'être reconnu 
» par les puissances dont le secours est ré- 
» clamé, et qu’en conséquence,  elle ne refu» seront pas d'employer conjointement avec leurs dites majestés, les moyens les plus
» efficaces relativement à leurs forces pour mettre le roi de France en état d’affermir dans la plus parfaite liberté, les bases d'un x gouvernement monarchique également con- &gt; venable aux droits des souverains, et au 
» bien-être des Français. Alors, et dans ce cas, 
» leurs diies majestés sont décidées 
à agir 
» promplement et d’un mutuel accord avec les (95) 
» forces nécessaires, pour obtenir le but pro» posé en commun. En attendant elles donne- 
» ront à leurs troupes les ordres convenables
» pour qu'elles soient 
à port</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>230</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champ-de-Mars</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ent est absurde. » Maïs, dira-t-on, le devoir d'un homme de bien est de démontrer l'erreur au lieu de l’accréditer! sans doute, maïs il faut avoir la conviction de l'erreur; or, quand nous nous rappelons de 30 juillet, où le peuple de Paris, maître de sa ville, était menacé d'un bombardement de Montmartre; quand nous nous rappelons l’état de siége, au 6 juin, après la victoire, et la proposition de loi à la chambre des pairs, nous avons bien le droit de regar- der ceite question comme un moyen digne d'examen. D'ailleurs il y a des faits fort imquiétans et qui méritent bien d'être signalés. Du fort d'Italie à la place de Grève, 1] y a (2% 4, 00 mètres ; à 3, 00 mètres; faubourgs la 
) place Saint-Antoine, de ce même fort au centre des Saint-Marceau et Saint- Victor,  2, 00 mètres,  et au centre de Bercy, 1, 00, avec enfilade sur les rues Mouffetard, du jar- din des Plantes, etc. Du fort de Vanvres à la Croix-Rouge, 3, 00 mètres. De la redoute de Passy à la place de la Révolution et au Champ-de-Mars, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les deux rives de la Seine. Du fort Philippe au boulevard des Italiens, 3, 00 mètres, avec enfilade sur les rues de Clichy et de la Chaussée-d’Anutin. Du fort de Chartres et du fort d'Orléans 
à la porte Saint-Martin, 3, 00 mètres. De la redoute Saint-Chaumont au Châteaud'Eau, 2, 00 mètres, avec enfilade sur les rues du Faubourg-du-Temple et de l’'Hépiial. Du fort des Bruyères à la place Saint-An- toine, 2, 00 mètres, avec enfilade sur la rue de Ménil-Montant. Da fort de l’Epine au centre du faubourg 45 { 226 ) Saint-Antoine,  3, 00 mètres,  avec sur les rues de Charonne enfilade et de la Roquette. Or, les portées des bouches à feu, destinées
à lancer des projectiles verticaux, sont : Mortier de 12 p“, à la Gomer. Obusier de 8 pouces long.. 3, 00 mêtres. . 3, 00 Pièce de 24, à 45 degrés, avec obus de 24... . . . . . . . . 4, oo mètres. Cela ne laisse pas d’être quelque peu inquiétant, lorsqu'on songe que chaque fort est destiné à avoir une garnison de 1, 00 hommes, un armement de 80 bouches à feu et un approvisionnement d'environ 25 milliers de poudre. M. le rapporteur fait un singulier raisonnement pour repousser ces craintes. 
« On a dit que ces forts étaient des citadelles, dit-il, et une citadelle est intérieure ou rattachée à l'enceinte d'une place, et n’est séparée de la ville que par son rempart et une esplanade; or, les forts détachés sont séparés de Paris par le mur d’enceinte, ce ne sont done point des citadelles; il n’y a donc rien à en (227) craindre (1). D’abord, nego minorer, il; a des citadelles séparées de la place par des rem- parts; je ne citerai que celles de Mayence et de Mantoue. D'ailleurs, M. le colonel du gé- nie à ün peu abusé des termes: nous le renveirôns aù chapitre XIV du preniier volume du Mémorial de Cormontaigne, intitulé : Des
(1) On doit vraisemblablement rapporter l’idée et l'établissement des ciladelles au--besoin qu'ent eu les souverains de contenit la Hourgeoisie des villes... et même pendant </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>176</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>iété française : chacune à ses droits, ceux de la hanse de Paris s'étendent jusqu’à Villeneuve,  ceux de la compagnie française jusqu'en Bourgogne et plus; la hanse n’est pas seulement de commerce, c'est une une association garde de sûreté, ainsi que le dit sa charte : ladite ville et les manans habitans en icelle se garderont maintiendront en bonne paix et séreté. de là que Paris, viennent les armes et qui remonte C'est de la ville de qui consistent en un vaisseau; voit sur un sceau trouvé et on le dans Notre-Dame, 
à saint Louis. Philippe-Au- guste, en 1190, ordonna par une charle aux (11) citoyens de Paris d’enfermer leur ville d’un bon wur garni de tours et de portes. Ces murs avaient buit pieds d'épaisseur,  ils étaient crénelés, et appuyés par cinq cents tours ; On y comptait vingt-quatre portes; ilscommençaient au fossé du vieux Louvre, arrivaient à la rue Saïint-Honoré, entre les rues du Louvre et du Cogetla maisonde l’Oratoire, puiss’étendaient entre les rues d'Orléans et de Grenelle, et la rue Coquillière, de là jusqu’à la rue Mont- marire,  entre les rues du Jour et Jean-Jac- ques Rousseau, puis régnaient le long des rues Mauconseil, aux Ours, Grenier Saint Lazare, Michel-le-Comte, Geoffroy - l'Angevin ; traversaientles Blanc-Manteaux etl'hôpi- tal Saint-Anastase, et, se dirigeant vers l’Ave- Maria, allaient se terminer 
à la rivière vers le pont Marie. Au midi les murs commencçaient à la Tournelle, et, laissant en dehors l’abbaye de Sainte- Geneviève et de Saint-Victor, venaient se terminer au collége des Quatre-Nations. Les murs avaient quatre tours aux quatre points où ils rejoignaient la rivière. (172) C'est en 1355 que la commune de Paris, dont nous avons vu l’origine, prit un grand essor. Les 
états-généraux s’assemblèrent 
à Paris; on y traita de l'indépendance nationale; et une capitation générale fut décrétée, ainsi que la levée de la milice des communes ; mais la bataïlle de Poitiers exigea de nouveaux efforts. Dés qu'on en apprit la nouvelle, Paris se fortifia de nouveau ; la noblesse prit parti contre la bourgoisie, qui irouva ur grand ap- pui dans la commune de Paris, dirigée par l'évêque Lecoq et leprevôtdes marchands Marcel; Paris, pour la première fois, fit des bar- ricades,  la commune voulut faire chassa la noblesse,  et une ligue avec les auires villes de France : ce fut une grande tentative de sou- veraineté populaire; mais le temps n'était pas venu. Le seul résultat qui restät de l'énergie de la commune de Paris fut la construction de la nouvelle enceinte; ce fut la quatrième de Paris. Seize bourgeois furent chargés de la faire exécuter; elle fut terminée enquaireans, etcoûta 17, 00 francs, somme énorme alors, (173) Outre l'enceinte de Philippe-Auguste, à la- quelle on adjoignitdes fossés de trente pieds de large sur seize de profondeur, revêtus de gazon et de palissades, dans l'enceinte renferma les faubourgs qui régna depuis la rue du on Petit-Carreau jusqu'au Palais-Royal, et alla se terminer par la rue Saint-Nicaise</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>220</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r de la ville,  à une distance maximum de deux mille trois cents périmètre de trente-cinq mille mètres, un mètres, formé par le prolongement des axes de ces forts. Ces forts sont au nombre de dix-sept. Sur la rive droite de la Seine : (214) 1° Le fort Charenton, au coin du parc de Vincennes, et dominant le pont d’Alfort; 2° Vincennes; 3° Le fort de l'Épine, entre Montreuil et Charonne; 4° Le fort des Bruyères,  au-dessus de Belleville ; 5° La redoute Saïnt-Chaumont, entre Belle- ville et les prés Saint-Gervais; 6° Lefort d'Orléans, au débouché du faubourg de la Villette; 7° Le fort de Chartres, au débouché du fau- bourg de la Chapelle ; 
&amp; Le fort Philippe, entre Clichy et Montmartre; g° Le fort de Clichy, entre Villiers et les Thernes; 10° La redoute de Passy, au point où ce faubourg se lie au mur d'enceinte; 11° La redoute d'Auteuil, entre le faubourg et celui de Passy. Sur la rive gauche de la Seine : (US) 12° Le fort de Gravelle, sur la rivière, au bas d'Tssy,  dans la plaine de Grenelle; 13° Le fort de Vanvres, Vaugirard ; entre ce village et 14° Le fort de Montrouge, en avant de ce,  village ; 15° le fort de l'Observatoire, 
à la mire de l'Observatoire ; 16° Le fort d'Italie, en arrière d’Avry; j 17° Enfin, le fort du Mont-Valérien, qui ne se lie point à cette défense, et qui est isolé sur la rive gauche de la Seine. Les forts sont pentagonaux, et composés de cinq fronts bastionnés; les redoutes sont aussi pentagonales, mais sans bastions; Îles uns et les autres sont revêtus en maçonnerie avec une contrescarpe el un chemin couvert, et doivent contenir,  dans leur intérieur, tous les 
établissemens nécessaires 
à une défense isolée : casemates pour loger les troupes et pour mettre l'artillerie à couvert, magasins à poudres,  magasins de vivres, etc. Le système de défense est compléié par le mur d'octroi, (216) porté, sur tout son pourtour, 
à la hauteur de six mètres, et garni de deux rangs de crémaux, barrières, des par flanqué et par soixante-cinq tours ou bastions, pouvant recevoir, ensemble, trois cents vingt-cinq bou- ches à feu. Aïnsi, le dispositif général de la défense de Paris se compose : 1° D'un camp Saint-Denis ; retranché entre Nogent et 2° D'une ceinture de forts détachés autour de Paris; 3 Du mur d'octroi, formant enceinte de sûreté. Nous avons dit quel emplacementle camp retranché était destiné à occuper; l'importance de cette position a été déjà relevée trop sou- vent pour qu'il soit nécessaire d'y revenir. L’occupation de cette position agrandit la défense de Paris, en permettant à l'armée qui en est chargée, de se présenter réunie tout entière sur un front peu étendu. Ain ; les quatorze mille mètres dont se (27) compose le front de bandière du camp, powr- ront être occupés et défendus par une armée de 50, 00 hommes, tandis que, pour investir ou insulter tout le pourtour de la défense générale de Paris, l'ennemi serait obligé de se prolonger sur un espace de plus de soixante- deux mille mètres; et s’il n’oecupait pas ces espace</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>240</pdf_page_number>
    <file_name>Fortifications_de_Paris_1833_bpt6k5540840k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rtillerie; et par l'acquisition qu'il fit du terrain jusqu'à la rue Saint- Honoré, il s’assura les moyens d'agir sur cette importante communi- cation. On sait enfin qu'il se refusa constamment à dégager la façade de Saint-Roch, où il avait appris, le 13 vendémiaire, que le peuple soulevé pouvait irouver un point d’appui redoutable, afin citadelle on ne puisse sur les Tuileries, ou que du haut de cette pas prendre des vues déboucher facilement de la butte Saint-Roch, près du château, sur la rue de Rivoli. 
» Suivons maintenant l'ensemble de ses combinaisons, et voyons jusqu'a quel point il avait poussé peut faire la courir prévoyance du danger que au chef de l'État une po- pulation de près d’un million d'ames.
» La première disposition à l’aide de laquelle il avait appuyé son système, 
était l’é- (255) tablissement d'une caserne Royal, d’être ainsi le maître des deux afin en face du Pont- rives de la Seine, et de conserver toujours la communication libre avec les troupes caser- nées à Grenelle et à l’École Militaire; mais ce n’était pas assez, et il connaissait trop bien la guerre, pour ne pas savoir combien est grande l'influence qu’exerce l'occupation des bauteurs sur les populations nent, etil avait senti, en qu'elles domiconséquence, la nécessité d'occuper fortement Chaillot. Mais, pour ne pas laisser percer craintes, et la méfiance rempli, il annonça au dehors ses dont sor. cœur était seulement le projet de construire ce qu'il appela le palais du roi de Rome, et voici le palais, en quoi consistait ce projet: placé sur la hauteur en face de VÉ- cole Militaire, dominant le pont d’Iéna, enfilant le cours entier de la rivière d’une part, et tout le développement de la rue de Rivoli de l’autre, devait être construit de maniére
à remplir toutes les conditions d'une véritable forteresse; mais pour lui donner toute la va- leur dont elle était suscepüble, il embrassait (2%) dans ses dépendances qui s'étend de tout le grand plateau la barrière de l'Étoile et de la hauteur des Bons-Hommes, jusqu'au bois de Boulogne et à la route de Neuilly. Sur ce plateau,  il devait établir un immense jardin en- touré de fortes murailles et de fossés profonds, qui en faisaient au besoin un véritable camp retranché, auquel arrivaient, par toutes les routes et sans être obligées d'entrer dans Paris, les troupes de Versailles, de Courbevoie etde Saint-Denis, etc,  t en un mot la garde entière. 
» Tel était, Sire, l’ensemble d’un système dont Votre Majesté appréciera la force. 
» Vient maintenant crois nécessaire flambeau celui d'entrer. Le destiné 
à éclairer dans lequel je passé porte l'avenir, un et de trop malheureux exemples prouvent que l’autorité la plus légitime et même la plus pater- nelle peut avoir besoin de la force, pour qu’il ne soit pas d'une sage politique de s'assurer les moyens d’en user. 
» Le premier fondement du système que je crois nécessaire de porier le plus rapide- (237) ment possible la construction 
à sa complète d’une exécution, forte caserne sur est</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
