<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>79</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de l* et de sa Henriette qui est bien-unique! Peut-être profiterai, que j’en- Le Fou de Paris, L.  — 73 — ARRIÈRE- GARDE OÙ UN Pour PETIT VERRE ceux qui ont avalé 72 avec bon appétit. pages 
&amp;&amp;” GRAND CABINET DE CIRE. M. RENARD, l'entrepreneur.—Voyons, Pierre! Dépêche-toil Tu sais que la boutique doit s'ouvrir demain. Les députés sont-ils à leur place? PIERRE. — [ls sont dans la chambre
à coucher; je viens de les remplir de foin. M. R. — Et le président, est -il achevé? P.— Jusqu'à la tête, outre cela il a tout. M. R. — Mais ici quel désordre! Voilà M. Thiers dans les bottes de l’empereur de Russie: M. Guizot dans les bras de la reine d'Angleterre; le duc de Bordeaux dans les caleçons de M. Metternich; et là, imbécile! pourquoi as-tu mis dix figures ici? p.— Comment dix ? Il n’y en a que deux : l'Europe et la Liberté.   M. R. — Th — Mais non! l'Europe compte un, et la Liberté zéro; cela fait 10. — As-tu commencé la galerie des singes ? P.— Pas encore ; je vais aller aujourd'hui au Jardin des Plantes. M. R.— Ce n’est pas nécessaire. Tu . iras seulement chez mon libraire, rue Christine, ne 10, IL a fait paraître un ouvrage : « Les belles femmes de Paris», qui surpasse tous les jardins des plantes an monde, Le bon Dieu même serait incapable de nous procurer de meilleurs portraits de singes. P. — Je connais cela mon patron. Si l’auteur osait y mettre ma femme, je lai brülerais le cerveau. . R — Peine inutile! pour brûler un cerveau, il faut qu’il y en ait un. P.—Monsieur, l’on frappe à la porte; je crois qu'il vient déjà du monde. R, — Eh bien, fais entrer. Ma femme est à la caisse. Nous montrerons ce qui est achevé. (À la porte). Entrez, messieurs et dames.
{ Plusieurs spectateurs se rangent autour de lui}, Regardez; attention s’il vous plait! Vous voyez là, messieurs et dames, le duc de Wellington, grand héros de Rostbeef, qui se fit gagner la — bataille mands. de 75 
— Waterloo, par les Alle- prend depuis douze ans des bains de Danube. p.— Qui ne l'ont pas blanchie, comme vous voyez. M. R.—Ïci, messieurs et dames, vous. voyez l’homme fameux, qui a inventé le tabac corrodé, pour tous ceux qui veulent devenir poitrinaires par amour des lois progressives. Il a deux nez, l’un pour trouver les contrebandiers, et l’autre pour sentir le bonheur national. — Ici, à gauche, vous remarquerez une vieille femme,  dont le nez es vous voyez la duchesse de Berry, qui QE et dames, OS messieurs est froissé 
à force de l'y avoir pris trop souvent. C'est la France. P. — Pardon, elle est en chemise. M, Guizot va lui faire venir une robe de Londres. M. R. — Ici, messieurs et dames, vous voyez un jeune dandy de Paris, qu'on appelle aussi LION, parce qu’il déchire des marchandes de modes, et les mange à la sauce maigre. mm là-dedans. M. R. — Ici, 
à P., d un spectateur. — Ne touchez pas à sa poitrine, il n’y a que de la paille — 16 
— P.— Sa tête est un peu grosse ; il y entre cinq kilos de laine de mouton. UNE SPECTATRICE. — Et la queue? je n’en vois pas... p. — Cette espèce, mesda</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> bien qu’il y en a prou; Mais c’est moi qui tout dirige Par la force du prestige. Miaaou! Miaaaou! J'y ai mis un bon verrou! ENSEMBLE. Miaaou ! Miaaaou! Le public est au licou! Ah! nous saurons bien le prendre 
Ët, s’il ne veut pas entendre, Miaaou! Miaaaou! I] sentira le bambou! Je prie M. Meyerbeer de me une mélodie pour ce Duo, qu'il craigne notr echatte !... faire 
— sinon, — 54 
— La dernière mode de Paris est des plus remarquables. Pendant que les femmes se procurent une taille plus mince que le taillant d’un rasoir, les hommes se pla- cent des oreillers sous le gilet et dans les reins. Les professeurs mêmes en revenant de la Sorbonne, empochent dans leur redingotte une douzaine de gros volumes pour paraître plus forts, et les griseties ont fait demander à M. Lisfranc, s’il ne pouvait pas sans inconyvé- niens, leur retirer pour quelques mois, Ja rate et le foie, parce que ces bêtises gènaient encore trop leur taille. Avant- hier, j'étais fortement étonné de voir se promener aux Tuileries, un tonneau à côté d’une quille; mais en chant je reconnus que c’était de Paris avec une marchande
— On dit que l'Obélisque de se marier avec une allumette PROPHÉTIE Pour m’approun dandy de mode. Luxor va chimique. ALPHABÉTIQUE Fan 19453. 
— wrgent sera le nerf de l'action humaine. ton sera le papier, pour mentir et flatter. nommun sera le vol, et la perte certaine. te la crédulité l’on saura profiter. enfin l’humanité verra qu’elle est la même.
“aux sera son espoir de marcher en avant. — 65 — @agner !! voilä.le fond du:soi-disant problème. Hélas ! on. nous verra tous comme auparavant. ma:ruse corrompant partout la conscience, SBaîtrisera les cœurs des bons et malveillans. B'espérez pas qu’un seul pour vous se sacrifie. Oh! non, n’espérez rien! tout est de l'intérêt. mayez! et vous verrez qu’on vous vendra la vie. Quand vous aurez de l'or, tout pour vous sera prêt. 
#ien ne sera changé que le nom de l’année.
æ uivant notre fortune on nous accueillera,
»joute l'humanité se verra bien menée. eniversellement l'ARGENT la conduira ! &lt;oulez-vous davantage ? Oh ! malheureux présage, Nélé fou de Paris, je crains d’être trop sage. TE DEUM LAUDAMUS. Moi. — Bonsoir, M. l’Imprimeur. Je suis enrhumé. L'Tme., à sa femme. —Qu'est-ce qu’il dit? est-ce de la-politique ? ELLE. — Je crois que non. L’'Imp.— Ah !(vers moi) : Tiens! vous êtes enrhumé ? Mor. — Je viens d’acheter des haricots. L'Imp., politique ? 
&amp; sa femme.
— Est-ce de la ECS = nsufüäsante était toujours l'expérience.
œamais ses coups mortels n'ont-ils fait de veillans. — 56 — Erze.— Je crois que non. L'Imp., vers moi. — Tiens, vous avez acheté des haricots? Mor. — Bonsoir Monsieur. Aurevoir. Je m'en vais prendre la médecine Leroi.
— (Je sors.) L'Imp. tombe sur ‘une chaise, — Dieu de Dieu! As-tu entendu ? N'a-t-il pas dit Le Roi? ELLe. — Je crois que oui. L'Ime. — Va vite ouvrir mon bureau! Ai-je encore mon brevet ? ELLE, ouvre le bureau. — Il y est encore;
{ Tous deux tombent à genoux.) TE DEUM LAUDAMUS! Quelques noi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e la queue tra- versera la croisée à 86 pieds de longueur. L'artiste qui doit le toucher sera fixé à un gros cordon dans l'air frais, et 56 pa. rapluies garantiront la sécheresse de l'instrument. Onze forêts du Brésil livreront leur bois pour le construire, et des concerts sur le kache-mains d’Erardsont préparés pour l'hiver prochain, On est — di 
— prié de ne pas payer les billets de faveur, mais d'apporter des mandais, car on SERA FORCÉ par la gendarmerie d’a- cheter des hache-mains d'Erard, 
—Juste, juste, Monsieur l’ambassadeur! c’est même trop de vérité pour un diplomatel,  Lorsque le brave roi d'Hanovyre trouvait dans la diète de Franefort un si bel appui pour sa belle intention de bouleverser la constitution, on trouva en mè- me temps que Sa Majesté engraissait. Quelqu'un lui disait alors: « Sire, vous avez une santé de fer! votre constitution est si bonne, que vous devenez même plus gros par la diétel Quelqu'un disait-à monsieur Gikrik:: Vous êtes ami des agens qui remuent la Bourse, et des Bourses qui remuent les gens, Vous faites la cour aux puissan- ces militaires ef des puissances militaires à la cour, Vous prenez l'air de contrebalancer les coups aujourd’hui, et vous faites préparer les coups demain, 
{de main). Pourquoi tout cela? Conant nièrement que les Russes et les Polonais setrouvaientmaintenanttrès-ATTACHÉS! ane + Un ambassadeur de Russie disait der- i
+î — LD —
«Parce que, répondait M. Gikriki, il faut suivre dans la politique un certain fil, ou à droit’ ou à gauche; et comme je suis un fil où à droit — — — —» Ici il fut interrompu. DONNEZ UN CONCERT À PARIS.
— Rien n’est si doux que de donner un concert à Paris! et ce plaisir est double pour l'artiste qui vient d'arriver de l'étranger. Ceux qui n’y sontpasinitiés ne peuyent jamais se faire une idée des chatouillemens agréables dont jouissent tous ces artistes bienheureux qui, attirés par le nom de «Paris,» croient par leurs talens d'artistes y ramasser des richesses en donnant des concerts. Ecoutez, vous tous, grands artistes, qui entendez peut-être ma voix à l'étranger, écoutez, et lancez-vous bien vite vers cette précieuse ville de Paris pour donner des concerts! Je vous donne ma parole de cavalier, que vous n’en serez que pour votre argent, et qu’au surplus vous aurez Je plaisir de partir avec une fièvre bilieuse, en laissant votre redin= gote au Mont-de-Piété ou au marché du Temple pour pouvoir payer vos ire place aux bureaux des diligences, — 43 
— Vivent les concerts de Paris! nons-en quelques détails : et don- D'abord, pour donner à Paris un concert ou une soirée qui rapporte plus que le gain ordinaire, c'est-à-dire une somme de quarante à cinquante SOUS, il faut qu’on ait été ici au moins pendant deux ow trois ans, et qu'on ait, pour faire des connaissances, joué ou chanté GRATIS pendant ce temps là dans toutes les familles ou maisons possibles. Puis, pour supporter le thé perlé de Chine, à 4 fr. la livre, qu’on donne pour toute récompense dans la plupart de ces famille</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>47</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>
+î — LD —
«Parce que, répondait M. Gikriki, il faut suivre dans la politique un certain fil, ou à droit’ ou à gauche; et comme je suis un fil où à droit — — — —» Ici il fut interrompu. DONNEZ UN CONCERT À PARIS.
— Rien n’est si doux que de donner un concert à Paris! et ce plaisir est double pour l'artiste qui vient d'arriver de l'étranger. Ceux qui n’y sontpasinitiés ne peuyent jamais se faire une idée des chatouillemens agréables dont jouissent tous ces artistes bienheureux qui, attirés par le nom de «Paris,» croient par leurs talens d'artistes y ramasser des richesses en donnant des concerts. Ecoutez, vous tous, grands artistes, qui entendez peut-être ma voix à l'étranger, écoutez, et lancez-vous bien vite vers cette précieuse ville de Paris pour donner des concerts! Je vous donne ma parole de cavalier, que vous n’en serez que pour votre argent, et qu’au surplus vous aurez Je plaisir de partir avec une fièvre bilieuse, en laissant votre redin= gote au Mont-de-Piété ou au marché du Temple pour pouvoir payer vos ire place aux bureaux des diligences, — 43 
— Vivent les concerts de Paris! nons-en quelques détails : et don- D'abord, pour donner à Paris un concert ou une soirée qui rapporte plus que le gain ordinaire, c'est-à-dire une somme de quarante à cinquante SOUS, il faut qu’on ait été ici au moins pendant deux ow trois ans, et qu'on ait, pour faire des connaissances, joué ou chanté GRATIS pendant ce temps là dans toutes les familles ou maisons possibles. Puis, pour supporter le thé perlé de Chine, à 4 fr. la livre, qu’on donne pour toute récompense dans la plupart de ces familles, il faut avoir dépensé ce qui faut, pour garantir l'estomac contre une révolution chinoise. Puis il faut non seulement avoir joué ou chanté gratis pendant trois ans, il faut aussi qu'on ait flatté et marché à quatre pattes devant tous ceux qui doivent nous faire placer plus tard quel- ques billets. Jugez-en vous-mêmes; voilà une toute petite scène qui vous fera voir plus clair. 
(Soirée musicale chez Madame la comtesse de Kocuixo. Parmi les invités, se trouve M. SÉBa R, artiste distingué qui ainuse déjà gratis depuis deux ans, et  — 4 
— qui veut donner un concert l’année suivante.) 
(La comtesse vient de chanter une romance avec
“ane véritable voix de loup-garou. Elle se lève.) TOUTE LA SOCIÉTÉ. — Ahh! Ouhh! Braval Bravé! Bravi! Bravo ! Bravouhhh! C’est inouï! C’est divin! M. SEBAR, &amp; demi voix. — Dieu de Dieu! quand est-ce que j'aurai donné mon concert pour être sauvé de ce chant 
épouvantable! (À haute voix, en s'ap- prochant de la comtesse}. Ah! Madame, donnez-moi des paroles pour vous exprimer mes transports! Est-ce que le bon Dieu n’a pas commis un crime envers tous les autres, en vous donnant à vous seule, madame, tout ce que le talent, l'esprit, les sentimens,, les charmes, la voix, l'expression, la méthode et la beauté peuvent jamais offrir de plus ravissant! — Oh! madame, on vous entend et l'on se meurt d’extase, on vous voit, et on oublie tout !— tout!
{à dem</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> premier mot s’est perdue, et l’on pour- rait croire que celte société s'appelle tout autrement. On donnera 100 francs
à celui qui rapportera le V. w&amp; 50 Fr. de récompense. En Allemagne et en Italie, on trouve souvent, sur des morceaux de musique, ces paroles : «chanté par Mme Catalini, Mme Grisi, Mme Sontag, Mme — QU 
— Lutzer, Mme Milder, » parce que ce sont des noms de chanteuses distinguées et qui veulent dire quelque chose. Mais figurez-vous mon étonnement’, lorsque j’ai trouvé dernièrement sur.un
“morceau de musique paraissant à Paris, rue Richelieu les mots suivans: « Chanté par Mme STOLTZ 1... » Quelques Allemands et Italiens-m'écrivirent de vouloir bien m’informer de ce que pouvait être ce nom-là, dont ils n'avaient jamais entendu parler. Moi-même, je ne le connaissais pas du tout, et croyant pour sûr que c’étaitune erreur, je pareourus toute la ville de Paris pour m'en informer; mais personne n’en savait rien. Baigné detranspiration, j’arrivai enfin chez le portier du grand Opéra, qui, ayant cherché dans son livre, me dit qu’en effet une Stoltz était engagée chez eux. C’est tout ce que j'ai pu savoir !...— Mais comme ilme paraît impossible qu'un marchand de musique à Paris ait voulu faire une farce, je promets 50 francs de récompense à celui qui me prouvera la nonfarce! En vente, 
«Oh! mon Dieu, quel nombre de ridiculités! » Air inédit, chanté par Mme  — 5 — Lütschikatschifoutsch. — Prix : 9 centimes. On fait un rabais de cinq cents pour cent. Scène de grand Opéra. 
{Chambre d’une chanteuse, Mme Stoltz.} vous m'avez offensée, et il faut que je vous punisse ! Fy chanteraïil M. MEy., sanglotant. — Veuillez me pardonner! Oh, je sais bi-bi-bien, que Je vou-vou-vous ai off-offensée, en di-di- disant que vous êtes une - une-une bonne chanteuse. Oh! pa-pa-pa-papar donnez! Mme ST.— Non, Monsieur, point de pitié ; je vous ai dit mille fois, que c’est MOI qui veux, et vous savez ce que cela veut dire ; il n’y a plus d'appel. M. Mey.— Mais si je m'adressais à M. Léon Pillet? US ACTE TRS ee non, pen Mme Sr.—Mais 
&amp; 7 MÉYERBEER, se fraînant sur ses genoux.— Mais Madame, je vous en prie, laissez-moi donc donner mon Prophète! Ne me forcez pas de vous faire chanter dans mon « Prophète» ou il est perdul Demandez tout ce que vous voudrez, mon nez, mon gilet, mes pantoufles, mais n’y chantez pas, je vous en prie, au nom de nos deux Dieux !.… 59 — Mme. Sr. — Ha ha ha ha! FImbécile, allez vous faire embaumer! connaissez rien du tout. Vous n'y M. ME. , sort en sanglottant. = Oh! oh! mon pauvre petit Prop - Prop Prophète ! Oh ! Dieu d'Israël, {u as toutou - toujours pro-pro-protégé les Prop Prop-Prophètes, et maintenant tu les ab-aban-donnes ? Quel temps affreux! Et voilà une pauvre chatte toute croitée! ma petite chatte! psss! psss! psss ! ma petite chaîte! venez, Minettel Ah qu'elle a des yeux méchants, cette chatte! — Tu parais très-fière, ma bête ?
— Oui, je suis Allemande, nom en allemand veut dire fière. et mon 
— Mais, que faistu ici ? Je chante : MIAAOU</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>77</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les pieds des passuns, Les ennemis du gouvernement actuel ne me diront done pas au moins qu'il y a famine
à Paris. Tous les jours on peut voir ce tableau unique sur le pavé de Paris, et ce qu'il y a de plus curieux, c'est que justement les plus grands crieurs et pleureurs dansent avec le plus d’indifférence sur ce pain jeté. Ou il n'y à point de chiens à Paris, ou les chiens n’y ont point faim. L'un et l’autre peut 
être regardé comme un bon signe. J'ai voulu chercher la cause de ce touchant spectacle, mais je n'ai trouvé que de l’eau-de-vie!! Cherchons donc notre misère tout ailleurs que dans les miscrables passions des partis intéressés. Oh! ce pain-là est une satire vivante sur 12 — certaines intrigues politiques! Je ne flatte pes, mais je suis juste comme vous savez. Sans ce pain j'aurais pu vous dire bien des choses. . À tantôt, mes fous! Fin du commencemeñt, AVIS. Je viens de recevoir par un de mes amis une longue lettre, concernant l’état actuel du Thédtre-Français et du Grand-Opéra. Comme je ne suis pas d'accord sur tous les points de cette lettre, et comme mon principe fondamental ne permet pas de publier dans les colonnes du « Fou de Paris,» d’autres articles que ceux de ma plume, je remarque ici une fois pour toutes, que de pareilles communications ne pourront être admises que sous la rubrique
« Annonces payées. » Mais alors je me réserverai toujours le droit d’y ajouter des commentaires, et d'accepter également la défense des personnes ou établissements attaqués. Je parlerai du reste moi-même des théâtres de Paris, et, d’après ce que vous avez devant les yeux, il sera clair, que j'en parlerai avec impartialité. On m'a communiqué l’histoire d’un M. Léonce de l* et de sa Henriette qui est bien-unique! Peut-être profiterai, que j’en- Le Fou de Paris, L.  — 73 — ARRIÈRE- GARDE OÙ UN Pour PETIT VERRE ceux qui ont avalé 72 avec bon appétit. pages 
&amp;&amp;” GRAND CABINET DE CIRE. M. RENARD, l'entrepreneur.—Voyons, Pierre! Dépêche-toil Tu sais que la boutique doit s'ouvrir demain. Les députés sont-ils à leur place? PIERRE. — [ls sont dans la chambre
à coucher; je viens de les remplir de foin. M. R. — Et le président, est -il achevé? P.— Jusqu'à la tête, outre cela il a tout. M. R. — Mais ici quel désordre! Voilà M. Thiers dans les bottes de l’empereur de Russie: M. Guizot dans les bras de la reine d'Angleterre; le duc de Bordeaux dans les caleçons de M. Metternich; et là, imbécile! pourquoi as-tu mis dix figures ici? p.— Comment dix ? Il n’y en a que deux : l'Europe et la Liberté.   M. R. — Th — Mais non! l'Europe compte un, et la Liberté zéro; cela fait 10. — As-tu commencé la galerie des singes ? P.— Pas encore ; je vais aller aujourd'hui au Jardin des Plantes. M. R.— Ce n’est pas nécessaire. Tu . iras seulement chez mon libraire, rue Christine, ne 10, IL a fait paraître un ouvrage : « Les belles femmes de Paris», qui surpasse tous les jardins des plantes an monde, Le bon Dieu même serait incapable de nous procurer de meilleurs portraits de singes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint- Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t cinquante et quatre trous. Maïs comment entrer dans une chemise d’où l’on sort Au So mme a ee Re mn en même temps cinquante et quatre fois? La justice a pourtant essayé celte chemise, et figurez-vous mon
étonnement, lorsque je voyais que malgré tous les trous La susrice N'ÉTAIT PLUS VISIBLE DU TOUT !... Je perdrai sans doute. Toujours on voit sur les murs de Paris des affiches très honorables pour la France,  comme par exem— ple : Guérison Des Mazapies s Ec RÈTES de Ch. A—T. K&amp;” Par brevet du Roi. Comment ? D’après ce style ce serait donc LE ROI qui nous vend de la salsepareille, pour KE pas guérir des maladies secrètes ? — Je ne veux pas salir ces pages par les noms des médecins charlatans; mais les autres ne disent au moins que breveté par le gouvernement, ce qui est déjà très fort! Il serait bien à désirer, qu'on ne laïssât pas ainsi toucher à la dignité d’un Régent. Un maitre de danse dont je vou- A 
— 98 — Aer 
— 99 
— drais bien faïre la connaissance, a fait afficher dans le faubourg Saint- Honoré, qu’il communiquerait
&amp; L'ART DE VALSER! » Ma cuisinière m’a fait demander, si elle ne devait pas offrir l’anr de manger les cornichons. Depuis l’arrivée du docteur Rutini,
élève et ami du célèbre créateur de l’hydropathie, M. Oertel, le traitement d’eau fraîche fait des progrès rapides à Paris. Nous craignons que les pharmaciens veuillent devenir porteurs d'eau !F Maiheur alors à cette pauvre ville de Paris! Elle sera noyée au milieu de ses fortifications, et l'Angleterre nous prendra à la nage! Prenez bien des précautions, mon cher docteur de la Grande Rue Verte! Tout change, — me direz-vous. — Maïs il y a une chose qui change moins que le soleil même, et c’est le mot aujourd’hui des épiciers et fruitiers. Vous les entendez dire en tout temps, en toute saïson et en toute circonstance : « Cela vient d’augmenter Aus OURD'HU: | » —Demandezleur tout ce que vous voudrez, vous
êtes bien sûr que ce que vous voulez acheter, vient d'augmenter v'uur! Ils achètent par a Ausour- exemple le — 30 — beurre à la halle, pour 12 sous la livre. Entrez cinq minutes après, et lon vous dira : « Pourquoi n’êtesvous pas venu hier? le beurre vient d'augmenter ausouns’uur, et je ne peux pas vous le donner à moins de 36 sous. » Maïs pour les acheteurs d'hier c'était la même lamentation; les cent pour cent roulaient dans la même poche. Elle est bien vieille cette histoirelà, j'en conviens. Mais je vous as- sure que, dès que je ne serai plusfou, je deviendrai épicier ou fruitier. Et pourquoi ne parlerais-je pas aussi bien d’un vendeur de mauvais fruits que du sieur Jules-Janin ?? Les marchands de musique commencent à me ravir !!! Si vous passez devant
‘les boutiques du temps moderne, vous verrez à l'étalage les portraits ou bustes de Rossini, Mozart, Beethoven, Weber, Haydn, Bach, Paganini, etc., etc., et, à côté d'eux, qui croyez-vous? Vous ne devineriez jamais! À côté d'eux vous verrez des portraits, comme par exemple : w S&gt; Zérézo!  — 31—
&amp;S" À. Lar. de Beauvais ! GS” Ch, Hass! KES” Pan</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rcher, A peine levai-je les yeux, que pafñf, la lanterne s'éteint derrière moi. Sans m'en apercevoir, je me trouvai bientôt au bout de la rue de Valois, où il n’y avait même pas de lanternes allumées! Je me jetai donc à genoux, et priai:
« Oh! papa Obélisque, veuille m'envoyer une de tes lanternes au gaz, pour que je puisse retrouver mon chemin, » ee chercher son logement, t me voilà tout-à- gene mener a Courcelles. A six heures du soir, j'y monte, armé de quatre cents soupirs, pour — 84 
— Mais l'obélisque me fit dire tique ne lui permettait pas reine Christine dans la rue les. Déjà je commençais à que sa polid'éclairer la de Courceldésespérer, lorsque (sans doute pour me prouver les précautions pour la sécurité publique), un homme s’approcha de moi, et me demanda très poliment « la bourse ou la vie. » — « Ecoutez, lui dis-je, — si vous me laissez dans la rue Valois, je vous donne ma vie, car sans lumière la vie d’un fou ne vaut pas un sou ;— mais si vous voulez me conduire jusqu’au faubourg Saint-Honoré, je vous donne ma bourse el quatre cents soupirs tout chauds, dont je ne peux faire usage. »
— Heureusement il accepta la dernière proposition, et c'est ainsi que je suis encore au monde, — sans soupirs et sans argent. — ]l ne me reste, cher Magistrat, qu’une lanterne de fou, dont je te fais cadeau, et laquelle pourrait peut-être servir pour tes habitans nonéclairés. La voilà, mon trésor !…. es </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Cela veut dire qu'il offrira un combat acharné et véritablement fou à ce grand marché moderne, sur lequel se vendent actuellement les opinions, la morale, les sciences, l'enthousiasme, les louanges, les consciences ot enfin les intérêts les plus sacrés de l'humanité. Que Iv tout autre, fou ou non fou, devienne son ennemi, n'importe; et comme un fou doit commettre des folies, le «Fou de Paris» commettra celle, de supporter tout, avant de renoncer à son opinion, et de se con- tenter au besoin, de pommes de terre frites, et d’un caractère non-souillé, à la place d'un diner de mille francs et d’une âme sale et vendue. — Il aura encore l'impru- dence de ne pas vous promettre, comme font tant d'auteurs horriblement honnêtes, de belles choses qu'il ne pourra pas réaliser. Il ne vous promet pas, par exemple, une centaine de collaborateurs qui ne sont pas encore nés, ou dont le cerveau est si 
éloigné des bureaux de la Rédaction, qu'on ne lit jamais d'eux que leurs noms, imprimés en lettres d'obélisque sur tes numéros d’épreuve ; — il ne vous promet pas des primes qui vous enrichissent, tout en vous débarrassant de votre bel argent de France. — Mais il vous promet’ une chose
üont vous pourrez être aussi sûrs que de sa folie : c’est de dire partout et pour tous, la vérité franche et sincère. Il vous promet enfin de nerien vous promettre,
’et cette promesse impayable vaudrait fien la peine d’être payée très cher. Mais je vous dirai que LE FOU DE Paris ne vous demandera que 1 fr. 25 c. par livraison, dont aucune ne sera moins forte et moïns folle que celleà. C’est assez bon marché, me direz-vous. 
— Je Je sais. Mais comme les fous ont de- * puis long-temps commencé à devenir bon marché, je ne serai pas assez immodeste de vouloir être parmi vous le plus cher! 
— Merci! — Pas de quoi! Je ne dirai pas quand paraîtront la se- conde livraison et les livraisons suivantes. Mais, eomme d’une part le beau droit de l’homme « d'ouvrir la bouche » n’a pas été supprimé, tout homme qui possède la précieuse permission de respirer, peut aller demander à MM. les libraires si laseconde livraison est au monde ou non; et, comme d'ailleurs l’apparition des livraisons suivantes dépendra de la quantité de folies qu'il y aura à ramasser, je vous assure que ee eee mener aura pas long chemin à faire ! Je sais que vous en aurez soin, n'est-ce pas ? Bonjour !.. ne de la première livraison aux autres, il n'y Tr CHER PAYS DE FRANCE ! Vous êtes prié de vous rendre au service funèbre de quatre journalistes trois-quarts, morts d’une apoplexie bilieuse après la lecture de cette préface trop sucrée. Ce service aura lieu à l'église Notre-Poche-Sans-Conscience, située aux environs de la grande chaussée du Désintéressement doré. L'oraison funèbre se fera par M. Profit dont le cœur généreux a toujours été le modèle des nobles défunts. Requiescant in saccospleno! M. Egoisme, Mn° Monnaie, parens des défunts; Mie Subventioy, M. Chancelant, M Flaittcrie, M." Quatrepattesi fréres et sœurs; MM. Enarrière, Fa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Fou_de_Paris_1842_bpt6k6121646c_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>hant, qu'elle finit toujours par se:
— En attencasser le cou elle-même. dant, la pauvre mêre, Mme Humanité, qui espère d’être secourue par son en&lt; fant dans ses vieux jours, s’occupe de réunir ces trois têtes sous un seul chapeau. Mais son monstre de gamin lui. joue tous les tours possibles. Quand elle croit que le chapeau va aller, les trois têtes s’arrachent les cheveux pour qu’il ne tienne pas. Au commencement de nôtre siècle, elle avait dans son désespoir engagé un coiffeur nommé Bonapaïte; mais celui-là fit raser les têtes, et s’en fitune perruque à lui-même, qu'il perdit peu de temps après en Russie... UN PAYSAN, — Maisia mère, n’avaitelle pas une chevelure pour en recouvrir son monsire d'enfant? M. R. — C'est justernent ce qu'elle faisait. La voilà cette pauvre Mme Humanité! Regardez-là! LES SPECTATEURS, — Oh qu'elie est chauve Il P.— Cela n'empêche pas qu'on lui fait la queue tous les jours... 
{ La suite à la prochaine livraison ). pm Mon cher Magistrat! Ta embellis Paris, l’obélisque est entouré de gaz et j’en suis très content. Mais pourquoi l’opposes-tu si cruellement à mes amours ? Pourquoi y a-t-il encore des rues à Paris qui se perdent dans une obscurité complète? Suis-je si peu aimable que tu veuilles me forcer à me casser le cou? Il y a huit jours que je em 
— 83 — suis devenu amoureux d’une charmante. petite Parisienne, demeurant rue de un ee mere pee uen D enmen = nr pre ee paques nn coup dans une rue, qui m’a dû prouver sans doute, que l'amour est aveugle, car il n’y avait dans cette rue de Courcelles que quelques très mauvaises et très vieil. les lanternes contenant à peine pour 3 sous d'huile. Je cherchais la maison numéro... Mais, j'avais beau chercher, A peine levai-je les yeux, que pafñf, la lanterne s'éteint derrière moi. Sans m'en apercevoir, je me trouvai bientôt au bout de la rue de Valois, où il n’y avait même pas de lanternes allumées! Je me jetai donc à genoux, et priai:
« Oh! papa Obélisque, veuille m'envoyer une de tes lanternes au gaz, pour que je puisse retrouver mon chemin, » ee chercher son logement, t me voilà tout-à- gene mener a Courcelles. A six heures du soir, j'y monte, armé de quatre cents soupirs, pour — 84 
— Mais l'obélisque me fit dire tique ne lui permettait pas reine Christine dans la rue les. Déjà je commençais à que sa polid'éclairer la de Courceldésespérer, lorsque (sans doute pour me prouver les précautions pour la sécurité publique), un homme s’approcha de moi, et me demanda très poliment « la bourse ou la vie. » — « Ecoutez, lui dis-je, — si vous me laissez dans la rue Valois, je vous donne ma vie, car sans lumière la vie d’un fou ne vaut pas un sou ;— mais si vous voulez me conduire jusqu’au faubourg Saint-Honoré, je vous donne ma bourse el quatre cents soupirs tout chauds, dont je ne peux faire usage. »
— Heureusement il accepta la dernière proposition, et c'est ainsi que je suis encore au monde, — sans soupirs et sans argent. — ]l ne me reste, cher Magistrat, qu’une lanterne de fou, dont je te </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
