<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<matches_and_snippets>
 
  
  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_01</uid>
    <place_name>Morgue</place_name>
    <pdf_page_number>166</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>153-4</doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>Vous connaissez, sur le quai du Marché Neuf, ce petit bâtiment sinistre qu'on appelle la Morgue. Il parait, Dieu merci! qu’on songe
à le démolir. Il afflige depuis trop longtemps vraiment le regard de tous ceux qui passent par là; et je ne sache pas d’âme un peu sensible qui n’ait fait des vœux pour qu'on en débarrassât l'horizon des quais. 
Par bonheur, en dessinant le tracé du boulevard de Sébastopol, on s'apercut que l’échoppe funèbre se trouvait, ou peu s’en faut, sur le passage. Les susceptibilités municipales, j'allais presque dire les sensibilités, s'éveillèrent. On décida que ce boulevard, l’un des plus beaux ornements de la grande ville, ne pouvait avoir un pareil voisinage, et le bâtiment maudit fut définitivement condamné. 
Quel est l'endroit de Paris auquel on infligera la présence du nouvel édifice, du nouveau tombeau ? On ne le sait pas encore. S'il m'était permis d'émettre un avis en cette question grave, je conseillerais de le bâtir derrière Notre-Dame, au bas de la pointe orientale de l’ile de la Cité, en cet endroit qu'on sorte de la près, appelait autrefois le Terrain. C’est une de solitude que sanctifie le voisinage de vieille cathédrale. La Seine est tout on élèverait sur le bord un bâtiment de forme sérieuse, dans le genre du mausolée de Cécilia Metella, par exemple, on l'entourerait d'ifs et de cyprès, on étendrait devant la facade un rideau de saules pleureurs, et Paris, qui ne peut se soustraire
à la nécessité d’un pareil monument, sinistre musée de l'assassinat et du suicide, n'aurait pas, du moins, à déplorer comme aujourd'hui l’inconvenance de son emplacement et l’ignominie de sa forme. </snippet>
  </match>
  
  
  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_02</uid>
    <place_name>Saint_Germain-l'Auxerrois</place_name>
    <pdf_page_number>311</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>299-302</doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>L’antique paroisse de nos rois, si longtemps menacée, est aujourd’hui une église sauvée, bien mieux, une église réhabilitée. Les dernières démolitions l'ont, pour la première fois, mise en son vrai jour. Elle a tout gagné au vaste déblaiement qui a fait tant de rüines autour d'elle. 
      On peut maintenant se bien mettre au point pour l’admirer dans son ensemble, à commencer par son portail à triple porte, dont un ange fatal, l'ange du jugement dernier, bien digne de planer sur ces environs qui virent les premiers massacres de la Saint Barthélemy, quelques scènes sanglantes de la Fronde et les parodies de Vandales de 1831, surmonte encore le haut pignon. Ce portail, selon M. Didron’, date de la première moitié du x siècle. La petite tour trapue placée au milieu de la croisée de l’église, et qui en dépasse à peine le toit, ést bien plus ancienne. Elle paraît être, avec sa forme romaine, le dernier reste de l’église primitive bâtie, par le roi Robert, à la place du petit baptistère, que sa forme avait fait appeler Saint-Germain-le-Rond, et qui avait succédé lui-même à l'oratoire de Saint-Germain-d’Auxerre. 
La chapelle de l'abside, qui s’avance en promontoire sur l'antique rue de l'Arbre-Sec, est d’une construction bien moins ancienne que celle de la tour, et même que celle du portail. 
En faisant autour de la vieille église une de ces promenades de curieux que les nouvelles démolitions avaient rendues si faciles, je remarquai, à la partie supérieure du chevet, de singuliers détails d'ornementation qui m'avaient jusqu'alors échappé et qui m'étonnèrent beaucoup.
Figurez-vous trois ou quatre poissons, disons le mot, trois ou quatre carpes, coupées en morceaux, dont les fragments sculptés courent en bordure, un peu au-dessous de la galerie qui couronne la chapelle. Ici la tête, puis le corps, plus loin la queue; et, entre chaque morceau, une rosace. Je cherchai longtemps le mot de cet étrange hiéroglyphe. M. Didron me le donna.
Après avoir parlé des chapelles qu’on prenait à louage dans cette église pour y faire ses dévotions, il ajoute :
« J'ai dit que non-seulement les marguilliers louaient ces chapelles aux individus, mais que les individus eux-mêmes les avaient fait construire. Ainsi, un nommé Troncon fit bâtir une chapelle à l'abside, et, pour que le souvenir de ce fait restât imprimé dans la pierre, il fit sculpter en corniche et en guise d'ornements des tronçons de carpe, idée bourgeoise. De la rue de l’Arbre-Sec, on voit aujourd’hui encore ces tronçons de carpe qui se pâment tout le long de la corniche du premier étage. »
Ainsi, ce qui m'avait si bien mis martel en tête n'était autre chose que les armes parlantes d'un bourgeois vaniteux!-</snippet>
  </match>



  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_03</uid>
    <place_name>Caroussel</place_name>
    <pdf_page_number>136</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>124-6</doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>la grande galerie du Louvre semblant jetée là comme un obstacle infranchissable, pour les communications entre les deux rives, comme une barrière immense el sans ouverture. C’est en voisin clairvoyant que [M. de Marigny] avait observé; c'est en ministre intelligent qu’il chercha le remède et qu'il le trouva. Il était bien simple, comme vous allez voir, et tout le monde dut s'étonner qu'on l’eût fait attendre si longtemps.
      M. de Marigny fit pratiquer sous la grande galerie, entre le quai et le Carrousel, un guichet à trois voies, l’une pour les piétons, les deux autres pour les voitures. C’est le triple passage qui se voit encore, tel qu'il le fit ouvrir, près de la grille des Tuileries. On lui donna le nom de Guichet Marigny, qu'il a toujours gardé et qu'il méritait bien. Il fallait aussi une dénomination pour les autres, jusqu'alors si insuffisants: celui auquel aboutissait la rue Saint-Nicaise, et ceux, plus rapprochés l’un de l’autre, qui faisaient communiquer avec le quai la rue Fromenteau et la rue Saint-Thomas-du-Louvre. Ce dernier, voisin de l'hôtel qu'habitait le ministre, en prit le nom et s'appela Guichet de Lesdiguières. C’est une dénomination dont le peuple se servait déjà, et qui n'avait besoin que d’être maintenue, ce qui fut fait d'autant plus volontiers qu'il y avait encore là un hommage indirect, un souvenir pour M. de Marigny. 
      Depuis, ce nom se déplaca. Pendant l’'Empire, le guichet auquel venait aboutir la rue Saint-Thomas-du-Louvre, c’est-à-dire le premier Guichet de Lesdiguières, disparut avec le tronçon de rue qui le prenait pour ouverture. Il fut fermé pour les passants. A l'époque de la Restauration, quand la manie de restituer tous les noms du passé s’empara de l'édilité parisienne, on voulut arborer de nouveau, comme tant d’autres, celui de Lesdiquières. On y tenait d'autant plus sans doute qu’on croyait y retrouver un souvenir du brillant compagnon d'armes de Henri IV, et non, ce qui était pourtant en réalité, le souvenir fané d’une vieille douairière protégée par une favorite. Mais où le replacer ce nom? audessus d’un guichet condamné? Non pas. Mieux valait mentir à la tradition et le remettre en belle place. C'est ce qui fut fait; et voilà pourquoi le guichet de la rue Saint-Nicaise, usurpant le nom qui appartenait à celui de la rue Saint-Thomas-du-Louvre, s’est appelé guichet, puis, après ses embellissements, Pavillon de Lesdiguiéres. </snippet>
  </match>


  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_04</uid>
    <place_name>Boulevard Saint-Denis</place_name>
    <place_name>Boulevard Bonne Nouvelle</place_name>
    <place_name>Porte Saint-Denis</place_name>
    <pdf_page_number>227</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>215-6</doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet quality="good">en 1772 [ . . . ] on projeta d'ouvrir versle boulevard Bonne-Nouvelle, tout près du cimetière des protestants, dont le théâtre du Gymnase occupe le terrain, trois rues qui étaient destinées, les deux premières, à relier ensemble le faubourg Saint-Denis et le faubourg Poissonnière, et la troisième, à faire communiquer les deux autres avec cette pauvre rue Basse-Porte-Saint-Denis, que le boulevard absorba, il y a vingt ans à peu près, en élargissant sa marge. De même qu'on cherche un parrain à un enfant longtemps avant qu’il soit au monde, on se demande souvent, avant qu’une rue soit percée, comment l’appellerons-nous? Pour la première des trois dont il s’agit, l'embarras ne fut pas grand. Un duc d'Enghien, le dernier et le plus infortuné de ceux qui ont porté ce nom illustre, venait de naître à Chantilly. On ne fit qu’un seul baptême, le prince et la rue prirent le même nom, avec cette seule différence que le petit duc était bel et bien au monde, tandis que la rue n’exista réellement que treize ans plus tard! Pour la seconde, l'inscription n'était pas difficile à trouver; c'est sur l’ancien fief de l'Échiquier qu'on en prenait le terrain, il était donc naturel qu'il fournit aussi le nom. On n’y bâtit qu’en 1785. Aussi ne se trouve-t-elle pas, non plus que sa parallèle, dans la nomenclature donnée par Hurtault et Magny, au t.1V, de leur Dict. histor. de la ville de Paris. Une remarque à faire, c’est que la rue d'Enghien actuelle devait d'abord porter le nom de l’Échiquier, qui ne passa qu'en 1779, sur la demande des religieuses, à la rue qui l'a gardé. Le fief, car ce n'était pas moins, qui portait ce nom, appartenait au couvent des Filles-Dieu, en vertu d'une donation qui leur avait été faite, vers 1225, par Guillaume Barbette, de la famille de celui dont la célèbre Courtille a laissé son nom à l’une des rues du quartier du Temple. Le domaine de l'Échiquier devait de s'appeler ainsi à l'enseigne d'une maison qui en était voisine; on la voyait encore rue Saint-Denis, près la porte, en 1779. Lors de la fondation du couvent, cette partie de Paris était hors des murs; mais, à l'époque de la guerre, quand il avait fallu fortifier, on avait fait là comme sur le terrain de la Grange-Batelière: on avait coupé le fief en deux par la ligne du rempart. Le couvent se trouvait dans la ville et son domaine au dehors.</snippet>
  </match>



  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_05</uid>
    <place_name>Halles</place_name>
    <pdf_page_number>293</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number>264-6</doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>Catherine s’empressa de faire construire l'observatoire demandé par son astrologue. Le soin en fut confié à Bullant, architecte du nouveau palais, qui, n'ayant que peu d’espace, l’encoignure étroite d’une cour, se tira toutefois fort habilement de ce travail. Il donna à l’observatoire, si impérieusement réclamé et si difficile à placer, la forme élégante d’une longue colonne élancée, haute de cent pieds, cannelée de la base au sommet et percée à l'intérieur, comme la colonne Trajane, d’un escalier à vis.
      « Ce qui fut le plus long à bâtir, dit l'abbé Terrasson, dans son Histoire de l'emplacement de l'hôtel de Soissons, est la fameuse colonne
que la reine fit construire par Jean Bullant, célèbre architecte, dans un des angles d’une cour de quinze toises, dont l'entrée étoit rue      des Deux-Escus. On communiquoit à cette colonne par les appartements de cette cour, lesquels appartements aboutissoient à une porte, ensuite de laquelle on trouvoit un escalier pratiqué dans l’intérieur de cette colonne et qui conduisoit jusqu'au haut. » Pour que quelque chose témoignât de l'usage de cet observatoire, des signes et des emblèmes cabalistiques furent sculptés sur le fût gracieux de la colonne, où ils étaient mélés  aux miroirs brisés, aux lacs d'amour rompus, figures allégoriques du veuvage de Catherine *.
    </snippet>
  </match>
  

  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_06</uid>
    <place_name>Halles</place_name>
    <pdf_page_number>293</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>281-2</doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>Dans le chapitre qui précède, sur la colonne de l’hôtel de Soissons, nous avons omis à dessein une des particularités les plus curieuses, la réservant pour ce chapitre-ci, qui lui sera tout spécial. Il s’agit des emblèmes, chiffres et devises, chiffres surtout, qui se trouvaient sculptés sur la base et dans les cannelures de la haute colonne, comme sur la plupart des monuments royaux qui datent du même temps. Ces signes, invisibles aujourd’hui, soit parce que les grattages successifs qu'a subis la colonne les ont fait disparaitre, soit parce qu'ils se trouvaient principalement sur la base, complétement remaniée lorsqu'on y adapta une fontaine, ou bien encore sur la partie faisant face à l'hôtel, qu’on a encastrée dans l’enceinte extérieure de la Halle aux blés, tous ces signes, dis-je, dont nous ne pouvons plus juger, étaient fort apparents autrefois, et figuraient, par conséquent, comme détails indispensables dans toutes les descriptions écrites, dans toutes les représentations gravées de la fameuse colonne. Sur la gravure in-folio qui en fut faite en 1756, ils sont, par exemple, assez visibles; Saint-Aubin n'eut garde non plus d'en oublier le plus important, sur l’estampe, dans un coin de laquelle il figura, par une allusion difficile à trouver au premier coup d'œil, la base et les premières assises cannelées de la colonne Médicis. Cette estampe peu connue, qui porte la date de 1780, représente des enfants jouant à la fossette au milieu d'une enceinte en ruines. 
Dans un des coins, comme je l'ai dit, au dernier plan, afin de rappeler sans doute, par un souvenir de l'hôtel de Soissons, le tripot scandaleux qu'y avait établi le prince de Carignan, et dont nous avons parlé, Saint Aubin a représenté notre colonne, sans rien omettre des ravages visibles que le temps y avait faits. Pour qu'on ne s’y méprit pas, il écrivit sur la seconde assise, en lettres minuscules : Colonne de l'hôtel de Soissons, telle qu'elle étoit encore en 1760; mais, ce qui vaut mieux pour nous, et ce qui rendrait même inutile l'inscription explicative, il placa dans les cannelures les C et les H entrelacés qu’on y voyait encore de son temps.</snippet>
  </match>





  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_07</uid>
    <place_name>Grands Boulevards</place_name>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>251-2</doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>En commencant ce chapitre, je dois avertir qu'il est écrit depuis le ler novembre de l’année dernière, et que je n’y veux rien changer. Le lecteur qui tient à me suivre, voudra donc bien se transporter à cette date. Cela dit, je commence : Les travaux qu’on exécute en ce moment sur une grande partie de la ligne des boulevards, ces tranchées que l’on creuse, ces arbres encore tout jeunes, mais déjà morts, que l’on déracine, ces arbustes nouveaux que l’on plante, enfin, ces petits tuyaux de terre cuite que l’on pose avec soin dans les larges rigoles, tout cela préoccupe et intrigue singulièrement les Parisiens, qui, pour avoir toujours été le peuple le plus curieux, ne sont pas devenus cependant le peuple le plus instruit de la terre. 
—Que fait-on là? demande un premier passant.
—Eh! dit un second, vous le voyez bien, du drainage. Le premier, après cette réponse faite d’un ton dégagé par quelqu'un qui n’en sait probablement pas beaucoup plus que lui, n’ose pas questionner davantage. A la manière dont ce monsieur lui a parlé, il s'imagine que tout le monde doit savoir ce que signifie ce mot drainage, et par amour-propre il ne veut pas montrer qu'il ignore. Seulement, soyez sûr qu'un peu plus loin, il fera lui-même le savant. S'il entend poser la question qu’il faisait tout à l'heure, il ripostera, et avec le même aplomb, par la réponse qu'on lui a faite, et peut-être finira-t-il par croire qu'il sait, parce qu'il s’est donné l’air de savoir. En somme, sur vingt passants, je vous assurerais bien qu'il ne s’en trouve pas dix qui sachent d’une manière positive que le drainage consiste en un système de petits tubes destinés à l’écoulement des eaux souterraines, soit soit, comme ici, pour l'arrosement des arbres dont les racines sont privées d'humidité; enfin, sur mille, peut-être n’en trouveriez-vous pas deux qui vous diraient d’où le mot vient. </snippet>
  </match>



  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_08</uid>
    <place_name>Jardin des Tuileries</place_name>
    <pdf_page_number>267</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>255-6</doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>Vous connaissez [ . . . ] le fameux marronnier du 20 mars au jardin des Tuileries. Au risque de détruire les croyances populaires, je dirai que l'arbre phénomène ne doit ses succès qu'à l'influence d’un drainage accidentel. 
      Le marronnier du 20 mars se touve placé près d’un carré à hémicycle, et dans l'allée circulaire de ce carré, au plus près de l'arbre, il existe un puisard en maçonnerie contenant des tuyaux destinés sans doute à l’arrosement. Ces tuyaux sont probablement devenus inutiles, puisque la pierre qui recouvrait le puisard, et que j'ai vue pendant plus de vingl années, a été recouverte par le sable de l'allée; mais il est hors de doute que l’air chaud et humide du puisard agit sur les racines de l'arbre, et se trouve être ainsi la cause de sa précocité. Voilà, si je ne me trompe, bel et bien, et surtout on ne peut plus naturellement expliquée cette fameuse énigme posée à chaque printemps par les sphinx de tous les journaux, et dont le mot n'avait jamais été trouvé. Voilà qui met fin à tous les contes en cours au sujet de ce bienheureux arbre, le plus fameux des marronniers de Paris après celui qu'on voyait jadis au Temple, et après deux autres, abattus en l’an XII, au Luxembourg, qui dataient de la première plantation du jardin. La fable de ces cosaques enterrés, en 1815, au pied de l'arbre du 20 mars, et dont 1es corps auraient été un merveilleux engrais pour ses racines, tombe ainsi d'elle-même, franchement je ne la regrette pas. En toutes choses, c’est la nature qu'il faut consulter la première.</snippet>
  </match>




  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_09</uid>
    <place_name>Eglise Saint-Eustache</place_name>
    <place_name>Porte Saint-Denis</place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>Telle terre, telle population : c’est ce qu’on pourrait dire de ce quartier à son origine, surtout pour la partie qui va de la rue de Cléry et de la rue Neuve-Saint-Eustache jusqu'à la rue Saint-Denis. Ce ne fut, jusqu'à la fin du xvie siècle, qu'un énorme amas d’ordures de toutes sortes entassées là par vingt générations. Il ne faut pas oublier de rappeler à ce sujet que la grande ville avait ainsi à quelquesunes de ses entrées principales de petits Montfaucons en diminutif, qui, force de s'étendre, étaient arrivés à lui former une sorte d'in- fecte ceinture. En dehors de la porte Saint Honoré, placée alors, comme je vous l'ai dit, à l’endroit où débouche la rue de Richelieu, se trouvait la butte Saint-Roch, qui était, elle aussi, un monticule d'immondices. </snippet>
  </match>



  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_10</uid>
    <place_name>Temple</place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>15-6</doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>Il y a vingt ans environ, des fouilles firent découvrir à cet endroit une source abondante, qu'on prit pour une source d'eaux minérales. Ce n’était qu'un reste des infiltrations dont s’élaient jadis alimentés ces fossés et qui grossissaient le ruisselet du Marais. La rue du Temple s’étendait tout près de là. Le cours d’eau faisait un coude sous terre pour la laisser passer; il se déversait en partie dans un canal de maçonnerie qui, traversant la contrescarpe du Temple, allait joindre le ruisseau de Ménilmontant; puis, ainsi déchargé, il ressortait à ciel ouvert, pour s'engager dans l'espèce de ruelle qu'on lui avait ménagée derrière les maisons de la rue du Vertbois. Le tracé des rues Notre Dame-de-Nazareth et Neuve-Saint-Martin marque encore la ligne qu'il suivait ainsi. Tout au haut de cette pente, à un endroit où il avait dû déverser quelques filets d’eau pour arroser de nouvelles cultures, et par contre aussi s'alimenter à ces fontaines, que rappelle encore le nom d'uné rue voisine, il avait été enjambé par une petite passerelle, qu'on avait appelée le Pont-aux-Biches, à cause de l'enseigne des Biches qui se trouvait tout prés, et dont le souvenir se retrouve encore dans un autre nom de rue.</snippet>
  </match>


  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_11</uid>
    <place_name>Palais-Royal</place_name>
    <place_name>Rue de Rivoli</place_name>
    <pdf_page_number>122</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>109</doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>La démolition des bâtiments abandonnés [de l'ancien hospice des Quinze-Vingts] ne se fit pas attendre. Celle de l’église ne coûta pas beaucoup de peine; le temps l’avait commencée, on n'eut qu'à l’achever. La chapelle de Saint-Nicaise qui se trouvait aussi dans l’enclos, tout près de la rue à laquelle elle avait donné son nom, n'existait plus depuis près d’un siècle; l’on n’eut qu'à disposer de son emplacement. Il eut le sort de tout le reste de ces terrains, qui furent bientôt coupés de rues nouvelles et couverts de bâtiments neufs. Aujourd'hui, ces rues et ces bâtiments devenus ont eux-mêmes disparu. Que sont la rue de Chartres, la rue de Valois-Saint-Honoré, la rue Beaujolais, la rue Montpensier, le Passage des Quinze-Vingts, tout ce dédale qui avait enroulé ses mailles serrées sur l'espace de l’enclos des aveugles? Demandez-le à la place du Palais-Royal, qui s'est agrandie sur leurs ruines; à la rue de Rivoli, qui les a fait jeter bas pour se frayer passage. Ce n’était pour ainsi dire qu'un quartier provisoire; il n'a pas duré soixante-dix ans. </snippet>
  </match>



  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_12</uid>
    <place_name>Bastille</place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>6-8</doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>La Bastille avait été construite en même temps que l’enceinte nouvelle, dont elle était même la plus imposante défense. De larges fossés, une cunelle profonde avaient été creusés à l’entour. Il fallait de l'eau pour les remplir, et le chenal qu'on avait pratiqué de la forteresse jusqu'à la Seine, en longeant les murs du premier Arsenal, n'en fournissait pas en assez grande abondance; il était bon d’ailleurs que cette eau trop dormante fût sans cesse renouvelée par un courant. 
C'est à notre petite rivière, descendant à flots si clairs de Belleville, de Ménilmontant et des prés Saint-Gervais qu'on demanda l’eau qui manquait et le courant nécessaire. 
On la partagea en deux branches, toutes deux déversées d’abord dans la cunette de la Bastille. L'une, après l’avoir traversée tout entière, s'en échappait par un passage creusé sous la porte Saint-Antoine; suivait pendant quelque temps la grande rue du même nom; puis, faisant un détour à gauche, s’allait perdre dans la Seine, vers un lieu qui pendant longtemps avait été hors des murs, sur la lisière d'un bois, et qu'on appelait le Pont Perrin. L'autre branche, après un cours pareil et à flots communs, se séparait de la première à l'endroit où elle faisait son détour vers le fleuve. Tandis que celle-là allait disparaître, celle-ci, au contraire, allait ébattre encore sur la droite, au milieu des jardins et des vertes ruelles que la ville, en s'agrandissant de ce côté, n’avait pas tout d’abord remplacées par de lourdes maisons et de tristes rues.</snippet>
  </match>


  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_13</uid>
    <place_name>boulevard Poissonnière</place_name>
    <pdf_page_number>202</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>190</doc_page_number>
    <matching_term>boulevard Poissonnière</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>[en 1648] le Conseil [ . . . ] raviva une ordonnance de 1548, par laquelle, sous peine de confiscation des matériaux, il était défendu de bâtir dans les faubourgs. Seulement, comme on réveillait l'ordonnance bien moins en vue de la punition des coupables que dans l'intention de créer un impôt, on substitua une amende à la confiscation, dans l'arrêt du Conseil, rendu le 27 janvier 1648, juste un siècle après l'édit dont on se faisait une autorité. Une ordonnance de Louis XV le perpétua. Jusqu'en 1839, on en lut un extrait sur une pierre, gravée aux armes de France, scellée dans la façade de la maison qui fait l'angle de la rue et du boulevard Poissonnière. L'inscription qui défendait de bâtir au delà du rempart n'existe plus, mais il reste à la même place cette enseigne d’un bonnetier, que l'on ne comprendrait peut-être pas sans ce que je viens de dire : Aux limites de la ville de Paris.</snippet>
  </match>


  <match>
    <uid>Fournier_1860_bpt6k6416873z_14</uid>
    <place_name>Rue Vivienne</place_name>
    <pdf_page_number>235</pdf_page_number>
    <file_name>Fournier_1860_bpt6k6416873z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor>Fournier, Edouard</docAuthor>
    <docTitle>Enigmes des rues de Paris</docTitle>
    <docDate>1860</docDate>
    <doc_page_number>223</doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name>SG</cleaner_name>
    <date_added>20200701</date_added>
    <snippet>Je ne sais que M. Louis Vivien à qui, sous Louis XIV, échut, comme au prévôt de 1772, la double fortune d'être le parrain de deux rues de Paris. L'une est la rue Vivienne, pour laquelle il avait tout droit de parrainage, puisqu'elle était percée sur des terrains dépendants de son fief de la Grange-Batelière!; l’autre est la rue Saint-Marc, qui porte le nom d'une terre dont il était seigneur. La rue Vivienne s'appela d’abord rue Vivien; mais, comme une rue doit avoir un nom féminin, celui-ci prit la terminaison féminine, qu'il a gardée. </snippet>
  </match>



 

</matches_and_snippets>
