<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>x jambes, aux mains, aux oreilles, au cou, à chaque membre, une multitude de ficelles correspondant à un nombre égal de sonnettes, de sorte qu'il ne pouvait faire le plus léger mouvement sans les en avertir par un carillon sonore! Et pourtant avec quelle souplesse et quelle certitude, de quel air dégagé et souverain, ce prisonnier d’une nouvelle sorte, captif sous ce gênant appareil, agite en cadence toutes les parties de son corps, et reste maître de tous ses effets! Les plus habiles perdraient la tête, ou pour le moins la mesure, dans une pareïlle position. Figurez-vous donc l’Alboni ou Lablache ainsi enharnachés; je vous jure qu’en dépit de tout leur génre musical et de leurs muscles d’airain, ils feront fort piètre figure près de notre héros, et qu’il sera tout ébahi de voir de si grands artistes commettre de telles bévues. On n’apprécie pas assez cet homme héroïque. Il faut être juste, et si Dulot a pu s’acquérir quelque renom dans la confection des bouts-rimés, le père Pierre de Saint-Louis dans la culture des anagrammes et des acrostiches, Étienne Tabourot dans celle des vers rétrogrades, lettrisés et rapportés, Triphyodore, Joachim Dubellay, Jacques Arago et beaucoup d’autres dans celle des vers en écho, et des poë- mes lipogrammatiques; si l’on «a vu des artistes composer, 40 GE QU'ON VOIT uon sans gloire, des épopées en alexandrins d’une syilabe, ou des chansons dont chaque couplet écrit simulait dans sa forme, par l’adroite variété des rhythmes, toute la série des instruments à boire, pourquoi l'homme-orchestre n’acquerrait-il pas la même illustration à titre égal? Qui osera dire, en outre, que ce n’est pas vraiment un artiste, si, comme je l’ai toujours cru, l'artiste est celui qui exerce sa profession, non avec le mécanisme inintelligent ei la brutale routine d’un automate, mais avec âme, avecamour, avec passion, avec le sentiment du parfait et le désir ardent de l’atteindre? C'était donc aussi un artiste, ce jeune homme que j'ai connu au collége, et qui était devenu amoureux d’une superbe clarinette que son oncle lui avait donnée pour cadeau d’étrennes. Le pauvre garçon était singulièrement disgracié de {a nature : il portait ce nez exagéré qu’eurent avant lui Cyrano de Bergerac et M. de Chénedollé, auteur du Génie de l'homme; il avait une grande bouche, un front bas, des yeux clignotants et tout effarouchés de la lumière, une démarche gauche et honteuse, des manières craintives comme s’il eût senti qu’il était fait pour servir éternellement de plastron à ses camarades. Quand il passait devant nous avec sa haute taille à demi-courbre, indécis, inquiet, toujours prêt à battre en retraite à la première apparition du danger, c'était une grêlede saïcasmes et de quolibets. Parfois, à la suite d’un coniplot ténébreux tramé dans un coin de la cour, on allait le chercher avec de perfides dehors d'amitié, on l’amenait bras dessus bras dessous; nous le forcions doucement à se mêlerà nos jeux, puis tout à coup la bande endiablée s’acharnait sur lui et l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> aux environs du Palais-Royal; elle était grande, maigre et dolente : elle avait l’air de son ombre. La malheureuse avait mis à ses pieds, sur le pavé, deux chandelles qui projetaient sur sa face un jour pâle et vacillant, et elle chantait, en s’aidant d’une mauvaise guitare, une chanson triste et morne comme elle. Les chandelles, tourmentées par le vent, se consumaient sous ses yeux avec une rapidité prodigieuse, et personne ne s’arrétait en passant. Vainement elle donnait à sa voix des accents plaintifs et désespérés; on eût dit qu’elle avait la peste, tant on semblait la fuir avec obstination. A dix pas de là, un marchand de pâte à faire couper les rasoirs avait amassé autour de sa table un cercle épais de badauds. J’essayai plusieurs fois, par pitié, de m’2rrêter près d’elle pour y jeter les fondements d’un 12 CE QU'ON YOIT auditoire; mais bientôt l’isolement me faisait peur, et je m'en allais, presque honteux. Au bout de trois jours, je ne la revis plus. Où est-elle allée ? A la Morgue peut-être ! Cette histoire rappelle à mon souvenir une autre pauvre femme qui, presque tous les soirs, vient se poster à extrémité du pont des Saints-Pères, du côté du Louvre. Le dos tourné vers la Seine, enveloppée tout entière d’un grand châle qui la protège à peine contre le froid, elle etson enfant endormi sur son sein, elle répète en grelottant, pendant de longues heures, je ne sais quelle romance plaintive et lugubre, toujours la même. Il est impossible de n’être pas frappé de la voix doucement caverneuse de cette femme, de tout ce qu’il y a de pénible et de douloureux dans ces accords, dont la monotonie même n’est pas sans un charme étrange. On dirait une statue de la misère résignée, aux formes grêles et immobiles, rêvant tout haut à ce lamentable poëme de la faim et de la maladie. Pauvre femme! que de fois peut-être il lui a fallu endormir son enfant avec une chanson, faute d’un morceau de pain ! car de tous ces hommes qui passent, et qui donneraient volontiers dix francs pour entendre une chanteuse
à roulades, combien en est-il qui se soient arrêtés pour lui mettre un sou dans la main ? Si cruel toutefois que soit cet isoiement, je sais bien des chanteurs qui le préféreraient à l’inattention d’un public grossier et sans âme. — Dans une bourgade, un jour de foire, un homme et une femme avaient réuni plus de cinq cents personnes autour d’eux. La femme chantait; l’homme, pour sa part de collaboration, faisait les réclames et les discours; c'était lui aussi qui quêtait. Mais l'auditoire, DANS LES RUES DE PARIS. 43 composé de rustres. au lieu d'écouter, criait et se bousculait à déraciner des montagnes. Les farceurs imitaient dans la perfection le cri du coq et le mugissement du bœuf ; quelques-uns poussaient le réalisme jusqu’à reproduire, avec un grand luxe de nuances, les aboiements du chien ou les grognements du cochon de lait. Les loustigs, la pipe
à la bouche, la lèvre narquoise et rayonnante de jubilation, profitaient de la circonstance pour écouler d'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>360</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les plis de son visage. Cuirassé d’une incrédulité ironique et invulnérable, il a pris pour devise la maxime des stoïciens, qui est aussi, dans un autre sens, celle de l’épicuréisme pratique : Nil admirari. Et de quoi s’étonnerait-il? Du danger? C’est son élément naturel. — D’un roi qui passe? Il en a tant vu passer! — D'une révolution? Il en a tant fait, des révolutions! Et cependant cette hâtive expérience des choses, par un 30 650 CE QU’ON VOIT 
— singulier contraste, — qui n’est pas le seul. à beaucoup près, — s'allie en plusieurs points, chez le gamin de Paris, avec la candeur de l'admiration et lentraînement de l’enthousiasme. Je n’en veux d’autre preuve que son goût immodéré pour les spectacles du boulevard, sans parler de ceux de la rue, où il forme toujours le premier noyau du cercle. Le gamin, tout sceptique qu’il soit, est un badaud pur-sang : il flâne avec délices; il est l’ami et le public de tous les plaisirs gratuits, et vous le trouverez tour à tour au spectacle de la Morgue, à celui de Guignol, dans le cercle. d’un chanteur ou d’un équilibriste en plein vent. On connait son fanatisme pour certaines pièces et pour certains acteu:s des théâtres populaires. Tout le monde l’a vu faire queue, les dimanches surtout, trois heures d’avance, monté à califourchon sur les barrières du Petit-Lazari. Debureau comptait de vrais séides parmi les titis du paradis ; il y avait là, entassés les uns sur les autres, bouche béante, bras ballants, yeux écarquillés, cent gamins, dont chacun, au moindre signe de Pierrot, se füt précipité du haut de la troisième galerie sur la scène, comme les serviteurs du Vieux de la Montagne, rien que pour lui baiser le bout du pied. Aujourd’hui encore, Déjazet, Frédéric Lemaiître, le brillant Laferrière, le pathétique Saint-Ernest, le beau Mélingue, excitent parmi eux des orages d’applaudissements. I ne ferait pas bon siffler Léontine au poulailler de la Gaîté, C’est du bataillon sacré des gamins que partent les batte- ments de mains les mieux nourris et les bis les plus énergiques. Dans les pièces à succès, la claque elle-même, cette vaillante claque des boulevards,  qui met de la conviction dans ses coups de battoir, du vrai enthousiasme dans son DANS LES RUES DE PARIS. 351 enthousiasme de commande, et qui marche à la conquête d’un succès avec la furia d'une armée française montant à l'assaut d’une forteresse, la claque est écrasée par le feu roulant qui vient des étages supérieurs. Écoutez, après le septième acte et le vingt-quatrième tableau, cet assourdissant concerto de gamins, redemandant les acteurs : Tous! tous!!! et vous conviendrez avec moi que ce petit peuple ne ressemble pas mal à cette plèbe romaine qui se pressait aux jeux. äu Cirque, et qu’il ne veut que deux choses : du pain et des spectacles, mais les spectacles avant le pain. On a vu des titis, fascinés, s’abandonner corps et âme à la situation du mélodrame, rager contre le traître, et rnême, beaucoup plus rarement toutefois, verser des larmes sur les </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>378</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ue je m’enfuis avec mon compagnon, épouvanté de cette danse macabre, de ce cauchemar où tourbillonnaiént pêle-mêle tous les gueux et tous les diables détachés des planches de Callot. Messieurs les mendiants ont la gaieté bruyante : ils n’ont pas dégénéré de leurs pères. Je ne sais à quelle heure se termina la fête; maïs le lendemain, dans l’après-midi, je trouvai à leur poste les deux
époux, mangeant d’un air paisible, sur leur escabeau, la soupe que la mère venait de leur apporter. Quelle chute, et quelle philosophie! 
« À la bonne heure, pensai-je en continuant ma route; voilà des gens sérieux; ils feront leur chemin! » 368 CE QU'ON VOIT CHAPITRE QUINZIÈME, LA MORGUE. Nous venons de parler des petites industries parisiennes, des mendiants, des chiffonniers, de cette race famélique qui bat le pavé de la capitale, sans savoir où elle a dîné hier ni où elle dinera aujourd’hui. En suivant jusqu’au bout cette population vagabonde et déguenillée, où pourrionsnous aboutir ailleurs qu’à la Morgue, à moins que ce ne füt à l’hôpital? Toutefois, ne craignez pas que j'abuse de l’occasion pour faire de la littérature verdâtre, des études de cadavres et des descriptions de charniers. La tâche m’a toujours paru trop facile et trop hideuse pour me séduire, et ma pudeur me défend d’en venir à cette extrémité. Je respecte les nerfs d’autrui, comme j’aime qu’on respecte les miens. Je ne décrirai donc point, à la façon d’un commissaire- priseur, ce petit bâtiment carré’, que l’architecte a eu du moins le bon goût de ne pas décorer de colonnades et de pilastres corinthiens. Il est vrai qu’on a bien décoré dans ce genre ia Bourse, qui n’est guère plus gaie que la Morgue ; d’aucuns même prétendent qu’elle l’est beaucoup moins, mais ce sont ceux qui n’y ont point affaire, gens suspects a priori, et dont le témoignage n’a rien de décisif en l’espèce.
! Il s'agit de la Morgue de 1855. Personne n'ignore qu'on a, depuis, rebâti ce funèbre monument ailleurs.
(Note de cette nouvelle édition.) DANS LES RUES DE PARIS. 369 La Morgue est un lieu de réunion pour certains curieux enragés, qui ne manquent pas, chaque jour, d’y aller puiser des émotions vigoureuses. C’est un cruel désappointement quand les tablettes sont vides: ils se plaindraient volontiers que la Mort se soit permis de faire re- lâche ce jour-là, sans songer à leur bon plaisir. Je suis entré deux fois à la Morgue : la première fois, il y a longtemps, et j'étais bien jeune. Venu à Paris pour quelques jours, je ne voulais pas le quitter sans en avoir vu tous les monuments; on m’avait parlé de la Morgue comme d'une chose fort intéressante, et tout provincial comprendra l'impossibilité de résister à un pareil mot. J'étais poussé d’ailleurs par une curiosité anxieuse et pénible, que mon dégoût combattait comme un remords, mais qu'il ne put vaincre. Le spectacle était maigre : il n’y avait qu’un cadavre, — celui d’un charbonnier, à ce que murmurait la foule au- tour de moi, — hideux à voir, tel que l’avait fait l’eau de la</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>380</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, les commentaires, les exclamations de pitié banale mélées de niaises plaisanteries, me bruissaient dans les oreilles et
éclatæient sourdement dans mon cerveau, en faisant bourdonner mon sang. J’entratnai mon guide, et, à peine arrivé dans la rue, un éblouissement m'aveugla, un éclair de vertige me fit chanceler, et je faillis tomber en avant avec un cri horreur. Je venais de voir le cadavre -vert, 970 CE QU’ON YOIT gonflé, informe, dégouttant d’une eau marécageuse, se dresser tout à coup devant moi, et, — sensation effroyable !
— me plonger dans la bouche son bras livide. Pendant longtemps il me resta de cette scène une peur ridicule des charbonniers. Je ne pouvais rencontrer un de ces paisibles Hercules sans m’éloigner précipitamment, comme si j’eusse vu l’assassin mystérieux de la victime, ou du moins un de ses anciens camarades, un de ceux qui avaient bu au même cabaret, à la même houteille. Et pourtant, un jour encore, six ans après ma première visite, j’osai bien rentrer à la Morgue. Je servais à mon tour de cicerone à un campagnard qui m'avait témoigné l’ardent désir de voir l’intérieur du monument. Je lui racontai mes premières impressions pour essayer de le retenir : rien n'y fit. Il fallut l’accompagner. Mais, cette fois, je fermai les yeux, comme saint Augustin en face des gladiateurs, et je ne les rouvris pas comme lui; non, je ne les rouvris pas, quoique le provincial, parvenu à se faufiler aux premiers rangs, me tirât par le bras pour me faire voir, Et la chose en valait la peine, à ce qu’il paraît, car il y avait là cinq cadavres bien comptés, dont l’un surtout
était un fort bel homme : j’entendais un invalide s’extasier tout près de moi sur la vigueur que ‘devait posséder le gaillard, taillé pour faire un solide cuirassier. Une feñnme, qui portait un enfant sur le bras gauche et en tenait :n autre de la mein droite, appuyé chaudement cette observation. Quant au reste des spectateurs, ils étaient dans le ravissement, et les interjections ne tarissaient pas. Lorsque mon provincial fut rassasié, nous sortimes.
«Et il y a, m’écriai-je, des hommes qui demeurent làdedans avec leur famille, pour passer la revue de ces ca- DANS LES RUES DE PARIS. 371 davres et surveiller ce charnier ! Il s’en trouve qui n’aiment pas mieux mourir de faim que de faire un métier semblable en pareil lieu ! Et que dire de ceux qui, ayant à choisir entre cinq cents rues dans Paris, vont justement se loger vis-à-vis de la Morgue? Voilà leur horizon, voilà leur point de vue, le matin quand ils se lèvent, le soir en se couchant, le jour en prenant l'air ou en contemplant les nuages. C’est de là que leur vient le vent. Ils ne peuvent, quoi qu’ils fassent, se dérober à ce coup d’æil qui les poursuit sans cesse! Ils v:ient entrer et sortir ces flots de curieux avec leur regard implacable et stupide; ils entendent ces réflexions ineptes; sous leurs fenêtres défilent tous les corps mutilés par les horribles traces du suicide ou de l'assassinat, et ils rient, et ils mange</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>381</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> charnier ! Il s’en trouve qui n’aiment pas mieux mourir de faim que de faire un métier semblable en pareil lieu ! Et que dire de ceux qui, ayant à choisir entre cinq cents rues dans Paris, vont justement se loger vis-à-vis de la Morgue? Voilà leur horizon, voilà leur point de vue, le matin quand ils se lèvent, le soir en se couchant, le jour en prenant l'air ou en contemplant les nuages. C’est de là que leur vient le vent. Ils ne peuvent, quoi qu’ils fassent, se dérober à ce coup d’æil qui les poursuit sans cesse! Ils v:ient entrer et sortir ces flots de curieux avec leur regard implacable et stupide; ils entendent ces réflexions ineptes; sous leurs fenêtres défilent tous les corps mutilés par les horribles traces du suicide ou de l'assassinat, et ils rient, et ils mangent, et ils boivent, et ils n’ont pas la fièvre tout le jour et le cauchemar toutes les nuits! Voici justement une jeune fille à son balcon, qui caresse sa linotte à travers les barreaux de la cage. Quel malheur que la Morgue ne soit pas en cristal! Elle pourrait jouir de ce charmant spectacle au coin de son feu, sans se déranger. Vous voyez, j'étais encote jeune et j'avais beaucoup de chaleur dans l'imagination. Du reste, je venais de lire quelque chose Janin. d’analogue dans l’Âne mort, de Jules Ce sont peut-être là des enfantillages. Soit. Mais ce qui me pataît sérieusement inconcevable,  c’est cette coutume de certains industriels de venir s'installer aux abords de la Morgue pour profiter de la faveur du lieu, et pour spéculer, au profit de leur petit commerce,  sur la brutale curiosité du public. Passe encore pour les marchands d'oiseaux étaquai! À la rigueur, ily a simle r blis tout près de là, su 372 CE QU'ON VOIT plement dans ces volières, qui gazouillent à deux pas de la salle funèbre,  matière à de bien jolies antithèses, que j'abandonne à d’autres. Mais que des bouffons aillent grimacer aux portes de la Morgue; que des pîtres s’en viennent débiter leurs grotesques lazzis et leurs calembredaines grivoises en un pareil endroit ; que cette foule,  qui devrait at moins emporter une tristesse à défaut d’un remords,  passe sans transition de ce spectacle-ci à ce spectacle-là, et qu’elle se range en cercle pour rire à plein ventre des folies souvent immondes d’un bateleur, après avoir contemplé cinq cadavres alignés côte à côte, dans cette terrible nudité qui devrait donner le frisson à tout homme vivant, voilà une chose révoltante et immorale entre toutes! La mort, celle-là surtout qui s’étale sur ces hideuses tablettes, a un caractère trop grave ettrop lugubre pour qu’on la jette en proie à de telles profanations. Je ne passe jamais aux alentours de la Morgue,  sans qu’il me prenne envie de chasser à coups de corde les drôles qui ont l’impudeur de descendre à un pareil trafic. On ne peut supprimer la Morgue,  je le sais, ni en interdire l'entrée au public, puisque c’est pour le public qu’elle est faite. Seulement, au lieu de la mettre au milieu de Paris, n’aurait-on pu, — je le d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>383</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ut qui s’étale sur ces hideuses tablettes, a un caractère trop grave ettrop lugubre pour qu’on la jette en proie à de telles profanations. Je ne passe jamais aux alentours de la Morgue,  sans qu’il me prenne envie de chasser à coups de corde les drôles qui ont l’impudeur de descendre à un pareil trafic. On ne peut supprimer la Morgue,  je le sais, ni en interdire l'entrée au public, puisque c’est pour le public qu’elle est faite. Seulement, au lieu de la mettre au milieu de Paris, n’aurait-on pu, — je le demande humblement, tout prêt à reconnaître mon incompétence, — la reléguer
à une extrémité solitaire de la ville, comme on fait des
échafauds et des abattoirs? Ceux qui ont besoin‘de con- sulter les pages funèbres de ce registre de pierre ou de cuivre, où de nouveaux noms viennent sans cesse remplacer les anciens, sauraient toujours bien aller le trouver jusque-là. Mais peut-être serait-ce incomnnode. 1l y a tant de gens semer caen RUES DE PARIS. 313 qui ont aujourd’hui besoin de la Morgue, qu’elle est devenue un bâtiment de première nécessité, et il faut avoir soin de la tenir autant que possible à la portée de tous. Les suicides,  en particulier, se multiplient dans une proportion telle que, si la chose n’était si triste, je dirais que c’est maintenant une banalité de fort mauvais ton de se jeter dans la Seine ou de se pendre à un arbre du bois de Boulogne. Je ne suis pas vieux, grâce-au ciel, et je n’ose déjà plus compter tous les personnages de ma connaissance qui ont fini par le suicide.. Parmi eux il en est trays surtout dont le souvenir obsède souvent ma mémoire. Bien des fois je leur avais serré la main. L’un s’est brûlé la cervelle par désespoir d’amour: caractère fougueux, victime d’une éducation bien supérieure à sa fortune, impropre, au sortir du collége, à toute profession positive et manuelle, il était tombé, de chute en chute, dans une baraque d'écrivain public. Amoureux comme un fou d’une jeune fille de vingt ans, il osa la demander à son père,  petit mercier qu’il comptait éblouir par les prestiges de son esprit et de son instruction: le mercier, indigné, le mit à la norte." Dans la nuit, après une longue promenade
à travers champs,  il revint se tuer avec un vieux pistolet qu’il avait emprunté à son voisin,  n’ayant point d'argent pour en acheter un:
| Cela n'est pas neuf, on le voit. Mon Dieu, non, cela n’est pas neuf, je le sais bien,  et c'est ce qu'il y a de pis. 
* Le second se croyait poëte. Il s’était fatigué en vains efforts, en agitstions stériles et insensées, pour conquérir un peu de gloire et d'argent. Tout ce qu’il obtint, ce fut une cruelle satire d’un petit journal qui, ayant mis la main sur une production récente de ce rimeur inconnu, se pas- 3 
+ Re E2 2 manne annee LES PTE ENCRES DANS 374 CE QU'ON YOIT sa la fantaisie de la commenter sans pitié et de l’accabler d’épigrammes, qu’elle méritait bien, du reste. Esprit léger et sans consistance, tête vive et faible, cœur superficiel, sans dignité,  sans élévation,  où </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>385</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e,  ne comprenant pas plus la mort qu’il n’avait com- pris la poésie! Ce suicide d’un personnage bouffon est peut-être le plus épouvantable et le plus navrant, Le journal de la sous-préfecture, auquel il avait envoyé de nombreuses 
élégies, lui fit une pompeuse oraison funèbre : on eut la cruauté de prétendre que c'était le mort lui-même qui l’avait rédigée d’avance, et, pour qui le connut, il n’y a là rien d’invraisemblable. Le troisième était un jeune juif fort instruit, doux, humble et tranquilles il servait de secrétaire à un grand personnage qui,  dit-on,  le laissait mourir de faim,  sans qu’il pôt parvenir à trouver ailleurs une plece capable de le faire vivre. Découragé d’un échec dont sa timidité venait de le rendre victime à un examen important, il sortit un matin, déposa son caban chez le concierge, et s’alla noyer simplement, avec la même taciturnité peureuse et sournoise qu'il avait vécu, C'était un orphelin; il n’avait pas de famille. Son maître d’hôtel le reconnut à la Morgue ; il er parlera longtemps encore à ses locataires. Certes, je ne voudrais pas, renouvelant une accusation dont ce n’est pas ici la place,  faire retomber tout cela sur la tête d’une littérature sans mœurs et sans principes, suivant la phrase usitée. Ella a déjà bien assez de ses péchés, la pauvrette, sans qu’on lui prête encore ceux des autres! Mais je trouve,  —- et ne le trouvez-vous pas aussi?
— qu'on abuse singulièrement du suicide dans les vers et la prose de nos contemporains. Laissons de côté la morale, grand mot qui effarouche et met en défiance,  pour nous placer à un point de vue simplement littéraire. Il est si facile de trancher le nœud gordien au lieu de le dénouer, de se tirer d’embarras au point où l'intrigue s’émbrouille,  à l'aide de ce moyen vulgaire qui répond à tout ! Vous ne saviez que faire de votre héros? qu’il se tue! La situation trop tendue menacait de se rompre? vite un coup de poignard ou une fiole de poison ! Et l’on applaudit frénétiquement, car cela remue, parbleu! cela émoustiile les nerfs de ces messieurs de l’orchestre, Rien de tel que la détonation d’un pistolet pour réchauffet un drame qui languit, Au nom de Dieu, mes chers confrères, laissons la Morgue où elle est, et ne la mettons pas inutilement dans nos
écrits, car cela n’est point beau à voir. de rene ere 375 ee PARIS. SERRE SO DE SN RUES Le LES oh DANS 376 CE QU’ON CHAPITRE MARCHANDS DE VIN, VOIT SEIZIÈME. CAFÉS ET RESTAURANTS. J’éprouve le besoin de me rafraîchir de ces lugubres images dans des lieux plus riants, Nous nous sommes assez longtemps uccupés de la mort, parlons un peu mainte. nant de la vie. Voilà,  je l’avoue, la seule raison qui m’engageà passer, sans autre préparation, au sujet énoncé dans le titre de ce chapitre. Je me représente souvent Paris sous la forme d’un Pantagruel incommensurable, doué d’un million de mâchoires, d’un million d'estomacs, et d’un ventre de dix lieues de tour, qu’il a été obligé de faire cercler à neuf pour l’empêcer d’éclater. Il es</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>436</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. — Définitio: du badaud.. III. Le Parisien, prototype du badaud, — Jmmor- 48 267 267 968 
| talité de la badauderie.....,..............., 272 
— IV. Dans ia foule...,.,..,...esossscosososoress 277. 
— V. Cochersdefiacre, cochers de remise etcochers d'omnibus...........  — 
—
— 
|
—
— 
— 
—
— soso ssconssessoossoneee. 283 VI. Enseignes et affiches.......... sonossossres 293 
— Les gagne-potit......... sorssssoneoseseses IX. Considérations philosophiques sur le tabac. Pipes, cigares et cigarettes. .......,....,..6 X. Marchands d'habits....,,,........,.evc.se J18 VII. Decency forbids......,...,.,.e..0. so... VIII. Les cris de Paris. — Industries des rues. XI. Le Tample......ssssssossseosoecoossssoces XI. Les infiniment petits de l'industrie parisienne: balayeurs, chiffonniers...........,.... XII. Le gamin de Paris.....,,..., soso &gt;. 316 328 339 397 941 48 TABLE 426 DES MATIÈRES. Cuapirre XIV. Les mendiants de Paris. — Une noce et un bal de mendianis......,,.............ssssses
— XV. La Morgue..........e.s..sussvseossosessees 
—
—
— 
— XVI. Marchands de vin, cafés et restaurants..... XVII. Réflexions d’un jeune homme qui ne danse pas, fourvoyé dans un bal public............. XVIII. La portraituromanie. Considérationssur le daguerréotype..........s.ssoesosssosssossese XIX. Les Parisienne: CONCLUSION... ,....,..... FIN DE LA TABLE peintes par elles-mêmes.. ssconerseonsosse DAS 360 368 376 893 400 417 424 MAT:ÈRES. ph Paris.—]Imprimé chez Jucus Bonavanrune, 55, quai des Grends-Augustins. CL </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ARIS. 141 fant recueii de farces de caserne qu’on puisse entendre,— et, à chaque instant, il s’interrompt pour interpeller le coupable, qui baisse humblement la queue et les oreilles:
«a Comment, vieux drôle, vieux scélérat, avoir volé la cantinière, une si brave femme, qui faisait crédit à tous les bons lapins! Ah ! vieux gueux, tu mérites bien la mort! » Et il continue à travers les interruptions du même genre, que le caniche écoute avec la résignation d’un condamné repentant. Enfin, il le fusille lui-même, et la victime tombe en poussant un hurlement plaintif. On rit dans le cercle :
« Ne riez pas, mes enfants, fait le troupier en portant religieusement la main à son bonnet de police; c’était un coquin, c’est vrai, mais, comme dit cet autre, ceux qui sont morts sont morts. Nous allons lui rendre les derniers devoirs, et je vous engage à jeter chacun un sou pour les frais de l'enterrement du pauvre diable. » Voulez-vous des saltimbanques utilitaires? Il n’en manque pas. Allez sur le Pont-Neuf ou sur la place de la Concorde : vous en verrez qui montrent la lune ou les comètes atravers des télescopes, et qui tracent à la craie sur le sol, pou instruction du badaud peu savant, des zodiaques unplets à rendre jaloux Arago, ou M. Babinet de l’Institut, J'en ai même rencontré un qui explique au public le mécanisme des affaires, le code, l’arpentage, la hausse et la baisse de la Bourse, le moyen le plus sùr et le plus prompt de se créer des rentes, — moyen dont il n’use pas pour lui-même, je ne sais pourquoi: tous ces grands artistes sont d’un désintéressement qui mérite le plus profond respect. Il vend, — ou il ne vend pas, — de petites feuilles de 142 CE QU OX YVOIT papier sur lesquelles il a condensé la quintessence des principales opérations financières. S'aperçoit-il (trop souvent, hélas !) qu'on ne l’écoute plus et que le public se disperse, il s’agenouille sur le sol, et pour donnerà l’assistance une haute idée de la perfection de ses connaissances mathéinatiques, place une épingle à terre, puis, décrivant rapidement, avec un bâton, une large circonférence à partir de l'extrémité de cette épingle, il retombe si juste sur l’autre extrémité qu’il l’envoie bondir à dix pas.
« C'est de la géométrie, cela! » s’écrie triomphalement l'artiste en se relevant. Et pourtant, malgré cette expérience concluante, on n’achète pas davantage. Aussi, il faut voir le paletot et la casquette du pauvre industriel ! Ceci prouve que la meilleure manière d’intéresser le public etde gagner sa vie n’est pas d’instruire, mais d’amuser; Si la conciusion est peu morale, ce n’est point ma faute. Fermons la parenthèse. Après avoir quitté l’homme au lièvre, je m’étais jeté un peu de côté pour échapper à la déchirante harmonie des orchestres en plein vent. Devant moi je voyais marcher un jeune homme fort laid, — blouse bleue, pantalon tricolore hideusement rapiécé, nez énorme surmonté de lunettes
à branches massives. Il tenait sa casquette à la main, et répétait à mi-voix, en gesticula</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>260</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>argement garnie de cervelas à l’ail, de boudins, d’andouillettes, de fromages à la crème, de cidre pétillant, et égayée par les flonflons, les fugues désordonnées des ménétriers et les saillies des joyeux gars. Ces volumes de gaudrioles frisent parfois des matières scabreuses. Beaucoup, j'imagine, eussent singulièrement réjoui le bonhomme Panurge, peu délicat sur le choix de ses plaisanteries et médiocrement soucieux des
élégances du rire, — ou Grosley, qui écrivit si doctement sur un ancien usage de la rue du Bois, ou même M. Vatout, ie dramatique auteur de la belle chanson du Maïre d’Eu. A côté de ces pages, difficiles à commenter en public, et que je me contente d’effleurer en courant, il en est d’autres qui se renferment dans es bornes un peu plus séantes ct n’effrayent point l'imagination de détails aussi risqués, dans le même genre du moins. Tels sont les livrets portant les noms de Verboquet et de Grattelard, deux fameux baladins qui firent au dix-septième siècle ies délices du Pont-Neuf; de Roquelaure, ce héros typique, qui est devenu une espèce de mythe et de symbole,  en sorte qu’on s’est plu à rassembler sur sa tête tous les bons mots, toutes les farces imaginables, — comme on a réuni toutes Îles naïvètés sur celle dé la Palisse, comme l'antiquité avait attribué à un seul Hercule les exploits de vingt héros. Il y a bien encore M. Briolet, qui ne manque point de bonne vo- DANS LES RUES DE PARIS. 951 lonté, mais, par malheur, l'effet n’y répond pas toujours. Parmi les vies de personnages facétieux écrites pour l'édification des campagnards, nous mettrons en première ligne l’Histoire plaisante et récréalive de Tuel Ulespiëgle, contenant ses faits et subtilités. Le type est populaire chez nos Yoisins d’outre-Rhin, où il correspond à peu près
à notre Panurge ou bien à Roquelaure; en d’autres termes, c’est un franc polisson,  qui met son plus grand bonheur
à molester autrui et à faire damner son prochain. Ulespiègle, à ce que prétendent beaucoup de critiques trèssavants, a réellement existé, et ces messieurs le prouvent par de bonnes raisons; mais d’autres tout aussi savants prétendent qu’il n’en est rien, et le démontrent péremploirement par des raisons non moins bonnes. Dans le doute, abstiens-toi, dit le Sage ; le poëte dit ici, par hasard,  la même chose que le Sage : Non nostrum inter vos tantas componere lites, Ceci, du reste, ne fait rien à l'affaire, et l’incertitude de cette grave question n’a jamais empêché, que je sache, les paysans amis de la gaieté de se goberger à cœur joie,  en lisant cette Histoire plaisante et récréalive, comme s’exprime peu modestement peut-être, mais avec une fierté lég.time, le titre de l’ouvrage. Ces petits livres de bouffonneries sont innombrables, encore plus que les ouvrages de magie. Homère lui-même, le poëte des dénombrements, se fatiguerait à les énumérer tous. La Malice des grandes filles, la Méchanceté des filles, la Misére des maris, sont très-recherchées du public, toujours friand de ces st jets scanda</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>270</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> charges à la façon de Nadar contre la crinoline, et il vient de mettre toute l’histoire de France en une série d’une douzaine d’estampes qui ne valent pas la dou- zième partie de /a Mère Godichon et de son chien Zozo. Ses commis roupissent presque des vieux bois naïfs auxquels la maison doit sa fortune et sa renommée : le Grand Diable d'argent, avec sa queue de six pieds de long que tirent de toutes leurs forces un peintre et un poëte; Crédit est mort, l’Arbre d'amour, où l’on voit des dames en turban et en manches à gigot scier un arbre sur les branches duquel se tiennent perchés d’élégants viveursen pantalons rouges et en chapeaux tromblons:; le Moulin merveilleux, dans lequel les maris font moudre leurs femmes pour les rendre parfaites; la Grande querelle de ménage, où les deux époux se disputent la culotte à coups de bâton; et toute cette série d’histoires tirées de la Bible, autour des- quelles on lit encore avec ravissement les admirables complaintes que chantaient jadis sur le Pont-Neuf le Savoyard et le cocher de Vertamont, ces deux contemporains de Louis XIV. Où allons-nous, grand Dieu! si Pellerin lui-. mème se croit obligé, par la lecture du Siécle et du Petit. Journal, de sacrifier à l’idcte du Progrès! Je ne désespère. pas de le voir un jour installé sur le beulevard des. ltaliens. En dehors des documents imprimés, il y aurait encore bien des moissons à faire dans la vaste mine des monu- ments populaires inédits, ne füt-ce que parmi ces contes D DANS LES RUES DE PARIS. 261 innombrables qui courent les campagnes, et où se déploie une imagination si neuve et si fraiche, si originale et si vi- goureuse. Je le m'excuse pas de toutes ces digressions qui n'entrainent continuellement 
à la dérive ; elles rentrent directement dans la nature intime de cette esquisse, qui a surtout pour but d'étudier la littérature et le génie populaires dans la bibliothèque du bouquiniste. Mais je me contenterai d'indiquer ici aux curieux, n attendant l’occasion d’y insister plus longuement, les contes rustiques dont, en mon enfance, j’ai entendu mille fois le récit: Jean le Bête, le Fin voleur, et surtout Jean de l'Ours. C’est aux récits des nourrices de son temps que Perrault a emprunté Peau d'âne et le Petit Poucet ; que e diamants semblables ne reste-il pas à pêcher dans le courant qui les roule, mêlés au sable et au gravier! VII t Pour terminer cette course rapide à travers les livrets du colportage, il resterait à étudier ici plus spécialement, en une sorte d’appendice naturel, la langue et le style du génie populaire, la manière dont il crée les mots, dont il tourne les phrases, dont il emploie les images et les comparaisons, et cela, non-seulement dans lidiome que parlent les savants et les lettrés du peuple, mais dans celui que parle le peuple le plus abandonné, par défaut de culture, à la spontanéité de ses simples instincts! Et ici, je ne veux désigner ni l’argot proprement dit, avec son 
énergie effrayante, ni même seulement ce 
‘dialecte gouailleur des </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>OIT Hélène apparut : c'était une grande femme maigre, vêtue dupe robe déteinte; elle fit partir une allumette chimique contre la toile baissée, et communiqua la flamme à deux quinquets souffreteux, de chaque côté de la scène. Maintenant, lecteur, comment résoudriez-vous ce difti- cile problème? Étant donnés une dizaine de petits bonshommes et trois ou quatre vaisseaux grands comme la paume de la main, le tout en carton, —plus vingt ou trente petits morceaux de papier, ronds, carrés, aigus, obtus, ovales, de toutes formes, — représenter, dans une action pittoresque et dramatique, l’armée turque et l’armée russe, le désordre d’une ville menacée d’assaut, la fuite précipitée des habitants, une grande bataille maritime et le désastre de Sinope. Eh bien, telle est la rude entreprise dont ces grands artistes sont venus à bout; et demain, avec ces mêmes morceaux de carton, ils représenteront, au besoin, L bombardement d’Odessa, la prise de Bomarsund et de Sébastopol ou le drame de la Tour de Nesle, Voiià le génie. Les cuivres s’abandonnent à des accords plaintifs. Un grand jeune homme, aussi maigre que sa compagne Hélène, vient s'asseoir sur la rampe, dans un coin, et tourne une manivelle dont la musique ressemble à celle d’une série de gouttes d’eau tombant avec un bruit liquide dans un bassin sonore. Au lever de la toile, la décoration représente un paysage sans arbres et sans herbe, mais avec une colonne brisée : la scène est vide. Le frémissement de l'attente passe, comme un éclair, sur tous les visages. Tout à coup, par le côté droit, débouche un petit bon- hoinme qui coûrt en trottinant, puis s’arrête une seconde DANS LES RUES DE PARIS. 
{#1 et se remet à trottiner de plus belle. La voix du démonstrateur invisible crie au milieu du silence :
« Fuite des habitants de Sinope. » Quand le premier bonhomme a disparu par le côté gauche, il rentre à droite et représente un second habitant qui se sauve. Puis vient un troisième fuyard, conduisant par la bride un cheval boiteux, sans doute estropié par une balle; ensuite un quatrième qui traîne une brouette, et qui court, s’arrête, court encore comme les précédents. Après, on voit apparaître un cheval seul, marchant d’un pas à la fois frétillant et mélancolique : ce cheval fait place
à une autre brouette, conduite par un autre bonhomme. Enfin paraît le morceau capital de la fuite, un dernier morceau de carton portant une femme sur son dos; ici l'organe du démonstraleur prend une inflexion caustique pour crier:
« Voilà un homme qui emporte ce qu’il a de plus cher; c’est sa femme. » Un rire universel accueille cette mordante saillie, et le succès du premier tableau est enlevé. De nouveau la scène est vide. Chacun sent que quelque chose de grand va se passer.
« L'armée russe ! » s’écrie la voix. Toutes les têtes se penchent : on voit déboucher d’un pas martial quatre soldats en carton, baïonnettes inclinées obliquement, précédés d’un cavalier que mon voisin m’apprend être le prince Menschikoff. La masse défile et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la littérature, combien de comédies, combien de farces de haulte gresse dans les parades qui se jouent sur ces tréteaux pour amasser la foule, dans ces grotesques dialogues où le pitre, presque toujours admirable sous son masque éternel de Jocrisse, atteint parfois le sublime de la bouffonnerie ; dans ces bagatelles de la porte, que le pur amour de l’art a prolongées souvent aux dépens des exercices plus lucratifs! Car DANS LES RUES DE PARIS. 134 il ne faut pas croire que les rires de la foule soient moins doux à l'oreille du saltimbanque que les applaudissements des claqueurs à celle du comédien. On joue dans ces baraques des vaudevilles, des drames, des mélodrames à grand spectacle, parfois des tragédies. J'y ai vu représenter la Pie voleuse au milieu d’un grand succès de larmes, et les Cosaques, émondés et raccourcis des deux tiers, avec intercalation d’épisodes attendrissants. Dans un théâtre portatif, longtemps établi en permanence sur la place de l'Abbaye, on jouait la Tour de Nesle. Buridan et Marguerite, beau couple aux grands airs de tête et au torse fièrement cambré, se tenaient souvent debout sur le seuil, grignotant une pomme et un petit pain, en attendant leur entrée en scène. Marguerite avait les épaules recouvertes d’un long chèle bleu, sous lequel on voyait briller les paillettes de sa basquine, serrant de près une taille aux puissants contours. Marguerite était en boucles
à la Sévigné. Quant à Buridan, il trouvait moyen de se draper dans un superbe manteau rouge,  quoique le tailleur en eût singulièrement ménagé l’étoffe. Sa bonne lame pendait à son côté, sous la forme de cessabres placides dont s’arment encore les gardes champêtres dans certaines provinces. Büridan portait culotte comme un marquis de l’ancien régime, et se coiffait à la malcontent. On voit que la couleur locale était scrupuleusement observée. Le drame de M. Gaillardet avait été réduit à quatre personnages, et, malgré l’audace de cette transformation nouvelle, je ne m'en plaignis pas après l'avoir vu jouer. 132 CE QU'ON CHAPITRE INDUSTRIELS ET VOIT QUATRIÈME SALTIMBANQUES. Comme on a pu s’en convaincre par ce qui précède, j'ai toujours été ‘empli d'une tendresse de mauvais goût pour la race des saltimbanques : plus ils sont humbles et petits, plus je les aime; plus ils sont déguenillés et faméliques, plus ils me semblent beaux sous leurs haillons pittoresques. Fi des saltimbanques qui ont du ventre et portent des faux cols, qui sonnent de la réclame à la troisième page des grands journaux, au lieu de sonner de la trompette sur les planches, devant leur baraque! Vivent les saltimbanques maigres, pâles, alertes, qui travaillent en plein soleil, débitent des discours passionnés, grimpent, à la force des reins, jusqu’au plus haut degré de l’échelle de l’art, et se disloquent tous les membres pour gagner quatre SOUS : 
| Enfant, je faisais le désespoir de tous ceux qui s’intéres: saient à moi, en suivant avec obstination, par les ruelles dé ma patrie, le moindre sauvage</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>264</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t encore à la sensibilité de la foule, il se vend au moins autant que le Baron de Crac ou les Mille et un Contes drôlatiques. Le libraire Le Bailly, je crois,  publié 2 —Z CE QU’ON 9254 VOIT 
à lui seul toute une bibliothèque sentimentale, qui a lapprobation des amateurs. Je vous présente le Chansonnier de l'hymen, que son titre suffit à donner envie de lire; le Nouveau Jardin d'amour ou la Galanierie du jour, les Deux Amants vendéens, et surtout les Amours de Zélie dans le désert (tu es vaincu, Ducray-Duminil !), de l’inépuisable M. Pécatier. Les titres ! les titres! voilà ce qui prend le lecteur de toute condition, voilà l’hameçon qui l’accroche et le happe au passage! Jamais, même sur les affiches des mélodrames, le savant artifice du titre n’a été poussé plus loin. C’est sur ce point que les écrivains populaires ont concentré tout l’effc-it de leur rhétorique. Vous venez d’en voir de mignons, parfumés à l’eau de rose. En voulez-vous d’un genre plus
émouvant? En voici : La Tour de Nesle, mystères et catastrophes sanglantes au XIV: siècle. Histoire de Caïnille dans un souterrain, avec une vignette incomparable,  représentant une jeune fille échevelée, les yeux baignés de larmes, qui s’affaisse sur la paille de son cachot, près d’un soupirail d’un aspect sinistre. Les livrets populaires, non moins que les romans d’Anne Radcliffe, affectionnent particulièrement les souterrains el en mettent le plus souvent qu’ils peuvent sur leur couverture. Je trouve encore : . Les Infortunes de Camille, ou les Mystères du souler- rain, qui m'ont bien l’air de ne faire qu’un avec le précédent, à moins que ce ne soit une variation sur le même thème; et Le Souterrain des briganda, au les Repaires du crime. Ici, lecteur, saluez l’homme de génie qui a tenu la plume. DANS LES RUES DE PARIS. 255 Je parlais des titres, mais autant le ciel est au-dessus de la terre, autant le sous-titre est au-dessus du titre. Quand vous croyez l'émotion et le mystère épuisés, le sous-titre vient, qui ouvre de nouveaux espaces à l'imagination, qui rallume de plus belle Îles feux de la curiosité. Je ne sais pourquoi l’on a aujourd’hui renoncé au sous-titre, dont la génération littéraire du temps de la Restauration avait tiré un si heureux parti, mais les écrivains populaires sont de trop habiles gens pour se priver d’une pareille ressource. J'en ai encore bien des exemples sous la main; je les réduis à trois, car il faut se borner : La Caverne des brigands, u les Bandits de la foret. Histoire des plus célèbres bandits et brigands; a les crimes qu’ils ont cemmis sur terre el sur mer, leurs ruses, vols, escroqueries, assassinats, incendies, parricides, corsaires, etc. » Le Chef de voleurs et la jeune fille ; « donnant la relation exacte des tourments qu’il lui a fait endurer, les ruses et les forfaits qu’il a employés sans succès, et enfin sa disparition cxtraordinaire. » Suivez bien la gradation, s’il vous plaît, car mes exemples, qui renferment tous les autres, marchent par gradation, selon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>305</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uf quelques-unes,  reléguées dans les ruelles et les culs-de-sac, qui ont gardé les traditions d’une syntaxe vagabonde et d’une orthographe capricieuse, elles ont appris dans Noël et Chapsal l’art de parler et d’écrire correctement. Caritidès ne trouverait plus guère à exercer que dans la banlieue sa charge de contrôleur,  intendant, correcteur,  réviseur et restaurateur général des enseignes. Elles vont s’approvisionner dans l’histoire, leroman, le drame, l'opéra, la mythologie; elles exploitent le succès de la veille et la mode du jour pour s’en faire un titre; elles appellent la littérature et les arts à l’aide de l’industrialisme essoufflé, et les chargent de battre de la grosse caisse au profit du . Ml DANS LES RUES DE PARIS. 995 comptoir. Nos grands magasins ont pris pour devise : Au Prophète, au Prince Eugène, au Palais de l'Industrie, aux Trois Mousquetaires, au Colosse de Rhodes, à la Tour Malakoff. Vous ne pouvez faire un pas sans lire au front d’une boutique : À la tour de Nesle, au Sonneur de Saint-Paul, à la Dame blanche, etc. Qu’une éruption de la butte Montmartre vienne à engloutir Paris,  comme le Vésuve a englouti Pompéi, on pourra, après quinze cents ans, retrouver sur les enseignes l’histoire de nos triomphes militaires et celle de notre littérature. On pardonneraïit encore à ces Turcarets de l’aunage et du prix fixe d’usurper des titres qui ne leur appartiennent pas et de se ranger sous un drapeau avec lequel ils n’ont rien
à déméler, comme on pardonne à certains Georges Dandins, au demeurant les meilleurs fils du monde, de s’improviser gentilshommes à l’aide d’une particule et du nom de leur village natal. Le pédantisme est une prétention d’un genrs plus impardonnable, que se permettent trop souvent les enseignes d'aujourd'hui. Les malheureuses savent le grec etle latin, elles font des néologismes, forgent des mots baroques et ne craignent pas d’étaler en gros caractères des expressions telles que : CHROMO-DURO-PHANE, pommade P&amp;r LODONTIQUE, PHILOCÉPHALE €t PHILAÏNOCOME. De grâce, ramenez-nous aux calembours d’autrefois ! J'excepte de la proscription l'enseigne polygiotte que j'ai vue à un coiffeur de la rue Racine, disparu depuis deux ou trois.ans. Cet artiste, fort érudit, bien que perruquier, réfléchissant qu’il était au centre du quartier savant, crut faire acte de bon ton en affichant sur sa devanture un spécimen de ses connaissances philologiques: il ne doutait pas de voir aussitôt accourir à son 29% UE QU'ON VOIT officine, comme à l’une des merveilles du monde, la clientèle du plus haut parage,  les professeurs de la Sor- bonne et du Collége de France, les maîtres d’études des ]y- cées environnants et les étudiants studieux des quatre Facultés, quoique la Faculté de droit soit à peu près la seule qui se fasse raser, friser et coiffer. En tête on lisait: Keiso taxtota, xat uni, — je {ravaille promplement et en silence, ce qui, on en conviendra, n’était pas trop mal choisi pour un barbier. De chaque côté s’alignaient sur le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>des fainéants qu’il méprise; il daigne quelquefois leu: octroyer royalement un liard ou un morceau de pain, mais en se réservant le droit de les apostropher d’un gros mot. Si je voulais vous présenter bien d’autres artistes cncore, 30 CE QU'ON VOIT dignes pourtant de votre attention, il me serait impossibie d'éviter une monotonie fatigante et de ne pas tomber dans de nombreuses redites. Je ne suis pas assez habile musicien pour exécuter longtemps des variations sur le mème thème. Mais je n’oublierai pas ce cor héroïque que j'ai vu, par une pluie battante, au carrefour de la Croix Rouge, sonnant ses notes vigoureuses comme le paladin Roland aux plaines de Roncevaux, -— que j'ai rencontré derechef, un peu plus tard, tête nue sous la neige qui tombait à flots, ébranlant les maisons de la cour des Fontaines de ses appels puissants, où il faisait passer toute la force de ses poumons, toute l'inspiration de son cœur et de ses entrailles! Je n’oublierai pas non plus cet invalide de la place Saint-Sulpice, que je retrouve toujours dans mon souvenir, — avec ses deux jambes de bois, — assis au pied de la lourde fontaine, et râclant d’une main convulsive sur un violon qui doit remonter aux premiers jours de Part. A coup sùr, ce n’est point un grand musicien que ce brave homme; ses ritournelles feraient grincer les dents à cette troupe de Chinois dont le théâtre des Variétés a jadis offert la primeur au public parisien, et pourtant ce n’est point sans un charme indéfinissable, éveillé peut-être par le sinyulier aspect de ce tronçon d'artiste, que j'entends les cordes du violon fantôme gémir plaintivement sous l’inhabile archet.
| Un jour... C'était dans ce mois de janvier 1855, qui fut rude pour toutes les misères. La neige couvrait les rues de Paris, malgré les bataillons de balayeurs semés çà et là par groupes intrépides, et jetant dans d'immenses tombereaux cette boue froide et blanchätre, salie par le pied des passants. De lègers flocons voltigeaient encore dans l'air; DANS LES RUES DE LARIS. : 37 la glace avait buriné d’étincelantes arabesques aux vitres aes fenêtres, que le froid tenait hermétiquement closes. Du coin du feu j’entendis une voix lointaine qui s’approchait par degrés, en chantant d’un air étrange, monotone, qui tenait de la complainte et du cantique. Cette voix, bien que sourde, cassée, et chevrotante comme celle d’un homme qui touche aux derniers jours, avait je ne sais quelle sonorité caverneuse, quelle pittoresque expression, qui lui donnait un attrait singulier. Malgré une température de 19 degrés au-dessous de zéro, je courus entr’ouvrir ma fenêtre et regarder dans la rue : je vis un beau vieillard, à longue barbe blanche, de haute et forte stature, mais marchant lentement, courbé sur son bâton, tel qu’on représente Îe saint Christophe ou le Juif errant de lalégende. Il tremblait à chaque pas, à la. fois, sans doute, de froid et de caducité. Le vieillard leva doucement la tête et dirigea vers moi l’humble regard de ses yeux pâles et résignés ; </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>374</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>364 CE QU ON VOIT avantageuses de la Capitale, et menaçaient d’envabhir le reste par leurs alliés. A l’occasion de ce mariage politique, où se fondaient les droits et les prétentions rivales de deux grandes maisons, on avait convoqué le ban et l’arrière-ban de l’aristocratie mendiante. Il y avait là des pitres, des joueurs de clarinette et d’accordéon, force joueurs d’orgue de Barbarie, des saltimbanques de haut parage, des marchands de pain d'épice, de sucre d’orge, de limonade gazeuze à deux liards le verre; tous les coquillards, les malingreux, les hubins, les sabouleux et les Clopins-Trouillefous de Paris. J’entendais autour de moi des commentaires énergiques, des exclamations d'extase et d’envie :
« Ces gens-là ont toujours eu de la chance, disait à mes côtés un père de famille, avec une jalousie concentrée : il n’y en a que pour eux! 
—0h! mon bon Dieu, s’écriait une brave femme dans l'oreille de sa voisine, que je reconnus pour lui avoir quelquefois fait l’aumône à la porte de Saint-Sulpice, si je pouvais seulement trouver un aussi beau parti pour ma fille! Il en est venu encore un, il n’y a pas plus de huit jours; mais, ajouta-t-elle avec une indicible expression de dédain, ce n’étäit qu'un manchot!
—Savez-vous la nouvelle? disait un autre; le cul-de-jatte du pont de la Réforme a épousé la grosse aveugle de la place de la Concorde.
—On dit qu’on va faire une nouvelle place à Saint-Roch. La vieille Durieu est furieuse de la concurrence: il paraît qu’elle intrigue de tous les côtés.
—Æ£h bien, voilà donc la pauvre flûte du pont des Arts décidément dégommée ! Ça se permettait d’avoir des DANS LES RUES DE PARIS. 365 opinions politiques; on le remplace par un accordéon. » La causerie continua sur ce ton profane jusqu’à ce qu’on entendit retentir sur les dalles le son cadencé de la canne du suisse. Alors commença la cérémonie religieuse, qui se fit en grande pompe, au son des orgues, et où quêta la fille d’une célèbre marchande de pain d'épice et de petits gàteaux, galamment conduite par un jeune paillasse, son futur, dont les grimaces et les lazzis s’étaient déjà fait remarquer sur la place publique, et que les saltimbanques commençaient à se disputer par de fortes enchères. Tout ce monde-là était, ma foi, fort bien mis, et la mariée surtout portait un costume qui faisait splendidement ressortir sa laideur monumentale. Mon compagnon et moi, qui avions des habits de l’an passé, nous étions de fort petits personnages. Comme j’en témoignais quelque étonnement
à notre cicerone, il me dit d’un air de stupéfaction, rempli de bonhomie:
—Mais, monsieur, il n’y a pas de pauvres ici, il n’y a que des mendirats!. Après la messe, on monta dans des fiacres, et on s’achemina vers l’Élysée-Montmartre, où nous attendait un repas copieux. Chacun se plaça tumultueusement,  les uns où ils voulurent, les autres où ils purent. Au premier service, les convives furent assez décents. Je ne parle pas de leur appétit. Nul ne disait moi, tous mangeaient avec une voracité énergique</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>111</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ânerie : j'allais, oe jour-là, en faire quelques autres, DANS LES RUES DE PARIS. 101 qui sont l’appendice, mais non le complément des pre mières, tant ce vaste théâtre est infini dars ses aspects et se renouvelle sans cesse sous l’œil de l’observateur! Je me dirigeai instinctivement sur la rive gauche de la Seine : je me sentais des dispositions aventureuses, celles d’un voyageur qui brüle de pénétrer dans des régions inconnues, de voir de près les colonnes d’Hercule et l’ultima Thule. Les badauds sont un peu comme les amoureux : ils se figureraient volontiers que ce qui les a intéressés doit intéresser l'univers. Pour moi, je saurai résisterà la tentation et laisser de côté toutes les belles choses qui me frappèrent en route, pour en venir tout de suite aux principaux incidents qui m’attendaient vers la fin du voyage. Par une vieille habitude d’étudiant, j'avais pris le chemin du Luxembourg, et j’étais insensihlement arrivé aux abords de la grille qui sépare le jardin de Pallée de l'Observatoire. C'est un lieu peu fréquenté du beau monde, sinon des grandes dames qui font lornement de la Closerie des lilas; et néanmoins dans ce petit espace se trouvent souvent assemblés bien des spectacles curieux. Je ne parle pas de la statue du maréchal Ney ni du dôme de l'Observatoire, deux curiosités à l’usage des Anglais et des provinciaux ; mais le théâtre de Rigolo, rival de Guignol et de Gringalet, y reste en permanence; il y a des chevaux de bois, des boutiques de macarons et de pains d’épice, quelquefois des billards anglais, et, dans les grands jours, des tirs, des loteries, des baraques où l’on montre des femmes colosses et des enfants phénomènes. Il y vient souvent aussi des escamoteurs et des bâtonnistes, chiens savants et des chanteurs populaires, des 102 Bien avant CE QU'OX d'avoir atteint VOIT
à la grille, je voyais devant moi, à travers les fiots pressés de la foule, je ne sais quoi de mystérieux et d’indécis qui semblait cheminer, avec un mouvement de rotation, par les airs. Arrivé près d’un cercle épais, je fus témoin d’un étrange spectacle. Sur un plateau de bois qu’une femme faisait tourner doucement d’une main, tandis que de l’autre elle agitait la manivelle Vun orgue de Barbarie, se tenaient debout trois enfants, vêtus de jaquettes blanches sur lesquelles des bandes noires se dessinaieni en scapulaires et en: ceintures, et la tête coïffée d’un bonnet semblable celui des Bédouins. La femme glapissait d’une voix monotone, en scandant chaque cyllabe :
« Le meurtre sanglant d’Abel. Caïn saisit son arme d'un air farouche. L’innocent Abel est étendu sur le sol, et implore la pitié de son frère par ses gestes et ses
| regards. » Et les trois enfants disposaient leurs frêles membres et se groupaient lentement à la voix de la femme: le plus jeune tombait étendu sur le plateau, le corps à demi soulevé, une main affaissée sous son corps, l’autre dressée à la hauteur de la tête, la paume en avant, et le regard plein de prière et de résignation; le plus fort ava</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>115</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ne baraque de toile, et les gamins accoururent se presser autour d'eux, les regardant avec cette curiosité muette qui, depuis tantôt six mille ans, ouvre les lèvres et les yeux des badauds.
À quel sexe appartenaient ces précoces artistes ? Il était difficile de le découvrir à travers ce costume équivoque et sous ces formes chétives, où le corps se trouvait réduit, comme un problème à résoudre, à sa plus simple expression. Îl me sembla néanmoins qu’il fallait les rattacher au sexe féminin. Je voulus les faire parler pour vérifier ma conjecture au timbre de leur voix, et je n’en pus tirer un seul mot. Îls me regardaient d’un air qui n’avait rien de farouche, mais sans paraître comprendre et sans s’inquiéter de répondre. J’en vins presque à croire que j'avais affaire à des muets dressés dans des chambres obscures au métier qu'ils devaient faire en public, ou même à de petits sauvages arrivés en droite ligne des théâtres de la Californie. Le soir commençait à tomber; je quittai allée de l Observatoire et marchai en avant, à travers des rues désertes où passaient de loin en loin, à la pâle lueur des réverbères qu’on allumait sur ma route, un fiacre attelé de quelque cheval étique, et un ouvrier en blouse bleue, aux lèvres sa pipe enflammée et sa chanson favorite. Je marchaïis toujours. Les rues se succédaient, de plus en plus silencieuses et sombres, quand tout à coup un gigantesque concerto de fanfares me réveilla en sursaut. Je secouai mes rêveries, qui s’envolèrent effarouchées, et je 106 CE QU'ON VOIT me précipitai en avant, avec l’ardeur joyeuse d’un cheval de bataille qui entend retentir le clairon. Quel splendide panorama s’offrit alors à mes regards! Devant moi s’étendait une vaste place où se dandinaient en tous sens, ici des torches haletantes, là des lampions fumant à terre dans leur humide foyer, à droite des lumières arrangées en triangles, d’autres à gauche arrondies en sphères ou serpentant en spirales. La lune montrait curieusement sa face pâle à travers cette illumination radieuse. Parmi ces lueurs fantastiques se dressaient de tous côtés des cabanes foraines, dont la physionomie resplendissait de promesses et de fascinations : là étaient le plaisir, l’art, le drame, les enchantements, les féeries. «Où suis-je? » m'écriai-je, comme dans une tragédie classique. — « A la barrière Montparnasse, » me répondit la voix d’un indigène. Je me serais cru à Bagdad, la ville des merveilles. En faisant d’un rapide coup d’œil l'inventaire de toutes ces richesses, j’aperçus sur la droite une grande toile composée par un de ces peintres d'histoire et de genre qui consacrent leur génie anonyme à la décoration des baraques de saltimbanques. Sans doute, il n’y a pas là de larges effets de perspective et de clair-obseur ; il n’y a pas les délicates nuances et les subtilités du pinceau. tous ces raffinements et ces mignardises qu’on apprend dans les académies; mais il y a des contrastes puissants, une mise en scène dramatique, des couleurs splendides, une expression</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>291</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> toutes les minutes. Plus de charme complet, de croyance ni d'abandon. Là où les autres n’aperçoivent qu'une rose, l’observateur découvre le ver tapi au fond du calice; il voit les hideuses araignées qui ont tissé leurs toiles dans l’intérieur de la Minerve de Phiuias. Qu'il vaudrait bien mieux ètre badaud pur et simple, et se contenter de jouir sans chercher à trop approfondir! La cruelle chose que l'observation, et le malheureux homme qu’un observateur! J'ai lu dernièrement qu'un affreux drôle, après avoir découpé un horloger en plusieurs morceaux et l'avoir emballé proprement dans une malle, était allé se délasser aux faciles plaisirs de la Closerie des Lilas. Que de braves gens peut-être ont bu et dansé avec lui, sans se douter que, comme dans la danse macabre, le diable était au bout DANS LES RUES DE PARIS. 281 de la chaîne, qui les regardait en ricanant! Justement, ce soir-là, je passai moi-même une heure aux abords de la Closerie, à contempler les saltimbanques de l’allée de l Observatoire. Il est probable qu'avant d’entrer, l’homme s’est arrêté dédaigneusement au même spectacle; peut-être l’ai-je frôlé du coude devant le théâtre de Rigolo; peut-être, — car l’imagination-va vite et loin, — lui ai-je adressé la parole sans voir le rayon ténébreux qui, ce semble, doit toujours percer sous le masque des scélérats. Cette idée ne cesse de me tracasser depuis. !l y a beaucoup de gredins à Paris, beaucoup de scélérats endurcis, qui, tout en combinant de sang-froid les détails essentiels et les accessoires d’un assassinat, — ou même après lavoir commis, — étouffant le remords comme ils viennent d’étouffer un honnète homme, vont se promener en plein soleil et essayer de prendre leur part des plaisits de la rue... Et moi qui, tout à l'heure, autour des chiens savants, viens d’échanger une réflexion amicale avec un inconnu! Moi qui, chaque jour, noyé parmi les spectateurs de Mengin, provoque les confidences et les appréciations d'une foule de gens que je n’ai jamais vus! Poualh ! j'en ai le frisson. Et me voilà à inspecter sourn ‘isement les figures, à faire mentalement le procès à chacun pour un mouvement qui me déplait, pour une parole, pour un geste, pour un clignement d’yeux, pour un trait irrégulier ou une ride cynique ; et je me surprends à m’éloigner, avec un brusque mouvement de répulsion, d'un voisin dont le rire innocent m’a semblé trahir une arrière-pensée d’amertume et de remords, En de pareils moments, je suis bien malheureux; mais 21. 282 CE QU'ON VOIT ces moments-là durent peu, j'ai hîte de le dire, et en général j'ai l’observation plus gaie. Maintenant il est temps de sortir de la foule. Si vous voulez, nous allons monter en fiacre ou en omnibus. Les fiacres et les omnibus sont les deux pôles de la civilisation parisienne. Je ne parle pas des coches et des coucous, que le progrès a tués; il a tué bien d’autres choses vraiment! Pourtant, réparation d’honneur! Un coucou qui a pris vaillamment pour devise : Au coucou obstiné, est resté sur la brèc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>326</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> les yeux ou par les oreilles, se faufile dans votre poche, s’assied dans votre stalle au théâtre, vous poursuit chez vous, se déguise en pierrot ou en débardeur pour mieux vous attraper, se met au besoin en musique, sort partout de dessous terre comme un diable d’une boîte à surprise, et né lâche mêrhe pas prise dans les water closet! 316 CE QU’'ON CHAPITRE DECENCY VOIT SEPTIÈME. FORBIDS. Mais puisque l’occasion s’en présente, car je prie le lecteur impartial de remarquer que ce n’est pas moi qui l'ai fait naître, je suis bien aise de dire mon mot en passant sur certaine production de l’art épigraphique moderne, qui s'étale effrontément sur les murs de chaque monument public : Il est défendu, sous peine d'amende, de.
Épargnez-moi le reste. Mais cette inscription n’est-elle pas le première à faire ce qu’elle défend? Effacez-la bien vite, si vous ne voulez vous mettre tout d’abord en contradiction avec vous-même. La belle épigraphe, vraiment, à attacher aux murs d’une Académie ou d’un Panthéon, comme une traïînée de boue aux flancs d’un coffret de cèdre et d’or! Figurez-vous donc un savant plein d’ardeur et d'enthousiasme, qui, après avoir passé dix ans de sa vie à déchiffrer une inscription gravée sur un temple antique, déblayé à grands frais du milieu des sables du désert, au moment où il croit trouver enfin, dans ces hiéroglyphes si âprement étudiés, le secret de quelque grand mystère historique ou religieux, parvient à lire enfin ces mots : Il est défendu, sous peine d'amende, etc. Fi!... Eh bien, voilà les belles découvertes que réservent aux archéologues futurs les monuments de Paris, dans cinquante siècles d’ici, quand la ville ne sera plus qu’un DANS LES RUES DE PARIS. 317 tombeau comme Pompéi, ou qu’une ruine comme Palmyre. Que j’aime mieux en ceci les Anglais! Si vous êtes ja- mais allé à Londres, vous avez pu liré dans les rues de la ville,  au lieu de cette vilaine inscription qui me fait tou jours l'effet d’une limace se trainant sur les murs, ces simples mots,  si expressifs dans leur retenue de bon goût: Decency forbids : la décence l’interdit.
À la bonne heure,  cela est digne, cela est sobre et modeste; cela dit tout ce qu’il faut dire et laisse entendre le reste. Et voilà comme on prouve qu’on est délicat! En vérité, quoi qu’en pût croire M. de Boissy, ces Anglais ont autrement d'esprit et d’atticisme que nous; je ne le dis pas parce qu’ils sont nos alliés, mais il faut être juste envers tout le monde, même envers ses amis. Je n’ajouterai pas un mot de plus sur celte matière: decency forbids. 318. CE QU'ON CHAPITRE LES CRIS DE PARIS. LES 
—— VOIT HUITIÈME. INDUSTRIES DES RUES. 
— GAGNE-PETIT. Que faire en un fiacre, quand on est las de regarder les enseignes et les affiches par la portière, à moins d’écouter,
à demi accroupi en son coin, la symphonie si monotone dans sa variété, si variée dans sa monotonie, qui s'élève incessâmment de chaque rue de la grande capitale? Prétez l'oreille, et vous n’entendrez d’abord que le désagréable ro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>356</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>riciens.et la populace. Les premiers, qui se désignent eux-mêmes sous le nom de chambre des pairs, portent une large hotte qui s’arrondit orgueilleusement sur leur” dos; ils ont un croc long et solide, une lanterne intacte et qui projette un éclat suffisant pour protéger leurs recherches. Les autres, — des débutants, ou des an- ciens, victimes d’un revers de fortune,
— sont réduits à 346 CE QU'ON VOIT un simple panier, presque toujours sans anse, ou bien à un sac; la lanterne ébréchée ne donne qu’une lumière sombre et fumeuse; le croc est fabriqué dans les pro. portions les plus exiguës, quelquefois il manque tout à fait, et le chiffonnier fouille avec ses ongles les ordures banales de la voie publique. Chacun a son domaine à parcourir : celui qui empiéterait sur la propriété dévolue au voisin courrait grand risque de périr sous les crochets de ses confrères indignés; tout au moins serait-il roué de coups de poing, noté d’infamie et perdu d'honneur dans toute l’étendue de la montagne Sainte-Geneviève. Il ne pourrait plus se montrer, sans soulever des colères formidables, dans les principaux centres de réunion du quartier, au Bon Coing, par exemple, ou au Pot tricolore. Mais ces empiétements sont rares : les chiffonniers ont leur manière à eux de comprendre le devoir et la moralité, et de faire la police de leur république. Rien ne se perd dans Paris : cette industrie effrayant, gigantesque roue toujours en mouvement pour piler, broyer et renouveler, ne néglige pas le moindre atome, la plus infime parcelle des plus vils immondices. Les bouts de cigare tombés de la lèvre des fumeurs, les pelures et les trognons de pommes, les fruits pourris jetés au ruisseau, les os demi-rongés, les croûtes de pain desséchées et moisies, tous ces débris fétides, hideux, re- poussants, qui soulèvent le cœur et que les chiens flairent avec dégoût, tout cela se recueille avec soin pour servir de matière première à une industrie occulte et ténébreuse; tout cela va faire peau neuve et se pavaner, dans l'éclat de sa transformation, à l’étalage des marchands à prix réduits. On ne se doute pas de la multitude d'hommes dont luni- DANS LES RUES DE PARIS. 347 que profession consiste à parcourir nuit et jour les rues de Paris, pour collectionner ainsi tout ce qui se jette avec la pelle ou les pincettes, et se repousse du bout du pied : j’en ai montré quelques-uns; je laisse les autres à leurs mystères, où l’œil d’un profane ose à peine les suivre. e ir 2e 348 CE QU'OXN VOIT CHAPITRE TREÏZIÈMF. LE GAMIN DE PARIS, Parlons plutôt du gamin de Paris. Il y a longtemps que je sens ce mot frétiller au bout de ma plume. Tout m'y ramène, tout me le crie, tout me pousse et me force à l’aborder enfin. Le gamin de Paris est mêlé, pour ainsi dire,
à chacun des détails, à chacun des aspects, à chacune des industries de la grande ville. Il en est comme le sang et le feu. Nous l’avons rencontré plus d’une fois déjà, et ce malin visage de diablotin ricaneur s’obstine à venir poser . devant nous. Pourtant, j</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>388</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te comme du vin. Demandez de l’atticisme et des grâces à une ville qui mange pour trois millions cinq cent mille francs de fromage par an! oui, pour trois millions cinq cent mille francs de fromage: les chiffres sont authentiques, je les ai pris à un statisticien, et il est sans exemple qu’un statisticien se trompe. On se plaint que le Parisien dégénère, que ce n’est pius le spirituel et charmant causeur d’autrefois. Je le crois gans peine: il mange trop, il boit trop, il fume trop. Essayez, pour commencer par en bas, de compter les 1 Ce sont les chiffres d'avant l'annexion: ce maigre total st bien dépassé aujourd'hui. 
(Note de cette nouvelle édition.) 32. = 
— 378 CR QU’ON VOIT marchands de vin dans Paris. Autour des grands centres d’agglomération plébéienne, leurs comptoirs se touchent et leurs garçons se coudoient. Ailleurs,  il faut quelquefois faire dix ou vingt pas, jamais plus, pour aller d’une boutique à une autre.
Îls fourmillent surtout vers la place Maubert et la montagne Sainte-Geneviève,  aux alentours des halles et des théâtres. C’est là que les commerçants en billets de spectacle ont établi leurs officines; là aussi que se réunit la claque des parterres de second ordre. Le marchand prélève un tribut sur le commun des romains, ; en obligeant cha- cun d’eux.à faire une consommation de dix centimes au moins dans son établissement, L'impôt est foréé, mais du moins il n’est pas lourd.
‘ Sans doute les comptoirs de inarchands de vin sont une pierre d’achoppement pour bien des buvnuré, mais la faute en est aux buveuts, non à eux. Si, chaque fois qu’ôn à le gosier desséché,  il fallait prendte uné glace à Toroni où un sodà au café Cardinal, ce strait un peu cher pour ceux qui n’ont pas vingt millé livres de rente. Tandis que là, pour deux sous,  taux dé la consommation courante, vous pouvez savourer un canon, Un ogeat ou une groéellle, vous asseoir une heure dans la salle, et lire la feuillé, c’est-hdire le Siécle, car il n’y à pas dé marchands de vin sans abonnement au Siècle. Rien-à donnér at gardon. Ces messieurs tienrient pour la plupart restaurant, et leur cuisine, à défaut d’une délicatesse raffinde, brillé par une mâle et saine franchise. Beaucoup ont des billards et des jeux de tonneau, tous des jeux de cartes. Leurs Loutiques, hantées seulement, dans la journée, par quel. ques tapageurs qui font plus de bruit que de dépense, DANS ont, dès sept partie de leur reste, suffirait dans les lieux LES RUES DE PARIS. 379 heures du matin, vu défiler la plus grande clientèle devant le comptoir. Le lundi,  du amplement à lui seul: il n’en faut pas plus, bien achalandés, pour faire la fortune du commerce. Carles marchands de vin font fortune, et la ro- tondité de leurs coffres-forts se trahit assez par celle de leur ventre, et par l’air satisfait dont ils portent leur chef apoplectique, emprisonné dans un col roide et droit, comme une tête posée sur un saladier, J’admire souvent toutes les qualités rares dont la réunion est nécessaire pour qu il en résulte</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>393</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nt les intérêts, inébranlables au milieu des sarcasmes. Mais, — ingratitude du publie et caprice de la fortune !
— ce beau feu dure peu. De sourds murmures se répandirent bientôt parmi les consommateurs; ils allaient répétant que les canons étaient trop petits, que les paletots sortaient du Temple et que les bagues étaient en étain. Ces messieurs auraient voulu sans doute, pour dix centimes, des canons d’un demi-setier et des bagues en or. Il est bien vrai que le prospectus semblait le donner à entendre. Mais tout le monde sait que l’hyperbole est la spécialité des prospectus, et il faut bien leur passer les figures de rhétorique; autrement, à qui les passerait-on? Ce sont des cafés aussi, dans leur genre, que ces innombrables débits de prunes, cerises, chinois, marrons, poires, pêches, abricots à l’eau-de-vie, lesquels, alléchés par le suecès de l’inébranlable maison Moreaux, se sont abattus par milliers sur tous les points de Paris. Rien que dans le réseau des rues qui avoisinent le Panthéon et l’École de médecine, on peut les compter par vingtaines. Cinq ou six sont arrivés à la gloire: les uns par la qualité supérieure de leurs consommations; les autres (c’est la majorité), par les charmes des Hébés du comptoir. Il est plus äisé d’avoir des Hébés ravissantes que de faire de bonnes prunes; demandez aux débits du quartier latin. 11 n’y a dans tout Paris qu'un magasin où les prunes soient vraiment exquisesi il y en a deux cents dont les odalisques feraient envie à celles du sérafl. Parole d’honnête fläneur, c’est un calcul ignoble de plaeer âinsi au comptoir des créatures splendidement décorées et le plus décolletéss possible, à qui l'on recommande 384 CE QU'ON VOIT beaucoup d’indulgence et de faciles sourires. Îl me parait honteux de séduire les chalands par l'instinct sensuel, de les prendre à l’appât d’une œillade agaçante, comme on attire l’alouette aux reflets d’un miroir; de spéculer sur la corruption et le libertinage pour pêcher quelques gros sous en eau trouble. Il y a quelque chose de déshonorant dans ce commerce équivoque, qu'il faudrait laisser aux pourvoyeurs de débauches. Tant pis pour messieurs les débitants de chinois, sans en excepter leurs confrères des autres comptoirs, s’ils ne s’en aperçoivent pas. Revenons aux prunes à l’eau-de-vie, c’est-à-dire à la maison Moreaux, qui a dit le dernier mot du genre. Voulezvous jouir d’un coup d’æil curieux, allez vous planter un soir devant la porte entr'ouverte de cet Eldorado, qui
écrase toutes les boutiques rivales avec ses plafonds de marbre et d’or, constellés de rosaces d’argent et de lustres en vermeil, dont la lueur éclatante fait resplendir, comme autant de soleils, les surfaces polies de ses bocaux de cristal et de son comptoir d’argent. Il y a toujours, en dehors, un bataillon d’une vingtaine de gamins, parsemés de blanchisseuses et d’Auvergnats, qui regardent d’un œil d’envie. Ils ont l’air,  en effet, si joyeux et si insouciants, ces heureux consommateurs qui savourent des liqueurs j</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>398</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> jour, de beaux quartiers de viande pour orner leur montre, et font manger à leurs habitués des arlequins, qu'ils confec- tionnent avec toutes sortes de débris et de restes achetés
à pleins seaux. En cherchant à la loupe dans les bas-fonds du Paris culinaire, on découvrirait bien d’autres établissements encore, providence des convives dont l’appétit est plus gros que la bourse. Laissons de côté l’Asard de la fourchette, décou- verte assez intéressanté d’abord, mais qui a fini par devenir fastidieuse à force d’avoir été réchauffée et resservie aux lecteurs : Occidit miseros crambe repetita magistros. Je me bornerai à cette curieuse affiche, que je viens de copier, sans y changer un iota, dans un recoin de la rue 1 Le restaurant des Pieds-Humides a naturellement disparu, lui aussi, dans les embellissements de la Halle. 
(Nuié de cette nouvelle édition.) ER 388 . CE QU’ON VOIT Saint-Jacques, et que je vous invite à lire avec recueillement : OUVERTURE. FLÉTY, TRAITEUR. Rue des Ainandiers-Sainte-Geneviève, 8. Bière, la bouteille. Id. Id. . . . . . « . Café, la tasse, avec le petitverre. .. . . .., Bouillon, . ..... .. id. ..,.....,. Choux, le plat, . . ... 0, 0 0, 5 0, 0 0, 5 0, u 0, 5 Haricots, le plat. . . . 0, 5 Ragoûts. .. . . . . . 0, 0 Saucisses. 0, 5 Bœuf et lard. . . . .. Id. Pruneaux.. . . . . . . . ........ DESSERT. . . . . .. 0, 0 0, 0 0, 5 Que dites-vous de cela? Voilà la Maison-d’Or de MM. les chiffonniers, le Véfour des Lucullus et des Apicius du croc. Les autres dînent, sur une borne, d’un morceau de pain bis et d’une couenne. Tout est préeieux dans cette pièce, qui en dit plus qu’elle n’en a d’abord l'air, avecsa physionomie réservée. Veuillez, s’il vous plait, faire attention au choix et à la variété des plats: choux, haricots, ragoûts, bœuf et lard, — des saucisses pour couronner le tout. Et à l’article dessert, quelle majesté, quel symbolisme profond dans cet unique article : PRu NEAUx ! : Pruneaux, cela dit tout. Ne me demandez point d’autres détails, je vous répondrais : Dessert, PAu NEAUx! Voyez : il y en a même pour les gourmets; on a ménagé un en-cas à la vanité de MM. les chiffonniers. Fléty a de la bière à 0, 0 pour les jours ordinaires, et de la bière à 0, 5 pour les lundis et grandes fêtes; du bouillon à 0, 5 DANS LES RUES DE pour les va-nu-pieds, et du bouillon tocrates. O profondeur! O Fléty! Qui et la défroque d’un chiffonnier, pour sarder sans péril dans le cœnaculum PARIS. 389 
à 0, 0 pour les arisme donnera la mine que je puisse me hade cet incomparable traiteur, et goûter de ses ragoùts à 0, 0 et de ses haricots 
à 0, 5! . Puis admirez le laconisme superbe et majestueux de cette affiche! Pas de phrases, pas de grand mot, pas de coups de grosse caisse; point de réclame séduisante ni d'invitation doucereuse. Fléty dédaigne tous ces moyens vulgaires, Il se contente d’aligner sur deux rangs le nom des plats et le chiffre des prix, sans même ajouter l’épiphonème d’usage : « Propreté et célérité, » ou : « Le service se fait en argenteri</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>205</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>LES CHAPITRE LA RUES DE PARIS. 495 CINQUIÈME LITTÉRATURE DES QUAIS 
!. Lorsque j'étais jeune, je veux dire lorsque j'avais douze ans, et il y a bien longtemps de cela, hélas! je ne connais- sais guère de plus grande joie que le passage à travers ma bourgade natale de quelqu'un de ces colporteurs qui sont pour les campagnes les messagers de la science et de la civilisation. J’épiais parfois pendant des mois entiers, et quand, au tournant de la rue, j'avais vu déboucher la figure classique d’un de ces industriels, l'air humble et provoquant à la fois, la balle sur le dos, et à la main deux ou trois petits livres à couverture jaune destinés à allécher de loin la curiosité du paysan, e n’élançais impétueusement
à sa rencontre et n’avais ni trève ni repos qu'il ne se fût installé dans la maison paternelle et n’eût vidé devant moi, sur le plancher, tous les rayons de sa bibliothèque. Alors je m’asseyais, ou plutôt je me couchais à terre, et d’une main fiévreuse, comme celle du caissier de l'Odéon alignantses piles d’écus les jours de recette extraor1 Nous prions le lecteur de se rappeler le titre eila nature de notre livre, en lisant cette rapide étude sur la littérature popnlaire, que le cadre de cet ouvrage ne nous permettait de traiter ici qu'en passant, pour ainsi dire, et sans y appuyer. Il ne faut y chercher qu'un coup d'œil jeté par un flèneur sur les trésors des quais, n aperçu à vol d'oiseau, que nous espérons pouvoir reprendre et compléter un jour, dans des conditions plus oppor- tunes. Le lecteur curieux d'approfondir cette question doit s'adresser ailleurs: par exemple, à l’ouvrage de M. Ch. Nisard sur les Livres populaires, et aux savants articles de M. Rathery
(Moniteur, 1863), dont le souvenir nous a été quelquefois utile, mème dans les limites restreintes de notre étude. 496 e- CE QU’ON VOIT dinaire, je palpais, j’entr’ouvrais chaque volume, je faisais mon choix méthodiquement et à loisir, sous l’austère surveillance des aînés du logis. J’achetais Robinson Crusoé, Paulet Virginie, Télémaque, les Incas, Numa Pompilius, Célina ou l'Enfant du mystère, les Contes de Perrault etle dernier almanach de l’année courante, tout en causant, dans une familiarité pleine d'abandon, avec le marchand, que ces lenteurs impatientaient sans que je m'en aperçusse.. Je me figurais que cet homme devait être un artiste, fort aise de frayer avec un initié après avoir rencontré tant de profanes, et qu’il n'était pas possible de porter sur son dos tant de science, de littérature et de poésie, sans être soimême plus ou moins un savant et un poëte. Aujourd'hui encore ces souvenirs ne sont pas sans charmes pour moi, et la vue d’un colporteur pliant sous sa balle me fait l’effet d’une évocation fantastique. Il y a quelques mois, j’habitais un bourg de la Lorraine. Je humais un peu d’air à ma fenêtre, quand je vis apparaître de loin trois de ces commerçants qui s’avançaient en tirant la jambe, d’un air hésitant et résigné. Le premier, un vieillard à physionomie imposante</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>181</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>une cheffe de tribu sauvage (style du lieu), enduite du plus beau vernis, qui dévorait des carottes crues avec une férocité inconcevable, inais elle ne mangeait pas de poulets, peutêtre parce que son maitre n'avait pas le moyen de lui en fournir. L’Espagnol tire un volet, derrière lequel on aperçoit un grillage en fer et une cage très-obscure ; il appelle d’une voix accentuée, brève et gutturale, comme un sorcier qui
évoque le diable. Un être, noir des pieds à la tête, se précipite en piétinant avec furie, saisit le grillage d’un air farouche et roule des yeux blancs qu’il fixe sur l’assistance de manière à la faire mourir d’épouvante. Son maître, le caressant de la voix, lui tend un plat de cailloux dont il saisit vivement une poignée, qu'il intr »duit dans sa bouche et qu’il fait craquer sous la dent, com ne des noisettes. Puis il lui jette la carcasse d’une volaill: crue et encore recouverte de ses plumes. Alors l’anthropophage ne se tient plus d’aise; il trépigne comme le tigre du Jardin des Plantes quand on lui apporte sa pâture; il la saisit au vol et mord dedans avec rage. Enfin on lui présente, non sans prendre les précautions convenables, une torche enflammée, dont il détache goulüment, à l’aide d’un couteau, cinq ou six lambeaux brülants, qu’il absorbe ensuite avec jubilation. Il paraît qu'il a peur de se brûler les mains, mais non de se bràler la langue : on voit des choses bien bizarres! Quand son tyran lui arrache la volaille, il pousse un cri rauque et sauvage qui expire dans les profondeurs de sa gorge, et s’arc-boute sur ses pieds, en le menaçant du regard. C'estabsolument la mème chose pour le second cannibale. 472 CE QU’ON VOIT La séance est terminée par l’apparition de 1. la Grandeur, affreux nabot, à grosse tête, à traits stupides, espèce de crétin noué et contrefait. Je ne regrette certainement pas mes cinq centimes. En sortant de là, je me trouvai face à face avec une autre baraque, portant pour inscription : Habitants du Grand Mogol. Je n’étais plus en fonds, et il en coûtait deux sous d’entrée; aussi me bornai-je à lire l'affiche. Et, en vérité, c'était une merveille que ce prospectus, conçu dans un style fantastique et surnaturel, si bien que je tirai un crayon et me mis à le transcrire à la dérobée sur mon carnet:
« Soupçonnés, disait-ii, pour des êtres du malin esprit sous le rapport de leurs mœurs, tenant leurs réunions la nuit et n’ayant point de rapport avec aucun peuple, leurs assemblées nocturnes ayant lieu dans les endroits les plus solitaires. »
°
| J'en étais là, quand je m’aperçus qu’on rôdait autour de moi. C'était le maître de l'établissement, qui me regardait d’un airinquiet, et qui me salua humblement en me voyant lever les yeux :
« Monsieur peut examiner, dit-il, nous sommes en règle. » Je demeurai abasourdi, et m’empressai de tourner les talons. Le brave homme m'avait pris pour un agent de police en bourgeois. Et voilà comment, malgré mon désir, je n’ai jamais pu avoir la suite de cette intéressante affiche, Après avoir f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>jetaient sur sa face un jour pâle et vacillant, et elle chantait, en s’aidant d’une mauvaise guitare, une chanson triste et morne comme elle. Les chandelles, tourmentées par le vent, se consumaient sous ses yeux avec une rapidité prodigieuse, et personne ne s’arrétait en passant. Vainement elle donnait à sa voix des accents plaintifs et désespérés; on eût dit qu’elle avait la peste, tant on semblait la fuir avec obstination. A dix pas de là, un marchand de pâte à faire couper les rasoirs avait amassé autour de sa table un cercle épais de badauds. J’essayai plusieurs fois, par pitié, de m’2rrêter près d’elle pour y jeter les fondements d’un 12 CE QU'ON YOIT auditoire; mais bientôt l’isolement me faisait peur, et je m'en allais, presque honteux. Au bout de trois jours, je ne la revis plus. Où est-elle allée ? A la Morgue peut-être ! Cette histoire rappelle à mon souvenir une autre pauvre femme qui, presque tous les soirs, vient se poster à extrémité du pont des Saints-Pères, du côté du Louvre. Le dos tourné vers la Seine, enveloppée tout entière d’un grand châle qui la protège à peine contre le froid, elle etson enfant endormi sur son sein, elle répète en grelottant, pendant de longues heures, je ne sais quelle romance plaintive et lugubre, toujours la même. Il est impossible de n’être pas frappé de la voix doucement caverneuse de cette femme, de tout ce qu’il y a de pénible et de douloureux dans ces accords, dont la monotonie même n’est pas sans un charme étrange. On dirait une statue de la misère résignée, aux formes grêles et immobiles, rêvant tout haut à ce lamentable poëme de la faim et de la maladie. Pauvre femme! que de fois peut-être il lui a fallu endormir son enfant avec une chanson, faute d’un morceau de pain ! car de tous ces hommes qui passent, et qui donneraient volontiers dix francs pour entendre une chanteuse
à roulades, combien en est-il qui se soient arrêtés pour lui mettre un sou dans la main ? Si cruel toutefois que soit cet isoiement, je sais bien des chanteurs qui le préféreraient à l’inattention d’un public grossier et sans âme. — Dans une bourgade, un jour de foire, un homme et une femme avaient réuni plus de cinq cents personnes autour d’eux. La femme chantait; l’homme, pour sa part de collaboration, faisait les réclames et les discours; c'était lui aussi qui quêtait. Mais l'auditoire, DANS LES RUES DE PARIS. 43 composé de rustres. au lieu d'écouter, criait et se bousculait à déraciner des montagnes. Les farceurs imitaient dans la perfection le cri du coq et le mugissement du bœuf ; quelques-uns poussaient le réalisme jusqu’à reproduire, avec un grand luxe de nuances, les aboiements du chien ou les grognements du cochon de lait. Les loustigs, la pipe
à la bouche, la lèvre narquoise et rayonnante de jubilation, profitaient de la circonstance pour écouler d'affreux calembours, précieusement collectionnés dans les almanachs et les recueils spéciaux de l’année courante. Les moins spirituels, ceux qui n'étaient pas plaisants de prof</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>373</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n garnie pour pouvoir se frotter à si riche parti! J’entendais dernièrement raconter, par un jeune auteur versé dans la matière, et qui connaît toute sa cour des Miraces sur le bout du doigt, ure noce de mendiants à laquelle il s’était trouvé mêlé, je ne sais par quel bizarre concours de circonstances. Comme ce récit m’a paru curieux et caractéristique, je lui demande la permission de le rapporter ici. DANS LES RUES DE PARIS. 363
—+ Au jour indiqué, disait-il, je ne manquai pas, accompagné d’un ami, de me rendre d’abord à l’église Saint-Eusta- che, que remplissait déjà une nombreuse réunion, dont quelques figures seulement m'’étaient connues. Heureusement, je me vis tout à coup abordé fort à propos par un brave homme avec qui j'avais causé autrefois en deux ou trois rencontres, et qui me servit de cicerone au milieu de ce monde singulier : c'était un ouvrier peintre qui s'était récemment cassé le bras en tombant d’une échelle, pendant qu’il travaillait à la décoration des plafonds du Louvre, et qui, ne pouvant plus désormais toucher aux pinceaux, avait obtenu, en compensation, une médaille de joueur d’orgue : il n’était point sorti des arts, comme on voit. Quand nous eûmes échangé nos compliments, ilme présenta à la mariée, Je vis une petite femme, affreusement grêlée et à moitié aveugle, qui au besoin même pouvait l'être tout à fait; on lui dit mon nom, et dès qu’on l’eut assurée que je m'’intéressais fort à l’estimable classe dont elle était un des plus beaux échantillons, elle daigna me sourire et me faire une gracieuse révérence. On me montra de loin le prétendu, qui se tenait assis, les deux jambes croisées, sur une chaise où il disparaissait tout entier. Il me regardait avec attention, et voyant mes yeux se diriger vers lui, il se leva pour me saluer. En vérité, ces mendiants ont du monde! C'était une sorte de nain rabougri, bossu et boiteux. Après avoir aperçu les deux
époux, je conjecturai, non sans raison, que c'était là un mariage de convenance. Mon guide m’apprit, en effet, que j'avais devant les yeux les rejetons des deux plus illustres dynasties de mendiants, qui avaient accaparé, pat leurs ascendants et leurs descendants, les stations les plus 364 CE QU ON VOIT avantageuses de la Capitale, et menaçaient d’envabhir le reste par leurs alliés. A l’occasion de ce mariage politique, où se fondaient les droits et les prétentions rivales de deux grandes maisons, on avait convoqué le ban et l’arrière-ban de l’aristocratie mendiante. Il y avait là des pitres, des joueurs de clarinette et d’accordéon, force joueurs d’orgue de Barbarie, des saltimbanques de haut parage, des marchands de pain d'épice, de sucre d’orge, de limonade gazeuze à deux liards le verre; tous les coquillards, les malingreux, les hubins, les sabouleux et les Clopins-Trouillefous de Paris. J’entendais autour de moi des commentaires énergiques, des exclamations d'extase et d’envie :
« Ces gens-là ont toujours eu de la chance, disait à mes côtés un père de famille, avec une jalo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>283</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rtel; c’est une créature à part, étrange, mi-réelle et mi-fantastique, comme le comédien de l’Ambigu pour le confiseur de la rue des Lombards. DANS LES RUES DE PARIS, 9273 Après le gamin de Paris, en qui, par un phénomène extraordinaire, l’expérience précoce, lincrédulité ironique et blasée n’empêchent pas la candeur de l’admiration ni l’entrainement de l’enthousiasme, c’est le petit rentier parisien, — d'ordinaire un boutiquier retiré après de bonnes affaires, — qu’il faut regarder comme le premier badaud du monde. La chose importante pour lui, et qui se renouvelle tous les matins, c’est de tuer sa journée sans la faire crier. Il s’estime le plus heureux des hommes s’il a pu recueillir, dans sa tournée quotidienne, sans fatigue et sans
émotions violentes, sa petite provision d'observations anodines. C’est pour sa jubilation personnelle qu'ont été inventés : le fameux canon du Palais-Royal, sur lequel il va régler sa montre; les petits poissons rouges des bassins du Luxembourg et des Tuileries; les petits bateaux que les enfants font aller sur l’eau; les grandes revues de la garde nationale, et surtout les exercices de maniement des jeunes conscrits, auxquels il ne manque jamais d’assister d’un bout à l’autre, riant d’un air bénin de l’inexpérience des débutants et de la brutalité des caporaux instructeurs. Chaque jour il s’acquitte avec une inaltérable égalité d’âme de ces fonctions charmantes, mais qui deviendraient facilement monc‘ones pour un esprit moins riche de son propre fonds. Partout où il y a spectacle, il accourt le premier; il se fait jour avec sa canne et ses coudes, il brave les bourrades et les apostrophes malsonnantes, il interroge le voisin, il raconte les détails aux nouveaux arrivés, il explique aux sergents de ville de quoi il s’agit; il vous offre une prise, el vous vous trouvez mêlé à sa conversation. Après quoi il se délasse en s’asseyant au soleil sur un banc, et reste immobile, son mouchoir à carreaux 274 CE QU'ON VOIT 
étalé sur ses genoux, poursuivant ses rêves dans le bleu des nuages. A l’heure du diner, il s’en va faire part de ses impressions à sa bonne, et, le soir venu, s’empresse d’aller les raconter encore une fois. à la dame de comptoir de son petit café, et au fidèle partenaire qui lui tient tête depuis dix ans dans le noble jeu de dominos. Le Parisien, — et quiconque a lu le chapitre précédent Me fera la justice de croire que je ne le dis pas pour le déprécier, — a été particulièrement renommé de tout temps pour l’ardeur et la conscience qu’il met dans la flanerie. Il y a près de trois siècles que Rabelais faisait semblant de s’en indigner : « Il est tant sot, disait-il en parlant du badaud de Paris en Badaudois, tant inepte, qu’ung basteleur, ung porteur de rogatons, ung mulet avec ses cymbales, ung vielleux au milieu d’ung carrefour, rassemblent grand monde autour d’eux. » Il y croît des badauds autant et plus qu'ailleurs, dit encore le Cliton de Corneille en parlant de notre bonne ville. Le Parisien d’aujourd’hui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n mérite et se sent DANS LES RUES DE PARIS. Il digne du dévouement qu'il inspire. Îl ne s’arrêta pas à des remerciments vulgaires ; seulement sa voix, retrempée par ce puissant tonique, eut des inflexions plus harmonieuses et des vibrations plus sonores. La générosité de ce pauvre Jean-Jean, qui venait de sacrifier trois ou quatre jours de paye au plaisir de témoigner son admiration à un artiste, me toucha infiniment, je l'avoue. Quel est celui, parmi nos artistes des quatre opéras, qui peut se vanter d'avoir jamais recueilli un applaudissement aussi vrai et aussi chaleureux ? Mais le peuple a ses favoris qu’il connaît, ses instruments qu’il affectionne. {l faut, pour l’attirer, une certaine mise en scène, un homine à la voix vigoureuse, un orgue avec sa prestance imposante et sa forte mélodie. Qu’une pauvre femme vienne seule chanter dans les rues, et ce sera merveille si la foule ne passe pas indifférente. L’an der- nier, j'en ai rencontré une, trois jours de suite, aux environs du Palais-Royal; elle était grande, maigre et dolente : elle avait l’air de son ombre. La malheureuse avait mis à ses pieds, sur le pavé, deux chandelles qui projetaient sur sa face un jour pâle et vacillant, et elle chantait, en s’aidant d’une mauvaise guitare, une chanson triste et morne comme elle. Les chandelles, tourmentées par le vent, se consumaient sous ses yeux avec une rapidité prodigieuse, et personne ne s’arrétait en passant. Vainement elle donnait à sa voix des accents plaintifs et désespérés; on eût dit qu’elle avait la peste, tant on semblait la fuir avec obstination. A dix pas de là, un marchand de pâte à faire couper les rasoirs avait amassé autour de sa table un cercle épais de badauds. J’essayai plusieurs fois, par pitié, de m’2rrêter près d’elle pour y jeter les fondements d’un 12 CE QU'ON YOIT auditoire; mais bientôt l’isolement me faisait peur, et je m'en allais, presque honteux. Au bout de trois jours, je ne la revis plus. Où est-elle allée ? A la Morgue peut-être ! Cette histoire rappelle à mon souvenir une autre pauvre femme qui, presque tous les soirs, vient se poster à extrémité du pont des Saints-Pères, du côté du Louvre. Le dos tourné vers la Seine, enveloppée tout entière d’un grand châle qui la protège à peine contre le froid, elle etson enfant endormi sur son sein, elle répète en grelottant, pendant de longues heures, je ne sais quelle romance plaintive et lugubre, toujours la même. Il est impossible de n’être pas frappé de la voix doucement caverneuse de cette femme, de tout ce qu’il y a de pénible et de douloureux dans ces accords, dont la monotonie même n’est pas sans un charme étrange. On dirait une statue de la misère résignée, aux formes grêles et immobiles, rêvant tout haut à ce lamentable poëme de la faim et de la maladie. Pauvre femme! que de fois peut-être il lui a fallu endormir son enfant avec une chanson, faute d’un morceau de pain ! car de tous ces hommes qui passent, et qui donneraient volontiers dix francs pour entendre une chanteus</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>136</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t de souplesse. Comme tous ces comédiens de bois se poursuivent, s’abattent, se relèvent, disparaissent, rient, pleurent et brûlent les planches! On croit les voir à chaque instant ouvrir la bouche et remuer les yeux. Je ne m'étonne pas que, il y a deux siècles, le créateur français des marionnettes, Brioché, ait été appréhendé au corps comme sorcier, puisque aujourd’hui même, en plein dix-neuvième siècle, je ne suis pas
éloigné de croire qu’il y a un peu de magie au fond de tout cela. Toutesles qualités du genre sont réunies dans les drames joués par ces petits acteurs de bois peint, et composés par des maîtres dont jamais on ne saura le nom. On y trouve des ficelles aussi savamment combinées que dans les vaudevilles de M. Scribe, des situations plaisantes, un dialogue railleur, s’échappant en vives saillies et en réflexions sceptiques, des mots franchement et largeméht comiques, exc'tant ce bon gros rire gaulois qui ne vient ni du ventre, comme celui que vous arrachent les farces du Palais-Royal, ni des lèvres, comme celui des pièces musquées du Gymnase ou des comédies de Marivaux; DANS LES RUES DE PARIS. 127 mais en droite ligne de la rate et du cœur qu'il épanouit avec bruit. Quelle langue chaude, franche, colorée, trempant par ses racines dans cet idiome pittoresque et vigoureux que parle le peuple! que de mots expressifs ajoutés au vocabulaire de l’Académie! quel art de tirer parti des moindres circonstances pour les faire tourner au profit du drame! Loin de haïr les épisodes, Guignol s’y complaîit, pourvu qu'ils soient amusants. Au besoin même, comme les grands maîtres de l’art, comme Aristophane, Plaute et Molière, il ne craint pas de rompre l'illusion théâtrale, et de nouer une conversation amicale avec les spectateurs privilégiés de l’orchestre. J’entendais, ces jours derniers, un charmant pelit garçon dire à sa mère: «Maman, Guignol m'a parlé. » Il était heureux, le bambin, et il avait bien raison: c’est une faveur que je lui envie, d’avoir conversé avec cet éminent personnage. Mais Guignol ne se prodigue pas. Ses favoris, ce sont ces petits visages blonds et roses qui l’accueillent avec des rires bruyants, aussitôt qu'il paraît. Quant aux grandes personnes, il les dédaigne fort : sa femme, il la bat; le commissaire, il le rosse; son voisin, il le tue ; puis il va boire un canon. Gardez-vous donc de croire à la réputation de naïveté qu’on a voulu lui faire, et de vous laisser prendre à ses beaux semblants de bonhomie: c’est une bonhomie narquoise et malicieuse, semblable à celle d’un rustre en train d’écorcher un faraud de la ville, une naïveté d'emprunt qui lui sert de masque pour attraper les étourdis etles sots. Il a en lui, sous ses allures de Falstaff plébéien, du Robert-Macaire et du Mayeux : comme Mayeux surtout, il est laid, frondeur, révolutionnaire, libertin, incrédule; au demeurant, le meilleur fils du monde. Le malheureux 128 CE QU'ON YOIT a lu Paul de Kock, peut-être Voltaire; c'était un abonné de l’ancien Constitutionnel, et, par u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>283</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>naïf cénacle, l’homme qui parle et qui travaille là, en plein vent, est quelque chose de plus qu’un simple mortel; c’est une créature à part, étrange, mi-réelle et mi-fantastique, comme le comédien de l’Ambigu pour le confiseur de la rue des Lombards. DANS LES RUES DE PARIS, 9273 Après le gamin de Paris, en qui, par un phénomène extraordinaire, l’expérience précoce, lincrédulité ironique et blasée n’empêchent pas la candeur de l’admiration ni l’entrainement de l’enthousiasme, c’est le petit rentier parisien, — d'ordinaire un boutiquier retiré après de bonnes affaires, — qu’il faut regarder comme le premier badaud du monde. La chose importante pour lui, et qui se renouvelle tous les matins, c’est de tuer sa journée sans la faire crier. Il s’estime le plus heureux des hommes s’il a pu recueillir, dans sa tournée quotidienne, sans fatigue et sans
émotions violentes, sa petite provision d'observations anodines. C’est pour sa jubilation personnelle qu'ont été inventés : le fameux canon du Palais-Royal, sur lequel il va régler sa montre; les petits poissons rouges des bassins du Luxembourg et des Tuileries; les petits bateaux que les enfants font aller sur l’eau; les grandes revues de la garde nationale, et surtout les exercices de maniement des jeunes conscrits, auxquels il ne manque jamais d’assister d’un bout à l’autre, riant d’un air bénin de l’inexpérience des débutants et de la brutalité des caporaux instructeurs. Chaque jour il s’acquitte avec une inaltérable égalité d’âme de ces fonctions charmantes, mais qui deviendraient facilement monc‘ones pour un esprit moins riche de son propre fonds. Partout où il y a spectacle, il accourt le premier; il se fait jour avec sa canne et ses coudes, il brave les bourrades et les apostrophes malsonnantes, il interroge le voisin, il raconte les détails aux nouveaux arrivés, il explique aux sergents de ville de quoi il s’agit; il vous offre une prise, el vous vous trouvez mêlé à sa conversation. Après quoi il se délasse en s’asseyant au soleil sur un banc, et reste immobile, son mouchoir à carreaux 274 CE QU'ON VOIT 
étalé sur ses genoux, poursuivant ses rêves dans le bleu des nuages. A l’heure du diner, il s’en va faire part de ses impressions à sa bonne, et, le soir venu, s’empresse d’aller les raconter encore une fois. à la dame de comptoir de son petit café, et au fidèle partenaire qui lui tient tête depuis dix ans dans le noble jeu de dominos. Le Parisien, — et quiconque a lu le chapitre précédent Me fera la justice de croire que je ne le dis pas pour le déprécier, — a été particulièrement renommé de tout temps pour l’ardeur et la conscience qu’il met dans la flanerie. Il y a près de trois siècles que Rabelais faisait semblant de s’en indigner : « Il est tant sot, disait-il en parlant du badaud de Paris en Badaudois, tant inepte, qu’ung basteleur, ung porteur de rogatons, ung mulet avec ses cymbales, ung vielleux au milieu d’ung carrefour, rassemblent grand monde autour d’eux. » Il y croît des badauds autant et plus</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>334</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ats. À mesure que l’un a rempli ses seaux, il s'éloigne, la conversation füt-elle la plus intéressante du monde. Les autres s’alignent à leur rang, et chacun respecte les droits acquis. Dès que la porteuse d’eau paraît, sa bienvenue lui rit dans tous les yeux; elle
égaye et éclaire la noire assemblée; on l’accueille comme un rayon de soleil, et dix madrigaux ayant la saveur du terroir la saluent au passage. Cependant elle s’avance d’un pas résolu .et d’un air crâne, riant tout haut, donnant un soufflet ici, là une taloche à ceux qui la serrent de trop près, et répondant à une déclaration par un coup de poing de bonne amitié, accompagné d’une grasse et retentissante 324 CE QU’ON VOIT exclamation de plaisir. Le porteur d'eau traite fort courtoisement la porteuse, mais il se garde bien de lui céder son tour. Homme positif avant tout, il s’en tient aux galanteries peu coûteuses, et quand il veut distraire sa femme ou sa bonne amie, il la mène, les dimanches soirs, visiter les galeries du Palais-Royal et les spectacles en plein vent. Aimez-vous les marchands de cannes? Il y en a partout. Voilà trois ans que j'en rencontre un, vingt fois par jour, sur mon chemin. C’est un brave homme, somnolent et familier. 11 vous aborde d’un air placide, et met sous vos yeux, sans mot dire, le jonc qu’iltient à la main; si vous détournez la tête, il vous lance entre ses dents une injure dont personne n’a jamais eu le courage de se mettre en colère, tant il paraît convaincu que c’est un cas pendable de ne lui point acheter. Que si vous le laissez prendre possession de votre personne, c’est fait de vous; il ne vous lâchera pas. Dès la première minute, il vous parle d’un ton de camaraderie, vous raconte de petites historiettes dont il rit d’un air satisfait, vous adresse des confidences intimes sur sa vente de la veille, sur ses projets d'avenir, sur une personne qui passe, car il a la prétention de connaître tout le quartier. Quittez-le, et en vous retournant, trente pas plus loin, vous le verrez encore à la même place, yeux fixes, bouche béante ; il soulève sa canne d’un mouvement machinal, d’un geste suprême, et s’en va flâner d’un autre côté, après vous avoir flegmatiquement apostrophé d’un gros mot. , Ce garçon est l’ami de tous les cochers de fiacre, de tous les commissionnaires, de tous les marchands d’habits, près desquels il s'arrête à chaque pas, gesticulant avec abandon, leur expliquant ses cannes les unes après les DANS LES RUES DE PARIS. 325 autres. Îl finit presque toujours par aller boire avec eux un canon, qu'il paye, moyennant quoi ceux-ci se montrent pleins de tolérance pour lui, écoutent ses histoires, le flattent, rient de ses calembours et lui tapent sur le ventre : cela le rend parfaitement heureux. Je ne dirais rien de la famille banale des marchands de pain d’épices, de sucre d’orge et de friandises plébéiennes, si je n’avais rencontré dans leurs rangs un type qui mérite . d’être détaché et encadré à part. C’est un homme au regard doux et souriant, au visa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>403</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nvoitise d’un épicurien. La chronique rapporte que le client, indigné, s’oublia jusqu’à lever la main, ou le pied, sur le garçon : comment fit-il pour n'être pas désarmé par la simplicité pleine de grandeur de cette invention, digne en tout point qu siècle qui a porté si hant l’industrie? Je me suis étendu sur ce chapitre plus longtemps que je ne croyais et que je ne l’aurais voulu. Que conclure de tout cela, car on dit qu’il faut une conclusion à toutes choses : 6 uü0oç ônkot 8e Paris mange trop, Paris boit trop, Paris se livre, sans pudeur et sans retenue, aux instincts sen- suels qui l’entraînent à la dérive... Et puisque je suis en train de moraliser, j’aime autant poursuivre sur ce ton pour me décharger tout d’un coup. DANS LES CHAPITRE RUES DE PARIS. 393 DIX-SEPTIÈME. RÉFLEXIONS D’UN JEUNE HOMME QUI NE DANSE PAS FOURVOYÉ DANS UN BAL PUBLIC. Un soir, après avoir dîné dans ce restaurant à prix mo- déré dont j’essayais tout à l'heure de tracer le tableau, je m’acheminai du côté du Palais-Royal. J’aime le Palais- Royal, surtout cette large galerie qui s'appelait, il ya queiques années, la galerie d'Orléans, et qui s’appelle je ne sais comment aujourd’hui. Je l’aime, parce que, quand la foule se presse entre ces magasins resplendissants de lumière, sous cette voûte de cristal étincelante et splendide, le brouhaha sourd, discret et contenu, formé du bruit des pas frappant les dalles d’un son monotone, et du murmure voilé des conversations qui susurrent à voix basse, comme la brise dans la feuillée; la lueur et l’arome des cigares, la vague apparition des promeneurs, semblables à des ombres ou à des flots qui passent et repassent dans le demi-jour devant les regards indécis, tout enfin y dégage je ne sais quelle vapeur fantastique et enivrante qui vous saisit peu à peu, et, si je l’ose dire, vous grise par degrés, en vous engourdissant dans une torpeur pleine de charmes. Il me semble flotter alors entre le sommeil et la veille, et je sens la rêverie monter lentement jusqu’à mon cerveau, comme une nappe de fumée qui s'élève au plafond. je rencontrai en route, dans Il commençait à pleuvoir. la rue Montesquieu, une facade ornée de @eux colonnes, entre lesquelles pendait une lanterne rouge. À travers la 394 CE QU’ON VOIT porte, que l’on entr’ouvrait à chaque instant, s’échappaient des rafales d'harmonie, jouant ces airs de polkas et de mazurkes qui donneraient le vertige à un couple de quakers. Je m'étais d’abord réfugié, indécis, à côté du municipal, qui se tenait debout, les deux mains l’une dans l’autre, sur le seuil de ce lieu de délices. A la fin, je suivis un groupe de nouveaux arrivants et j'entrai. Plaignez-moi, mais ne vous hâtez pas trop de me crier haro, car, en vérité, j'étais à peu près dans la même position que ce pauvre baudet de La Fontaine. Il pleuvait, je n'avais point de parapluie, et je craignais de gâter mon chapeau neuf. En outre, il n’en coûtait que cinquante centimes : on ne pouvait guère pécher à meilleur compte. Joignez-y l’occasion, e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tions du même genre, que le caniche écoute avec la résignation d’un condamné repentant. Enfin, il le fusille lui-même, et la victime tombe en poussant un hurlement plaintif. On rit dans le cercle :
« Ne riez pas, mes enfants, fait le troupier en portant religieusement la main à son bonnet de police; c’était un coquin, c’est vrai, mais, comme dit cet autre, ceux qui sont morts sont morts. Nous allons lui rendre les derniers devoirs, et je vous engage à jeter chacun un sou pour les frais de l'enterrement du pauvre diable. » Voulez-vous des saltimbanques utilitaires? Il n’en manque pas. Allez sur le Pont-Neuf ou sur la place de la Concorde : vous en verrez qui montrent la lune ou les comètes atravers des télescopes, et qui tracent à la craie sur le sol, pou instruction du badaud peu savant, des zodiaques unplets à rendre jaloux Arago, ou M. Babinet de l’Institut, J'en ai même rencontré un qui explique au public le mécanisme des affaires, le code, l’arpentage, la hausse et la baisse de la Bourse, le moyen le plus sùr et le plus prompt de se créer des rentes, — moyen dont il n’use pas pour lui-même, je ne sais pourquoi: tous ces grands artistes sont d’un désintéressement qui mérite le plus profond respect. Il vend, — ou il ne vend pas, — de petites feuilles de 142 CE QU OX YVOIT papier sur lesquelles il a condensé la quintessence des principales opérations financières. S'aperçoit-il (trop souvent, hélas !) qu'on ne l’écoute plus et que le public se disperse, il s’agenouille sur le sol, et pour donnerà l’assistance une haute idée de la perfection de ses connaissances mathéinatiques, place une épingle à terre, puis, décrivant rapidement, avec un bâton, une large circonférence à partir de l'extrémité de cette épingle, il retombe si juste sur l’autre extrémité qu’il l’envoie bondir à dix pas.
« C'est de la géométrie, cela! » s’écrie triomphalement l'artiste en se relevant. Et pourtant, malgré cette expérience concluante, on n’achète pas davantage. Aussi, il faut voir le paletot et la casquette du pauvre industriel ! Ceci prouve que la meilleure manière d’intéresser le public etde gagner sa vie n’est pas d’instruire, mais d’amuser; Si la conciusion est peu morale, ce n’est point ma faute. Fermons la parenthèse. Après avoir quitté l’homme au lièvre, je m’étais jeté un peu de côté pour échapper à la déchirante harmonie des orchestres en plein vent. Devant moi je voyais marcher un jeune homme fort laid, — blouse bleue, pantalon tricolore hideusement rapiécé, nez énorme surmonté de lunettes
à branches massives. Il tenait sa casquette à la main, et répétait à mi-voix, en gesticulant avec feu, des paroles que je n’entendais pas. Il commençait à m’inquiéter, et je le surveillais du coin de l'œil, quand soudain je le voisse précipiter, à l’angle d’une rue, et jeter furieusement si casquette à terre. Je m’élance avec un cri d’effroi, persuadé que le malheureux, dans un accès de désespoir, va se lan» DANS LES RULES DE PARIS. 143 cer sous les roues d’une voiture, mais je</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>378</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>68 CE QU'ON VOIT CHAPITRE QUINZIÈME, LA MORGUE. Nous venons de parler des petites industries parisiennes, des mendiants, des chiffonniers, de cette race famélique qui bat le pavé de la capitale, sans savoir où elle a dîné hier ni où elle dinera aujourd’hui. En suivant jusqu’au bout cette population vagabonde et déguenillée, où pourrionsnous aboutir ailleurs qu’à la Morgue, à moins que ce ne füt à l’hôpital? Toutefois, ne craignez pas que j'abuse de l’occasion pour faire de la littérature verdâtre, des études de cadavres et des descriptions de charniers. La tâche m’a toujours paru trop facile et trop hideuse pour me séduire, et ma pudeur me défend d’en venir à cette extrémité. Je respecte les nerfs d’autrui, comme j’aime qu’on respecte les miens. Je ne décrirai donc point, à la façon d’un commissaire- priseur, ce petit bâtiment carré’, que l’architecte a eu du moins le bon goût de ne pas décorer de colonnades et de pilastres corinthiens. Il est vrai qu’on a bien décoré dans ce genre ia Bourse, qui n’est guère plus gaie que la Morgue ; d’aucuns même prétendent qu’elle l’est beaucoup moins, mais ce sont ceux qui n’y ont point affaire, gens suspects a priori, et dont le témoignage n’a rien de décisif en l’espèce.
! Il s'agit de la Morgue de 1855. Personne n'ignore qu'on a, depuis, rebâti ce funèbre monument ailleurs.
(Note de cette nouvelle édition.) DANS LES RUES DE PARIS. 369 La Morgue est un lieu de réunion pour certains curieux enragés, qui ne manquent pas, chaque jour, d’y aller puiser des émotions vigoureuses. C’est un cruel désappointement quand les tablettes sont vides: ils se plaindraient volontiers que la Mort se soit permis de faire re- lâche ce jour-là, sans songer à leur bon plaisir. Je suis entré deux fois à la Morgue : la première fois, il y a longtemps, et j'étais bien jeune. Venu à Paris pour quelques jours, je ne voulais pas le quitter sans en avoir vu tous les monuments; on m’avait parlé de la Morgue comme d'une chose fort intéressante, et tout provincial comprendra l'impossibilité de résister à un pareil mot. J'étais poussé d’ailleurs par une curiosité anxieuse et pénible, que mon dégoût combattait comme un remords, mais qu'il ne put vaincre. Le spectacle était maigre : il n’y avait qu’un cadavre, — celui d’un charbonnier, à ce que murmurait la foule au- tour de moi, — hideux à voir, tel que l’avait fait l’eau de la Seine, où il était demeuré enseveli plusieurs jours. A la muraille pendaient ses habits et son chapeau à larges bords, encore ruisselents. Je hasardai un regard et fermai aussitôt les yeux avec terreur. Les conversations de tous ceux qui m’environnaierit, femmes, enfants, vieillards; les récits, les commentaires, les exclamations de pitié banale mélées de niaises plaisanteries, me bruissaient dans les oreilles et
éclatæient sourdement dans mon cerveau, en faisant bourdonner mon sang. J’entratnai mon guide, et, à peine arrivé dans la rue, un éblouissement m'aveugla, un éclair de vertige me fit chanceler, et je faillis tomber</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>395</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ie, montent à l'échelle pour atteindre aux bocaux, enflamment le punch, servent d’une main infatigable des centaines de petits verres, et ne cessent de sourire d’une façon sereine pour faire croire qu’elles ont compris les madrigaux qu’on leur décoche de toutes parts,— tandis que la maîtresse de la maison, matrone aux appas florissants, assise en son coin, dirige tout d’un coup d'œil, anime, gourmande, conseille, et riposte gaiement aux galantes attaques des vieux habitués. Je dirai peu de chose des restaurants : des petits, parce qu'ils ont été décrits bien des fois par les aventuriers de la littérature, les Teniers et les Brauwers du roman réaliste; des grands, parce que tout le monde a la prétention de les connaître mieux que celui qui en parle, et que, pour ma part, je n'ai point le bonheur de hanter les Frères Provençaux. Toutefois, je ne puis me résoudre à laisser de côté cet établissement en plein air, dit Restaurant des pieds-humides, qui se développe autour de la fontaine des Innocents. Là sont dressées une douzaine de tables, côtoyées de bancs à peine dégrossis, et où, pas n’est besoin de le dire, nappes et serviettes sont un.luxe totalement inconnu. 33 386 CE QU’ON VOIT La cuisinière dèpose devant la pratique un couvert d’étain et une assiette de faïence à bords épais et profonds; puis, découvrant un long vase en fer-blanc qui git à ses pieds sur le pavé, elle en retire, à l’aide d’une énorme cuiller, un liquide d’un gris jaunâtre où, comme eût dit Regnier, quelques choux éperdus se sauvent à la nage. C’est la soupe. Quand la soupe est mangée, la femme passe délicatement sur l’assiette un torchon qu’elle a trempé dans un vase plein d’eau; et plongeant une véritable fourche dans une seconde boîte en fer-blane, elle en extrait un moreeau de bœuf, qu’elle submerge ensuite sous un amas de gros haricots noirs, puisés dans une troisième boîte. Chacun apporte son couteau dans sa poche et sa miche sous son bras. Si l’on « soif, la fontaine est tout près. Voilà le diner. Cest plaisir de voir l'importance, la bonne foi avec laquelle tout ce monde,—piliers des halles, fournisseurs venus de la banlieue, ouvriers des alentours, saltimbanques, gamins des garnis voisins, et tufli quanti,
— fait honneur à cette euisine primitive. Les gamins surtout sont admirables d’aplomb; ils ne se gênent pas pour taper sur la table avec leurs couteaux, et pour faire aller la commère quand elle ne les sert pas assez vite. Souvent,
— cet âgs est porté sur sa bouche, — Ils se jettent en Sybarites, moyennant un sou de supplément, dans la volupté ruineuss de la demi-tasce. Alors le physionomie du gamin rayonne de convoitise et de fierté ; il regarde si les passants le contemplent; il remue lentement la cassonnade au fond du vase et déguste en gourmet. Celui qui traite les eamaradses « soin de jeter son argent devant lui de façon
à le faire sonner, en criant : DANS LES RUES DE PARIS. 387 
« Hé! la mère, payez-vous! » Sil n’y a plus de place aux tables, on s’assied sur les march</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>399</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>iffonnier, pour sarder sans péril dans le cœnaculum PARIS. 389 
à 0, 0 pour les arisme donnera la mine que je puisse me hade cet incomparable traiteur, et goûter de ses ragoùts à 0, 0 et de ses haricots 
à 0, 5! . Puis admirez le laconisme superbe et majestueux de cette affiche! Pas de phrases, pas de grand mot, pas de coups de grosse caisse; point de réclame séduisante ni d'invitation doucereuse. Fléty dédaigne tous ces moyens vulgaires, Il se contente d’aligner sur deux rangs le nom des plats et le chiffre des prix, sans même ajouter l’épiphonème d’usage : « Propreté et célérité, » ou : « Le service se fait en argenterie. » Ah ! bien oui : « Dessert, — pruneaux, 0, 5; » et puis plus rien. J'aime ce calme et cette sérénité dans la force. N’allez pas crojre que ces petits restaurants soient les moins fréquentés. Avant de bien diner, la foule veut surtout diner à bon marché, et si beaucoup n’osent, unique- ment par respect humain, aller s’asseoir chez Fléty ou autour de la fontaine des Innocents, ils se pressent volontiers” aux tables d’hôte, de fort convenable, parfois même de superbe apparence, où l’on déjeune pour cinquante centimes, et aux restaurants philanthropiques où l’on diîne pour seize sous. Car il y en a, lecteurs (ou, du moins, il y en avait), et bien des gens font semblant de ne pas le croire, qui vont y manger tous les jours. J’ai vu quelques-uns de ces établissements dont les tables sont prises littéralement d’assaut de quatre à huit heures. Il en est un, dans la rue Rambuteau, contenant trois cents places environ dans la salle basse, autant dans 33. 390 CE QU’ON VOIT la salle haute, et qui, chaque soir, est en proie à sept cents convives, cent de plus qu’il n’y a de places. Vous franchissez le seuil; votre regard plonge désespéré à travers ces longues files compactes et silencieuses, qui font ressembler le restaurant à un réfectoire immense où la communauté se trouve au complet. Un garçon s’empare de vous, trouve moyen d’écarter deux convives, malgré leurs protestations
énergiques, et vous gliste adroïitement dans l’espace intermédiaire, en vous assurant que vous serez très-bien. C’est un va-et-vient continuel, étourdissant, effrayant. On groupe les candidats en bataillon carré dans l’angle du comptoir. De minute en minute, le directeur de l’établissement, sem- blable au pitre des baraques foraines, chargé de faire patienter la foule dans l’intervalle de deux représentations, vient leur répéter que dans une seconde ils vont avoir des places, que Monsieur (en vous désignant) en est au dessert, et va certainement partir à l’instant même. Ou bien of engage les infortunés à monter dans la salle haute, quoiqu’on sache parfaitement qu’il ne s’y trouve pas de place ; mais on espère que pendant cette excursion il se produira des vides qu’ils combleront au retour : c'est üne manière ingénieuse de gagner du temps. Sur chaque tabouret libre se ruent des quatre points cardinaux des compétiteurs acharnés :il devient le céntre d’üne bataille où domine </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tres. Ils exécutérent une sorte d'hymne patriotique, que les voix de leurs camarades accompagnèrent en chœur: c'était un chant grave, majestueux, austère, où les notes montaient 
à flots larges et égaux vers le ciel, comme la fumée de l'encens. Il y avait surtout un cornet à pistons qui faisait des prodiges, et un trombone d’une mélancolie formidable ct pourtant débonnaire, telle qu’en devait éprouver, ce semble, le bon roi Grangousier, quand il digérait. J'avoue mon faible- pour le trombone, et pourquoi le cacherais-je? Je trouve qu’il y a dans le son de cet instrument une puissance calme et douce, une force humble et soumise, comme celle du cheval et de l'éléphant. J'ai pour lui cette sympathie mêlée d’attendrissement qu’on éprouve d'instinct pour un colosse qui se fait l’esclave docile de la faiblesse, pour Hercule aux genoux d’Omphale, pour Qua- DANS LES RUES DE PARIS. 3) simodo, le terrible bossu, couché aux pieds de la Esmeralda. Avez-vous été voir, dans un café du boulevard du Temple, ce géant de sept pieds de haut que conduisaitune petite fille, et que parfois, en s’asseyant sur ses genoux, elle essayait de battre d’un air mutin, tandis que lui, souriant avec placidité, et secouant sa bonne grosse tête pâle et maladive, la prenait tout entière dans sa large main, qu'il ne serrait pas trop, de peur de l’écraser? Voilà l’image du trombone, ce géant de cuivre, manié par les frêles doigts et les lèvres délicates de l’homme. Celui de mes Allemands semblait animé comme un instrument fantastique des contes d'Hoffmann. Une foule immense remplissait toute la cour et s’était attroupée dans la rue. Le concierge lui-même, ce Cerbère plus difficile à charmer que celai du Tartare, l’alène à la main, écoutait, pantelant, sur le seuil de sa loge. Lorsqu'ils eurent fini, ils attendirent dans une attitude pleine de dignité, sans dire un mot, sans faire un geste. L'Allemagne fournit à elle seule un larg: contingent à la musique de nos rues. C’est de là que viennent aussi ces nomades Orphées qui s'associent par bandes d: cinq ou six, pour faire leur tour de France, et qui vont donner, à tous les coins des bourgades et des villages de province, unc série de concerts en plein vent. Le paysan les voit avec une répugnance qu’il ne cherche pas à déguiser. Pour lui, ces hommes dont le paletot roux et râpé fait honte à sa blouse bleue sont des fainéants qu’il méprise; il daigne quelquefois leu: octroyer royalement un liard ou un morceau de pain, mais en se réservant le droit de les apostropher d’un gros mot. Si je voulais vous présenter bien d’autres artistes cncore, 30 CE QU'ON VOIT dignes pourtant de votre attention, il me serait impossibie d'éviter une monotonie fatigante et de ne pas tomber dans de nombreuses redites. Je ne suis pas assez habile musicien pour exécuter longtemps des variations sur le mème thème. Mais je n’oublierai pas ce cor héroïque que j'ai vu, par une pluie battante, au carrefour de la Croix Rouge, sonnant ses notes vigoureuses comme le paladin </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>259</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>milliers les recueils de gaudrioles, d’anecdotes comiques, lazzis, calembours, saillies, bons mots et bons tours, — délices des loustics d’atelier, que reluque d’un œil d’envie le malin qui passe, où le gamin de Paris ne dédaigne pas de puiser quelque malice au gros sel, et dont les historiettes ont le privilége inépuisable d’exciter l’hilarité facile des compères francs du collier et des joyeuses commères. Tous ces petits livres, je lai déjà dit, vivent sur un fonds qui ne s’est, pour ainsi dire, pas renouvelé denuis des siècles. La tradition, chassée des institutions politiques et sociales, expulsée de la haute littérature par le romantisme, s’est réfugiée dans la littérature populaire comme en son dernier asile. Arrêtez- vous devant le premier pitre à queue rouge qui amasse les badauds de carrefour, et vous entendrez sortir de sa bouche les mémes parades qui ont excité, sous la Restauration, les transports des habitués de Bobèche, de Galimafré et des autres bouffons du boulevard du Temple. Bobèche et Galimafré eux-mêmes ne faisaient guère que répéter Bruscambille et Tabarin, et ceux-ci, à leur tour, avaient largement puisé dans le répertoire des mires et jongleurs du moyen
âge, Les livrets burlesques et les recueils de joyeusetés, voilà où triomphe le génie populaire. L'esprit plébéien est naturellement plein de verdeur et de verve, de malice vigoureuse plutôt que fine; c'est quelque chose de nn. 250 CE QU'ON VOIT narquois et de gouailleur, un rire content et sonore avec le clin d’œil ironique et les regards moqueurs à | dérobée, un bon gros mot saupoudré de poivre avec le geste à l’avenant, quelque chose de rond,  de copieux, de gras et de large, comme un savoureux ragoût nageant dans des flots de sauce, où l’on plonge ses deux maïns sans relever ses manches ; comine une table pantagruélique largement garnie de cervelas à l’ail, de boudins, d’andouillettes, de fromages à la crème, de cidre pétillant, et égayée par les flonflons, les fugues désordonnées des ménétriers et les saillies des joyeux gars. Ces volumes de gaudrioles frisent parfois des matières scabreuses. Beaucoup, j'imagine, eussent singulièrement réjoui le bonhomme Panurge, peu délicat sur le choix de ses plaisanteries et médiocrement soucieux des
élégances du rire, — ou Grosley, qui écrivit si doctement sur un ancien usage de la rue du Bois, ou même M. Vatout, ie dramatique auteur de la belle chanson du Maïre d’Eu. A côté de ces pages, difficiles à commenter en public, et que je me contente d’effleurer en courant, il en est d’autres qui se renferment dans es bornes un peu plus séantes ct n’effrayent point l'imagination de détails aussi risqués, dans le même genre du moins. Tels sont les livrets portant les noms de Verboquet et de Grattelard, deux fameux baladins qui firent au dix-septième siècle ies délices du Pont-Neuf; de Roquelaure, ce héros typique, qui est devenu une espèce de mythe et de symbole,  en sorte qu’on s’est plu à rassembler sur sa tête tous les bons mots, toutes les f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>306</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> vitres des inscriptions latine, allemande, anglaise, italienne, espagnole. La langue nationale était la seule oubliée,  de sorte que sans le classique plat à barbe,  le passant illettré eût cru voir la maison de quelque jongleur indien,  toute couverte d’hiéroglyphes et d'inscriptions magiques, en guise de talismans. Et pourtant le barbier se vit contraint de fermer sa boutique: la fortune est aveugle! Cet homme était né pour effleurer d’un rasoir élégant le fin menton de Périclès, ou celui de Mécénas, au temps où les poëtes,  les jeunes patriciens et les riches affranchis se rassemblaient, pour causer des affaires du jour, dans l’échoppe du tonsor. Les enseignes,  on l’a déjà vu, ne pèchent point généralement par la modestie. Il en est bien peu, une douzaine peut-être, qui aient le bon goût de s’intituler : Au Gagne- Petit, voire au Bon Marché; moins encore qui osent résolument inscrire sur leur drapeau, comme ce.boutiquier de la place Lacépède : À la Balayeuse, ou des envi- rons du Temple : Aux Prolétaires. MM.les commerçants, qui sont de profonds philosophes, sans avoir lu Aristote ni Descartes, savent bien que de toutes les passions humai- nes, la vanité peut-être est la plus forte,  parce qu’elle est il DANS LES RUES DE PARIS. 9297 la plus sotte et la plus ridicule. En conséquence, ils écrivent . au frontispice de leurs magasins: À la Coquette, à la Gourmande, à la Sullane, etc.; et ces dames d’accourir, pour bien montrer au public qu’elles ont le moyen d’être coquettes et gourmandes, et qu’il ne tiendrait qu’à elles de faire les sultanes, comme ces jeunes gens qui, après avoir diné à dix-huit sous, tracent des zigzags et des arabesques en marchant sur le trottoir, afin de faire croire aux passants qu’ils sont assez riches pour se griser. Je suis persuadé que, s’ils n’étaient retenus par un reste de pudeur et par la crainte des quolibets, les grands fournisseurs à la mode inscriraient volontiers sur leur devanture: Le public est prévenu que c'est ici la maison la plus chère de tout Paris ; ou bien encore : La maison garantit aux personnes qui veulent bien l'honorer de leur confiance que tout objet est vendu ici le double au moins du prix qu’il coûte ailleurs. Alors duchesses, marquises et lorettes pourraient, sans déroger, faire arrêter leur équipage devant ces magasins. Elles ne risqueraient pas d’y heurter quelque bourgeoise fourvoyée, quelque provinciale ahurie, et le fait seul de leur entrée dans une boutique pareille serait aux yeux de la foule et du marchand une brillante démonstration de luxe et de grand ton. Cet orgueil instinctif se retrouve partout dans les enseignes d’aujourd’hui. Parcourezla liste des cafés, hôtels, restaurants, etc., et vous en trouverez les deux tiers au moins qui ont la fatuité de se dire cafés ou hôtels de Paris, de France, des Quatre-Nations, des Cinq parties du monde, de l'Univers, des Princes, etc. Je viens d’entrer dans un esta- minet qui se proclame Européen, et jy ai trouvé deux maraichers qui prenaient des</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>329</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> poissarde ambulante qui s’extasie devant la fraîcheur et la beauté de ses maquereaux, jusqu’à la retentissante mélodie de la marchande d'huîtres à quatre sous la douzaine; depuis l’annonce confante, sereine et cavalière du vitrier, sachant qu’on cassera toujours des carreaux, et du marchand de coco qui ne s'inquiète pas de l'avenir, tant qu’il y aura des gamins, des provinciaux,  des blanchisseuses, et que le Petit-Lazari restera debout sur sa base‘, — jusqu'à l'appel, plaintif et désespéré comme le ràle d’un homme qui se noie, de l’Auvergnat porteur d’eau, qui semble se demander avec angoissé s’il pourra ajouter deux sous à son trésor, — jus- qu’au rugissement inquiet du raccommodeur de fontaines qui, pour avoir embouché la trompette dans un dernier et sublime effort, n’en prêche pas moins au milieu du désert. Ajoutons-y encore la mélopée, humble et suppliante comme une élégie,  du collectionneur de bouteilles cassées,  qui 1 Hélas! mort aussi, avec ce vieux et vaillant boulevard du Temple dont je voudrais bien avoir le temps d'écrire un jour l'histoire. 
(Note de cette nouvelle édition.) 320 CE QU'ON VOIT implore un don, tout en se posant en acheteur par une fiction qu'il ne faut pas prendre au sérieux; puis la marchande de plaisirs, avec son cri langoureux, plein de mystérieuses promesses ; et le montreur de lanterne magique, avec sa modulation fantastique et tentatrice, qui fait involontairement songer aux merveilles des Mille et une Nuits. Quelle ruche,  quelle fourmilière en travail que cette infatigable race des industriels de la rue! Ils pullulent tellement à Paris qu’ils semblent germer dans la boue du macadam. Heureusement,  sauf quelques pauvres diables qui ont grand’peine à se tenir en équilibre sur le dernier échelon du commerce des rues, ils ne vous arrêtent pas au passage, et se contentent d’implorer votre bourse, armés de leur seule éloqueace. Parmi ces Lazares de l’industrie, qui viennent s'asseoir au coin de la table, ou plutôt sous la table parisienne, pour s’y disputer les miettes qui en tombent, il y a toute une lé- 
— gion de parasites étrangers, lesquels, au rebours des hiron- delles, s’en viennent, pour la plupart, avec les neiges et s’en vont avec les roses. Tels-sont ces marchands de statuettes en plâtre qui répandent et entretiennent dans le peuple le sentiment des arts: ils vendent aux portières, aux ouvriers, aux petiis commerçants, des Christs et des Vierges, des Jeanne d’Arc d'après la princesse Marie, des odalisques, des guerriers musulmans appuyés sur leur cimeterre,  des
épreuves,  dans les prix doux,  de la Vénus de Milo ou des plus beaux ouvrages de Pradier. Cette race se compose surtout de Piémontais indolents,  grands et gros gaillards qui doivent être proches parents des lazzaroni, à en juger par l’abandon caractéristique avec lequel ils savourent les douceurs du far-niente.
| DANS LES RUES DE PARIS. 321 Ce sont des êtres bien différents, ces petits joueurs de vielle et de mandoline, venus de Naples pour la plu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>347</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e désinvolture et une belle hu- meur dont la fantaisie de son orthographe accroît encore le charme, et il a une manière tout à fait réjouissante de mettre la main sur son cœur et de donner sa parole d’honneur (de marchand d’habits). Je ne sais s’il vend beaucoup, mais on s'arrête à son étalage, on le lit et le savoure, et, cela le console, car Blancard me fait l’effet d’un artiste déclassé, que dévore l’amour de la gloire. DANS LES RUES CHAPITRE LE DE PARIS, 337 ONZIÈME. TEMPLE. Le soir venu, les marchands d’habits accourent vider leurs sacs dans l’immense nécropole où tous ces débris vont reprendre le nouveau corps de leur résurrection, dans le réservoir banal des vieilleries fardées et menteuses, dans l’inextricable pandæmonium des chapeaux roux, des robes déteintes et des bottes éculées, dans la tour de Babel des guenilles, dans l'océan central où viennent aboutir, par fleuves et par torrents, ces ruines sans mom, trainées dans la fange des égouts et la hotte des chiffonniers,— au Temple enfin.
à Que d’autres vous fassent une description détaillée du Temple. Ce bazar fétide, aux allures de repaires, plein de je ne sais quel mystère ténébreux et repoussant, où se parle un argot sinistre et souterrain qui fait peur, où les marchands échangent entre eux des appellations étranges qui n’appartier:'ent à aucune langue du monde, effraye le fläneur inoffensif. Il faut avoir le cœur bardé d’un triple airain pour naviguer sans effrai dans ces parages. Là, tout a un air de mauvais lieu; on dirait un de ces cloaques où les débauchés mêmes n’osent pénétrer en plein jour; les indigènes, en vous apostrophant au passage, ont l’appa- rence et le ton de ces femmes qui vous appellent le soir au coin des rues. On peut comparer aussi l’aspect général du Temple à celui de la Halle, On yretrouve, mais à un degré au-dessous, 29 338 CE QU'ON VOIT les mêmes habitudes de conversation, le même style, les mêmes images, le même système de patelinage à l’égard du chaland qu'on veut amadouer, et d’injures pittoresques pour ceux qui marchandent ou s’en vont sans avoir fait d'achat. Voilà bien ces puissantes commères à la prestance vigoureuse, aux hanches saillantes, aux poings formidables. La face seulement n’a pas cette pourpre splendide qui colore celle des poissardes. L'organe, âpre et terrible comme un clairon dans la dispute, se fait doux et caressant comme le chant des sirènes pour appeler un client. Quelquefois vous tombez au milieu d’un groupe où mugit la Discorde aux crins épais, à la robe déchirée; aussitôt l’ouragan $’apaise, toutes ces physionomies rechignées s’adoucissent, tous ces regards haineux s’éclairent d’un sourire, toutes ces injures s’envolent brusquement pour céder la place aux plus moelleuses inflexions de voix; le chat rentre ses griffes et fait patte de velours. Le Temple est bien nommé. Quelle ironique et cruelle
énergie dans ce titre porté par un lieu pareil! C'est là en effet le temple des loques et des chiffons, le temple du vol, de la chicane et de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>348</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rins épais, à la robe déchirée; aussitôt l’ouragan $’apaise, toutes ces physionomies rechignées s’adoucissent, tous ces regards haineux s’éclairent d’un sourire, toutes ces injures s’envolent brusquement pour céder la place aux plus moelleuses inflexions de voix; le chat rentre ses griffes et fait patte de velours. Le Temple est bien nommé. Quelle ironique et cruelle
énergie dans ce titre porté par un lieu pareil! C'est là en effet le temple des loques et des chiffons, le temple du vol, de la chicane et de l’usure, du mensonge, de l’avarice et du lucre! Tout y sent le juif, y suinte la rapacité, y exhale une odeur de cupidité mesquiae, criarde et liardeuse. Les planches et les colonnes empestent le rance à cent pas, surtout dans la Rotonde, le principal rendez-vous des marchands d’habits; j'en excepte pourtant le carré des modistes, oasis perdue dans ce vaste ossuaire. Tout aux alentours fourmillent les baraques d'écrivains publics, qui donnent aussi des consultations sur le droit. Le Temple est leur patrie naturelle,  leur propriété,  leur proie. Là on ne vit que pour une chose : l'argent. Tous ces cœurs, tous ces LES RUES DE PARIS. 339 de Mozart entre ces murs maudits! Je m’avançai à pas lents et silencieux, côtoyant les boutiques, dont la plupart 
étaient déjà fermées,  et j’entrevis dans l'ombre mon mu- sicien : c’était un jeune commis adossé à l’une des colonnes de la Rotonde. En m’apercevant, il jeta à la hâte son instrument sur une chaise :
— Voyez, monsieur, s’écria-t-il, demandez ce qu’il vous faut. Monsieur a-t-il besoin d’un talma, d’un beau paletot, d'un joli pantalon noir? (Je portais un pantalon bleu d’un
âge équivoque.) Entrez, monsieur, nous nous arrange- rons. La vision s’évanouit ; je me trouvai brutalement rejeté au milieu du Temple, et je tournai les talons. O bazar immonde et repoussant! hideux réceptacle de toutes les guenilles prétentieuses et menteuses, des loques mp Dm ntm corps, toutes ces intelligences, sont emportés dans un tourbillon terrible, comme ceux de l’enfer du Dante, par la soif haletante et l’âpreté du gain. À dix ans, les chétifs enfants du Temple, avec leur physionomie formée et leur voix virile, ont un air vieillot qui effraye. Ces petits bonshommes sont déjà des gens raisonnables qui, au lieu de jouer à la toupie,  s’exercent sur les points les plus ardus de la table de Pythagore, et sauraient vous enfoncer au besoin, aussi bien que leur grande sœur. Il n'est rien de tel que le commerce pour mürir son monde. La dernière fois que je visitai le Temple, — un dimanche vers la brune, — j’entendis tout à coup, au tournant d’un couloir, la grêle harmonie d’un accordéon, et je m’arrétai, saisi et presque en extase, comme un voyageur qui découvre le pas d’un ‘homme récemment imprimé sur le sable d’une île déserte. Eh quoi ! l’art divin de Rossini et ce caen eee de DANS 940 CE QU'ON VOIT recousues,  des vieux galons redorés, des vieux habits retournés, des vieilles bottes ressemelées, des vieux chapeaux retapés; entrep</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>350</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l n'est rien de tel que le commerce pour mürir son monde. La dernière fois que je visitai le Temple, — un dimanche vers la brune, — j’entendis tout à coup, au tournant d’un couloir, la grêle harmonie d’un accordéon, et je m’arrétai, saisi et presque en extase, comme un voyageur qui découvre le pas d’un ‘homme récemment imprimé sur le sable d’une île déserte. Eh quoi ! l’art divin de Rossini et ce caen eee de DANS 940 CE QU'ON VOIT recousues,  des vieux galons redorés, des vieux habits retournés, des vieilles bottes ressemelées, des vieux chapeaux retapés; entrepôt de ruines profondes et de splendeurs éphémères! en vérité il doit faire provision de courage celui qui veut s’aventurer dans tes détours ténébreux, où veillent ces harpies du petit commerce et ces sirènes du brocantage, que Scarron et Hoffmann auraient pu peindre seuls, en un livre illustré par Hogarth! Pour vous plaire, lecteur, je m’y suis hasardé un moment; j’a hâte d’en sortir, et je n’y rentrerai plus. 1 On sait que le Temple a perdu récemment s1 vieille physionomie légendaire. On l’a mis à l'unisson du nouveau Paris.
(Note de cette nouvclle édition.) DANS  — LES RUES PARIS. 341 ne CHAPITRE LES DE INFINIMENT PETITS BALAYEURS, DOUZIÈME. DE L’INDUSTRIE PARISIENNE: CHIFFONNIERS. J'aime mieux ce peuple de rudes travailleurs qui gagnent chaque morceau de pain à la sueur de leur front, sans voler personne. Pourquoi n’en parlerais-je pas? Le soleil 
éclaire bien ces pauvres gens, comme les agioteurs et les courtiers marrons : je n’ai pas de motifs pour être plus délicat que le soleil. S'il vous arrive jamais de passer en hiver dans les rues de Paris, deux heures avant le lever du jour, vous entendrez de toutes parts le bruit monotone et régulier des balais sur le pavé, et vous rencontrerez à chaque pas, par groupes de cinq ou six, de pauvres hères, silencieusement occupés à nettoyer les ruisseaux et à curer les égouts. Vétus de guenilles qui tombent en lambeaux, presque toujours mouillés jusqu'aux os par le brouillard ou la pluie, ils ont pourtant la tête recouverte d’un orgueilleux chapeau de toile cirée, orné d’une grande plaque de cuivre, insigne dérisoire que l’administration semble leur imposer, comme la marque de leur esclavage, et l'emblème d’une misère qui gagne tout juste assez pour avoir longtemps encore à souffrir de l’épuisement et de la faim. Les femmes, — il y a des femmes, jeunes, quelquefois frêles et maladives, dans la corporation des balayeurs; — les femmes portent des robes de bure qui s’efilent en la- nières depuis la hauteur du genou, t de leurs cheveux 29.
| 342 CE QU'ON VOIT tombe en pointe sur le dos un mouchoir qui flotte à tous les vents du ciel. Quelques enfants, garçons et filles, par- semés çà et là, s’acquittent de leurs fonctions avec un
énergique entrain que n’a pas encore tué la routine. Sous les yeux d’un inspecteur subalterne, qui les regarde faire d’un air rogue, sans pitié pour des fatigues où il a longtemps passé lui-même, ils s’escriment à rejeter le lo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>393</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t quelques mois, on finissait par acquérir une belle casquette avec sa visière, ou mêmo un chapeau extrasuperfin, de la valeur de 6 fr, 50 c. Indiquezsmoi dans l’histoire un système plus ingénieusement organisé, mieux fait pour encourager la foule à se ruiner au profit du commerçant, à force de bon marché! On vit d’abord, nombre de chiffonniers s’acheminer en chœur vers la boutique énchantée, brûlant de satisfaire à la fois leur sensualité et leurs aspirations vers le luxe. Chaque matin, quelques balayeurs enthousiastes allaient y gagner, tout en se mettant un velours sur l’estomac, de quoi faire un cadeau à l’objet de leur flamme. Les plus sages cumu- DANS LES RUES DE PARIS. 383 laient sournoisement les intérêts, inébranlables au milieu des sarcasmes. Mais, — ingratitude du publie et caprice de la fortune !
— ce beau feu dure peu. De sourds murmures se répandirent bientôt parmi les consommateurs; ils allaient répétant que les canons étaient trop petits, que les paletots sortaient du Temple et que les bagues étaient en étain. Ces messieurs auraient voulu sans doute, pour dix centimes, des canons d’un demi-setier et des bagues en or. Il est bien vrai que le prospectus semblait le donner à entendre. Mais tout le monde sait que l’hyperbole est la spécialité des prospectus, et il faut bien leur passer les figures de rhétorique; autrement, à qui les passerait-on? Ce sont des cafés aussi, dans leur genre, que ces innombrables débits de prunes, cerises, chinois, marrons, poires, pêches, abricots à l’eau-de-vie, lesquels, alléchés par le suecès de l’inébranlable maison Moreaux, se sont abattus par milliers sur tous les points de Paris. Rien que dans le réseau des rues qui avoisinent le Panthéon et l’École de médecine, on peut les compter par vingtaines. Cinq ou six sont arrivés à la gloire: les uns par la qualité supérieure de leurs consommations; les autres (c’est la majorité), par les charmes des Hébés du comptoir. Il est plus äisé d’avoir des Hébés ravissantes que de faire de bonnes prunes; demandez aux débits du quartier latin. 11 n’y a dans tout Paris qu'un magasin où les prunes soient vraiment exquisesi il y en a deux cents dont les odalisques feraient envie à celles du sérafl. Parole d’honnête fläneur, c’est un calcul ignoble de plaeer âinsi au comptoir des créatures splendidement décorées et le plus décolletéss possible, à qui l'on recommande 384 CE QU'ON VOIT beaucoup d’indulgence et de faciles sourires. Îl me parait honteux de séduire les chalands par l'instinct sensuel, de les prendre à l’appât d’une œillade agaçante, comme on attire l’alouette aux reflets d’un miroir; de spéculer sur la corruption et le libertinage pour pêcher quelques gros sous en eau trouble. Il y a quelque chose de déshonorant dans ce commerce équivoque, qu'il faudrait laisser aux pourvoyeurs de débauches. Tant pis pour messieurs les débitants de chinois, sans en excepter leurs confrères des autres comptoirs, s’ils ne s’en aperçoivent pas. Revenons aux prunes à l’eau-de-vie, c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Fallait-il s’arrêter un moment, rien de plus curieux que de le voir marquer la mesure à l’aide de ses longues jambes, qu’il levait en cadence d’une façon frénétique et démesurée. Ce soldat avait fortement frappé ma jeune imagination. d’observais chacun de ses mouvements d’un regard curieux et grave; et depuis lors, toutes les fois qu’il battait la retraite, j’accourais m’attacher à son épine dorsale, et le suivais en mesure par toute la ville, sans mot dire, ébahi, 1. ame 6 CE QU'ON VOIT radieux et triomphant. C’est le premier artiste que je connus : jen ai gardé une considération profonde pour le tambour ; mais que je l'ai rarement vu remué jusque dans ses entrailles avec une telle puissance | Depuis, il m’a été donné d’admirer bien des merveilles musicales: j'ai entendu Listz et Godefroid, Allard et Vieuxtemps : j’ai rencontré aux abords du Château-d’'Eau et sur le pont des Arts des virtuoses passionnés qui donnaient une
âme même à l’orgue de Barbarie. J'ai vu, sur la place de la Bastille, des hommes montés sur une chaise, avec un habit rouge etune perruque d’étoupes, et dont la voix vibrante rendait le voyou même respectueux et attentif. Mais rien n’a pu me faire oublier le jeu magistral de ce troupier, qui est resté debout dans mes souvenirs, comme le tambour fantastique de la ballade allemande. Que de types pareils on rencontrerait, si on savait les chercher où ils se trouvent! Que d'hommes à qui il n’a manqué peut-être, pour devenir des artistes en renom, que de pouvoir s’acheter une paire de bottes, comme le Marcas de Balzac, et de n’avoir pas contracté l'habitude de se nourrir de sabres! La destinée de chacun de nous tient à si peu de chose ! Bilboquet n’avait-il pas en lui l’étoffe d’un homme de génie? Mais, avec un paillasse qui fait au besoin les sauvages, avec une Atala qui avale des cailloux devant la société, et surtout avec un carrick vert de cette forme et de ce volume, le moyen de ne pas continuer jusqu’à la fin de sa vie à exciter l'admiration de tous les maires de Meaux de l’univers ! Telles étaient les profondes réflexions qui m’absorbaient l'un de ces jours derniers, pendant une promenade solitaire sur la place des Écoles, quand je me vis arrêté par DANS LES RUES DE PARIS, 7 une foule compacte, du centre de laquelle sortait une voix aigre et nasillarde semblable au son d’une chanterelle enrouée ou d’une guitare mauresque. En m’approchant, je vis que tout ce monde faisait cercle autour de deux musiciens des rues. L'un, le gracioso, dégoisait le Beau Nicolas avec toutes sortes de contorsions ridicules, faisant le gros dos et la bouche en cœur, arrondissant la jambe, plongeant les deux mains dans ses goussets et secouant sés breloques. Le malheureux abusait du prétexte de la couleur locale pour porter un costume que le crochet d’un chiffonnier eût frémi de ramasser au coin d’une borne : il était coiffé d’une ruine informe qu’il appelait fastueusement son chapeau; une guenille déteinte lui servait de cravate, et il se carrait sous un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>colonne de Juillet</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nce, des images les plus vives et même les plus relevées. Marmontel, si je ne me trompe, a fait remarquer que le langage d’un fort de la halle, pris dans la plus triviale des situations, quand il se dispute avec sa femme, emprunte instinctivement de la passion qui l’anime les formes et les figures qu’on aurait crues réservées aux seuls académiciens. Eh bien ! ce que fait la colère pour un fort de la halle, la passion de la gloire, le légitime orgueil de parler devant une foule suspendue à ses lèvres, la conscience intime de la justice de sa cause, l’auri sacra fames, tout cela le fait Chaque jour pour e dernier de ces industriels que vous voyez, hâves et décharnés, secouer leurs haïllons avec la majesté d’un sénateur romain pérorant sous la toge. : 356 
‘ CE QU'OX VOIT Par une belle soirée de printemps, j’ai entendu un guitariste dont la pose et les manières, aussi bien que le langage, sentaient leur Figaro de cent pas. Il avait établi sa tribune aux harangues dans les environs de la colonne de Juillet. C'était un lundi ; aussi les ouvriers étaient venus en foule recueillir près delui quelques bribes de chansons, pour finir joyeusement leur joyeuse journée. Il avait une belle voix, mais une éloquence plus belle encore: c’est pourquoi il laissait volontiers la romance de côté, afin d’adresser à son public des allocutions qui n'étaient pas indignes du fameux monologue de Beaumarchais. Cet homme avait les formes florissantes du Spartacus de M. Foyatier; mais on voyait bien qu’intérieurement c'était un révolté comme lui, Il portait un paletot en toile grise etune casquette plate, d’une circonférence démesurée. Quoique ses deux mains fussent occupées à tenir sa guitare, il agitait la tête et le corps d’une façon si expressive, il regardait ses auditeurs avec tant d'animation, il ouvrait la bouche avec tant de véhémence, déclamait avec tant de feu, ricanait avec tant de cynisme, qu’il vous fascinait malgré vous. Son éloquence populaire et brutale empoignait chaque auditeur à bras-le-corpsetse faisait forcément
éconter; elle était toute pleine d'images gigantesques et d’hyperboles qui vous frappaient comme un coup de poing vigoureusement asséné sur la nuque. Il possédait surtout l’art de farcir ses discours d’anecdotes, transparentes allégories où perçait la pointe empoisonnée deses allusions. Il se moqua de tous ses confrères avec des plaisanteries si formidables, qu’il ôta pour un mois à ceux qui l’entendaient la fantaisie de leur acheter des chansons. Sa voix, même dans la raillerie, avait des intonations et des rugis- DANS LES RUES DE PARIS. 57 sements superbes : sa gaieté était amère et presque effrayante. Si je ne l’avais déjà comparé à Figaro et à Spartacus, je dirais que c’était l’O’Connell ou le Danton de la chansonnette; mais ce n’est vraiment pas trop de quatre comparaisons pour faire comprendre un tel homme. Ce terrible colosse pinçaït de la guitare et chantait: Loin desyeux, près du cœur / avec des fioritures à chaque note et une multitude de bémols à la c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>147</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e, que les pièces se succèdent plus pressées,— et que son tabac est usé jusqu’au bout. Jamais millionnaire n’a vu, dans la fumée de son régalia, tout ce que le brave homme a découvert dans celle de sa marseillaise. Enfin il se lève, m’aperçoit, me salue humblement, et rattache sa boîte à son dos. En route, pauvre saltimbanaue ! te voilà reposé; la gaieté est revenue, et le courage aussi, — et l’espérance en même temps! Laissons-le aller, banques de Paris. et retournons à ses frères les saltim- Ce jour-là, c'était une fête nationale, époque de repos pour le corps et pour l'intelligence. Les industriels des places publiques se tenaient tous à leur poste, l'œil aux aguets, l’organe sonore, le geste dominateur, la verve allumée, sentant bien que le moment était décisif, et que la recette, c’est-à-dire le pain et la vie du jour, dela semaine, peut-être du mois tout entier, gisait dans leur faconde et leur inspiration. Je les reconnaissais tous, les héros du quartier Lafin, des places de Ja Bastille et du Château-d’Eau, des quais et des carrefours ; ils avaient émigré pour suivre la foule du côté du Champ de Mars et des Champs-Élysées. Vêtus de leurs plus fraiches jaquettes, de leurs costumes les plus variés, les plus éclatants, les plus irréprochables, je les voyais, les pauvres gens, grimaçant un sourire qui pälissait sur leurs faces blèmes, décochant des gaudrioles inédites qu’ils ruminaient depuis six semaines pour la cir Constance, se surpassant eux-mêmes, s’épuisant en efforts cyclopéens pour fasciner le public, ce grand blasé qui regarde en fumant son cigare, bâille, sourit froidement d’un 12. 138 CE QU’OX bon mot, VOIT admire, en se mouchant, une cabriole à casser les reins d’un chattigre,.….et s’en va au moment de la quête, Le premier que je rencontrai, debout près d’une petite table, sa bourgeoise au côté, ce fut un montreur de lièvre savant, artiste méconnu, qui porte ses lambeaux avec di. gnité, et que j'avais vu déjà dans toutes les rues et sur toutes les places de la rive gauche. Je serais fort trompé si cet homme n’était un ancien modèle, et s’il n’avait posé dans les ateliers pour les Bélisaire, voire pour les Pére éternel. Quoi qu’il ent soit, le pauvre industriel ne possède pas l’art, le plus précieux, mais sans doute aussi le plus difficile, d’amasser autour de lui un cercle nombreux et de fasciner le public. Le lièvre, —car c’était un lièvre et non un lapin, comme un observateur superficiel eût pu le croire, et comme j'avoue que moi-même je l’avais cru d’abord, —le lièvre donc
était philosophiquement assis sur son derrière, et attendait avec patience, en remuant les lèvres, à l'instar d’un simple et modeste lapin, que son maître eût fini le splendide discours qu’il adressait à la foule. Quand celui-ci en vint à la péroraison, sur uni air connu: «Allons, Messieurs, un peu de courage à la poche! » les redingotes, qui écoutaient de loin, s’esquivèrent comme des ombres dans un poëme
épique; mais les bonnes, les troupiers et les enfants restère</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>192</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>anser trop vivement l’anse du panier. Vous avez rencontré déjà quelques-uns de ces industriels établis sur une place, avec leur sujet assis les yeux bandés. Ils lendorment rien qu’en lui passant les deux mains devant les yeux. La dame y met beaucoup de bonne volonté. Ensuite le public est tout émerveillé de l’entendre, sur les questions de son maître, désigner la nature, la forme et la couleur de l’objet qu’il tient à la main, la longueur de cette tabatière, le nombre des trous de ce mouchoir ou des taches de ce paletot. Pauvre public! il n’a pas seulement l'esprit de s’apercevoir que la demande du magnétiseur est arrangée de manière à contenir la réponse elle -même, d’après un système qui consiste à attribuer à chaque lettre de l’alphabet une idée,  une épithète, une qualité correspondante, et à commencer chacune de ses questions par la lettre qui désigne la réponse dont il a besoin.
« Je me consacrai ensuite à la bonne aventure. Un dimanche soir, j’allai m’établir sur la place de la Bastille, avec environ deux mille petits paquets de toutes couleurs, renfermant une feuille de papier sur laquelle
était imprimé un Luroscope quelconque. J'avais pour tout attirail un escabeau qui me servait de piédestal,  et une boîte d’un mécanisme ingénieux, où se voyait un bonhomme tenant une plume à la main et que je représentais comme mon génie familier. Je pris aussi un aide, quiservait en même temps de Jocrisse. On s’empressa autour de DANS LES RUES DE PARIS. 453 nous, car vous ne sauriez croire,  Monsieur, comme à Paris on est friand de la bonne aventure, parmi les gamins, les maçons, les couturières et les blancaisseuses, qui, bien entendu, font semblant de n’y pas croise et de ne consulter le sorcier que pour s'amuser.
« Mon aide distribuait de petits carrés de papier à chacune des personnes qui voulaient affronter la redoutable épreuve, et leur donnait en même temps un numéro d’ordre ; puis illes ramassait, en recevant un sou en échange. Je les introduisais dans ma boîte, à portée de mon génie familier, lequel, mu aussitôt par un ressort que je pressais sans qu'on pût s’en apercevoir, agitait sa main,  armée d’une plume, et semblait griffonner la sentence des Destins sur chaque morceau de papier.
— Tiens,  interrompis-je,  c’est comme les feuilles volantes de la sibylle de Cumes.
— Vous êtes trop savant pour moi, reprit avec gravité le paillasse ; vous savez que je n’ai pas été jusqu’en rhétorique. Où en étais-je? Vous m'avez fait perdre le fil.
— Vous en étiez...
— J'ysuis: au bonhomme qui griffonnait la sentence des Destins. Au bout d’une minute, par le jeu d’un autre ressort, il agitait une sonnette pour m’avertir que l’opération était terminee, et je ramassais les papiers, parfaitement vierges, du reste, et qui me servaient indéfiniment pour les épreuves suivantes.
« Maintenant, Monsieur, suivez-moi bien. Voici ma posture. Je suis debout sur mon escaheau, l’air inspiré.
«Je domine la foule; mon coude gauche, appuyé sur ma boîte, soutient matête inclinée. Ja</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>296</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ntaisie de s’attaquer à vous, baissez la tête, secouez les oreilles et passez votre chemin. Un jour pourtant, il y en eut un qui trouva son maître dans la personne d’un simple campagnard, humble conducteur d’une voiture de laitière. La carriole de celui-ci s’était embarrassée dans la roue d’un fiacre, arrêté devant un magasin. Déjà le cocher, qui croyait tomber sur une victime débonnaire, préludait à l'attaque en tâtant le terrain; mais voilà mon campagnard qui se rebiffe, et d’une voix de Stentor :
« Est-ce que tu crois, s’écria-t-il, que je vais me disputer avec toi dans la rue, comme un voyou ? Il faut être cocher comme toi pour le cruire; il n’y a que des cochers comme toi pour se permettre des vilenies pareilles. Me disputer avec un cocher, moi! mais c’est la lie du peuple, les cochers! Qui est-ce qui parle à un cocher, seulement? Qui est-ce qui fait attention à lui? On lui donne deux sous de pourboire, et on le méprise pour ses deux sous. On le fait aller, comme un pantin, de la Bastille à la Madeleine, et s’il n’est pas gentil, on le flanque au dépôt, et vailà tout. Un cocher, ce n’est pas un homme, c’est connu : ça ne vaut pas son cheval. » Il continua longtemps sur ce ton avec une volu Bilité terrible, écrasant son rival à chaque répartie, et lui faisant rentrer sés paroles dans le corps à mesure qu’il essayait . de répondre. Le cocher eut beau s’y reprendre à vingt fois; dominé par cette voix tonnante, rouge de honte et tremblant comme un fiévreux, il ne put parvenir à placer son DANS LES RUES DE. PARIS. 987 mot. Enfin, il descendit précipitamment de son siége : je crus qu’il allait se jeter sur son audacieux interlocuteur pour venger sa défaite; mais il se borna à offrir, d’une main mal assurée, quelques poignées de paille à son cheval, pour se donner une contenance. Le campagnard disparut lentement, avec un sourire plein d’un profond dédain. Alors le vaincu tenta de se rapprocher, sans avoir’ V’air de rien, d’un groupe de portières qui avaient assisté
à la discussion : elles eurent la bassesse de détourner la tête, feignant de ne le point voir. C’était un homme déshonoré à leurs yeux. Deux jours après, je lus dans les journaux qu'on avait retrouvé le cadavre d’un cocher dans la Seine. Hélas! les cochers, il faut bien que je l’avoue, sont, pour la plupart, des sceptiques endurcis, dont la boûtique du marchand de vin est le temple; des don Juan aux mains rougeaudes, qui professent les plus larges principes en fait de morale; des philosophes du troupeau d’Épicure, amis de la gaudriole, Ô gué! méprisant au plus haut point les tartuffes, admirant avec passion Voltaire, qu’ils n’ont pas lu, Piron, dont ils achètent les œuvres dans les éditions populaires,  et Béranger,  dont ils chantent les couplets grivois entre la poire et le fromage. Il y a dans chacun d'eux l'ironie qu’on devine et qui effraye; il y a surtout une sagacité de métier, une pénétration, une rapide perspicacité de coup d’œil, qui me feraient croire parfois 
à une espèce de communi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>145</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r, — et avoir un si bon estomac, pour si bien diner ! Mais cela ne dura guère. Le pourvoyeur de la planche partit pour un pays d’où l’on ne revient pas; adieu les franches lippées ! DANS LES RUES DE PARIS, 135 Il a douze ans. Le voilà tombé comme un grain de poussière sur le pavé de Paris. Il ouvre les portières, il ramasse les bouts de cigares, il fait les commissions,  il vend des contre-marques. Les soirs de printemps, il erre sur les boulevards, et la vue des promeneurs insouciants, des équipages flanqués de chasseur et de groom, des
élégants au binocle d’or, aux gants jaunes et aux bottines vernies, le parfum des panatellas négligemment fumés du bout des lèvres, l’arome pénétrant du moka que les garçons versent dans les demi-tasses,  l'éclat multicolore des liqueurs élincelant dans les petits verres, le pétillement du punch enflammé dans les bols, les conversations des oisifs, les rires joyeux,  tout, jusqu’à ces chaises où s’asseoient, pour regarder le monde, les merveilleux du boulevard des Italiens, tout le poursuit, l’attire,  lui chuchote à l'oreille des mots enivrants, de mystérieuses promesses, des appels magiques. Chacune de ces choses, qui représentaient le luxe et la jouissance, prenait un corps et des bras pour l’attirer à elle. Frémissant de convoitise inassouvie comme Tantale, assailli de tentations vivantes comme saint Antoine, il sentait bruire en son cerveau mille harmonies confuses, milles poèmes de désirs, d’espérances et d’angoisses. Il s’enfuyait éperdu, et couchait quelquefois dans un corps de garde, où le souvenir le poursuivait encore, où le bataillon des chimères harcelait ses brülantes insomnies. L’âge vint, les dents s’allongèrent, et le diner diminuait chaque jour. Pourtant il resta honnête : Dieu bénisse le pauvre saltimbanque ! Il fallut s'envoler avant d’avoir des ailes : Paris a trop de séductions pour qui ne peut s’y livrer; c'est une sirène qui sourit à tout le monde et qui ne se 136 CE QU'ON VOIT donne qu’au riche. Ün Robert-Houdin de carrefour l’adopta un jour entre deux coups de pied, et, fort de cette éducation virile, depuis trente ans il court le monde. Quand s’arrêtera-t-il? Il ne sait; et qu'importe! Ses jambes sont encore bonnes, et il ne se déplait point ici-bas, Fi des René, des Werther et autres songe-creux! Le saltimbanque n’a pas le caractère si mal fait. Il rêve encore quelquefois aujourd’hui, mais à ses heures: l'expérience l’a rendu sage. Comme ilcaresse amoureusement des lèvres sa pipe, le seul luxe qu’il se permette ! Quels magnifiques tourbillons de fumée se déroulent autour de sa tête, serpentent, courent les uns après les autres, s’attrapent, se culbutent, pirouettent, et vont s’évanouir dans l’azur! Le pauvre saltimbanque les suit de l'œil, et son regard devient de plus en plus fixe, de plus en plus tendu; il semble contemplier quelque chose, bien loin, dans le vague et dans l’inconnu. Chaque tourbillon s’anime, comme ces flots que les anciens croyaient voir peuplés de naïades ou d’ondines, comme ces étinc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ieux des théâtres. Ils exécutérent une sorte d'hymne patriotique, que les voix de leurs camarades accompagnèrent en chœur: c'était un chant grave, majestueux, austère, où les notes montaient 
à flots larges et égaux vers le ciel, comme la fumée de l'encens. Il y avait surtout un cornet à pistons qui faisait des prodiges, et un trombone d’une mélancolie formidable ct pourtant débonnaire, telle qu’en devait éprouver, ce semble, le bon roi Grangousier, quand il digérait. J'avoue mon faible- pour le trombone, et pourquoi le cacherais-je? Je trouve qu’il y a dans le son de cet instrument une puissance calme et douce, une force humble et soumise, comme celle du cheval et de l'éléphant. J'ai pour lui cette sympathie mêlée d’attendrissement qu’on éprouve d'instinct pour un colosse qui se fait l’esclave docile de la faiblesse, pour Hercule aux genoux d’Omphale, pour Qua- DANS LES RUES DE PARIS. 3) simodo, le terrible bossu, couché aux pieds de la Esmeralda. Avez-vous été voir, dans un café du boulevard du Temple, ce géant de sept pieds de haut que conduisaitune petite fille, et que parfois, en s’asseyant sur ses genoux, elle essayait de battre d’un air mutin, tandis que lui, souriant avec placidité, et secouant sa bonne grosse tête pâle et maladive, la prenait tout entière dans sa large main, qu'il ne serrait pas trop, de peur de l’écraser? Voilà l’image du trombone, ce géant de cuivre, manié par les frêles doigts et les lèvres délicates de l’homme. Celui de mes Allemands semblait animé comme un instrument fantastique des contes d'Hoffmann. Une foule immense remplissait toute la cour et s’était attroupée dans la rue. Le concierge lui-même, ce Cerbère plus difficile à charmer que celai du Tartare, l’alène à la main, écoutait, pantelant, sur le seuil de sa loge. Lorsqu'ils eurent fini, ils attendirent dans une attitude pleine de dignité, sans dire un mot, sans faire un geste. L'Allemagne fournit à elle seule un larg: contingent à la musique de nos rues. C’est de là que viennent aussi ces nomades Orphées qui s'associent par bandes d: cinq ou six, pour faire leur tour de France, et qui vont donner, à tous les coins des bourgades et des villages de province, unc série de concerts en plein vent. Le paysan les voit avec une répugnance qu’il ne cherche pas à déguiser. Pour lui, ces hommes dont le paletot roux et râpé fait honte à sa blouse bleue sont des fainéants qu’il méprise; il daigne quelquefois leu: octroyer royalement un liard ou un morceau de pain, mais en se réservant le droit de les apostropher d’un gros mot. Si je voulais vous présenter bien d’autres artistes cncore, 30 CE QU'ON VOIT dignes pourtant de votre attention, il me serait impossibie d'éviter une monotonie fatigante et de ne pas tomber dans de nombreuses redites. Je ne suis pas assez habile musicien pour exécuter longtemps des variations sur le mème thème. Mais je n’oublierai pas ce cor héroïque que j'ai vu, par une pluie battante, au carrefour de la Croix Rouge, sonnant ses notes vigoureuses comme le paladin </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>259</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>isonnent par milliers les recueils de gaudrioles, d’anecdotes comiques, lazzis, calembours, saillies, bons mots et bons tours, — délices des loustics d’atelier, que reluque d’un œil d’envie le malin qui passe, où le gamin de Paris ne dédaigne pas de puiser quelque malice au gros sel, et dont les historiettes ont le privilége inépuisable d’exciter l’hilarité facile des compères francs du collier et des joyeuses commères. Tous ces petits livres, je lai déjà dit, vivent sur un fonds qui ne s’est, pour ainsi dire, pas renouvelé denuis des siècles. La tradition, chassée des institutions politiques et sociales, expulsée de la haute littérature par le romantisme, s’est réfugiée dans la littérature populaire comme en son dernier asile. Arrêtez- vous devant le premier pitre à queue rouge qui amasse les badauds de carrefour, et vous entendrez sortir de sa bouche les mémes parades qui ont excité, sous la Restauration, les transports des habitués de Bobèche, de Galimafré et des autres bouffons du boulevard du Temple. Bobèche et Galimafré eux-mêmes ne faisaient guère que répéter Bruscambille et Tabarin, et ceux-ci, à leur tour, avaient largement puisé dans le répertoire des mires et jongleurs du moyen
âge, Les livrets burlesques et les recueils de joyeusetés, voilà où triomphe le génie populaire. L'esprit plébéien est naturellement plein de verdeur et de verve, de malice vigoureuse plutôt que fine; c'est quelque chose de nn. 250 CE QU'ON VOIT narquois et de gouailleur, un rire content et sonore avec le clin d’œil ironique et les regards moqueurs à | dérobée, un bon gros mot saupoudré de poivre avec le geste à l’avenant, quelque chose de rond,  de copieux, de gras et de large, comme un savoureux ragoût nageant dans des flots de sauce, où l’on plonge ses deux maïns sans relever ses manches ; comine une table pantagruélique largement garnie de cervelas à l’ail, de boudins, d’andouillettes, de fromages à la crème, de cidre pétillant, et égayée par les flonflons, les fugues désordonnées des ménétriers et les saillies des joyeux gars. Ces volumes de gaudrioles frisent parfois des matières scabreuses. Beaucoup, j'imagine, eussent singulièrement réjoui le bonhomme Panurge, peu délicat sur le choix de ses plaisanteries et médiocrement soucieux des
élégances du rire, — ou Grosley, qui écrivit si doctement sur un ancien usage de la rue du Bois, ou même M. Vatout, ie dramatique auteur de la belle chanson du Maïre d’Eu. A côté de ces pages, difficiles à commenter en public, et que je me contente d’effleurer en courant, il en est d’autres qui se renferment dans es bornes un peu plus séantes ct n’effrayent point l'imagination de détails aussi risqués, dans le même genre du moins. Tels sont les livrets portant les noms de Verboquet et de Grattelard, deux fameux baladins qui firent au dix-septième siècle ies délices du Pont-Neuf; de Roquelaure, ce héros typique, qui est devenu une espèce de mythe et de symbole,  en sorte qu’on s’est plu à rassembler sur sa tête tous les bons mots, toutes les f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>329</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sionnée de la poissarde ambulante qui s’extasie devant la fraîcheur et la beauté de ses maquereaux, jusqu’à la retentissante mélodie de la marchande d'huîtres à quatre sous la douzaine; depuis l’annonce confante, sereine et cavalière du vitrier, sachant qu’on cassera toujours des carreaux, et du marchand de coco qui ne s'inquiète pas de l'avenir, tant qu’il y aura des gamins, des provinciaux,  des blanchisseuses, et que le Petit-Lazari restera debout sur sa base‘, — jusqu'à l'appel, plaintif et désespéré comme le ràle d’un homme qui se noie, de l’Auvergnat porteur d’eau, qui semble se demander avec angoissé s’il pourra ajouter deux sous à son trésor, — jus- qu’au rugissement inquiet du raccommodeur de fontaines qui, pour avoir embouché la trompette dans un dernier et sublime effort, n’en prêche pas moins au milieu du désert. Ajoutons-y encore la mélopée, humble et suppliante comme une élégie,  du collectionneur de bouteilles cassées,  qui 1 Hélas! mort aussi, avec ce vieux et vaillant boulevard du Temple dont je voudrais bien avoir le temps d'écrire un jour l'histoire. 
(Note de cette nouvelle édition.) 320 CE QU'ON VOIT implore un don, tout en se posant en acheteur par une fiction qu'il ne faut pas prendre au sérieux; puis la marchande de plaisirs, avec son cri langoureux, plein de mystérieuses promesses ; et le montreur de lanterne magique, avec sa modulation fantastique et tentatrice, qui fait involontairement songer aux merveilles des Mille et une Nuits. Quelle ruche,  quelle fourmilière en travail que cette infatigable race des industriels de la rue! Ils pullulent tellement à Paris qu’ils semblent germer dans la boue du macadam. Heureusement,  sauf quelques pauvres diables qui ont grand’peine à se tenir en équilibre sur le dernier échelon du commerce des rues, ils ne vous arrêtent pas au passage, et se contentent d’implorer votre bourse, armés de leur seule éloqueace. Parmi ces Lazares de l’industrie, qui viennent s'asseoir au coin de la table, ou plutôt sous la table parisienne, pour s’y disputer les miettes qui en tombent, il y a toute une lé- 
— gion de parasites étrangers, lesquels, au rebours des hiron- delles, s’en viennent, pour la plupart, avec les neiges et s’en vont avec les roses. Tels-sont ces marchands de statuettes en plâtre qui répandent et entretiennent dans le peuple le sentiment des arts: ils vendent aux portières, aux ouvriers, aux petiis commerçants, des Christs et des Vierges, des Jeanne d’Arc d'après la princesse Marie, des odalisques, des guerriers musulmans appuyés sur leur cimeterre,  des
épreuves,  dans les prix doux,  de la Vénus de Milo ou des plus beaux ouvrages de Pradier. Cette race se compose surtout de Piémontais indolents,  grands et gros gaillards qui doivent être proches parents des lazzaroni, à en juger par l’abandon caractéristique avec lequel ils savourent les douceurs du far-niente.
| DANS LES RUES DE PARIS. 321 Ce sont des êtres bien différents, ces petits joueurs de vielle et de mandoline, venus de Naples pour la plu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ort de la halle, la passion de la gloire, le légitime orgueil de parler devant une foule suspendue à ses lèvres, la conscience intime de la justice de sa cause, l’auri sacra fames, tout cela le fait Chaque jour pour e dernier de ces industriels que vous voyez, hâves et décharnés, secouer leurs haïllons avec la majesté d’un sénateur romain pérorant sous la toge. : 356 
‘ CE QU'OX VOIT Par une belle soirée de printemps, j’ai entendu un guitariste dont la pose et les manières, aussi bien que le langage, sentaient leur Figaro de cent pas. Il avait établi sa tribune aux harangues dans les environs de la colonne de Juillet. C'était un lundi ; aussi les ouvriers étaient venus en foule recueillir près delui quelques bribes de chansons, pour finir joyeusement leur joyeuse journée. Il avait une belle voix, mais une éloquence plus belle encore: c’est pourquoi il laissait volontiers la romance de côté, afin d’adresser à son public des allocutions qui n'étaient pas indignes du fameux monologue de Beaumarchais. Cet homme avait les formes florissantes du Spartacus de M. Foyatier; mais on voyait bien qu’intérieurement c'était un révolté comme lui, Il portait un paletot en toile grise etune casquette plate, d’une circonférence démesurée. Quoique ses deux mains fussent occupées à tenir sa guitare, il agitait la tête et le corps d’une façon si expressive, il regardait ses auditeurs avec tant d'animation, il ouvrait la bouche avec tant de véhémence, déclamait avec tant de feu, ricanait avec tant de cynisme, qu’il vous fascinait malgré vous. Son éloquence populaire et brutale empoignait chaque auditeur à bras-le-corpsetse faisait forcément
éconter; elle était toute pleine d'images gigantesques et d’hyperboles qui vous frappaient comme un coup de poing vigoureusement asséné sur la nuque. Il possédait surtout l’art de farcir ses discours d’anecdotes, transparentes allégories où perçait la pointe empoisonnée deses allusions. Il se moqua de tous ses confrères avec des plaisanteries si formidables, qu’il ôta pour un mois à ceux qui l’entendaient la fantaisie de leur acheter des chansons. Sa voix, même dans la raillerie, avait des intonations et des rugis- DANS LES RUES DE PARIS. 57 sements superbes : sa gaieté était amère et presque effrayante. Si je ne l’avais déjà comparé à Figaro et à Spartacus, je dirais que c’était l’O’Connell ou le Danton de la chansonnette; mais ce n’est vraiment pas trop de quatre comparaisons pour faire comprendre un tel homme. Ce terrible colosse pinçaït de la guitare et chantait: Loin desyeux, près du cœur / avec des fioritures à chaque note et une multitude de bémols à la clef. De ce tribun aux humbles crieurs de complaintes, d’accidents et d’assassinats, la distance est grande, sans doute; pas si grande, toutefois, qu’on pourraitle croire. Je ne parle pas de la mélopée de leur cri, parce que c’est un point de vue qui mérite à lui seul une étude spéciale. Mais il y a plus que cela dans les crieurs de crimes et de catastrophes, de programmes des fêtes pu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>QU’'ON VOIT les dissemblances, je crois qu’elles ne seraient pas toutes
à notre avantage, et il faudrait bien avouer peut-être que ces musiciens de carrefours, ces orateurs, ces poëtes des rues, des gargotes et des cafés borgnes, sont souvent de véritables artistes, dont l’indigence est moins prétentieuse, l'inspiration plus originale et plus convaincue, et qui ont l’indépendance de plus avec l'ambition de moins. Mais pourquoi ne se drapent-ils pas en héritiers directs de Chatterton, dans leurs manteaux troués? Il n’en faudrait pas plus pour qu’on les sacrât artistes par acclamation, Je veux vous présenter aujourd’hui ces héros inconnus de la musique et de la littérature populaires. Je puis en parler sciemment, sinon dignement, car je les ai vus de près; j'ai suivi leurs séances avec la curieuse avidité d’un adepte, et rarement je m’en suis repenti. Le lecteur peut
être certain qu’il m’est arrivé plus souvent de faire cercle autour d’un chanteur des rues, que de prendre une stalle
à l'Opéra : cela coûte moins cher, et c’est quelquefois aussi w amusant. DANS LES RUES CHAPITRE MUSICIENS DE PARIS. 5 PREMIER. AMBULANTS, Je me souviens qu'étant fort jeune, j'avais remarqué dans une petite ville de province, aux processions de la Fète-Dieu, un tambour vraiment fanatique, qui, pendant la marche, tourmentait son instrument sonore avec une prestesse et une dextérité incroyables, faisant des tours de mains et des mouvements de bras passionnés, remuant la tête, fermant les yeux, contournant la bouche avec acharnement. Évidemment la peau d’ânetransportait cethomme. Une fois la caisse suspendue à sa ceinture, il ne se possé- dait plus, et il allait, ilallait, s’enivrant de son propre bruit, jusqu’à ce que la canne du tambour-maître donnût le signal redouté du repos. Mais alors même la baguette semblait frémir et frétiller encore sous sa main, et à la manière dont il balançait son corps, en agitant ses doigts vigoureux comme s’ils eussent été dévorés par une fourmilière, il était clair qu’il bràlait de recommencer de plus belle. Fallait-il s’arrêter un moment, rien de plus curieux que de le voir marquer la mesure à l’aide de ses longues jambes, qu’il levait en cadence d’une façon frénétique et démesurée. Ce soldat avait fortement frappé ma jeune imagination. d’observais chacun de ses mouvements d’un regard curieux et grave; et depuis lors, toutes les fois qu’il battait la retraite, j’accourais m’attacher à son épine dorsale, et le suivais en mesure par toute la ville, sans mot dire, ébahi, 1. ame 6 CE QU'ON VOIT radieux et triomphant. C’est le premier artiste que je connus : jen ai gardé une considération profonde pour le tambour ; mais que je l'ai rarement vu remué jusque dans ses entrailles avec une telle puissance | Depuis, il m’a été donné d’admirer bien des merveilles musicales: j'ai entendu Listz et Godefroid, Allard et Vieuxtemps : j’ai rencontré aux abords du Château-d’'Eau et sur le pont des Arts des virtuoses passionnés qui donnaient une
âme même à l’or</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n passant devant les sirènes, Toute portière, si revêche etsi hargneuse qu'elle soit, a pour le moins un accordéon précieusement transmis par héritage, et conservé comme le palladium de la loge ; tout concierge de bonne maison a un piano pour sa fille, DANS LES RUES DE PARIS. 9 
élève distinguée du Conservatoire ; nombre d'ouvriers se délassent de leurs fatigues en jouant de la clarinette ou du flageolet pendant des heures entières. Aussi, il faut voir quel cercle immense s’arrondit d’ordinaire autour du moindre chanteur : c’est une foule bariolée où la blouse coudoie la redingote,  où l’uniforme serre de près le tablier blanc des nourrices et des cuisinières. Il y a là des gourmets musicaux, des dilettanti experts et enthousiastes, parmi lesquels brillent au premier rang les troupiers. Le cahier de romances à la main, ils se tiennent près de l'artiste, comme un bataillon sacré, et l’accompagnent à demi-voix, en battant la mesure avec leurs têtes. Ils forment la loge infernale de cet Opéra en plein vent. Ce sont les favoris du chanteur, qui, par une faveur enviée du gamin, leur adresse souvent la parole dans les entr’actes, et les traite avec le plus profond respect. Parfois même il annonce qu’à la demande d’un amateur il va recommencer les Oiseaux du prisonnier, la Rose des champs ou la blanche Marguerite; car il est à remarquer que la romance sentimentale ei poitrinaire réussit encore mieux près du peuple que la chanson comique, recherchée de préférence parles étudiants et les commis-voyageurs, gent gausseuse et grivoise, aimant à rire, aimant à boire : ce sont eux surtout qui se montrent friands du Sire de Framboisy et du Docteur Isambard. 11 n’est pas rare de voir ces artistes faire ressortir euxnèmes, avec le sentiment le plus exquis, des vers ou de la musique qu’ils chantent. les beautés Il faut en- tendre les allocutions brûlantes qu’ils adressent à la foule, pendant que, derrière eux, l’orgue infatigable poursuit sa ritournelle. Quel style fleuri ! quelles périodes académiques! 10 CE QU'ON VOIT Ce serait à rendre jaloux M. Joseph Prudhomme luimême, si la jalousie pouvait approcher d’un si beau caractère:
« J’engage les connaisseurs à prêter une attention particulière à ce morceau; ils me diront s'ils en ont souvent entendu de pareils ! C’est le chef-d'œuvre de M. Nadaud, un de nos bons auteurs, Messicurs, et non pas de ces fripiers de chansons, comme il y en a treize à la douzaine. Je ne vous vends pas de mauvais refrains de gargotes, moi: je respecte ma profession,  et je m’adresse aux amateurs éclairés. On est artiste ou on ne l’est pas : je ne connais que ça. Moi, Messieurs, j’ai chanté sur nos théâtres des boulevards et dans nos premiers cafés-concerts; et si je descends sur la place publique, c’est pour faire connaître mes chansons au peuple. » Et l’on écoute religieusement, et l’on est convaincu, et il se trouve qu’en définitive il ne s’en tire pas plus malque tel entrepreneur de romances comiques, applaudi dans les représentations ext</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>125</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>in, après des efforts désespérés, le navire s’enfonça perpendiculairement: le machiniste, dans le paroxysme de sa colère, avait oublié de lui imprimer le balancement du roulis. La toile tomba en même temps, et je me levai pour sortir. Je dois à mes scrupules d’historien véridique de déclarer que les spectateurs ne semblaient pas tous également plongés dans l’admiration: il se rencontre partout, même aux théâtres à un sou, de ces esprits chagrins et moroses que les sept merveilles du monde ne satisferaient pas. Un paysan de la banlieue, qui était resté debout tout le temps du spectacle, et dont la physionomie se rembrunissait de plus en plus à chaque minute, s’écria au moment même de la pluie des bombes :
« Ta, ta, ta, des bêtises, voilà tout ce que c’est! » Et tirant avec regret sa bourse de cuir, il en exhuma cinq centimes, haussa les épaules et fit mine de s’en aller DANS LES RUES DE PARIS. 115 Apparemment que ce monsieur était venu dans l’espérance de voir les décorations du Grand Opéra. Mais le pitre sentit le danger, et, pour prévenir le scandale, il se préci- pita du coin où il ruminait dans l’ombre quelque nouveau calembour, saisit doucement le rebelle par le bras, lui fit d'amicales représentations, l’assura que ce qu'il avait vu n’était rien en comparaison de ce qui restait à voir, etqu'’il se repentirait toute sa vie d'être parti avant le morceau capital. Le paysan se décida donc à voir sombrer le navire, et le pitre resta à ses côtés pour lui expliquer toutes les péripéties du tableau, et sans doute aussi pour lui couper la retraite. Pour moi, en sortant, je témoignai toute ma satisfaction
à cet honnête paillasse, et je descendis les degrés avec au-tant de lenteur et de fierté qu’un lycéen débutant dans le monde en met à descendre pour la première fois les marches du Café de Paris. Après avoir fendu la foule, je me trouvai en face d’une autre cabane dont le dénûment était des plus expressifs. Un personnage bien mis, mais râpé comme le régisseur d’une trouve dramatique en tournée dans les sous-préfec- tures, occupait le devant du tableau ; l'orchestre se composait exclusivzment du classique porte-voix et d’une grosse caisse, qu'un jeune enfant frappait à coups redoublés avec une force au-dessus de son âge. Suf la devanture s’étalait cette inscription en lettres'hautes de six pouces et larges à l'averant : TENTATION DE SAINT ANTOINE. 116 CE QU’'ON VOIT Je tressaillis à la fois d’aise et de douleur. O peuple frivole, qui vous laissez prendre au bruit, aux enchantements des yeux, au charlatanisme splendide, nation ingrate et moqueuse, vous abandonnez à l’oukli ce qui a fait la joie de vos pères, vous laissez l’araignée tisser sa toile sur ce théâtre charmant qui devrait être tendu de soie et de velours, comme un tabernacle; vous passez dédaigneux devant cette admirable légende, devant ces dernières et vénérables ruines du temps des mystères, et vous courez
à l’Ambigu, voir des mélodrames en sept actes, avec accompagnement de coups de couteau </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>169</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es, que signalent de loin deux toiles immenses et naïvement pitioresques, signées l’une du nom de Séguin, l’autre du nom de Mauclair, les deux peintres ordinaires,
— soit dit sans le moindre calembour, — de MM. les saltimbanques. Justement il y a spectacle dehors, et c’est celui-là que je veux vous faire voir. Sur la galerie qui règne au-devant de l’une des cabanes, une danseuse arabe, — c’est l’affiche qui le dit, et les affiches ne mentent pas, — est en train de danser un pas de caractère qui ferait rêver la Petra-Camara, compagnement de castagnettes, et sans avec ac- préjudice d'une musette et d’un cor de chasse qui brodent sur le fond leur vigoureuse harmonie en guise d’accompagnement. Voyez quelles poses ondoyantes, quel frétillement des pieds, quelle cambrure et quelle souplesse du corps, quelles bouches en cœur, quels regards souriants et langeureux promenés en cercle sur le public fasciné! Les Sybarites en blouse bleue, qui n’ont pas le moyen d'aller admirer les danseuses de l'Opéra, sont plongés dans l’extase et pous- sent de petites exclamations de plaisir. Quant à la danseuse française de l'établissement voisin, penchée au bras de son directeur, elle examine sa rivale, en jaunissant visible- ment de jalousie et en la criblant d’épigrammes sournoises qu’elle communique au cercle de ses fidèles; elle rit parfois aux éclats, vour mieux témoigner son dédain, et 160 LE QU'ON VOIT figure quelques pas à demi, d’un air qui semble dire : « Ça ne connaît pas ies premiers éléments de son art, et ça se mêle de danser en public! Vous allez me voir tout à l'heure. » Près de là s’était abrité un panorama portatif, de quatre pieds carrés environ. A cet établissement modeste on avait adapté un banc sur lequel pouvaient s’asseoir trois personnes. Dès que le public était au complet, on le recouvrait d’un rideau, qui cachait le spectacle aux avides regards des gamins rôdant alentour, et les tableaux se succédaient, représentant les scènes les plus variées et les plus actuelles. Le directeur se tenait à côté, pour expliquer et changer les images.
« Ce point de vue, Messieurs,  disait-il d’une voix trainante et solennellement monotone, vous représente la Chine, Remarquez que dans cette ville habite un mandarin; il y a beaucoup de maisons pour les prêtres chinois, avec une superbe tour en porcelaine.
« Ce point de vue vous représente Saint-Pétersbourg, capitale de la Russie, vue au clair de lune, à 2, 00 kilomètres de Paris; 460, 00 habitants. Ce vaste empire, qui occupe la septième partie du globe, fut fondé il y a fort longtemps, mais il ne fut connu que deux cents ans plus tard. Ce n'est même que depuis Pièrre le Grand, dont on peut voir la statue sur une des places de cette capitale, qu'il a commencé à devenir célèbre. Vous remarquerez que la Russie est la patrie des Tartares et des féroces Cosaques du Don.
« Ce point de vue vous représente l’entrée des ChampsÉlysées et la place de la Concorde, une des plus belles de PEurope. Remarquez l’obélisque et les can</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>289</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> laide d’un mot entendu en passant, je devine toute une conversation, toute une vie; l’accent d’une voix me suffit pour accoler le nom d'un péché capital à l’homme que je viens de coudoyer et dont j'ai entrevu le profil. Je mets enfin à toutes les poitrines la fenêtre qu’y souhaitait Momus, et par la vitre entr’ouverte je regarde au. fond de chaque cœur d’un œil curieux, et je plonge jusque dans les profondeurs de l'abime, au risque d’avoir parfois le vertige et de reculer d’épouvante. 
| C’est ainsi que je fais chaque jour à loisir du Gall et du Lavater sous ma responsabilité personnelle. Rien n’échappe
à mon regard qui perce les ténèbres les plus impénétrables; il me le semble du moins, et cela me suffit. Je vois st DANS LES RUES DE PARI!£S, 979 défiler sous mes yeux toutes les illustrations de la rue : Kasangian, l’Arménien de la Bibliothèque, coiffé de sa calotte verte, chaussé de ses larges babouches, rasant les murs et trottinant d’un air absorbé; le Persan, s’acheminant vers l'Opéra, grave et mystérieux comme un mage, avec son bonnei à poil et son ample barbe, plus blanche que la neige; le major belge, avec son costume de haute fantaisie étincelant d’oripeaux, de dorures et de décorations fantasmagoriques; la vieille au perroquet, qu’on voit sans cesse parcourir les quais,  tenant de sa main gauche un immense parapluie, de sa droite une chaufferette, et sur son poing un ara majestueusement perché; la séculaire marchande d’allumettes, pliée en deux comme un U renversé, et que de mauvaises langues accusent d’avoir jouè le rôle ds déesse de la Raison en 1793; Liard, le chiffonnier philosophe et érudit, qui passe, la hotte sur le dos, en déclamant un vers de Virgile ou d’Homère : toutes ces l-Le pseudo-major belge, qui s'était élevé successivement, dans ces dernières années, au grade de colonel, puis de général, vient de mourir, quelques mois après l’Arménien de la Bibliothèque. Son histoire, aussi suspecte que son titre et que sa brochette de décorations exotiques, a couru les journaux. On a raconté particulièrement qu'il avait pris à lui seul, en 18.0, la ville de Mons, qui ne s'est pas du tout laissée prendre de cette façon bénigne et charmante. M. le comte d’Alcantara, dont le frère tomba percé de sept balles à la défense de cette ville, s'est donné la peine d'écrire une lettre aux feuilles belges pour démentir cette ingénieuse invention d'un bel esprit français. Il est probable que l’épée du major belge n'était pas moins innocente que le sabre du marquis de Carabas,  et que les états de service de ce don Quichotte inparlibus, égaré dans le Paris du xrx'‘siècle, se rattachaient, comme sa personne elle-même, aux légendes des Mille etune nuits. 
(Note de cette nouvelle édition.) 280 CE QU'ON VOIT 
énigmes vivantes dont je cherche le mot dans mon imagination, ne pouvant le trouver dans l’histoire. Chaque individu me fournit, pour peu que j’y tienne, la matière d’un roman compliqué; et, comme Cuvier reconstituait un animal avec une dent, et un mo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>269</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es belles images etles magnifiques légendes! Tout y est : la malice, le sentiment, la gaieté, la morale, le merveilleux et le positif, la prose et la poésie, les portraits des saints avec ceux des grands hom- mes, les événements historiques, les victoires des armées françaises sur terre et sur mer,  côté des drames fabuleux, des contes de fées, des scènes burlesques et des caricatures. La fabrique de Pellerin est le grand conservatoire de tous les types, contes et légendes populaires ; c’est la succursale etle complément de la Bibliothèque bleue. Malheureusement, à côté de ces chefs-d’œuvre sui generis, elle répand aujourd’hui dans le peuple bien des estampes ambitieuses que la civilisation moderne a gâtées. M. Pellerin a fait tout récemment restaurer son magasin à l’instar de Paris; il s’est bâti une devanture grandiose, dont M. Haussmann serait content. Il aspire à la clientèle de M. le préfet des Vosges. Il aborde le genre moderne, il s’inspire de Watteau et des lithographies de la rue Saint-Jacques, destinées aux chambres à coucher des grisettes prétentieuses; il imprime en marge de ses productions récentes des chansons Te 260 CE QU'ON VOIT d'opéra comique, ou des complaintes en faux style campagnard, faites pour ètre chantées quelque jour par mademoiselle Thérésa. Il a des dessinateurs, sortis peut-être de l'École des beaux-arts, qui imitent Cham et Gavarni, ou composent des charges à la façon de Nadar contre la crinoline, et il vient de mettre toute l’histoire de France en une série d’une douzaine d’estampes qui ne valent pas la dou- zième partie de /a Mère Godichon et de son chien Zozo. Ses commis roupissent presque des vieux bois naïfs auxquels la maison doit sa fortune et sa renommée : le Grand Diable d'argent, avec sa queue de six pieds de long que tirent de toutes leurs forces un peintre et un poëte; Crédit est mort, l’Arbre d'amour, où l’on voit des dames en turban et en manches à gigot scier un arbre sur les branches duquel se tiennent perchés d’élégants viveursen pantalons rouges et en chapeaux tromblons:; le Moulin merveilleux, dans lequel les maris font moudre leurs femmes pour les rendre parfaites; la Grande querelle de ménage, où les deux époux se disputent la culotte à coups de bâton; et toute cette série d’histoires tirées de la Bible, autour des- quelles on lit encore avec ravissement les admirables complaintes que chantaient jadis sur le Pont-Neuf le Savoyard et le cocher de Vertamont, ces deux contemporains de Louis XIV. Où allons-nous, grand Dieu! si Pellerin lui-. mème se croit obligé, par la lecture du Siécle et du Petit. Journal, de sacrifier à l’idcte du Progrès! Je ne désespère. pas de le voir un jour installé sur le beulevard des. ltaliens. En dehors des documents imprimés, il y aurait encore bien des moissons à faire dans la vaste mine des monu- ments populaires inédits, ne füt-ce que parmi ces contes D DANS LES RUES DE PARIS. 261 innombrables qui courent les campagnes, et où se déploie une imagination si neuve et si fraiche, si o</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>310</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ur, où la palette d’un artiste inconnu, d’un rapin désillusionné de la gloire, avait prodigué la verve, les couleurs et la fantaisie. Le pinceau complétait la parole, et la parole expliquait l'œuvre du pinceau; l’idée, apparaissant sous deux formes, exerçait un double charme, et séduisait à la fois l’esprit et le regard. Hélas! ces tableaux ont presque tous disparu, comme ces naîves scènes de genre qui illustraient autrefois les assiettes de faïence et jusqu'aux rideaux de lit de la moindre maison campagnarde. On rencontre bien encore, de loin en loin, quelques restes de cet usage antique; mais ces peintures sont entachées du caractère moderne: elles tombent dans le clinquant, le maniéré, le joli, et n’on{ plus cette honnêteté de dessin et cette candeur de touche qui donnent tant de prix aux enseignes des auberges de village. 300 CE QU'ON VOIT Allez voir, au coin de la rue Saint-Honoré et de la rue Croix-des-Petits-Champs, l'enseigne de la Fiancée; sur la devanture d’un magasin de la rue Saint-Denis, le tableau ? Est-ce un grand prix des Forges de Vulcain. Qui a fait cela de Rome s’exerçant à un pastiche de Prudhon; un lauréat de l’école des Beaux-Arts, tombé de chute en chute à la décoration des boutiques de nouveautés; ou bien, comme il sied, un de ces honnêtes barbouilleurs, dont la brosse ardente et naïve jette sur la toile, sans nul souci académi- que, des créations saisissantes d'originalité et de fantaisie pittoresque ? Sur quelques points cependant, la tradition s’est conservée à peu près dans sa pureté primitive. Je citerai, entre autres, les enseignes des charbonniers de haut parage, de la plupart des remplacements militaires, enfin des sages-femines jurées, corps respectables qui demeurent fidèles aux vieilles coutumes et ne sacrifient point au papillotage. artistique des pinceaux prétentieux. Il n’est personne qui n’ait admiré maintes fois ces charmants petits tableaux représentant un fort qui porte un sac énorme sur son large chapeau, une matrone qui reçoit et berce en ses bras un enfant emmailloté, un buveur couronné de pampre, le nez rouge, la face enluminée et le verre à la main,
à califourchon sur un tonneau ventru; un gourmet émérite dégustant d’un air de suprême volupté une pincée de tabac délicieux ou du moka superfin; ou bien ces toiles plus importantes, qui sont presque des compositions d’histoire, et qui offrent tour à tour aux regards : un superbe lancier 
à cheval; un canscrit faisant, au détour du chemin, ses adieux à la payse baignée de larmes; un beau hussard frisant sa moustache de la main gauche et offrant galamment DANS LES RULES DE PARIS. 30! le bras droit à une jeune et rougissan'e cantinière; enfin une mêlée fougueuse destinée à porter l’épouvante dans le cœur du fils de famille, J'ai vu dernièrement, dans la rue Bellechasse, à la porte d'un marchand de vin, le plus succulent trophée de jambons, verres, bouteilles, pâtés et gigots, peints en un fouillis vigoureux, d’une brosse franche et hardie qui semble dénoter la main d’un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>410</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sais-je, c’est là le but; je suis bien naïf de m’indigner. Qu'est-ce donc que ces établissements qu’on nomme des bals publics, sinon, pour la plupart, des marchés où les femmes équivoques,  les beautés flétries, qui peuvent entrer gratis, accourent s’exposer chaque soir et se mettre à l’encan? Mais moi, qu’y suis-je venu faire? Et je m'acheminai vers la porte. Pourtant, ce n’était point un bal masqué que je venais DANS LÉS RUES DE PARIS. de voir; c'était un bal ordinaire, simple, innocent, Les bals masqués, Dieu me préserve d’y aventurer ma plume de fläneur ! Ce sont là des réflexions bien moroses, n’est-ce vous riez peut-être de mon humeur farouche! Que vous? je ne danse point, et j’äïme à m'occuper.
*
æ 399 gentil. jamais pas, et voulez- 400 CE QU'ON CHAPITRE LA VOIT DIX-HUITIÈME. PORTRAITUROMANIE, CONSIDÉRATIONS SUR LE DAGUERRÉOTYPE. En laissant retomber derrière moi la porte de la salle de bal, je poussai le même soupir de soulagement que Télémaque lorsqu’il passa du Tartare aux Champs-Elysées. Je me retrouvai sous le péristyle, près du même municipal que j’y avais vu en entrant. Il était occupé à passer en revue, d’un regard somnolent, une galerie de portraits au dagnerréotype qui tapissait de tous côtés les parois du vestibule. Comme il pleuvait encore, je fis ce que je lui voyais faire, et peu à peu cet examen nr'absorba. J’étais, on vient de le voir, en veine de morale et de philosophie; aussi ce spectacle me suggéra-t-il bientôt des réflexions innombrables, dont le lecteur ne se douterait peut-être pas, si je ne lui en faisais part, en les abrégeant. Ces réflexions roulaient sur l’une des plus déplorables parmi les nombreuses épidémies qui, dans ces derniers temps, ont fait leur proie du Parisien : la portraituromanie, s’il m'est permis de faire mon petit néologisme après tous les autres, et de créér un mot nouveau pour une chose nouvelle. On a remarqué qu’il ne s’était jamais tant coulé de sta- tues en bronze, taillé tant de statues en marbre, que depuis quelques années. La moindre sous-préfecture s’empresse, avec un zèle louable, d'élever devant la mairie, au son des trompettes et des discours,  un piédestal à quelque petit DANS LES RUES DE PARIS. 401 grand homme exhumé de loubli pour la circonstance,  et qui s’est illustré jadis par un sonnet, une grammaire ou un vaudeville. Quant au bourgeois parisien, à moins d'être décoré ou membre d’une aradémie, il n’ose encore se faire dresser une statue en pied, de son vivant, et il s’en tient au buste ou bien au médaillon. Il s’en tient surtout au portrait. Entrez à une exposition quelconque; vous êtes sûr d’v voir une foule de messieurs fort laids, et de dames dont, par courtoisie, je ne veux rien dire de désagréable,  qui se sont fait représenter sur la toile dans des attitudes superbes et avec des expressions héroïques. Ce n’est pas que je blâme en aucune manière cette belle passion de se faire peindre, qui possède la plupart des citoyens de Paris: loin de là! Le mal est que, n’entendant rien à la pei</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>au; mais payez ensuite : c'est trop juste. L'autre aveugle du même pont à fini par se prendre d’une noble émulation. Ce n'avait été jusqu'alors qu’un musicien vulgaire, de ceux à quion fait l’aumône, mais qu'on n’écoute pas. Après s'être muni d’un superbe accordéon dont le son rappelle celui d’un orgue, il a cher: ché à lutter contre la concurrence, comme il disait luimème, et il s’est mis à jouer avec fougue, en s’accompagnant de la tête, des épaules et des pieds, D’abord il a pu croire qu'il réussirait, en voyant, -— car je suis persuadé que les aveugles voient, mais d’une autre manière que nous, — en voyant, dis-je, la foule s’assembler devant lui; mais l’illusion ne dura pas longtemps, et, après cet DANS LES RUES DE PARIS, 97 
élan suprême, il est retombé dans la morne solitude des premières années. Les Champs-Élysées surtout sont le centre de ce déluge d'harmonie qui, dans la belle saison, déborde sur Paris. On n’y peut faire un pas, à partir du rond-point jusqu’à la place de la Concorde, sans recevoir en pleine poitrine, comme une décharge d'artillerie, ici une romance, là une chansonnette, plus loin un grand air ou l’ouverture d’un opéra. Vous y aurez probublement rencontré, établie presque toujours au centre du carré Marigny, toute une famille de musiciens, tribu aussi nombreuse qu'aux temps héroiques des patriarches. Le père, une espèce de Figaro résigné, joue de la viélle et tire de cet instrument nasillard des accords frappants de mélodie pittoresque. Des deux fils, l’un pince une harpe, l’autre joue du violon en même temps qu’une de ses sœurs, qui donne le coup d’archet avec un aplomb et une fermeté remarquables; la grande fille tourmente une guitare sous ses doigts agiles, de l’air le plus nonchalant du monde, et la plus petite se dresse sur ses brodequins pour atteindre aux cordes d’une harpe trois fois haute comme elle. Et de tous ces accords s’unissant sans se confondre, il résulte un concert saisissant, d’une harmonie saccadée, étrange, originale, qui tranche vivement sur la pâleur des concerts d’apparat et force l’attention des plus indifférents. Cet homme est bien connu dans Paris; il a le don d'attirer toujours près de lui un cercle immense, Aussi fait-il à lui seul des quêtes dix fois plus fructueuses que ses confrères, et recueille-t-il une vraie moisson de pièces de cuivre, qu’il voit tomber dans la sébile avec indifférence, 28 CE QU'ON VOIT avant lair de trouver cela tout simple et de dire à ses auditeurs : « Bah! j’en ai vu bien d’autres. » C'est qu’en effet, raconte la légende populaire, cet artiste a été riche autrefois. Il était, dit-on, chef d’orches- tre d’un de nos principaux théâtres de province. De malheureuses spéculations de bourse l’ont ruiné. Devenu philosophe, au lieu de se faire un drapeau de sa misère comme Chodruc-Duclos, il n’a pas reculé devant la lutte et s’est mis à reconstruire sou par sou, sur les places publiques, la fortune qu'il a perdue. Depuis quelque temps un nouveau chanteur a planté sa tente un peu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>140</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> quelque chose d’original, avec un vernis français qui les fait nôtres, à coup sûr. Je ne veux pas d'autre démonstration de la valeur de ces petits théâtres que cette création de types, et de vrais types. Ils en ont produit plusieurs, qu’il est facile de reconnaître sous la pourpre dont les a parés ensuite le génie de quelque grand poëte. Il y a longtemps qu’on Pa re- 130 CE QU’OX VOIT marqué pour la première fois, c’est par les hommes des rues et des mansardes,  par les Tabarin et les Brioché, les Bruscambille et les Gringalet, les Gautier Garguille, les Turlupin, les Gros-Guillaume et les Guillot Gorju, ces premiers instituteurs de Molière, par cette forte race de Bohémiens et de glorieux inconnus, que tout s’invente et se crée. Puis, un beau jour, un homine d'esprit passe par là, trouve l’idée bonne, l'habille d'oripeaux tout frais, et la met dans ses livres: on le décore, et Bilboquet meurt de faim. Tel est le sort.
« Messieurs, disait un charlatan rencontré par Bachaumont sur la place Louis XV, ceci est un tour que j'ai appris
à Ferney, de ce grand homme qui fait tant de bruit ici, de ce fameux Voltaire, notre maître à tous! » Quoi qu’il en semble à Bachaumont, ce charlatan était trop modeste: il prenait les maîtres pour les disciples.
‘Îl ne manque au génie de cette race que la consécration officielle. Pourtant l’Académie s’en est déjà occupée. Un jour, le secrétaire perpétuel de la docte assemblée parla longuement à l’auditoire de Plège, le saltimbanque. Voulezvous savoir quel chef-d'œuvre avait fait celui-ci? L’héroïque acrobate avait sauvé six hommes au milieu des eaux et des flammes, et ce chef-d'œuvre en vaut bien un autre. Mais, pour nous en tenir à la littérature, combien de comédies, combien de farces de haulte gresse dans les parades qui se jouent sur ces tréteaux pour amasser la foule, dans ces grotesques dialogues où le pitre, presque toujours admirable sous son masque éternel de Jocrisse, atteint parfois le sublime de la bouffonnerie ; dans ces bagatelles de la porte, que le pur amour de l’art a prolongées souvent aux dépens des exercices plus lucratifs! Car DANS LES RUES DE PARIS. 134 il ne faut pas croire que les rires de la foule soient moins doux à l'oreille du saltimbanque que les applaudissements des claqueurs à celle du comédien. On joue dans ces baraques des vaudevilles, des drames, des mélodrames à grand spectacle, parfois des tragédies. J'y ai vu représenter la Pie voleuse au milieu d’un grand succès de larmes, et les Cosaques, émondés et raccourcis des deux tiers, avec intercalation d’épisodes attendrissants. Dans un théâtre portatif, longtemps établi en permanence sur la place de l'Abbaye, on jouait la Tour de Nesle. Buridan et Marguerite, beau couple aux grands airs de tête et au torse fièrement cambré, se tenaient souvent debout sur le seuil, grignotant une pomme et un petit pain, en attendant leur entrée en scène. Marguerite avait les épaules recouvertes d’un long chèle bleu, sous lequel on voyait briller les paillettes de sa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de caserne qu’on puisse entendre,— et, à chaque instant, il s’interrompt pour interpeller le coupable, qui baisse humblement la queue et les oreilles:
«a Comment, vieux drôle, vieux scélérat, avoir volé la cantinière, une si brave femme, qui faisait crédit à tous les bons lapins! Ah ! vieux gueux, tu mérites bien la mort! » Et il continue à travers les interruptions du même genre, que le caniche écoute avec la résignation d’un condamné repentant. Enfin, il le fusille lui-même, et la victime tombe en poussant un hurlement plaintif. On rit dans le cercle :
« Ne riez pas, mes enfants, fait le troupier en portant religieusement la main à son bonnet de police; c’était un coquin, c’est vrai, mais, comme dit cet autre, ceux qui sont morts sont morts. Nous allons lui rendre les derniers devoirs, et je vous engage à jeter chacun un sou pour les frais de l'enterrement du pauvre diable. » Voulez-vous des saltimbanques utilitaires? Il n’en manque pas. Allez sur le Pont-Neuf ou sur la place de la Concorde : vous en verrez qui montrent la lune ou les comètes atravers des télescopes, et qui tracent à la craie sur le sol, pou instruction du badaud peu savant, des zodiaques unplets à rendre jaloux Arago, ou M. Babinet de l’Institut, J'en ai même rencontré un qui explique au public le mécanisme des affaires, le code, l’arpentage, la hausse et la baisse de la Bourse, le moyen le plus sùr et le plus prompt de se créer des rentes, — moyen dont il n’use pas pour lui-même, je ne sais pourquoi: tous ces grands artistes sont d’un désintéressement qui mérite le plus profond respect. Il vend, — ou il ne vend pas, — de petites feuilles de 142 CE QU OX YVOIT papier sur lesquelles il a condensé la quintessence des principales opérations financières. S'aperçoit-il (trop souvent, hélas !) qu'on ne l’écoute plus et que le public se disperse, il s’agenouille sur le sol, et pour donnerà l’assistance une haute idée de la perfection de ses connaissances mathéinatiques, place une épingle à terre, puis, décrivant rapidement, avec un bâton, une large circonférence à partir de l'extrémité de cette épingle, il retombe si juste sur l’autre extrémité qu’il l’envoie bondir à dix pas.
« C'est de la géométrie, cela! » s’écrie triomphalement l'artiste en se relevant. Et pourtant, malgré cette expérience concluante, on n’achète pas davantage. Aussi, il faut voir le paletot et la casquette du pauvre industriel ! Ceci prouve que la meilleure manière d’intéresser le public etde gagner sa vie n’est pas d’instruire, mais d’amuser; Si la conciusion est peu morale, ce n’est point ma faute. Fermons la parenthèse. Après avoir quitté l’homme au lièvre, je m’étais jeté un peu de côté pour échapper à la déchirante harmonie des orchestres en plein vent. Devant moi je voyais marcher un jeune homme fort laid, — blouse bleue, pantalon tricolore hideusement rapiécé, nez énorme surmonté de lunettes
à branches massives. Il tenait sa casquette à la main, et répétait à mi-voix, en gesticulant avec feu, des paroles que je</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>170</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cédaient, représentant les scènes les plus variées et les plus actuelles. Le directeur se tenait à côté, pour expliquer et changer les images.
« Ce point de vue, Messieurs,  disait-il d’une voix trainante et solennellement monotone, vous représente la Chine, Remarquez que dans cette ville habite un mandarin; il y a beaucoup de maisons pour les prêtres chinois, avec une superbe tour en porcelaine.
« Ce point de vue vous représente Saint-Pétersbourg, capitale de la Russie, vue au clair de lune, à 2, 00 kilomètres de Paris; 460, 00 habitants. Ce vaste empire, qui occupe la septième partie du globe, fut fondé il y a fort longtemps, mais il ne fut connu que deux cents ans plus tard. Ce n'est même que depuis Pièrre le Grand, dont on peut voir la statue sur une des places de cette capitale, qu'il a commencé à devenir célèbre. Vous remarquerez que la Russie est la patrie des Tartares et des féroces Cosaques du Don.
« Ce point de vue vous représente l’entrée des ChampsÉlysées et la place de la Concorde, une des plus belles de PEurope. Remarquez l’obélisque et les candélabres qui DANS LES RUES DE PARIS. 161 font l’ornement de cette place. Remarquez aussi les chevaux de Marly, ainsi nommés parce qu’ils étaient à Marly sous le règne de Louis XIV, surnommé le Grand. Vous voyez à droite le bouquet du fameux feu d'artifice qui fut tiré, en 1844, a'ec vingt mille fusées, quinze mille pétards et une immensité de feux de Bengale, comme vous les voyez. Vous voyez aussi l’intérieur du bal Mabile, un des plus beaux bals de la capitale; vous y voyez un grand nombre de personnes.
« Ce point de vue vous représente une forêt vierge du Brésil, vue au clair de lune. Vous remarquerez que le Brésil est peuplé de sauvages et de cannibales qui se mangent les uns les autres, et que ces forêts sont pleines de bêtes féroces qui dévorent les voyageurs.
« Ce point de vue représente Venise, superbe ville d'Italie, pays qui a la forme d'une botte, et où poussent les orangers. Cette ville est bâtie sur pilotis au milieu de la mer, comme vous le voyez, et le soir les matelots y chantent des sérénades dans leurs gondoles.
« Ce point de vue représente Naples, et à côté la fameuse montagne qu’on appelle le Vésuve. Cette montagne est un volcan qui vomit de la fumée et des flammes, comme vous le voyez. Vous remarquerez que la ville de Naples est habitée par les lazzarones, qui passent la journée entière à dormir et à manger du macaroni.
« Ce point de vue représente Constantinople, capitale des Turcs, alliés du peuple français et de l’empereur Napoléon IL. Cette ville magnifique possède un sérail et plusieurs mosquées. Remarquez, sur votre gauche, un groupe de palmiers qui cachent les murs du sérail. » Je regrette amèrement de n’en avoir pas retenu davan H. 162 CE QU'ON VOIT tage. Cela dura un gros quart d'heure, car les tableaux, qui se composaient de gravures richement coloriées, étaient en fort grand nombre. Les cabanes suivantes contenaient des cirques, des gymnases, des Alcides enlevant plusi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>208</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> avoir tant lu, et de si beaux, je me repris à feuilleter pendant une heure, avec des frémissements de gourmet, jusqu’à la moindre plaquette jaune ou rouge de cette bibliothèque ambulante. J’en achetai beaucoup, qui sont [à aujourd’hui sur mes rayons, à côté des chefs-d’œuvre de toutes les littératures, et que je relis quelquefois, comme on aime à boire, dans le creux de la main, à la source des champs, après avoir bu du vin de Chypre dans une coupe de cristal. Malheureusement, on ne rencontre guère de colporteurs
à Paris. C’est à peine s’ils y viennent une fois l'an, pour y refaire leurs provisions épuisées; puis ils se hâtent de fuir, en secouant la poussière de leurs pieds, cette ville inhospitalière, d’où les chasse une civilisation trop avancée. Mais les quais restent aüx amateurs de la littérature populaire, et ils y trouvéront de quoi se dédommager amplement. Ici et là c’est presque la même bibliothèque. Que de fois n’ai-je pas fait ce voyage, du pont Saint Michel au pont de la Concorde, non pour rechercher les livres rares, les éditions princeps, les classiques au rabais, les antiques merveilles de l'art typographique, mais ces humbles petits volumes que néprisent les bibliophiles, ces productions naïves de l’esprit plébéien destinées au lecteur d’esprit simple et auxquelies il ne manque que d’être plus rares, c’est-à-dire d’avoir moins de valeur, pour se payer au poids de l'or! Ce voyage, lecteur, je suis prêt à le recommencer avec vous. Ïl est le complément naturel et logique de mes précédentes pages sur les artistes nomades et l’art dans la rue. Suivez-moi donc, si le cœur vous en dit. pe DANS LES RUES DE PARIS. 199 Avant d'aborder le principal objet de cette étude, jetons un coup d’œil sur les ouvrages que le peuple s’est en quelque sorte appropriés en les adoptant, bien qu’ils n'aient pas été faits spécialement par lui et pour lui,—sur les livres destinés à de plus hautes bibliothèques, et qu’il admet le plus volontiers dans la sienne. C'est au peuple que s'adressent ces nombreuses éditions à couvertures jaunes des chefs-d’œuvre dramatiques de Voltaire, Corneille, Molière et Racine, cotées six ou dix francs et vendues vingt sous! Il y en a de deux genres : le luxueux in-octavo, et le modeste in-trente-deux, mais les deux genres se ressemblent par les négligences de l’exécution matérielle. Ce n’est là qu’une question secondaire après tout, et s’il faut, pour que les chefsd'œuvre de lesprit humain soient accessibles au peuple, qui les aime et les lit, qu’on les imprime avec des têtes de clous sur du papier d’almanach, je les préfère ainsi à ces
éditions splendides dont l’acquisition n’est possible qu’aux banquiers, qui ne les lisent pas.
À côté de ces grands noms se classent, parmi ceux que le peuple préfère, s’il faut en juger du moins par la place qu’ils occupent aux étalages, le Télémaque, les Fables de La Fontaine, les œuvres de Gessner, Estelle et Galatée de M. de Florian, de l'Académie française, comme dit imper- turbablement la couvert</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>259</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eurs fois par la croisée. On voit jusqu'où le rédacteur a poussé la prévoyance. Ovide, en son Art d'aimer, n’est qu’un Iroquois arriéré à côté du don Juan qui a rédigé ces choses avec un cynisme tranquille et presque naïf. J'aime mieux ces petites anthologies de madriganx et compliments en vers pour toutes les fêtes du foyer domestique. La Guirlande sentimentale, les Joies de la famille, le Jardin de l'enfance, etc., voilà au moins des ouvrages utiles et sans danger pour les mœurs, où l'esprit en général s’allie dans de justes proportions avec l’ingénuité. Parlez-moi aussi du Parfait Secrétaire général, « ouvrage entièrement neuf, à l’usage des deux sexes et de toutes les DANS LES RUES DE PARIS, 249 classes de la société,» par M. Deplasan, professeur. Cela est honnête, digne et correct. Ni la censure ni l'Académie n’y pourraient trouver un to{a à reprendre. Dans cette bibliothèque en plein vent qui sc déroule sur les quais de la Seine, depuis le Jardin-des-Plantes jusqu’au pont de la Concorde, foisonnent par milliers les recueils de gaudrioles, d’anecdotes comiques, lazzis, calembours, saillies, bons mots et bons tours, — délices des loustics d’atelier, que reluque d’un œil d’envie le malin qui passe, où le gamin de Paris ne dédaigne pas de puiser quelque malice au gros sel, et dont les historiettes ont le privilége inépuisable d’exciter l’hilarité facile des compères francs du collier et des joyeuses commères. Tous ces petits livres, je lai déjà dit, vivent sur un fonds qui ne s’est, pour ainsi dire, pas renouvelé denuis des siècles. La tradition, chassée des institutions politiques et sociales, expulsée de la haute littérature par le romantisme, s’est réfugiée dans la littérature populaire comme en son dernier asile. Arrêtez- vous devant le premier pitre à queue rouge qui amasse les badauds de carrefour, et vous entendrez sortir de sa bouche les mémes parades qui ont excité, sous la Restauration, les transports des habitués de Bobèche, de Galimafré et des autres bouffons du boulevard du Temple. Bobèche et Galimafré eux-mêmes ne faisaient guère que répéter Bruscambille et Tabarin, et ceux-ci, à leur tour, avaient largement puisé dans le répertoire des mires et jongleurs du moyen
âge, Les livrets burlesques et les recueils de joyeusetés, voilà où triomphe le génie populaire. L'esprit plébéien est naturellement plein de verdeur et de verve, de malice vigoureuse plutôt que fine; c'est quelque chose de nn. 250 CE QU'ON VOIT narquois et de gouailleur, un rire content et sonore avec le clin d’œil ironique et les regards moqueurs à | dérobée, un bon gros mot saupoudré de poivre avec le geste à l’avenant, quelque chose de rond,  de copieux, de gras et de large, comme un savoureux ragoût nageant dans des flots de sauce, où l’on plonge ses deux maïns sans relever ses manches ; comine une table pantagruélique largement garnie de cervelas à l’ail, de boudins, d’andouillettes, de fromages à la crème, de cidre pétillant, et égayée par les flonflons, les fugues déso</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>374</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n, force joueurs d’orgue de Barbarie, des saltimbanques de haut parage, des marchands de pain d'épice, de sucre d’orge, de limonade gazeuze à deux liards le verre; tous les coquillards, les malingreux, les hubins, les sabouleux et les Clopins-Trouillefous de Paris. J’entendais autour de moi des commentaires énergiques, des exclamations d'extase et d’envie :
« Ces gens-là ont toujours eu de la chance, disait à mes côtés un père de famille, avec une jalousie concentrée : il n’y en a que pour eux! 
—0h! mon bon Dieu, s’écriait une brave femme dans l'oreille de sa voisine, que je reconnus pour lui avoir quelquefois fait l’aumône à la porte de Saint-Sulpice, si je pouvais seulement trouver un aussi beau parti pour ma fille! Il en est venu encore un, il n’y a pas plus de huit jours; mais, ajouta-t-elle avec une indicible expression de dédain, ce n’étäit qu'un manchot!
—Savez-vous la nouvelle? disait un autre; le cul-de-jatte du pont de la Réforme a épousé la grosse aveugle de la place de la Concorde.
—On dit qu’on va faire une nouvelle place à Saint-Roch. La vieille Durieu est furieuse de la concurrence: il paraît qu’elle intrigue de tous les côtés.
—Æ£h bien, voilà donc la pauvre flûte du pont des Arts décidément dégommée ! Ça se permettait d’avoir des DANS LES RUES DE PARIS. 365 opinions politiques; on le remplace par un accordéon. » La causerie continua sur ce ton profane jusqu’à ce qu’on entendit retentir sur les dalles le son cadencé de la canne du suisse. Alors commença la cérémonie religieuse, qui se fit en grande pompe, au son des orgues, et où quêta la fille d’une célèbre marchande de pain d'épice et de petits gàteaux, galamment conduite par un jeune paillasse, son futur, dont les grimaces et les lazzis s’étaient déjà fait remarquer sur la place publique, et que les saltimbanques commençaient à se disputer par de fortes enchères. Tout ce monde-là était, ma foi, fort bien mis, et la mariée surtout portait un costume qui faisait splendidement ressortir sa laideur monumentale. Mon compagnon et moi, qui avions des habits de l’an passé, nous étions de fort petits personnages. Comme j’en témoignais quelque étonnement
à notre cicerone, il me dit d’un air de stupéfaction, rempli de bonhomie:
—Mais, monsieur, il n’y a pas de pauvres ici, il n’y a que des mendirats!. Après la messe, on monta dans des fiacres, et on s’achemina vers l’Élysée-Montmartre, où nous attendait un repas copieux. Chacun se plaça tumultueusement,  les uns où ils voulurent, les autres où ils purent. Au premier service, les convives furent assez décents. Je ne parle pas de leur appétit. Nul ne disait moi, tous mangeaient avec une voracité énergique. Ils se servaient à discrétion, se prenaient les plats dans la zuain, trempaient leurs doigts dans la sauce, portaient leurs assiettes à la bouche, t Le mot est joli, seulement je dois prévenir le cicerone qu'il a déjà été fait bien souvent, et qu'il aurait tort de s’en attribuer le mérite. 31. 366 CE QU’ON voit et ce peuple, peu fait aux habit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>201</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e je produisis beaucoup d'effet. J’aperçus même un jour, se cachant dans la foule et m'étu- diant, le roi des charlatans d'alors, qu’on disait riche à cinquante mille livres de rente. 11 avouait donc qu’il y avait quelque chose à apprendre près de moi : quel triomphe pour mon amour-propre ! 
« Mes petites fioles coûtaient vingt-cinq centimes ; il y avait encore des fioles d'essai à deux sous. Jai vu des séances où je vendais pour dix francs; et alors je pensais avec reconnaissance à la petite anecdote que j'avais lue autrefois dans mon almanach. Malheureusement c'était trop beau pour durer longtemps.
« Au bout de quelques mois, les recettes diminuèrent par degrés. Ne sachant à quoi attribuer ce désastre, je redoublais d’efforts, d’entrain et de mélancolie; je devenais suslime.. Peines perdues ! la recette baissait toujours, avec DANS LES RUES DE PARIS. 491 une obstination effrayante. Enfin, je découvris le mot de l'énigme, en me trouvant un jour face à face, aux alentours de l'Arc de Triomphe, avec un autre moi-même, un infâme rival, .que je reconnus pour l’avoir vu jadis dans la partie de la graine aux vers, où il avait fait de mauvaises spéculations, t pour l’avoir remarqué plusieurs fois, épiant, parmi mes auditeurs, mes gestes, mes manières, mes procédés, en un mot. Croiriez-vous, Monsieur, que ce polisson avait eu l’audace de copier jusqu'à mon costume, jusqu’à ma voiture, jusqu'aux deux chevaux gris-pommelé que j'avais achetés dans ma splendeur, jusqu’aux panaches qui se balançaient sur leurs têtes? Heureusement pour lui, je n'avais pas la force de poignet de cet ancien camarade qui m'avait si bien démontré les périls du plagiat. a Je me sauväai, plein de désespoir. Je passai la Seine et suivis au hasard de longues rues désertes. En arrivant au carrefour de la Croix-Rouge, qu'est-ce que je trouve? Une escabelle, et sur cette escabelle un autre marchand d’élixir, qu'il avait, comme moi, reçu d’un Arabe de ses amis, et dans le désert, comme moi encore. a Il n’y avait plus moyen de s'y méprendre. 
« La lutte aurait dû redoubler mon énergie; elle m’abattit. Je ne travaillai plus qu’avec langueur et découragement.
«Je vendis d’abord les panaches de meschevaux; puis je congédiai mon acolyte. Quinze jours après, j'étais obligé de vendre un de mes chevaux, deux mois après l’équipage... v lis’accouda surlatable d’un air accablé, et parut absorbé dans d’amères réflexions. Je crus convenable de m’accouder comme lui et de m’absorber de même. Au bout d’un moment, il me sembla l'entendre soupirer. Je relevai la 192 CE QU'ON VOIT tête, pénétré de compassion : mon homme vidait le reste du flacon dans un petit verre. J’avais pris un glouglou pour un sanglot.
« À la bonne heure, pensai-je, vsilà un philosophe!
« Je restai deux mois sur le pavé, continua le trombone d’une voix sourde, et je ne sais pas comment j'ai pu vivre. Si je vous disais quelques-unes de mes ressources, vous refuseriez de me croire, Je pensai un instarit à aller m'offrir, pour la nourriture, c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>296</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s’attaquer à vous, baissez la tête, secouez les oreilles et passez votre chemin. Un jour pourtant, il y en eut un qui trouva son maître dans la personne d’un simple campagnard, humble conducteur d’une voiture de laitière. La carriole de celui-ci s’était embarrassée dans la roue d’un fiacre, arrêté devant un magasin. Déjà le cocher, qui croyait tomber sur une victime débonnaire, préludait à l'attaque en tâtant le terrain; mais voilà mon campagnard qui se rebiffe, et d’une voix de Stentor :
« Est-ce que tu crois, s’écria-t-il, que je vais me disputer avec toi dans la rue, comme un voyou ? Il faut être cocher comme toi pour le cruire; il n’y a que des cochers comme toi pour se permettre des vilenies pareilles. Me disputer avec un cocher, moi! mais c’est la lie du peuple, les cochers! Qui est-ce qui parle à un cocher, seulement? Qui est-ce qui fait attention à lui? On lui donne deux sous de pourboire, et on le méprise pour ses deux sous. On le fait aller, comme un pantin, de la Bastille à la Madeleine, et s’il n’est pas gentil, on le flanque au dépôt, et vailà tout. Un cocher, ce n’est pas un homme, c’est connu : ça ne vaut pas son cheval. » Il continua longtemps sur ce ton avec une volu Bilité terrible, écrasant son rival à chaque répartie, et lui faisant rentrer sés paroles dans le corps à mesure qu’il essayait . de répondre. Le cocher eut beau s’y reprendre à vingt fois; dominé par cette voix tonnante, rouge de honte et tremblant comme un fiévreux, il ne put parvenir à placer son DANS LES RUES DE. PARIS. 987 mot. Enfin, il descendit précipitamment de son siége : je crus qu’il allait se jeter sur son audacieux interlocuteur pour venger sa défaite; mais il se borna à offrir, d’une main mal assurée, quelques poignées de paille à son cheval, pour se donner une contenance. Le campagnard disparut lentement, avec un sourire plein d’un profond dédain. Alors le vaincu tenta de se rapprocher, sans avoir’ V’air de rien, d’un groupe de portières qui avaient assisté
à la discussion : elles eurent la bassesse de détourner la tête, feignant de ne le point voir. C’était un homme déshonoré à leurs yeux. Deux jours après, je lus dans les journaux qu'on avait retrouvé le cadavre d’un cocher dans la Seine. Hélas! les cochers, il faut bien que je l’avoue, sont, pour la plupart, des sceptiques endurcis, dont la boûtique du marchand de vin est le temple; des don Juan aux mains rougeaudes, qui professent les plus larges principes en fait de morale; des philosophes du troupeau d’Épicure, amis de la gaudriole, Ô gué! méprisant au plus haut point les tartuffes, admirant avec passion Voltaire, qu’ils n’ont pas lu, Piron, dont ils achètent les œuvres dans les éditions populaires,  et Béranger,  dont ils chantent les couplets grivois entre la poire et le fromage. Il y a dans chacun d'eux l'ironie qu’on devine et qui effraye; il y a surtout une sagacité de métier, une pénétration, une rapide perspicacité de coup d’œil, qui me feraient croire parfois 
à une espèce de communion fantastique </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>414</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> sous peine de s’entendre dire qu’on les a vieillies et renfrognées. Mais voici le problème : c’est qu’elles veulent absolument sourire sans qu’on leur allonge la bouche; vous serez bien heureux,  au contraire, si elles n’exigent pas encore que vous la rétrécissiez, et si ces lèvres de poupée minaudière, qui seraient trop courtes pour une petite fille faisant la moue, ne leur semblent pas trop longues, même pour le sourire.
« Le corset est-il utile? Oui et non, » dit une magnifique enseigne du quartier Saint-Germain. Quoi qu’il en soit de cette grave question d'hygiène, on peut affirmer qu'au point de vue de l’art, et malgré l’opinion de la plus belle moitié du genre humair, le corset est presque toujours une absurdité déplorable. Avant de se faire neindre, on aura grand soin de s’écraser préalablement la taille et de s’aplatir la poitrine dans ce laminoir, et lartiste, bien entendu, doit reproduire scrupuleusement ces contours
étriqués. Ni la Vénus de Milo, ni la Vénus de Médicis, ni la Madeleine du Corrèége, ni les Nymphes de l’Albane, ni aucun de ces splendides ou gracieux type: de femmes créés par le pinceau des grands maîtres, n’ont jamais porté de corset; mais montrez-nous une dame de nos jours, duchesse ou financière, que ces raisons aient touchée, et je Pirai dire à M. Dubufe ! C’est qu'avant tout duchesses et financières tiennent à ce qu’on voie, au premier coup d’œil jeté sur leur portrait, qu’elles appartiennent au monde comme il faut. Elles se DANS LES RUES DE PARIS. A05 préoccupent encore moins d’être belles que de l’être à la façon du jour, et il semblerait, à les voir et à les entendre, qu’elles posent pour des gravures de modes. Soignez la ressemblance de la robe au moins autant que celle de la figure; rendez-en avec scrupule, avec respect, la couleur, le dessin, la coupe, les fleurs, la richesse; surpassez-vous dans les dentelles, la gaze et les bijoux, et vous serez un grand peintre. Ces dames arrivent aux séances avec des robes très- décolletées,  comme si elles allaient au bal, montrant leurs épaules pointues, que l'artiste aura la galanterie de poteler un peu, accoutrées de toilettes à couleurs voyantes et criardes. Vous ne parviendrez pas à leur faire comprendre que tous ces falbalas produiront un effet désas. treux; vous ne leur persuaderez point surtout qu’il vaudrait infiniment mieux revêtir des nuances modestes, qui feraient valoir la physionomie au lieu de leffacer; que dans un portrait l'intérêt et le regard doivent se réunir sur la figure,  partie principale, où rayonnent le sentiment et l’idée, et que tout ce qui en détourne l’attention est une faute et une maladresse. Il faut donc pardonner beaucoup aux Apelles ordinaires des beautés féminines. On leur reproche souvent de représenter des poupées habillées en grande cérémonie et d’être des peintres de robes et de volants. Cela est vrai; mais, hélas! que faire avec d’intraitables clientes dont le tyraunique mauvais goût s'impose à l'artiste et reçoit, sans plier d’une ligne, tou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>71</pdf_page_number>
    <file_name>Fournel_1867_bpt6k757298_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> il avait affaire à forte partie, et il fallut bien s’exécuter jusqu'au bout. Enfin, l’araignée lächa sa proie, qui s’en alla, encore tout émue, et grondant d’un air irrité entre ses dents; mais elle n’en était pas quitte à si peu de frais. L'industriel — ces hommes sont sans éducation — courut après l’académicien :
« Mons'eur, Monsieur !... bourgeois, c’est dix centimes, deux sous. »
« Comment, dix centimes, cria le savant, cette fois avec l'énergie du désespoir; mais c’est une déprédation qui n'a DANS LES RUES DE PARIS. 61 pas de nom. Vous m’arrètez malgré moi, vous abimez ma redingote, et vous voulez me faire payer ? Ah! c'est trop fort ! » mais Il agitait son parapluie d’un geste menaçant, comme une arme offensive.
«a Je vous ai abimé votre redingote, moi? rugit le marchand avec indignation. Figurez-vous, ajouta-t-il en s’adressant à la foule qui commençait à s’amasser, figurez-vous que monsieur avait sur le bras droit une tache énorme, comme s’il était toinbé dans la marmite des Invalides, quoi! Un balayeur en aurait jeté sa blouse à l’eau, ma parole d'honneur. Tout le monde est témoin que j’ai fait disparaitre cette tache en un clin d’œil : voyez plutôt si elle y est encore. Je suis un prolétaire, je ne m’en cache pas, mais connu dans tout Paris pour un honnète homme. Je demande à la société si ce n’est pas une petitesse qu’un richard comme monsieur veuille enlever le pain de la bouche à un pauvre père de famille qui s’est échigné à le décrasser. Un homme décoré, faire des cérémonies pour deux sous! Vous devriez être honteux! Achetez-moi plutôt une tablette; c’est cinquante centimes: vous ne vous en repentirez pas. » Le membre de l’Institut, éperdu, épouvanté des regards hostiles que la foule braquait déjà sur lui, craignit de faire une émeute; il se hâta d'acheter une tablette, et l’araignée revint quêter une autre mouche au passage. Admirable matière à mettre en vers latins! Avez-vous jamais écouté les marchands d’encre indélébile et de pâte donnant aux rasoirs un (ranchant fin, 6 6? CE QU ON VOIT doux et durable ? Les avez-vous entendus débitant leurs discours avec une volubilité sans égale, les yeux baissés, tout en travaillant pour vous donner la preuve de ce qu’ils avancent? Parfois ils n’ont pour auditoire qu’un compère qui feint d’acheter avec la frénésie de ladmiraticn; le plus souvent ils n’ont personne; mais ils ne s’arrêtent pas pour si peu, et ils attendent patiemment la Fortune, cette déesse ailée pour tant d’autres et boiteuse pour eux. Quand c’est fini, ils recommencent. . Pour vendre des chaines de sûreté, certains de ces industriels entament tout un roman des mieux troussés qui eùt induit M. d’Arlincourt en extase, ou plutôt un vrai poëme, où ils parlent de dames de comptoir au sourire oriental, d’odalisques à l’œil noir, de bazars splendides comme ceux de Bagdad, la ville des merveilles. Puis tout à coup, au moment où l’on s’y attend le moins, et où chacun est en train de s’enivrer de poésie et de rire en bienheureux badaud, les</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
