<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aine. Je er] = = Directeur, M. David. Prix des places: Galeries, 2 fr.; orchestre, 4 fr. 50 c.; pourtour, 1 fr.; parterre, 75 c. NAVIGATION DES PORTS. Port, 30. Inspecteur, M. Duchesne. : DISTRIBUTION D’EAU DE SEINE. M. Brigant, rue Soulagés, 15. A Paris, mairie du 8° arrondissement. BAINS SUR PLACE. M. Brigant (bains de Bercy), rue Soulages, 15.   BAL PUBLIC, M. Carré (bal champétre), rue Charenton, 105. .  VOITURES SOUS REMISE. MM. Allais, r. de Charenton, 72 ; Aubert, chemin de Reuilly, 9; Anquetil, Port, 1; Clément, r. de Charenton, 2; Fossini, r. de Charenton, 9; Goyer, r. de Charenton, 35. nome CAISSE D’ÉPARGNE. on 50 VOITURES 
— OMNIBUS. x Il 
* 
Î
Î Administration : MM. Moreau, Ghaslon et Ge,
‘ rue de Rivoli prolongée, n° 1. Ligne de Bercy-Louvre (bureau, Port, 52), correspondant, -aupont Louis-Philippe;-avec les Parisiennes, allant du chemin de fer de Lyon à Vaugirard ; les Hirondelles, allant de la rue. Pas- cal à la place Cadet; la ligne du Trône au Car- rousel; 2%au pont Notre-Dame, avec les Cita- dines, de Belleville à la place Dauphine; et les Dames-Réunies, de la Villette à Saint-Sulpice; 3° rue Bertin, avec les, Hirondelles,.allant de la barrière Saint-Jacques à la barrière Rochechouart; 4° au Louvre, avec les Tricycles, le Roule, la barrière Blanche; les Didigentes pour Passy, Neuilly, Boulogne, Auteuil et Saint-Cloud: Cette même ligne prend aussi par correspondance (mais les dimanches seulement) les voyagours des voitures de Charenton-lès-Carrières, dont le bureau est rue Soulages. Ligne de Bercy.à.la Bastille, (bureau, rue de Bercy, 118), correspondant, à la barrière de la Rapée, avec Bercy-Louvre, pour tout son par- couts: 9 4 la Bastille, avec tous les boulevards, L le Pèré-Lachaise, les Diligentes, le Trône et Ba- L tignolles-Monceau. : di VAPEURS OMNIBUS DE LA SEINE, - Administration, quai Malaquais, 17. Station au port de Bercy, près le pont. Transport des voyageurs. de Choisy-le-Roi Asnières, en deux heures, avec temps d'arrêt 
à
à vingt-deux stations. — Intérieur de Paris, neuf stations, à 15 c.; de Paris aux extrémités de la ligne, trois stations en amont, dix en aval, à 30 c. — Le parcours entier de 30 kilomètres, 50 c.—Départs et arrivées toutes les trente minutes à Chaque station, ENLÈVEMENT DES BOUES ET BALAYAGE. Le service de l'enlèvement des boues est fait par le sieur Tourneux, lequel est tenu, par le cahier des charges qui lui a été imposé par l'adjudication qui à été prononcée en sa faveur,
à l'enlèvement journalier des boues, immondices, pailles, herbages, débris et autres résidus prove- nant soit de l’apport direct des habitants aux tombereaux de nettoiement, soit du balayage des rués et places publiques. heures du matin en été hiver.) Cet entrepreneur n’est les matériaux provenant 
(Il commence à huit et à neuf. heures en Fi pas tenu d'enlever de démolitions ou de 
+ == db = fouilles, de quelque espèce qu’elles soient, ni les ordures des jardins et débris des travaux exé- cutés sur la voie publique. Balayage. Ghaq</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. .| V-G.
|Courtois (P.). .| V-G.
| [place de la Bourse, 11, à Paris.
|r. St-Martin, 298,
à Paris. 
|pl. del’Arsenal, , à Paris.
|r. de Jouy St-Antoine, 9,
à Paris. 
|Dauvissat (L.). V-G-C.|Port, 32, à Bercy.  |Délarue. . : : | V-G. Îr. St Antoine, 87;à Paris. en 
| = AN = DOMICILES. LOCATAIRES. 33, 4, 6|Doisteau, Vin-| cent et Baurain... : . :[Distill.[q. Valmy, 157,  Paris. 5, , , , |Ducarus jeune.| V-G. |r. Daval, 5, à Paris. 52 
|Espinat. . .. .| 57 
|Foillard, Grognet, Hezard.| 102 
|Fouirat.....| b 40 V-G. 
|r. des B.-Arts, 7, à Paris. r. Culture-Ste-Catherine, 27, à Paris. V-G. D. 
|r. dela Rotonde du Tem- ple, 44, à Paris. boul. Beaumarchais, 7, à Paris. .
£ 
|Fromont.. : : 5 50, 00 |Gallet et Ge... 105 
|Galopin... 
|Garnier. . . . . 53 91 
|Gandon. . . DE
{Gaudin .... reth, 37, à Paris. 
| Faub. Saint-Denis, 39, à 
À re 
} Paris. 104 16 
|Marduel... . .
|Marteau père et r. Gaillon, 9, à Paris. 15 
|Maset Lisoty. . r. des Filles-du-Calvaire, 88 
|Mélouzay. . . . 86, 87 
| r. Notre-Dame -de-Naza- Hudry.… a
|Lamule. ... à. Laurent (E.) et Raimbault...
|Lefebvre.. . .. 72.84 85 
| 
île St-Louis, 43, à Paris. : . . .. AB ss 
ï Munier et 67:68, 1 
| 74; 99 37 60, 0, 4| 78, 00 | 55 61, 2, 3) 64:65, 6 
| Beaumarchais, 
à Paris. . r. Jacob, 3, à Paris. boul. Beaumarchais, 20,
à Paris. .. 58-59 35, 6, 8|Havy. boul. LG... gendre. r. Neuve-St-Eustache, 36, Le-| nas 14 » 
} 
à Paris. 
} 6, à Paris. 1 r. de Beaune-St-Germain, ere Nele.oie. IPéreys Port, 32, à Bercy. Port, 32, à Bercy. 23, à Paris. 
| boul. Beaumarchais, 14,  Paris. r.. St-Louis (au Marais), 11, à Paris. barrière du Combat, 8, à Belleville (Seine). 
*lr. Rambuteau, 19, à Paris. . 
| 
| 
| 
À . Quncié é (Rb ban D h risy quai sta Pa.
École. arrière du Combat, àBet- 
' laville (Seine). 
+ - 
È V6. houl. Braumarchais, 18, 
| v-6. Ga Roux. 26 su. V-G. sets Royer (I.-B.). | v-G. regrss 11, 2, los v:G 14, [Pa S1 mi 2 V-G.
œ |Schleiter, D. 2 2e |Trichard ms. | ve. 4 47 
|Néron.…, | COUR AFP ary, Boullay [AA &amp; Brossette, . . Chaudron,: ; .| V-G. de 2G. V-G. f Fargets: [IVG .[Lecomte. ..,. V-G. Lemonier, . . .| V-G. see ER h N-G. 2 
à la LRan Aan T AUIaaer 
| (Saôue- et Loir), et
| Paris, x. de l'Est, 1, à Paris. cour q- Béthune, 24, à Parts, pl de la Bastille, à Paris. r, de Lanory, 49, à Paris.
” Laffitte, 51, à Paris. rs de la Poterie FHsb Nes pue ; Penn, Ve 75, q do Béth Bethune, 26, à Paris.
à Grenelle (Seine), r, Guy-Labrosse, 3, ou No- tre-Darne-de-Nazareth, 37, à Paris, aux carrières de, Charenton. distillateur à due
(Seine). Port, 64, à Bercy, u M Stairale, 55, à Paris. CORSSIEU, Port, 36. Bert.
» + sise VGe r, St-Denis, 94, à Paris. [Chantreauss ;: Cheese ve 
‘ place Royale, 13, à Paris. noré, 3, à Pari CHESNEAU, Port, 33. Je Bdend. 01) 
É D 4
‘ à Paris, r. Vivienne, 42, à Paris. for, 3930, àden. AO r, de Bercy, 38, à Bercy. r, St-Antoine, , à Paris.” r. des Deux: Ponts, 3 De des Deux- Ponts 6 * page r. Trainée, 146, à Montmartre (Seine). lace Rôyale, 23, à Paris. Gentilly (Seine). ?, Montho</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 8. 1836. Blerzy, pl. de la- De 
© d'Anlin, 40. ; 1847. Chärtier (AL), y domicile. rue 1 dti: 22. 1852. Chauffért, +. Saint-Georges, 23, domicile D 0 2, Saint-Lazare, 27. 18U5. Coi 1. Tañbout, 28, don
à e33hgg REC 1847. Courpon (H.), sos : mue Basse. 1842. . Goittaut-Bord 1843. Cap po il a y 0. | KA Fa Déébde &amp; 1897. ÉDabria 0. AT N°-Saint SARA 2 31. M eeleute. Did 48! Eu
{ e pr . Dubois Œut) r. de Ménars,.8,,,  0141 - Du Bos %, cité d'Antin, 11. . Dupré, r. de la Banque, 17. . Duval-Destains, r. Rossini, g ie 1 SAR 
— F 476 — 1845. Empaire (A.), r. Hauteville, 8, bureaux r. Saint-Georges, 2 bis. 1841. Fauche (G.), r. Drouot, 18. 1852. Geoffroy, r. de Provence, 65. 1820 Gibert (Arthur), r. Saint-Georges, 5, docile, r. N°-de-Berry, 27. 1835. Goubié ainé, r. Richelieu, 79, domicile, pl. Vendôme, 12. 1837. Grandjean (Henri), cité Bergère, 10. 1847. Guyet, r. de la Chaussée-d’Antin, 21, bu- reaux r. du Port-Mahon, 6. 1845. Honoré, r. de Ménars, 6, domicile au 4. 1827. Habert, bureaux, r. Notre-Dame des Victoires, 14, domicile, r. de Londres, 24. PRE EE 1853. Julien (J.-P.), r. de Ménars, 12. 1832 Lagarde, pl. de la Bourse, 9. 1852. Lambert, bureaux pl. de la Bourse, 11, domicile r. Taitbout, 35. 1837. Laurent (A.), r. Notre-Dame des Victoi res, 38, domicile r. de Tivoli, 13. 1830. Lepel-Cointet %, r. de Hanovre, 6. 1840. 1844. 1840. 1894. 1849. 1819. Leroy, r. Saint-Florentin, 11. Mabire, r. de Grammont, 11. Manuel x, r. de Clichy, 48. Moreau, r, Montmartre, 129. Munster X, r. de Provence, 31. Nozay, r. Richelieu, 108. — A7 
— . 1851. Pollet, r. de Grammont, 23. 1838. Pomme, r. Richelieu, 79.7 1841. Reynart, r. Notre-Dame des Victoires, 32. 1846. Rigaud (J.-A.), r. N°-Saint-Augustin, 20. 1853. Roblot (A.), r. de Hanovre, 17. 1851. Roche, pl. de la Bourse, 8. d 1840. Rodrigues (Hipp.), r. de la Victoire, 12. 1835. Rodrigues (Henriquès) %, r. de la Ghaus- sée-d’Antin, 28. 1849. Rougemont (Eug.), r. de Ménars, 6. 1846. Sauterre (Ernest), r. de Provence, 21, do- micile, r. Grange-Batelière, . 1846. Sarchi (Philippe), r. Rougemont, 14. 1853. 1825. 1852. 1849. 1846. 1845. Tavernier, r. Richelieu, 79. Tattet fils aîné x, r. Lepelletier, 29. Vacheron (J.), . Lepeiletier, 9. 1 Vatel, r. Grange-Batelière, 18. Veyrac, r. de Ménars, 9 Vierpra-Molino, r. Grange-Batelière, 11, domicile, r. Saint-Georges, 43. — 178 — Comptoir 
+ nationa} d'Eseompte de Paris. Ruë Bergére, 44, à Paris. Cet établissement (duquel dépendent des souscomptoirs et des magasins généraux), créé par. décret des 7 et 8 mars 1848, est administré par un conseil composé de 45 membres, indépen- damment d’un: directeur et d’un sous-directeur, qui sont: 
) MM. Biesta (Hippolyte) #, directeur. Piard (A), sous-directeur. Il ya de même un conseil d’escompte, composé par spécialité d'industrie, et nommé parle conseil d'administration, qui détermine le nombre de ses membres. — Les Gpérations du comptoir con- sistent: .: f l 1° A escompter les effets de commerce timbrés 
à deux signatures et jusqu’à 105 jours d'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>186</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de commerce indiquent ce qu'on doit entendre par acte de commerce) ; 3° Ils connaissent également 4° des actes contre les facteurs, commis des marchands ou leurs serviteurs pour le fait seulement du trafic du mar- chand auquel ils sont attachés; 2° des billets faits par les receveurs, payeurs, percepteurs et autres comptables de deniers publics; 3° de toutes les contestations relatives aux faillites; L° Les tribunaux de commerce jugent en der- nier ressort toutes les demandes dont le principal n'excède pas 1, 00 fr. — Sur les demandes re- coüventionnelles ou en compensation, lors même que, réunies, elles excèdent 4, 00 fr. — Toutes celles où les parties justiciables de ces tribunaux, en usant de leurs droits, cnt déclaré être jugées définitivement et sans appel. Ces tribunaux n’ont point de vacances, et ont la même cour d'appel que les tribunaux de pre mière instance de leurs départements, AGRÉÉS PRES LE TRIBUNAL DE COMMERCE MM. Baudouin, placé de la Bourse, 15. Beauvais 
(Doyen), r. Notre-Dame-des-Vic- toires, 32. Bordeaux, r. Notre-Dame-des-Victoires, 42, Cardozo (Hippolyte), r. Vivienne, 34. Delenze, r. Montmärtre, 146. D'Ilan (Victor), r. Ménars, 12. Fréville, #, r. Saint-Marc-Feydeau, 36. Jametel, Lan (J.), Petijean, Prunier, r. Laflitte, 7. Chaussée-d’Antin, 22. r. Montmartre, 134. r. Montmartre, 72. Rey, r. Croix-des-Petits-Champs, 25. Schayé, #, faub. Montmartre, 10, Tournadre, r. Louvois, 10. Vanier, r. Neuve-Saint-Augustin, 44, MINISTÈRES. Intérieur, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 99-101. Le bureau d'enregistrement du secrétariat général donne, les mardis et jeudis, des renseignements sur les affaires transmises au ministère, Agriculture, Commerce et Travaux publies, Rue Saint-Dominique, 62-64. Les bureaux sont ouverts au public, les mardis et vendredis, de 2 à 4 heures. Affaires 
étrangères, Quai d'Orsay. Guerre, Rue Saint-Dominique, 82. Le public est admis les mercredis et vendredis, de 2 à 5 heures, à la section de l'enregistrement et des renseignements. Marine et colonies, Rue de la Concorde2. , Les bureaux sont ouverts au public, de 2 à 5 heures, les jeudis. Instruction publique et Cultes, Rue Grenelle-Saint Germain, 116. Finances, Rue de Rivoli, 18. Ouvert tous les jours au public, de 10 à 4 heu- res. DIRECTIONS QUI EN DÉPENDENT, Contributions directes, — enregistrement et domaines, — douanes et conservation des hypothèques, — contributions indirectes et tabacs,— forêts, monnaies, — caisse d’amortissement, de dépôts et consignations, — postes. Justice, Place Vendôme, 13. Le public est reçu dans les bureaux, r. Neuve- een eetenemmmmmememmne EX. du-Luxembourg, 22, les vendredis, de 2 à 4 heures. — Le bureau des légalisations est euvert tous les jours, de midi à 2 heures. Ministère d'État, Palais des Tuileries. Des audiences particulières sont accordées par le ministre, ainsi que par le secrétaire général, en indiquant l'objet. Grande Chancellerie de la Légiond'honneur, Rue de Lille, 70. Les bureaux sont ouverts au public, les mercredis, d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>47</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cles; : eaux-de-vie et esprits en bou-. teilles, liqueurs et fruits à l’eau- :
È de=vie., se dome nf sai 1 28607 2760 Bière de toutes provenances, . 73 96 » » Huile d'olive. . 4, 01, 4. 37 60 9°» Huiles diverses, à l'exception du dégras et de l'huile de poisson impropre à-l’éclairage. . . . . : 20 68 » » Vinaigres.. .sndou eh sutelètq 8 825617 8 46 Essence de térébenthine. . .:: Décime en plus. CADASTRE. 
» 
» , Les plans et registres du cadastre sont: déposes à la mairie. Ils sont communiqués aux intéressés; mais afin de ne pas les altérer, il est interdit d’en prendre aucun calque. MM. les officiers ministériels, les propriétaires emprunteurs aux banques de crédit foncier et autres personnes qui ont besoin de copies de plans et d’extrait des registres indicatifs des contenances et classes des propriétés et terrés, sont prévenus que ce n’est point la mairie qui les délivre, mais la direction générale des contribu- =" hg—— tions directes;-M. ‘Bastide; directeur, r. Poul- tier, 9 (ile Saint-Louis), àParis, où ils peuvent se présenter tous les’jours heures seulement. CONTRIBUTIONS de deux à quatre INDIRECTES. Bureaux des recettes ét déclarations, r. de Bercy, 99, et rue Gallois, 1, ouverts jours en été de 6 heures du matin à du soir, et en hiver de 7 heures du 7 heures du soir (les dimanches eb tous les 6 heures matin à fêtes ex- ceptés).… 4x Division. == Contrôleur, M. Tiroche. Receveur, M. Hardy. Commis adjoint, M. Isnard. Commis neau, 
à pied, MM. Bon Boudin, Calammier, Dervelay, Facon, Gobert, Humbert, Michel, Rigoley, Tevenet, Truchot. 2 Division. — Contrôleur, M. Daubanton. . Receveur, M. Servos. Commis à pied, MM. Reignier, Dupeyraux, Fallet, Lefloch, Metzger, Ramard, Regnier, Rode, Uzac, ‘ Est Recev.-buralistes, MM. Cam- pette, barrière de Reuilly, Colom, r. de Charenton, 69, 
###, Port, 69, ***,  pont de Bercy. DIRECTION DES POSTES. Rue du Commerce, 6. — Bureau ouvert de 7 heures du matin à 8 heures du soir. Directrice, madame Cawpmas, 
ë Heures de levées des boîtes: 9 h: 1/2 du ma- tin, — 11 h. 1/2 du matin, — 1 h. 4/2 du matin, 3h. 1/2 du soir, — 9h. du soir. — Une levée spéciale pour: les/lettres affranchies au moyen deytimbres-poste a lieu un ‘quart d'heure après celle des, lettres taxées, — Heures des distributions : 8 h: 1/2 du matin, — 12 h. 1/2 du matin, 
— 2h.) 1/2 dusoir, — 4h. du soir. — Boîtes auxiliaires, : Port, 26. Heures des levées : 9 h. 3/4 du matin, — 14h. 3/4 du matin, — 3h. 3/4 du soir; — chemin: de Reuilly, 5, —.8 h. 3/4 du matin, — 10 h:: 3/4 du matin, —2 h. 3/4 du soir; —». de Charenton, 37, — 8h. 50 du matin, — 11 h:50 du matin, —92 h. 50 du soir. SEE isa 
‘ po gr nshtse = GARDE NATIONALE. 52e BATAILLON. Bureau de la Garde nationale. M. Bertrand, chargé du travail, à la mairie.
ÉTAT-MAJOR. MM: Courvoisier (%), chef de bataillon, Port, 40, Bincher, capitaine adjudant-major, Port, 63. Proust, cap. rapp.; Champion, lieut, Bonnain, lieut. secr.; Chamonard, s.-lieut. Chévrier, sous-lieut., porte-drapeau. De Lanessant, chir, maj</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r les communes de Bercy,, Gha renton, Charonne, Maison-Alfort, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Vincennes et le chemin de fer de Paris à Lyon. — Bureau et usine, cours de je cennes, 45, à Saint-Mandé. Compagnie du Nord : MM. Gosse (Louis) et Ge, 
éclairage au gaz à la houille des Batignolles, la Chapelle Saint-Denis, Montmartre et la ville de Saint-Denis. Avenue de Clichy, 79, aux Batignolles, et à Paris, rue Jacob, 30.
‘Appareils 
à gaz. M. ‘Aubineau, rue Meslay, 65, à Paris, et Grande-Rue, 135-137, àla Chapelle- -Saint-Denis. @ Fne recommandée. in mu
ÉCLAIRAGE A L'HUILE, Le Pour Paris, l&amp; banlieue’ et les environs. M. Levent ainé, entrepreneur, ruë Meslay, 67, 
à Paris, et rue Tholozé, 2, à Montmartre. BITUME, ASPHALTE, MM. Girouard et Reynaud, place de la Bourse, 12. — Applicateurs spéciaux de la compagnie Seyssel pour les produits des mines asphaltiques, trottoirs, dallage, bassins, chapes de ponts, etc.; mosäïque vénitiénne, mosaïque d’asphalle et mar- bres incrustés. 
$ THÉATRE. Rue Saint-Louis, 2, Lundi et samedi de chaque semaine. Je er] = = Directeur, M. David. Prix des places: Galeries, 2 fr.; orchestre, 4 fr. 50 c.; pourtour, 1 fr.; parterre, 75 c. NAVIGATION DES PORTS. Port, 30. Inspecteur, M. Duchesne. : DISTRIBUTION D’EAU DE SEINE. M. Brigant, rue Soulagés, 15. A Paris, mairie du 8° arrondissement. BAINS SUR PLACE. M. Brigant (bains de Bercy), rue Soulages, 15.   BAL PUBLIC, M. Carré (bal champétre), rue Charenton, 105. .  VOITURES SOUS REMISE. MM. Allais, r. de Charenton, 72 ; Aubert, chemin de Reuilly, 9; Anquetil, Port, 1; Clément, r. de Charenton, 2; Fossini, r. de Charenton, 9; Goyer, r. de Charenton, 35. nome CAISSE D’ÉPARGNE. on 50 VOITURES 
— OMNIBUS. x Il 
* 
Î
Î Administration : MM. Moreau, Ghaslon et Ge,
‘ rue de Rivoli prolongée, n° 1. Ligne de Bercy-Louvre (bureau, Port, 52), correspondant, -aupont Louis-Philippe;-avec les Parisiennes, allant du chemin de fer de Lyon à Vaugirard ; les Hirondelles, allant de la rue. Pas- cal à la place Cadet; la ligne du Trône au Car- rousel; 2%au pont Notre-Dame, avec les Cita- dines, de Belleville à la place Dauphine; et les Dames-Réunies, de la Villette à Saint-Sulpice; 3° rue Bertin, avec les, Hirondelles,.allant de la barrière Saint-Jacques à la barrière Rochechouart; 4° au Louvre, avec les Tricycles, le Roule, la barrière Blanche; les Didigentes pour Passy, Neuilly, Boulogne, Auteuil et Saint-Cloud: Cette même ligne prend aussi par correspondance (mais les dimanches seulement) les voyagours des voitures de Charenton-lès-Carrières, dont le bureau est rue Soulages. Ligne de Bercy.à.la Bastille, (bureau, rue de Bercy, 118), correspondant, à la barrière de la Rapée, avec Bercy-Louvre, pour tout son par- couts: 9 4 la Bastille, avec tous les boulevards, L le Pèré-Lachaise, les Diligentes, le Trône et Ba- L tignolles-Monceau. : di VAPEURS OMNIBUS DE LA SEINE, - Administration, quai Malaquais, 17. Station au port de Bercy, près le pont. Transport des voyageurs. de Choisy-le-Roi Asnières, en deux heur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lles de boutiques . . . Tableaux, écussons, enseignes, mon- tres, élalages, attributs (y compris les supports et points d'appui). . . .. . . Portes ouvrant en dehors. : . .... Ferrures de boutiques, portes ou fenê- Jalousies, persiennes ou contrevents . Appuis de croisées, barres de sup= PONS: 
» munsrme 208 gelée + + + + + Saillies mobiles. Lanternes ou transparents ; . . . . . Leur élévation au-dessus du sol ne devra pas être de moins de 4 mètres. PNDRUN OR EPRMTRE mn, 
°Les bannes devront étre établies avec des supports horizontaux et à 2 m, 30 c. au moins au-dessus du sol. dans leur partie la plus basse. ji Barrières devant les constructions È LL. PT An Mint 2e 29 EUR, ee 2 0 à 00 =. -: CLASSIFICATION DES RUES DE LA COMMUNE DE BERCY, DES DROITS DE POUR L'APPLICATION VOIRIE, de Classe, — Port de Bercy; rues ds Béroy, - de Charenton, Grange-aux- Merciers, Gallois, Neuve de la Gare, Râpée. et boulevard de la 2 Classe. — Rues Soulages ; d'Orléans, du, Commerce, Léopold, Sainte- Anve, Saint-Louis, Laroche; avenue du petit Bercy ; boulevard.de Bercy, et .chemin de: Reuilly. 3° Classe. — Rues Raoul, Fleury, Brèche-aux Loups, de la Lancette, Libert, ! de la Croix, des Fonds-Verts, - du Chemin-Vert, des Tourneux, de la Vallée de Fécamp, des Jardiniers, de la Plan-  chette; chemin des Marais, de la Croix-Rouge, des Meuniers, du Cimetière ; ruelle des Trois Chandelles ; route stratégique ; boulevards de Charenton, de Reuilly et de Picpus. VOIRIE DE TS - TARIF DES DROI du 31 janvier 1844, annexé à l'ordonnance royale DÉSIGNATION DES SAILLIES. - DROITS A PAYER. d'eclasse|2° classe!3 cl 
$ L — Constructions neuves : Alignement: : 
° du bâtiment en maçonnerie. . 2° de constructions en: pans de Boss. J. : 2 sin s a 3° de murs de clôture .:4 4 2°. Exhaussement d’un bâtiment, droit RG S Lol ionete oc EU SIL. — Constructions en saillie. SAILLIES FIXES, Grand balcon, parmètre delongueur. Petit balcon, droit fixe. . . . ..,.. … 
{Sont considérés comme grands balcons ceux qui ont plus de deux mètres de longueur.) Perron en pierre, droit fixe. . . ..
(On payera en outre un droit. pour la location du terrain occupé par le perron; ce droit sera déter-| miné par le traité qui autorise l’oc- cupation du terrain; le droit sera dû lors même que les colonnes ou pilastres ne seraient en saillie que d’une parlie seulement, de leur
épaisseur.) Colonne ou pilastre, droit fixe, , . . Banc sur face des maisons, droit fixe Borne isolée ou engagée. . . ...., Nora. Dans le cas de rétablis- sement de chacun de ces divers. objets, il ne demi-droit. sera perçu qu'un . 
| DÉSIGNATION DES SAJLLIES. ; PT) Are classe| 2e classe|3° cl   SAILLIES MOBILES. Auvents en bois ou en métal : 1° Au-dessus d’une boutique, droit fixe... . ...,..43.| 00 | 2 50 | 2 00 2 Au-dessus d’une porte (dite i 30 00 |25 00 |20 00 munies de contrevents, volets aux persiennes, où garuies de grilles ou barreaux en saillie. Pour cha- que porte ou croisée, droit fixe, | 4 00 | » 75 | » 50 Tableau, enseigne ou lanterne. Droit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ercy, 38. Deschaux, r. Gallois, 2. : Dusautoir, r. de Charenton, 68. Cresson, rue Libert, 3. Grillot, r. Gränge-aux-Merciers, 21. Michel (V°), r. de Bercy, 90. Papin, chemin de Reuilly, 18. Philippet, r. de Bercy, 9
* Remy, chemin de Reuilly, 40. Robert, r. de Bercy, 113. = : Charpentiers. Doucet, Port; 61: 
‘ Daubert (Louis), entrepren: , chem: de Reuilly, 13. Daubert (Jean), entrepren., chem. de Reuilly, 14. Daubert (Joseph), entrepr., hem. de Reuilly, #4. Daubert 
| Louis-Eugène ), entrepreneur, chemin de Reuilly, 43, ne : Daubert (Louis), entrepren., chem. de Reuilly, 3, Delaunay; boulevard de Bercy, 3: ! ‘ Mony et Moisseron, boulevard de Charenton, 32. Rontard, r. et place de la Gare, 15, à Bercy, Chaudronniers. Buisson, r. de Bercy, 107. (Voir aux Plombiers.) Gastillon (M), née Fournier, rue de Bercy, 11
(Voir aux Plombiers.) Fouchet, r. de Charenton, 34. Rigal, r. de Charenton, 70. Chevaux (Marchand de), Colombel, barrière de Charenton, 20. cru Alliot, r. Sainte-Anne, 7, et r. Saint-Louis, 3. Charrier, r. de Charenton, 19, Flachot, r. de Bercy, 68. 5 Charrons-Forgerons. ag Tétard, entrepreneur, r. de Bercy, 42. z né Delapraye, chemin de Reuilly, 28 bis, Legendre, entrepreneur, r. Gallois, 32, cn 16 = Ciment, Romain, Labreau jeune et Meurger, rue Saint-Louis, à Bercy, et à Pouilly, en Auchois (Côte-d'Or). Marteau (père et fils), Port, 32. (Voir aux Vins et Eaux-de-vie.) Dépôt des ciments romains de Pouil'y (Côte-d'Or). Coletins. s Entreprise des gros coietins de Bercy. Chef Leroy (Hippolyte). Bureau chez Denize, Port, 63, Coiffeurs. Allard, r. de Bercy, 3. Brosset, r. de Charenton, 75. Carton, Gtolet, Chopin, Chopin, r. de Charenton, 79. r. de Charenton, 60. Port, 27. Port, 42. Debray, Port, 10, Félix, Port, 64. Frédéric, r. de Bercy, 80. Gelin, r. de Bercy, 108. Lamby, r. de Charenton, 6. Ménard, chemin de Reuilly, 6. Pignet, r. de Charenton, 21. Piquet (Louis), r. de Bercy, 50. Piron, rue de Bercy, 30. Vasselet, r. de Bercy, 38. Veaulin, r, de Bercy, 114. notre NT Cordiers. Sallot, Cordes en tous genres, ruellé de la Brèche aux-Loups, 31. Cordonniers, Aadré, chemin de Reuilly, 5 Badier, r. Soulages, 22. Banvarth, r. de Charenton, 49. Baudin et Savit, r. de Charenton, 12. Beau, boulevard de Bercy, 16. Destrées, r. de Bercy, 24. Hansen, r. de Bercy, 41, Henrion, r. de Bercy, 26. Jérich, r. de Charenton, 36, : Labille, r. de Bercy, 74. Lombard, r. de Charenton, S 1 he Mansuy, rue de Charenton, 18. Marrat, r. de Bercy, 101. Robert, rue de Bercy, 108. 
| Simoneau, r. de Charenton, 60. Thomas, r. d'Orléans, 44. Thomas, r. de Bercy, 112. Thomas (aîné,) r. de Bercy, 95. Vié, r. du Commerce, 4. Corsetières. tie, r. de Bercy, 16. Levaut, r. de Charenton, 42. 
| : 
| SH YÈ- ue Couleurs. Gramiech et Regnault,-r. de Charenton, 133, et
à Paris, r. Saint-Jicques-la- Boucherie, 73. Jeunesse {Ch.), r. d'Orléans, 26: Marigny, fabrique de couleurs broyées à l'eau et
à l'huile, noir d'os, noir d'Allemagne, terre d'Italie rouge, terre d'ombre; blanc de: céruse
à l'e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>107</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et (bars, .rière du Roule, grand’route de Neuilly, 63. :; Henry, r. de Bercy, 64. Simonin, .de Charenton, 20. Tisserands. : Fontaine (Ch.), r. de Bercy, 416: Mebl, r. de Gharenton,.70.,,..- 44 Toile Basson (C.), indiennes et lainages, r. de renton, 49. vit ossi Mélot (V. Nouveautés), r. de Charenton, 62: Cha+ - — 404
— Toiles eivées (Fabricants de). Binet, toiles imperméables, r. Soulages, 14. Bonjour (%), r. du Marais de Reuilly, 44, et à Paris, r. du Rocher, 4. l'onneliers. Cingal jeune. r. de Bercy, 11, et r. de Bourgogne, 16. Cinguin, r. de Bercy, 34. Delaporte, r. de Charenton, 73. . Dubief, r. de Bercy, 30. Dubos, r. Léopold, 6. Gatey, r. Grange-aux-Merciers, 11. Lallemant (Edme), r. Soulages, 16. Pelletier, r. d'Orléans, 3
‘ Raison, Grange-aux-Merciers, 21. Raison fils, r. de Charenton, 57. Ravinet, fabricant de brocs, cuves rondes et car- rées et de tous objets de tonnelerie, de dimension extraordinaire ou d'exécution dificile, Port, 50. Simonin, r. de Bercy, 34. Vincent, r. Saint-Louis, 8. Tourneurs. Beighau, tourneur en chaises, ton, 29. r. de Charen- ARRET SSII RIT TIMETTE : = 105 
— Hangenmuller, r. du Gommerce, 37. . Muller, boul. Picpus, 46. Transports Bazou fils et gendre, se des marchandises par eau. chargent pour tous du pays, transport départ d'Auxerre, Cravent et route pour Paris, tous les lundis et jeudis; maison à Auxerre, quai Bourbon, 9, et Port, 22, à Bercy. Brunet (Léon), r. Grange-aux-Merciers, 7, et Port, 70. [V. aux Roulages.)
! Callot fils, maître marinier, Port, 12, et à Auxerre. Denis frères, Port, 38, et à Briénon-l’Archevêque
(Yonne). 7 Dolléans (Henri, Port, 3 départs tous les 15 de chaque mois pour Roanne). Entreprise des cochers, Port, 45, et à Paris, r. ; Bretonviliers, 4. Favre fils aîné et Comp, Port, 47. Jossier et Thibault, transport par eau pour l’Atsace et pour le midi de la France, Port, 28; maison à Appoigny (Yonne). Marteau père et fils, agents des transports maritimes du Havre à Paris, Port, 32. (V. Vins et Eaux-de-Vie.) : je Meunier frères, négociants en vins. (V. Vüns et TE — 106 Eaux-de-Vie.) Entrepôt et transport par eat du nord France, pour tout ‘le midi et l'est de la Port, 523 r. Soulages, 4; maison à Crèches, près Mâcon 
(Saône-et-Loire); repré- sentés à Lyon, par M. Collier, r. Buisson, 13;
à Châlons, par Forel-Genet, port Saint-Cosme. Sabé {Arthur), Port, 33. Tauzin (Charles). {V. aux Agences.) Tripiers. Destrées, r. de Bercy, 32. Destrées, r. dé Charenton, 45. Tuiles et Ardeoîses. Fouinat, tviles, briques, ardoises, carreaux de Bourgogne et du pays, lattes, voliges, bardeaux et poteries, Port, 13-61. Louvrier, briques et carreaux de Bourgogne, Port, 46.
à Vanniers. Huart, r. de Charenton, 46. Prunier, r. Sainte-Anne, 8 : . Saillant, r. de Charenton, 44. Valentin-Lecoz, r. de Bercy, 22. Vernis, Ameline et comp., route de Charenton, 131. (V, Noir animal.) Marigny, r. des Marais à. Reuilly, 8 (V. Cou1 leurs. ) Vétérinaire. Reverdy, r. de Bercy, 82. Vinaigriers. . : Duhamel (Adrien), r. de Bercy, 34</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Bercy, 41, et boul. de Bercy, 18. Huot, Port, 1-2. Hureaux, Gallois, 28. x Jaillet, Port, 10. Jamault-Martin, Port, 14. 
" k 
è
£ Jault, boul. de la Râpée, 12. ; Jaunet (aîné), Port, 5, etr. de Bercy, 88. Ep Jaumat, vins et eaux-de-vie, Port, 61. Jouault, boul. de la Râpée, 1. ET Lafond fils (jeune), Port, 39, etr. pr
” Lafond (V:), Port, 27. . 
— 145 — Lalande, commissionnaire, Lamain, Port, 47. Port, 58. Lambre et Bonnet, vinstet eaux-de-vie, boul, de la Râpée, 5. Lamule (Edouin), Port, 32. Laneyrie fils, vins et equx-de-vie (maison à Crèches, près Mâcon), Port, 47. Lange, Grange-aux-Merciers, 9. Lapute, r. d'Orléans, 2. Large, r. Gallois, 11. Lavenne et Signol 
(commissionnaires), vins et eaux-de-vie, r. de Macon, 1. Laveur (aîné) et Duchamps fils, r. de Charenton, 95. Lebreton (commissionnaire), vins et eaux-de-vie, Port, 5-6. Lecène et Gilbert, . commissionnaires, Bercy, 13. Lecomte, r. de Charenton, 55. Lefébure, Port, 1.* Lefebvre (Z.), vins et eaux-de-vie, Petit-Bercy, et r. Saint-Louis, 2. Léger, r. Soulages, 1.! Lelogeais-Griffe, r. de Bercy, A0. Lemaigre, Port, 9. Lemonnier, Port, 64. T. de avenue du —-146: — Leroy-Dupré (V:°), entrepositaire, .de Bercy, 12: Ligeron aîné 
(N. C), vins, eaux-de-vie, vinai- i 
“grés'et huiles d'olives, Port, 58. Ligneau, Port, 39.
‘ Hi si Magny (maison recommandée), vins de Mâcon et autres de qualité supérieure, Àr, de Charenton, LS. Malpertut (B.), r. d'Orléans, 36. Marais, Port, 32. a
Ë Marceau (Bapiste), r. dedues. 107, et Port, 3. Marceau père, r. de Bercy, 107, et Port, 3. Marteau (père et fils) (vins, vinaigres et spiritueux), (V. Ciment romain et Transports par eau), Port, 32. Mathieu, Port, 71. Menant, Port, 20. Meunier, r. d'Orléans, 10. s t n a r i e c i s o e n g r u
é
è e n M fr
( en vins). (V. Trans Ports par eau), Tr. Soulages, 2 ; Michel (Auguste), vinss eaux-de-vie, «vinaigre, ! dépôt de vermout de. Turin et absinthe de Pontarlier, boul, de la Râpée, 12-24. Michelon (V. futailles), Port, 56. Mignot (J.-B.), commissionnuire, Port, 15. Monmain, r. Laroche, 3. i = 417 — Morisseau (Joseph) et Pouvreau (L.), conunissionmaires, boulev. de Bercy, 1. 
€ Norgelet, r. de Bercy, 100. - Pacquet (frères), r. d'Orléaus, 40. Pallenat, vins, vins, éaux-de-vie et vinaigres, r.. des Carrières de Charenton, 30. Paquier frères (de Romanècues), propriétaires devignobles et négociants en vins et eaux-de- vie, r. de Bercy, 107 {maison à Romanèches. Pardon (J.-M.), r. Soulages, 22. Parenteau, r. Gallois, 28. Pacros et Moyer, r. de Bercy, 56. Parmenjat (V*) (d'Auxerre), commissionnaire, Port, 27. k ; Pellou (D.) fils, Chamonard, Caucurte et Comp., vins, eaux-de-vie de Bercy, 72. et vinaigres, Port, k41, et r. 
‘ Pelletier, r. de Bercy, 84. Perdereau, Port, 41. Perdrier, Port, 3, Perdrion-Ravenau, commissionnaire, . du Commerce, k. &lt; Perreau- Paterne, boulev. de Bercy, 36. : Perrault où Pérot, r. Gallois, 22, Pichon, r. de Mâcon, 6. Picou (jeune) et Mouiilé, Port, 66. PARTS TEE Aie = 118 — Pomarède et Lefèvre... 424 et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 45 e
|Simon..
|V* Tandou. D. r. de Cite, 60, à Bercy. [barrière de l'Étoile, ,  Paris. P-R. 
{à Mâcon (Saône-et-Loire). D. 
|r. St-Étienne Bonne-Nou- D. D. Rest'D. 
|r. du Chemin Vert.
|r. Constantine, 8, à Paris velle, 9, à Paris. 
|boul. St-Martin, 53, Paris. fr. du Petit-Lion-St-Sauveur, à Paris. r. Grange-Batelière, 11, à
* Paris. D.
}r. Censier, 3, à Paris. 5e s
{r. du Bac, 1, à Paris.
Îr. Portefoin, 11. à Paris. RD. D . |r. de la Femme sans Tête,
“4, à Paris. P-R. |à Mâcon { Saône-et-Loire). D.
|r. Réaumur, 85, à Paris. V-G. Îr. Laroche, 3, à Bercy. boul. Beaumarchais, 15,
°|
à Paris. n, . to Pari r. de Charen12, boul. Beaumarchais, 3, d. Fe
“D. 
ÎT. Thévenin . 1 V-6. place Royale, 13, à Paris. r. Laroche, 4, à Bercy. r. des 4-Fils, ,  Paris. r. du Mail, 24, à Paris. r, Gallois, 17, à Bercy. Professions: LOCATAIRES. - DOMICILES. ENTREPOT ABEL LAURENT, Port, (7. Gérant, M. De Bouvi Le, y demeurant. 4° Grand’Rue. Belanger jeune. L. Montmorency, &amp;2, à
‘Paris... Carpentier. . : r. Saint-Louis (au Marais), 5, à Paris. : [Desnoyelles. . ; Déromas. . .. Deschamps. Desforges. . . Re R Fix sus LP D. Fortin et Pouët. V-G. Rest. .|[Guérineau. . . Jeanjean. . .. Laneyrie pue . Locquet. je 
(3 Mathis. . .. . r. Aubry-le-Boucher, 26, à Paris. r. Ste-Marguerite, 33, à Paris. r. Phélippeaux, 22, à Paris: boul. Beaumarchais, 11,
à Paris. 
‘r. des Juifs, 21, à Paris. Port, 47, à Borcy. r. Chaussée-Dr ans- tant, 4, à Belleville. r. d'Arcole, 15, à Paris. Port, 47, à Le r. Marivaux, 7, à Paris. r. Samson, 3, F Paris. re de la ‘Gare, à Jory 
(N. ©.) et fils. Monmain. . . . 
(Seine). r. Culture-Ste-Catherine, 19, à Paris. Fi Laroche, 3, à Bercy. Olivier. . +. Paris. r. St-Marc-Feydeau, 39, à Missonnier père Moutier. . 
{Perron . : .:. r. de la Corderie, Paris. r. St-Honoré, 291 6, à bis, 
à Rey: e 107 «zu ee Paris. r. de la Comète, 14-16, à Riche. . ... 
“r. Croix-des-Pet.-Champs, Rousseau. [Weil-Cerf, . Paris. 55, À Paris. 
à Bordeaux (Gironde). cité Trévise, 3, à Paris. 9 146 — 
|k
À   des Magasins f 10, 2 12 bis. 14 
|Dairain, . .
|Fouquet.. . mn 8 4 E 
! 
&amp; 
À 
| 
| Paris. port de Bercy; 32, 
&amp; 9 7 
|Desforg.-Gallois
|Donon.. . , ..| 2 
’ Faub. St-Antoine, 82, à Paris. r. des Prouvaires, 3, à 
|Lamule-Edoin.. 3° Rue de Bordeaux.
|Anselme.. .., r. d'Argenteuil, 5 ; Paris, r. St-Honoré, 207, à Paris, 
|Frezet.. . 5 Bb DOMICILES. 20 Cour du Commerce. 5:07 Abelé de Muller q. de la Tournelle, 37, à
|Auzelly. . . 
Û t t
{
! = Loca Tai REs, | Profes- 11 7 20 
|Gautlier, .,.. D. 28, Paris. r. Rambuüteau, 49, à Partis.
|q. dela Rapée, 00, à Paris. r,-Saint-Sébastion, 17, à Paris. 
|Pinguet.. ... r. St-Honoré, 313,
à Paris. r. du Grand-Prieuré, 24, 
&amp;o Rue de Mâcon. Brosse, . . .. r. de Verneuil, 40, à Paris,
|Cadot. . .
à Joinville-le-Pont, Glre r. Godot-de-Mauroy, 10,
à Paris. i 20 [Daniel...., E 42 
|Daymas. . . , .| P-R. |à Avignon (Vaucluse). 
î 3 4: 10 8 44 ; 9 29 = 
à 
|Denuelles. , . 
|Dubessy.. . .. 
|Geoffroy., . . . . .|Laneret.. . .. 
|Pémouillé de 
|Lelargeet Far</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Code Napoléon, art. 74.) : L'heure est fixée par l'officier civil. (Loi du 20 septembre 1792.) Il est remis un cadre imprimé poury porter les noms, prénoms, âge, profession, domicile des quatre témoins qui doivent 48" 
ë assister au mariage, Ce cadre doit être remis au bureau au plus tard Ja veille de la célébration, avant midi. Il est indispensable de ne choisir pour témoins que des personnes sur lesquelles on puisse comp- ter et sachant signer, s Les futurs époux, leurs parents et témoins doivent être tous réunis à la mairie les jour et heure indiqués. S'il arrivait un empêchement, on doit en prévenir la surveille avant midi. 7 Il est délivré aux futurs époux un certificat constatant leur mariage, et sans lequel leur union ne peut être bénie. (Js devront le réclamer à l'au- torité religieuse après le lui avoir présenté.) Toutes les pièces déposées à l'appui d’un acte de mariage restent jusqu'à la fin de l’année à la mairie, et ensuite elles sont envoyées aux archives judiciaires du Palais de Justice, et il en est délivré des copies.— Il est dû pour expédition d’un acte de mariage : timbre, 1 fr. 25 cent.; expédition, 75 cent; ensemble, 2 fr. La loi des 10-18 juiltet 1850 impose la production du certificat du notaire constatant qu'il y a contrat de mariage, ou la déclaration négative des parties, à peine de vingt-cinq francs d'amende. Les étrangers peuvent contracter mariage en : 
— 19 — 
© France, soit entre eux, soit avec des Français, pourvu qu'ils remplissent les conditions impo- sées par la loi française, ainsi que les formalités qu’elle prescrit. — Ils doivent justifier d’un certificat des autorités du lieu de leur naissance que, d’après les lois de leur pays, ils sont aptes à contracter mariage avec les personnes qu’ils se proposent d’épouser. (Cèrc. du minist. de la justice, k mars 1831.) Ce certificat peut être valablement délivré par l'ambassadeur du pays dont ils sunt originaires. — Toutes personnes indigen- tes, non inscrites au rôle des contributions, ou n’en payant pas pour plus de dix francs, peuvent se procurer, par l'intermédiaire des maires et des procureurs impériaux, toutes les pièces nécessaires à leur mariage, à la légitimation de leurs enfants naturels, au retrait de ces enfants déposés dans les hospices, en produisant un cer- tificat d’indigence, délivré par le commissaire de police ou par le maire; dans les communes où il n’existé pas de commissaire de police, sur le vu d’un extrait du rôle des contributions et visé par M. le juge de paix. Il n’est dû, pour la délivrance de ces pièces, que trente centimes par expédition et cinquante. centimes en cas de légalisation. (Loi du 10 déc. 1850.) Décès.
* Ordonnateur des convois. M. Taumaras,  rue Soulages, 25. Après un décès, le premier soin à prendre est de le déclarer immédiatement à la mairie. — Il est remis un bulletin qui doit contenir, le plus exactement possible, les nom, prénoms, lieu de naissance, âge, profession, heure de la déclaration (l’inhumation ne peut avoir lieu que vingtqua</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cluny</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et. C®, 1 r. de la Vannerig, 28, à Paris, Port de Bercy, 20, àBercy. NUMÉROS des Magasins Profes- |  LOGATAIRES, sions. Lasnier - Larochette. .
| Ruaux.. .| Saunier. . . . .| V-G. V-G. V-G. Garnier. . . . .| V-G. : boul. DOMICILES, du Temple, 10, Paris.
|r. St-Jacques, 244, à Paris.
|r. de Bercy, 80, à Bercy. 14° MAESON ALLAEN, Port, 22. 11 
|boul. Beaumarchais, 20, à Paris. 16, [Hatton. . . . .|E-de-v.|r. St-Jacques, , à Paris. 9
|Parenteau....| V-G. |r. Gallois, 28, à Bercy. 3 [Valentin (A.)
à fils. .....| E
}q. Bourbon, 51, à Paris. ENTREPOT BOUTET-DELISLE, propriétaire à Saumur (Maine-et-Loire), Port, 32. Gérant, M. Lay aîné, courtier gourmet, domicilié à Paris, place Royale, 6. 27, 8, 9|Balmont.. 83 39 
À 3, 4 93 
&amp; 95 403 91 . . .| V-G. 
|boul. Beaumarchais, 80,  V. V-G.. Paris.
|r. de Bercy, 15, à Bercy.
|r. St-Antoine, 77,
à Paris. 
|Bresson.. . . .| V-G. 
|r. Michel-le-Comte, 28,  
|Buhot (T.).. . .|
|Chapt..
|Charlet. . . . .| V-G. D. V-G. 
|r. Babylone, 50, à Paris. fr. de Cluny, 1, à Paris.
$ 
|Cochois. V-G. 
|r. de Bercy, 50, à Bercy. 
|Barilliet..
|Bergeron. . : .| .| 
|Blanc. : : : . .| V-G. 
|Faub. Poissonnière, 133,
à Paris.
|Bonfils.. . . . .|Distillir. Michel-le-Comte, 26,  Paris. Paris: 3% 3fe|Chatelain. . . .| V-G. |Port, 32, à Bercy. 42 55-56 96 10 89-90 75 54 
|Colette. ..| 
| V-G. 
|Conille. .., D.
|Cordier (L.).. .| V-G.
|Courtois (P.). .| V-G.
| [place de la Bourse, 11, à Paris.
|r. St-Martin, 298,
à Paris. 
|pl. del’Arsenal, , à Paris.
|r. de Jouy St-Antoine, 9,
à Paris. 
|Dauvissat (L.). V-G-C.|Port, 32, à Bercy.  |Délarue. . : : | V-G. Îr. St Antoine, 87;à Paris. en 
| = AN = DOMICILES. LOCATAIRES. 33, 4, 6|Doisteau, Vin-| cent et Baurain... : . :[Distill.[q. Valmy, 157,  Paris. 5, , , , |Ducarus jeune.| V-G. |r. Daval, 5, à Paris. 52 
|Espinat. . .. .| 57 
|Foillard, Grognet, Hezard.| 102 
|Fouirat.....| b 40 V-G. 
|r. des B.-Arts, 7, à Paris. r. Culture-Ste-Catherine, 27, à Paris. V-G. D. 
|r. dela Rotonde du Tem- ple, 44, à Paris. boul. Beaumarchais, 7, à Paris. .
£ 
|Fromont.. : : 5 50, 00 |Gallet et Ge... 105 
|Galopin... 
|Garnier. . . . . 53 91 
|Gandon. . . DE
{Gaudin .... reth, 37, à Paris. 
| Faub. Saint-Denis, 39, à 
À re 
} Paris. 104 16 
|Marduel... . .
|Marteau père et r. Gaillon, 9, à Paris. 15 
|Maset Lisoty. . r. des Filles-du-Calvaire, 88 
|Mélouzay. . . . 86, 87 
| r. Notre-Dame -de-Naza- Hudry.… a
|Lamule. ... à. Laurent (E.) et Raimbault...
|Lefebvre.. . .. 72.84 85 
| 
île St-Louis, 43, à Paris. : . . .. AB ss 
ï Munier et 67:68, 1 
| 74; 99 37 60, 0, 4| 78, 00 | 55 61, 2, 3) 64:65, 6 
| Beaumarchais, 
à Paris. . r. Jacob, 3, à Paris. boul. Beaumarchais, 20,
à Paris. .. 58-59 35, 6, 8|Havy. boul. LG... gendre. r. Neuve-St-Eustache, 36, Le-| nas 14 » 
} 
à Paris. 
} 6, à Paris. 1 r. de Beaune-St-Germain, ere Nele.oie. IPéreys Port, 32, à Bercy. Port, 32, à Bercy. 23, à Paris. 
| boul. Beaumarchais, 14,  Paris. r.. St-Louis (au Marais), 11, à Paris. barrière du Combat, 8, à Belleville (Seine). 
*lr. R</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> fr.; parterre, 75 c. NAVIGATION DES PORTS. Port, 30. Inspecteur, M. Duchesne. : DISTRIBUTION D’EAU DE SEINE. M. Brigant, rue Soulagés, 15. A Paris, mairie du 8° arrondissement. BAINS SUR PLACE. M. Brigant (bains de Bercy), rue Soulages, 15.   BAL PUBLIC, M. Carré (bal champétre), rue Charenton, 105. .  VOITURES SOUS REMISE. MM. Allais, r. de Charenton, 72 ; Aubert, chemin de Reuilly, 9; Anquetil, Port, 1; Clément, r. de Charenton, 2; Fossini, r. de Charenton, 9; Goyer, r. de Charenton, 35. nome CAISSE D’ÉPARGNE. on 50 VOITURES 
— OMNIBUS. x Il 
* 
Î
Î Administration : MM. Moreau, Ghaslon et Ge,
‘ rue de Rivoli prolongée, n° 1. Ligne de Bercy-Louvre (bureau, Port, 52), correspondant, -aupont Louis-Philippe;-avec les Parisiennes, allant du chemin de fer de Lyon à Vaugirard ; les Hirondelles, allant de la rue. Pas- cal à la place Cadet; la ligne du Trône au Car- rousel; 2%au pont Notre-Dame, avec les Cita- dines, de Belleville à la place Dauphine; et les Dames-Réunies, de la Villette à Saint-Sulpice; 3° rue Bertin, avec les, Hirondelles,.allant de la barrière Saint-Jacques à la barrière Rochechouart; 4° au Louvre, avec les Tricycles, le Roule, la barrière Blanche; les Didigentes pour Passy, Neuilly, Boulogne, Auteuil et Saint-Cloud: Cette même ligne prend aussi par correspondance (mais les dimanches seulement) les voyagours des voitures de Charenton-lès-Carrières, dont le bureau est rue Soulages. Ligne de Bercy.à.la Bastille, (bureau, rue de Bercy, 118), correspondant, à la barrière de la Rapée, avec Bercy-Louvre, pour tout son par- couts: 9 4 la Bastille, avec tous les boulevards, L le Pèré-Lachaise, les Diligentes, le Trône et Ba- L tignolles-Monceau. : di VAPEURS OMNIBUS DE LA SEINE, - Administration, quai Malaquais, 17. Station au port de Bercy, près le pont. Transport des voyageurs. de Choisy-le-Roi Asnières, en deux heures, avec temps d'arrêt 
à
à vingt-deux stations. — Intérieur de Paris, neuf stations, à 15 c.; de Paris aux extrémités de la ligne, trois stations en amont, dix en aval, à 30 c. — Le parcours entier de 30 kilomètres, 50 c.—Départs et arrivées toutes les trente minutes à Chaque station, ENLÈVEMENT DES BOUES ET BALAYAGE. Le service de l'enlèvement des boues est fait par le sieur Tourneux, lequel est tenu, par le cahier des charges qui lui a été imposé par l'adjudication qui à été prononcée en sa faveur,
à l'enlèvement journalier des boues, immondices, pailles, herbages, débris et autres résidus prove- nant soit de l’apport direct des habitants aux tombereaux de nettoiement, soit du balayage des rués et places publiques. heures du matin en été hiver.) Cet entrepreneur n’est les matériaux provenant 
(Il commence à huit et à neuf. heures en Fi pas tenu d'enlever de démolitions ou de 
+ == db = fouilles, de quelque espèce qu’elles soient, ni les ordures des jardins et débris des travaux exé- cutés sur la voie publique. Balayage. Ghaque propriétaire ou locataire qui a accès sur la rue.est tenu tous les jours de balayer le devant de sa propriét</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a compagnie Seyssel pour les produits des mines asphaltiques, trottoirs, dallage, bassins, chapes de ponts, etc.; mosäïque vénitiénne, mosaïque d’asphalle et mar- bres incrustés. 
$ THÉATRE. Rue Saint-Louis, 2, Lundi et samedi de chaque semaine. Je er] = = Directeur, M. David. Prix des places: Galeries, 2 fr.; orchestre, 4 fr. 50 c.; pourtour, 1 fr.; parterre, 75 c. NAVIGATION DES PORTS. Port, 30. Inspecteur, M. Duchesne. : DISTRIBUTION D’EAU DE SEINE. M. Brigant, rue Soulagés, 15. A Paris, mairie du 8° arrondissement. BAINS SUR PLACE. M. Brigant (bains de Bercy), rue Soulages, 15.   BAL PUBLIC, M. Carré (bal champétre), rue Charenton, 105. .  VOITURES SOUS REMISE. MM. Allais, r. de Charenton, 72 ; Aubert, chemin de Reuilly, 9; Anquetil, Port, 1; Clément, r. de Charenton, 2; Fossini, r. de Charenton, 9; Goyer, r. de Charenton, 35. nome CAISSE D’ÉPARGNE. on 50 VOITURES 
— OMNIBUS. x Il 
* 
Î
Î Administration : MM. Moreau, Ghaslon et Ge,
‘ rue de Rivoli prolongée, n° 1. Ligne de Bercy-Louvre (bureau, Port, 52), correspondant, -aupont Louis-Philippe;-avec les Parisiennes, allant du chemin de fer de Lyon à Vaugirard ; les Hirondelles, allant de la rue. Pas- cal à la place Cadet; la ligne du Trône au Car- rousel; 2%au pont Notre-Dame, avec les Cita- dines, de Belleville à la place Dauphine; et les Dames-Réunies, de la Villette à Saint-Sulpice; 3° rue Bertin, avec les, Hirondelles,.allant de la barrière Saint-Jacques à la barrière Rochechouart; 4° au Louvre, avec les Tricycles, le Roule, la barrière Blanche; les Didigentes pour Passy, Neuilly, Boulogne, Auteuil et Saint-Cloud: Cette même ligne prend aussi par correspondance (mais les dimanches seulement) les voyagours des voitures de Charenton-lès-Carrières, dont le bureau est rue Soulages. Ligne de Bercy.à.la Bastille, (bureau, rue de Bercy, 118), correspondant, à la barrière de la Rapée, avec Bercy-Louvre, pour tout son par- couts: 9 4 la Bastille, avec tous les boulevards, L le Pèré-Lachaise, les Diligentes, le Trône et Ba- L tignolles-Monceau. : di VAPEURS OMNIBUS DE LA SEINE, - Administration, quai Malaquais, 17. Station au port de Bercy, près le pont. Transport des voyageurs. de Choisy-le-Roi Asnières, en deux heures, avec temps d'arrêt 
à
à vingt-deux stations. — Intérieur de Paris, neuf stations, à 15 c.; de Paris aux extrémités de la ligne, trois stations en amont, dix en aval, à 30 c. — Le parcours entier de 30 kilomètres, 50 c.—Départs et arrivées toutes les trente minutes à Chaque station, ENLÈVEMENT DES BOUES ET BALAYAGE. Le service de l'enlèvement des boues est fait par le sieur Tourneux, lequel est tenu, par le cahier des charges qui lui a été imposé par l'adjudication qui à été prononcée en sa faveur,
à l'enlèvement journalier des boues, immondices, pailles, herbages, débris et autres résidus prove- nant soit de l’apport direct des habitants aux tombereaux de nettoiement, soit du balayage des rués et places publiques. heures du matin en été hiver.) Cet entrepreneur n’est les matériaux prov</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>- chilectes-voyers ou l'administration. par tous autres
£ agents de La présente permission, qui n’est délivrée que sous la réserve des droits des tiérs, n’est valable que pour ün an, à compter du jour de sa ratification par le maire; elle devra être renouvelée dans le cas où les travaux n’auraient pas été exé- cutés dans le délai susdit. CHEMINS DE FER. 
— Deux lignes, celle de Paris à Lyon et celle de Paris à Strasbourg (section de Montereau à Troyes) traversent Bercy.
— On trouve rue du Commerce, 8, à Bercy, une magnifique gare des marchandises appartenant à la section de Montereau à Troyes, dont les relations commerciales avec Bercy sont des plus importantes. (Pour plus amples détails sur cette 
| 
|
| Æ digne, vuir aux 2 renseignements rale, page 199.) . d'utilité géné- 
— La commune de Bercy est en outre traversée par le chemin de fer de ceinture, destiné à rallier entre elles toutes les lignes de Paris (1) Nora: Ajoutons que l'administration des omnibus à voie ferrée, allant du Carrousel à Passy, aurait l'intention de prolonger (en suivant les quais) cette ligne jusqu’à Bercy d’un côté, et de l'autre jusqu’à Saint-Cloud. NUMÉROTAGE DES MAISONS. Les séries en sont données par la mairie, et il est formellement interdit à tout propriétaire de numéroter d'office sa maison. NOMENCLATURE DES RUES PUBLIQUES. ET Il'existe dans la commune de Bercy : 29 rues.
à : VOIES : 6 chemins. L boulevards. 2 1 2 2 Ensemble. places publiques. avenue. ruelles. ponts. . 46 voies publiques. 
(1) Administration. — #1, rue de Provence, à Paris.   Administrateur, chef du service, M. Gayrard.
+ |
| 
“noi ein ont ont
“on SAp u IUTa Uo
“op out 
“SRE DE Eneseno-med Nprenuoar sn“sn dar ouai Bpreuo ILAE =“Uo IUa EN)
“Roiap deu SUR 500 uno et 
“Rod | 
“lononu 
“s0$o saponuohe |
“ob aval Lspux-rures op paraorn 
“UOTE presarnog re op ons pon2 
“o1o op paraonog g
ÉTI)
“RBAEUD-HNOd E M énuoae
“SAUO T-XABME “2
“So ON Sa UROUO O
“Éotog 9p 
“Role 
“uoupaeq) aiop 9on LE an vus LE
“SION an Speee On #1 na uno 19 “ondes QROL 1
“oÉn Oy-x O1D. EI 2P Lo N U UUOU Qp NAS ETRAE ORET
“SHIUNOIQ S2P ut nea FT—+ Woyuauvq) ap onu 
|“&lt; nomaseg) ap onu | + og pod | 
“éoxeururo) np nx| LINo Y] PBmp ROani)| +* : : soutien
“a sndog aa 
* + Adog op onu | &lt; suoiue AE)9 an
“nomuaeg)op on |» 2 Aasog op on | 2 PAUso INOG | &lt; ep oxamavr | : Kog àp PI no Sandr IGn X SAIOA LA SAQU SAG ANDLLAGVHAIV AUALVIONINON MOQD le EUDUS San Éuoumarpus v2a D aoxannon 
“Aog E9p aemeq 2 opdeu e Lop Staaeg |+ le r 1Mp'-Re = :UÔN Ran EOUN 2 “vomesèn)D opap eau g AO]. cru e NUE |: “0028 Ba 
“Sdnory xne-anp on
“Âq UNOr ap Mpuraue
“MNT EAP Qt taiep on
“uo Mua AE) ap AAA ir 
(Homo p-xnv-dfuern on4 F ERe-5Sal LUS F = 2 Aaouse aa uniovrnaù LISTE GÉNÉRALE ALPHABÉTIQUE NÉGOCIANTS ET COMMERÇANTS DE BERCY Par Professions, Ruës et Numéros de Maisons. Q0-O mme -smne—— , Agences. Tauzin 
(Gharles), agent du chemin de fer du Nord; Port, 50. Affaires et Recouvrements. Benoît, ancien notaire, recev. de rentes; Port, 50. Morel, r. Charenton, 165. Pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>189</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lic, les mardis et vendredis, de 2 à 4 heures. Affaires 
étrangères, Quai d'Orsay. Guerre, Rue Saint-Dominique, 82. Le public est admis les mercredis et vendredis, de 2 à 5 heures, à la section de l'enregistrement et des renseignements. Marine et colonies, Rue de la Concorde2. , Les bureaux sont ouverts au public, de 2 à 5 heures, les jeudis. Instruction publique et Cultes, Rue Grenelle-Saint Germain, 116. Finances, Rue de Rivoli, 18. Ouvert tous les jours au public, de 10 à 4 heu- res. DIRECTIONS QUI EN DÉPENDENT, Contributions directes, — enregistrement et domaines, — douanes et conservation des hypothèques, — contributions indirectes et tabacs,— forêts, monnaies, — caisse d’amortissement, de dépôts et consignations, — postes. Justice, Place Vendôme, 13. Le public est reçu dans les bureaux, r. Neuve- een eetenemmmmmememmne EX. du-Luxembourg, 22, les vendredis, de 2 à 4 heures. — Le bureau des légalisations est euvert tous les jours, de midi à 2 heures. Ministère d'État, Palais des Tuileries. Des audiences particulières sont accordées par le ministre, ainsi que par le secrétaire général, en indiquant l'objet. Grande Chancellerie de la Légiond'honneur, Rue de Lille, 70. Les bureaux sont ouverts au public, les mercredis, de 2 à 4 heures. ENREGISTREMENT. Nature des actes les plus utiles et droits auxquels ils sont soumis par le fait même de leur na- ture. 4 
— Les droits d'enregistrement sont suivant la nature des actes et les mutations qui y sont assujettis, fixes ou proportionnels.
‘ = do — 
— Droit Fixe, — Il s'applique aux actes, soit civils, soit judiciaires ou extrajudiciaires, qui ne contiennent ni obligations, libérations, condam- nations, confiscations ou liqui Jdations desommesou valeurs, ni transmissions de propriétés, d’usu- fruits, de jouissances de biens, meubles ou immeubles.
! 
— Daotr PRo Po RTIONNEL. —- Il est assis sur les valeurs et établi pour les obligations, libérations, condamnations, collocations ou liquidations des sommes et valeurs, ainsi que pour toutes trânsmis- + sions de propriétés, d'usufruits ou de jouissances de biens, meubles et immeubles, soit entre vifs,  Soit par décès. Dévais, — Doivent être enregistrés dans les trois mois de leur création les actes sous seing privé, translatifs de propriétés ou d’usufruits d'immeubles, les baux à ferme.ou à loyer, —sous- baux, cessions el subrogations de baux, — engagements d'immeubles, ainsi que le testament (s’i court à compter du délai du testateur). Quand aux déclarations de successions, elles doivent être faites dans les six mois du décès, lorsque celui dont on récueille la surcession est décédé en France. Il est accordé huit mois s’il = 488. est décédé en Europe; un an s’il est mort en Amérique, et deux ans si le décès a eu lieu en Asie. Péna Liré. — La peine à défaut d’enregistre- ment dans les délais fixés par la loi est : la condamnation au payement du double droit. Droits fixes à 2 fr. Sont soumis au droit fixe de 2 fr. les actes ciaprès: Abstentions, répudiations, renon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> — Communauté des sœurs de Saint-Vincent de Paul (dites sœurs de charité). — Culte protestant, jours et heures de ses divers services religieux dans les environs de Paris. — Écoles communales gratuites. — Instruction secondaire, — Pensionnats recom- : fhandés. — Salle d'asile. — Contributions directes, r'éclamations et déclarations trimestrielles de vacances. — Poids et mesures. — Cadastre, — Voirie, — Tarif des droits de voirie pour la commune de Bercy. — Classification des rues de Bercy. — Chemins de fer. — Numérotage des maisons. — Nomenclature des rues de Bercy. — Tableau par ordre alphabétique des rues, places et voies publiques de Bercy, avec leurs tenants et aboutissants. — Liste alphabétique des mégoclants et commer- 
çants de Bercy, par rrofessions, rues et numé- ros de maisons. — Caves et magasins de Bercy avec désignation de leur situation et noms de leurs propriétaires ou locataires avec l'adresse de ces derniers. — Renseignements d'utilité générale. 
— Banque de France. — Bourse de Paris, — Agents de change. — Tribunal de commerce. — Agréés près le tribunal de commerce. — Ministères (jours et heures d’audiences). — Comptoir national. — Caïsses hypothécaires.
— Tarif des droits d'enregistrement, — Assurances contre l'incendie. — Appareils pour le gaz. — Maisons recommandées. — Chemin de fer (section de Montereau à Troyes), — Garde nationale, etc., etc., etc, Le Guide Commercial de Berey ne s'adresse pas seulementaux habitants de cette ville,
à qui nous sommes heureux de l’offrir; Il intéresse encore Paris et la province, à qui ce volume fournira, nous l’espérons, tous les renseignements nécessaires à leurs nombreuses relations avec BERCY, Nous croyons inutile d’insister sur l'importance acquiseà cette commune, aujourd'hui, commercialement parlant, la plus considérable de la banlieue de Paris ; mais nous devons au moins constater le —  8 \ remarquable développement de sa prospérité tou‘jours croissante. Quelques demeures éparses, — maisons de campagne, ou maisons de jardiniers-maraîchers, — des caves servant d’entrepôt aux marchands de la capifile, voilà de quoi se composait Bercy avant 1790. Son origine véritable ne remonte pas plus haut, et c’est alors qu’il fut érigé en commune. Le premier pas était fait; et de combien d’autres fut-il suivi depuis cette époque! Chaque jour amenait avec lui son progrès, et soixante-quatre ans ont suffi pour mettre BERCY au rang des places de commierce les plus renommées en France. Comment expliquer cette rapide métamorphose? A quoi l’attribuer? A l’heureuse position de son port, situé sur la Seine, et si propice au débarquement et à la centralisation des vins? Oui, sans doute; mais aussi à l’industrie de ses : habitants, à leur activité merveilleuse, à la sûreté de leurs rapports, à leur affabilité, dont nous avons fait personnellement l'épreuve, en recueillant, auprès d'eux, les éléments de ce livre, qui est moins notre œuvre que celle de la population, toute pleine d'obligeance et d’empressement (1).
(</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s comestibles, fruits et: légumes, val mardi et vendredi, place de l’Église. . 4 FÊTE PATRONALE, flle a lieu le dernier dimanche de juillet. 
ÉCLAIRAGE PAR LE c Az, à Compagnie de. L'Est, sous la raison sociale Fous. ss card et C*, pour les communes de Bercy,, Gha renton, Charonne, Maison-Alfort, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Vincennes et le chemin de fer de Paris à Lyon. — Bureau et usine, cours de je cennes, 45, à Saint-Mandé. Compagnie du Nord : MM. Gosse (Louis) et Ge, 
éclairage au gaz à la houille des Batignolles, la Chapelle Saint-Denis, Montmartre et la ville de Saint-Denis. Avenue de Clichy, 79, aux Batignolles, et à Paris, rue Jacob, 30.
‘Appareils 
à gaz. M. ‘Aubineau, rue Meslay, 65, à Paris, et Grande-Rue, 135-137, àla Chapelle- -Saint-Denis. @ Fne recommandée. in mu
ÉCLAIRAGE A L'HUILE, Le Pour Paris, l&amp; banlieue’ et les environs. M. Levent ainé, entrepreneur, ruë Meslay, 67, 
à Paris, et rue Tholozé, 2, à Montmartre. BITUME, ASPHALTE, MM. Girouard et Reynaud, place de la Bourse, 12. — Applicateurs spéciaux de la compagnie Seyssel pour les produits des mines asphaltiques, trottoirs, dallage, bassins, chapes de ponts, etc.; mosäïque vénitiénne, mosaïque d’asphalle et mar- bres incrustés. 
$ THÉATRE. Rue Saint-Louis, 2, Lundi et samedi de chaque semaine. Je er] = = Directeur, M. David. Prix des places: Galeries, 2 fr.; orchestre, 4 fr. 50 c.; pourtour, 1 fr.; parterre, 75 c. NAVIGATION DES PORTS. Port, 30. Inspecteur, M. Duchesne. : DISTRIBUTION D’EAU DE SEINE. M. Brigant, rue Soulagés, 15. A Paris, mairie du 8° arrondissement. BAINS SUR PLACE. M. Brigant (bains de Bercy), rue Soulages, 15.   BAL PUBLIC, M. Carré (bal champétre), rue Charenton, 105. .  VOITURES SOUS REMISE. MM. Allais, r. de Charenton, 72 ; Aubert, chemin de Reuilly, 9; Anquetil, Port, 1; Clément, r. de Charenton, 2; Fossini, r. de Charenton, 9; Goyer, r. de Charenton, 35. nome CAISSE D’ÉPARGNE. on 50 VOITURES 
— OMNIBUS. x Il 
* 
Î
Î Administration : MM. Moreau, Ghaslon et Ge,
‘ rue de Rivoli prolongée, n° 1. Ligne de Bercy-Louvre (bureau, Port, 52), correspondant, -aupont Louis-Philippe;-avec les Parisiennes, allant du chemin de fer de Lyon à Vaugirard ; les Hirondelles, allant de la rue. Pas- cal à la place Cadet; la ligne du Trône au Car- rousel; 2%au pont Notre-Dame, avec les Cita- dines, de Belleville à la place Dauphine; et les Dames-Réunies, de la Villette à Saint-Sulpice; 3° rue Bertin, avec les, Hirondelles,.allant de la barrière Saint-Jacques à la barrière Rochechouart; 4° au Louvre, avec les Tricycles, le Roule, la barrière Blanche; les Didigentes pour Passy, Neuilly, Boulogne, Auteuil et Saint-Cloud: Cette même ligne prend aussi par correspondance (mais les dimanches seulement) les voyagours des voitures de Charenton-lès-Carrières, dont le bureau est rue Soulages. Ligne de Bercy.à.la Bastille, (bureau, rue de Bercy, 118), correspondant, à la barrière de la Rapée, avec Bercy-Louvre, pour tout son par- couts: 9 4 la Bastille, avec tous les boulevards, L le Pèré-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>jeune. . .| V-C. ue 
|r.de Bercy, 36, à Bercy. r. Ménilmontant, 18, à Paris. 
|r. de Bercy, 38, à Bercy. 6v Rue de Beaune, tenant rue de Bercy, aboutissant impasse 215 114 110 d'Orléans.
|Boy (A). . . .|Distill.|r. de Bercy, 36, à Bercy.
|Duhamel (A.)..|Vinaig-|r. de Bercy, 34,  Bercy.
|Mathieu et C° g de Bordeaux.\ V-E. [Grande r. des Batignolles. 7 rue de Mâcon, tenant pe de Bercy, aboutissant rue de Fe 
à Faub. Saint-Antoine, 105
à Paris, . . .
+ frè- fr. de la Cerisaie, ercy.
(A) | V-S. |r. St-Pierre-Popincourt, 20, à Paris, 8. , Ass Paris. : |». de Bercy, 54, à B r. de MES Asa, . 2, à Berey ve |E. de Mçon Port sn abat ar Mâcon (Sdoe-et- Loire.) . de Paris,
à Belleville D 
(Seine), a la Vieilleuse. r. de Bercy, 72 (au Petit: Château), ’a Bercy. Dar; Grange-Batelière, 11, à eaton aie . Paris. y - |r. de Mâcon, 44 Bercy. : Gé Mas Per 
À Ir BU BEy TOR Bercy  |r. des FRS Berrar, 
*| 26, à Paris. ©" Age A'ARJp Se 45,  Paris, 6:
é on, Fe Mon cé ae 40, nr. TN Paris. 8,  ; ie Pre 
$ar la Bourse, 6, à .. Îr, Suaint-Sébastién, 50, à Paris. 
Î 
” © NUMÉROS DOMIGILES. LOCATAIRES. Magasins 
| r. Meslay, 66, à Paris. -|Devauchelles. | Desroches: frè- 
*|boul. Contrescarpe, 28,  Paris, res. Li r. Saint-Paul, 38, k Paris. Fareto. ... uiard. M anne ères, 2, à Paris. r. Gallois, 28,  Bercy. ureau . Loreille.. r. Charlot, 79, À Paris. Perdrion (P.) i L Souques. eue : -V-G:e |r. de Fleurus; 21, à Paris, V:G. |Faub, Poissonnière, Fa à mbe Paris si:
$ DUCHAUSSOY, 2071, 11, . MLAISON Bedhet (D;),.| V-G. a Pablo 
î ina Mo se Chade (Ve)
{Thibaul Gillet. . ame Jourdeui 74% SAR 4 Tr. St-Claude, au Marais, 2,  Paris, .
|r du Commerce ; h, à : Bercy. 
+ Poichet. ; 5, 4 Roqueblave(E,) te Bour. .. Collier. : 
‘13 MAISON le, 22, à Paris. r, V-G; .ovl 
|Port, 64, à Be Fe Charnipaiñ lna Gran( de Pinte),  WENEZ-MATELEN, Port, 16. et V:G. |r. Poultier, 20, à Parts. V-G. |r. Monsieur-le-Prince, 69, 
* où, 
à Paris. V-G. N ALAXS, Port, 17. G: -[Port, 17, à LB ; r. de Bercy, Si h boul. Braumarchais, 5 à : Paris, 1er MENANT et Cie, Port, 20. Boullant pèreet boul. Beaumarchaïs, 37, à
à fadfilsels 44 de à V G Paris. Durieu frères, Mathez. q. des Ormes, 58, à Paris. Mazin. HAE Menant et. C®, 1 r. de la Vannerig, 28, à Paris, Port de Bercy, 20, àBercy. NUMÉROS des Magasins Profes- |  LOGATAIRES, sions. Lasnier - Larochette. .
| Ruaux.. .| Saunier. . . . .| V-G. V-G. V-G. Garnier. . . . .| V-G. : boul. DOMICILES, du Temple, 10, Paris.
|r. St-Jacques, 244, à Paris.
|r. de Bercy, 80, à Bercy. 14° MAESON ALLAEN, Port, 22. 11 
|boul. Beaumarchais, 20, à Paris. 16, [Hatton. . . . .|E-de-v.|r. St-Jacques, , à Paris. 9
|Parenteau....| V-G. |r. Gallois, 28, à Bercy. 3 [Valentin (A.)
à fils. .....| E
}q. Bourbon, 51, à Paris. ENTREPOT BOUTET-DELISLE, propriétaire à Saumur (Maine-et-Loire), Port, 32. Gérant, M. Lay aîné, courtier gourmet, domicilié à Paris, place Royale, 6. 27, 8, 9|Balmont.. 83 39 
À 3, 4 93 
&amp; 95 403 91 . . .| V-G. 
|boul. Beaumarchais, 80,  V. V-G.. Paris.
|r. de Bercy, 15, à Ber</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r. St-Jacques, , à Paris. 9
|Parenteau....| V-G. |r. Gallois, 28, à Bercy. 3 [Valentin (A.)
à fils. .....| E
}q. Bourbon, 51, à Paris. ENTREPOT BOUTET-DELISLE, propriétaire à Saumur (Maine-et-Loire), Port, 32. Gérant, M. Lay aîné, courtier gourmet, domicilié à Paris, place Royale, 6. 27, 8, 9|Balmont.. 83 39 
À 3, 4 93 
&amp; 95 403 91 . . .| V-G. 
|boul. Beaumarchais, 80,  V. V-G.. Paris.
|r. de Bercy, 15, à Bercy.
|r. St-Antoine, 77,
à Paris. 
|Bresson.. . . .| V-G. 
|r. Michel-le-Comte, 28,  
|Buhot (T.).. . .|
|Chapt..
|Charlet. . . . .| V-G. D. V-G. 
|r. Babylone, 50, à Paris. fr. de Cluny, 1, à Paris.
$ 
|Cochois. V-G. 
|r. de Bercy, 50, à Bercy. 
|Barilliet..
|Bergeron. . : .| .| 
|Blanc. : : : . .| V-G. 
|Faub. Poissonnière, 133,
à Paris.
|Bonfils.. . . . .|Distillir. Michel-le-Comte, 26,  Paris. Paris: 3% 3fe|Chatelain. . . .| V-G. |Port, 32, à Bercy. 42 55-56 96 10 89-90 75 54 
|Colette. ..| 
| V-G. 
|Conille. .., D.
|Cordier (L.).. .| V-G.
|Courtois (P.). .| V-G.
| [place de la Bourse, 11, à Paris.
|r. St-Martin, 298,
à Paris. 
|pl. del’Arsenal, , à Paris.
|r. de Jouy St-Antoine, 9,
à Paris. 
|Dauvissat (L.). V-G-C.|Port, 32, à Bercy.  |Délarue. . : : | V-G. Îr. St Antoine, 87;à Paris. en 
| = AN = DOMICILES. LOCATAIRES. 33, 4, 6|Doisteau, Vin-| cent et Baurain... : . :[Distill.[q. Valmy, 157,  Paris. 5, , , , |Ducarus jeune.| V-G. |r. Daval, 5, à Paris. 52 
|Espinat. . .. .| 57 
|Foillard, Grognet, Hezard.| 102 
|Fouirat.....| b 40 V-G. 
|r. des B.-Arts, 7, à Paris. r. Culture-Ste-Catherine, 27, à Paris. V-G. D. 
|r. dela Rotonde du Tem- ple, 44, à Paris. boul. Beaumarchais, 7, à Paris. .
£ 
|Fromont.. : : 5 50, 00 |Gallet et Ge... 105 
|Galopin... 
|Garnier. . . . . 53 91 
|Gandon. . . DE
{Gaudin .... reth, 37, à Paris. 
| Faub. Saint-Denis, 39, à 
À re 
} Paris. 104 16 
|Marduel... . .
|Marteau père et r. Gaillon, 9, à Paris. 15 
|Maset Lisoty. . r. des Filles-du-Calvaire, 88 
|Mélouzay. . . . 86, 87 
| r. Notre-Dame -de-Naza- Hudry.… a
|Lamule. ... à. Laurent (E.) et Raimbault...
|Lefebvre.. . .. 72.84 85 
| 
île St-Louis, 43, à Paris. : . . .. AB ss 
ï Munier et 67:68, 1 
| 74; 99 37 60, 0, 4| 78, 00 | 55 61, 2, 3) 64:65, 6 
| Beaumarchais, 
à Paris. . r. Jacob, 3, à Paris. boul. Beaumarchais, 20,
à Paris. .. 58-59 35, 6, 8|Havy. boul. LG... gendre. r. Neuve-St-Eustache, 36, Le-| nas 14 » 
} 
à Paris. 
} 6, à Paris. 1 r. de Beaune-St-Germain, ere Nele.oie. IPéreys Port, 32, à Bercy. Port, 32, à Bercy. 23, à Paris. 
| boul. Beaumarchais, 14,  Paris. r.. St-Louis (au Marais), 11, à Paris. barrière du Combat, 8, à Belleville (Seine). 
*lr. Rambuteau, 19, à Paris. . 
| 
| 
| 
À . Quncié é (Rb ban D h risy quai sta Pa.
École. arrière du Combat, àBet- 
' laville (Seine). 
+ - 
È V6. houl. Braumarchais, 18, 
| v-6. Ga Roux. 26 su. V-G. sets Royer (I.-B.). | v-G. regrss 11, 2, los v:G 14, [Pa S1 mi 2 V-G.
œ |Schleiter, D. 2 2e |Trichard ms. | ve. 4 47 
|Néron.…, | COUR AFP ary, Boullay [AA &amp; Brossette, . . Chaudron,: ; .| V-G. de 2G. V-G. f Farge</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>177</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>peut céder l'usufruit des actions de la Banqüe et disposer séparément de la nu-propriété. Les actions peuvent être immobilisées par la déclaration du propriétaire, et elles deviennent sujettes aux lois qui régissent les immeubles. La loi du 17 mai 1834 accorde la faculté de remobiliser les actions qui auraient. été immubilisées, La Banque escompte tous les jours non fériés. Le taux de l’escompte est déterminé par le conseil général de la Banque, il est aujourd’hui
à 4 p. 0/0, Succursales de la Banque où se font les mêmes opérations qu'à la Banque même. Reims, SaintÉtienne, Saint-Quentin, Montpellier, Grenoble, Angoulême, Caen, Clermont-Ferrand, Châteauroux, Besançon, Molhouse, le Mans, Strasbourg, Valenciennes, Nîmes, Bordeaux, le Havre, Lille, Lyon, Marseille, Nantes, Orléans, Rouen, Tou- louse, Metz, Limoges, Angers, Rennes, Troyes et Avignon. : ; F 40. — 174 — BOURSE DE PARIS. Ouverte de 1 heure à 5 Heures. 4 
%, r. el 
émpétisirer M. Hubaut jeune fort, 12... Les 83 affaires de la Bourse heures, mais: Ja ‘salle 5 se terminent n’est 
à fermée qu'à 5'heures 4/4. — La Bourse ést ouverte à tous les ciloyens jouissant dé leurs droits politiques et ‘ aux étrangers, mais le parquet est interdit à tout autre né ee de arm 0 Agents de echange près LE de Paris 
| Bourse. 
(Nombre limité à soixante. t
À
y : Chambre syndicale : Billaud (A.) %, syndics, Goubie-afné, Lagarde, Tattet fils aîné, Rodrigues
(Henri) %, Hubert, David, adjoënts ‘au syndic, Solliers “Victor), ‘agent eg et secrétaire 
” w Chambre. L a Chambre tient ses séances, r. de Ménars, 6, A84u. Affibert (p.)/ x. de la Victoire, #4. 1848. Archdéacon (Edme), r. de Provence, 72. M — 1859. Bagier, r. dé Provence, 45. 1850. Basire (L.)#, . de Grammont, 15, do- micile, . Neuve: dés-Mathurins, la:° 1841. Bassery (J.), *. Louis-le- Grand, 1 1852: Bejot, r. plébéticn. 79.
"e 1844. Bertin (Eugèné), r. de castle 30. 1838."Billaut (A:) %, r. de la Michodière, 8. 1836. Blerzy, pl. de la- De 
© d'Anlin, 40. ; 1847. Chärtier (AL), y domicile. rue 1 dti: 22. 1852. Chauffért, +. Saint-Georges, 23, domicile D 0 2, Saint-Lazare, 27. 18U5. Coi 1. Tañbout, 28, don
à e33hgg REC 1847. Courpon (H.), sos : mue Basse. 1842. . Goittaut-Bord 1843. Cap po il a y 0. | KA Fa Déébde &amp; 1897. ÉDabria 0. AT N°-Saint SARA 2 31. M eeleute. Did 48! Eu
{ e pr . Dubois Œut) r. de Ménars,.8,,,  0141 - Du Bos %, cité d'Antin, 11. . Dupré, r. de la Banque, 17. . Duval-Destains, r. Rossini, g ie 1 SAR 
— F 476 — 1845. Empaire (A.), r. Hauteville, 8, bureaux r. Saint-Georges, 2 bis. 1841. Fauche (G.), r. Drouot, 18. 1852. Geoffroy, r. de Provence, 65. 1820 Gibert (Arthur), r. Saint-Georges, 5, docile, r. N°-de-Berry, 27. 1835. Goubié ainé, r. Richelieu, 79, domicile, pl. Vendôme, 12. 1837. Grandjean (Henri), cité Bergère, 10. 1847. Guyet, r. de la Chaussée-d’Antin, 21, bu- reaux r. du Port-Mahon, 6. 1845. Honoré, r. de Ménars, 6, domicile au 4. 1827. Habert, bureaux, r. Notre-Dame des Victoires, 14, domicile, r. de Londres, 24. PRE EE 1853. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, 23, domicile D 0 2, Saint-Lazare, 27. 18U5. Coi 1. Tañbout, 28, don
à e33hgg REC 1847. Courpon (H.), sos : mue Basse. 1842. . Goittaut-Bord 1843. Cap po il a y 0. | KA Fa Déébde &amp; 1897. ÉDabria 0. AT N°-Saint SARA 2 31. M eeleute. Did 48! Eu
{ e pr . Dubois Œut) r. de Ménars,.8,,,  0141 - Du Bos %, cité d'Antin, 11. . Dupré, r. de la Banque, 17. . Duval-Destains, r. Rossini, g ie 1 SAR 
— F 476 — 1845. Empaire (A.), r. Hauteville, 8, bureaux r. Saint-Georges, 2 bis. 1841. Fauche (G.), r. Drouot, 18. 1852. Geoffroy, r. de Provence, 65. 1820 Gibert (Arthur), r. Saint-Georges, 5, docile, r. N°-de-Berry, 27. 1835. Goubié ainé, r. Richelieu, 79, domicile, pl. Vendôme, 12. 1837. Grandjean (Henri), cité Bergère, 10. 1847. Guyet, r. de la Chaussée-d’Antin, 21, bu- reaux r. du Port-Mahon, 6. 1845. Honoré, r. de Ménars, 6, domicile au 4. 1827. Habert, bureaux, r. Notre-Dame des Victoires, 14, domicile, r. de Londres, 24. PRE EE 1853. Julien (J.-P.), r. de Ménars, 12. 1832 Lagarde, pl. de la Bourse, 9. 1852. Lambert, bureaux pl. de la Bourse, 11, domicile r. Taitbout, 35. 1837. Laurent (A.), r. Notre-Dame des Victoi res, 38, domicile r. de Tivoli, 13. 1830. Lepel-Cointet %, r. de Hanovre, 6. 1840. 1844. 1840. 1894. 1849. 1819. Leroy, r. Saint-Florentin, 11. Mabire, r. de Grammont, 11. Manuel x, r. de Clichy, 48. Moreau, r, Montmartre, 129. Munster X, r. de Provence, 31. Nozay, r. Richelieu, 108. — A7 
— . 1851. Pollet, r. de Grammont, 23. 1838. Pomme, r. Richelieu, 79.7 1841. Reynart, r. Notre-Dame des Victoires, 32. 1846. Rigaud (J.-A.), r. N°-Saint-Augustin, 20. 1853. Roblot (A.), r. de Hanovre, 17. 1851. Roche, pl. de la Bourse, 8. d 1840. Rodrigues (Hipp.), r. de la Victoire, 12. 1835. Rodrigues (Henriquès) %, r. de la Ghaus- sée-d’Antin, 28. 1849. Rougemont (Eug.), r. de Ménars, 6. 1846. Sauterre (Ernest), r. de Provence, 21, do- micile, r. Grange-Batelière, . 1846. Sarchi (Philippe), r. Rougemont, 14. 1853. 1825. 1852. 1849. 1846. 1845. Tavernier, r. Richelieu, 79. Tattet fils aîné x, r. Lepelletier, 29. Vacheron (J.), . Lepeiletier, 9. 1 Vatel, r. Grange-Batelière, 18. Veyrac, r. de Ménars, 9 Vierpra-Molino, r. Grange-Batelière, 11, domicile, r. Saint-Georges, 43. — 178 — Comptoir 
+ nationa} d'Eseompte de Paris. Ruë Bergére, 44, à Paris. Cet établissement (duquel dépendent des souscomptoirs et des magasins généraux), créé par. décret des 7 et 8 mars 1848, est administré par un conseil composé de 45 membres, indépen- damment d’un: directeur et d’un sous-directeur, qui sont: 
) MM. Biesta (Hippolyte) #, directeur. Piard (A), sous-directeur. Il ya de même un conseil d’escompte, composé par spécialité d'industrie, et nommé parle conseil d'administration, qui détermine le nombre de ses membres. — Les Gpérations du comptoir con- sistent: .: f l 1° A escompter les effets de commerce timbrés 
à deux signatures et jusqu’à 105 jours d'échéance sur Paris et sur les villes où la Banque a des succursales ; 2 A escompter les effets de commerce à deux signatures s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>184</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l'Enrrerôr Gé. NÉRAL; 2° Et pour toutes autres marchandises, à l’En- trepôt de la Douane et aux Docks Napoléon. Caisse eommerciale, Boulev. Poissonnière, 17, à Paris. Raison sociale : Becuer, Der Homas et comp. Cette société est en commandite, fondée pour 25 années, à dater du 26 mars 1846; les opéra© tions consistent à escompter des valeurs commer- .ciales, à faire des avances sur dépôt de titres négociables, à ouvrir des comptes courants, à traiter d'emprunts et de concessions administratives.— Comptoir spécial de consignation, ventes et achats de marchandises, Les caisses de recettes et payements sont ou- vertes de 9 heures du matin à 4 heures du soir. — 181 
— Comptoir hypothécaire,  \ Rue Joubert, 24, à Paris. M. POIETEVIN, directeur. Banque et recouvrements,  — escompte de valeurs de banques, — placements sur hypothèques,
— achat de créances, — ventes et échanges d’im- meubles et avances sur marchandises, 
Æribunal de commeree, titres de rentes et autres. actions, Palais de la Bourse, à Paris. Ge tribunal tient ses audiences les mardi, jeudi et vendredi de chaque semaine, à 10 heures pour les causes sommaires, et le mercredi aussi à 40 heures du matin pour les causes en ouverture de rapport d’arbitres. — Audiences du grand rôle, le lundi à 11 heures du matin. M. Lepacre, X, président. Les tribunaux de commerce connaissent: 4° De toutes les contestations relatives aux én"n — 182 — gagements et transactions entre négociants, marchands et banquiers ; 2 Entre toutes pirsonnes, des contestations relatives à des actes de commerce (les articles 632 et 633 du Code de commerce indiquent ce qu'on doit entendre par acte de commerce) ; 3° Ils connaissent également 4° des actes contre les facteurs, commis des marchands ou leurs serviteurs pour le fait seulement du trafic du mar- chand auquel ils sont attachés; 2° des billets faits par les receveurs, payeurs, percepteurs et autres comptables de deniers publics; 3° de toutes les contestations relatives aux faillites; L° Les tribunaux de commerce jugent en der- nier ressort toutes les demandes dont le principal n'excède pas 1, 00 fr. — Sur les demandes re- coüventionnelles ou en compensation, lors même que, réunies, elles excèdent 4, 00 fr. — Toutes celles où les parties justiciables de ces tribunaux, en usant de leurs droits, cnt déclaré être jugées définitivement et sans appel. Ces tribunaux n’ont point de vacances, et ont la même cour d'appel que les tribunaux de pre mière instance de leurs départements, AGRÉÉS PRES LE TRIBUNAL DE COMMERCE MM. Baudouin, placé de la Bourse, 15. Beauvais 
(Doyen), r. Notre-Dame-des-Vic- toires, 32. Bordeaux, r. Notre-Dame-des-Victoires, 42, Cardozo (Hippolyte), r. Vivienne, 34. Delenze, r. Montmärtre, 146. D'Ilan (Victor), r. Ménars, 12. Fréville, #, r. Saint-Marc-Feydeau, 36. Jametel, Lan (J.), Petijean, Prunier, r. Laflitte, 7. Chaussée-d’Antin, 22. r. Montmartre, 134. r. Montmartre, 72. Rey, r. Croix-des-Petits-Champs, 25. Schayé, #, faub. Montmartre, 10, Tournadre, r. L</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>197</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>15 
+6 
+ onbrun 
——— 
*SNOLIIAS 
| 7 
# 
&amp; EU 
*SASSVTD 2 s Qide-1) nvalqéI ne AUOUIQUAOUOT ‘SUOLIOS V9 S2PSIAIPANS *SISSE(D QATEND 9sup qjuos SAQNUOI-SIUOUIAEIP S9] “S2129490 SOI ANS 9HUOS OP 19 SAIUI,  SHOAP S0P uousotdde A 1004 STEVAUHO —01495.— ASSURANCES CONTRE L’INCENDIE. La Nationale, compagnie d'assurance contre l'incendie (ancienne Compagnie Royale, établie
à Paris, rue de Ménars, 3, autorisée par ordonnance du 11 février 1820. Capital de garantie, 40, 00, 00. Réserves, 4, 00, 00. Primes courantes, 15, 00, 00.—Conseit d’admirastration: Jacques Lefebvre C. # , président ; Odier (A.), Pillet-Will (comte), Lafond (N.) #%, Hottinger
(Henri) #, Rothschild (baron James de) G. O0. #, Périer (Joseph), Dassier (A.), Lestapis (P.-F.), Mallet (Jules), Daviller (Henri), André (Ernest), Moreau (Frédéric), Germiny (Ch, comte de), Clausse. — Censeurs : Archdéacon (Sébastien), Delessert (Benjamin). — Directeur : Bourceret.
— Caissier : Duclaron.—Chef de bureau suppl. : Lecaron, place de la Bourse, 12. — La Compagnie assure contre l'incendie, lors même que l’incendie est causé par le feu du ciel, les maisons, mobiliers, manufactures, marchandises, etc. — Lorsque les bâtiments assurés sont endommagés ou détruits par ordre de l’autorité pour arrêter les progrès de l'incendie, la Compagnie rembourse le dommage si le feu se communique de bâti- -— 196 — ments également assurés par elle; la Compagnie renonce à son recours contre les propriétaires des bâtiments qui ont communiqué l’incendie. L'Aigle, compagnie d'assurance à primes con- tre l'incendie, autorisée par ordonnance royale du 18 mai 18/45, et par décret du président de la République du 18 septembre 1849. je Capital social : 2 millions. Siége de la Société : Paris, rue de Helder, 15. Administration : MM. teur, gal. des Postes. Thayer O0. %, direc- Président honoraire: Le baron de Baulche %, propriétaire; le marquis de Sercey #, propriétaire; le comte de Givodan %, propriétaire; Blanchard %, propriétaire; de Lapalme, propriétaire; de Freuville #%, propriétaire; Dutilleul, avocat à la cour impériale de Paris; Le Chevalier (Ch.-Thomas #, direcieur général de Ja compagnie du Soleil; Molinos #, propriétaire.
— Censeurs: MM. Brisson %#, FR Thomas (d'Alvarès) x. : — 197 — Cette compagnie assure. contre l'incendie, lors même que l'incendie est causé par le feu du ciel, toutes les propriélés mobilières et immobilières; elle assure les dégâts résultant de l’explosion du . gaz; elle garantit aussi les risques locatifs et les recours des voisins. — Les dommages par suite de sinistres sont payés comptant. — Par la régularité de ses opérations, par sa loyauté bien connue et sa promptitude dans le règlement des . domméges, la compagnie l’Aigle a obtenu l’assurance des édifices publics de plusieurs des principales villes de France; elle a également réalisé celles des principaux chemins de fer, elle garantit maintenant plus de 500, 00, 00 de valeurs. APPAREIES POUR LE GAZ. Aubineau, rue Meslay, 65, à Paris, et Grande Rue</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>207</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e fête, à 12 h. 1/2. ; Communion à Noël, Pâques, Pentecôte et le 2e dimanche d'octobre, et service de préparation le jeudi avant la communion, à 7 b. 4/9 du soir Service en faveur de la Société biblique protestante et de la Société d’instruction primaire, le 12 février. Service de collecte pour les pauvres, les dimanches 47 et 24 décembre. Instruction religieuse pour la communion, s’a. dresser au Pasteur. PRÉDICATIONS. Régulièrement, . . . . Le 22 janvier. . . .. Le 26 février, .,,, MM. Louis Ven NEs. PAUMIER, PAUMIER, Le Le Le Le Le 49. Mars. 78 ju. "0. 24 septembre. . . 22 octobre. . . . 26 novembre. . . . GRANDPIERRE. An. Moon. GRANDPIERRE. An. Moon. VERMEIL. . 
+ . : . S'adresser, pour réclamer les secours du diaconat, tous les jours, exceplé 1 l'église, de 8 h. à 8 h. 7/2 du FIN. m © TABLE ALPHARÉTIQUE DES MATIÈRES. Ve Pare) BERCY. A Administration supérieure, 11. — Administration municipale, 12. — Affaires et recouvrements, 68.— Agences, de Paris, 68.— Agents de change près la Bourse 174. — Agréés près le tribunal de com- merce, 483. — Appareils à gaz, 197, — Architec- tes, 68. — Assurances Avocats, 61. Bains publics, contre l’incendie, 195. 
— 49. — Balayage, 51. — Bals pu- blics, 49. — Banque de France, 171. — Bas (fab. dé), 69. — Blanchisseurs, 69.— Bitume et asphalte, 48.— Bois, 69.— Bouchers, 71. — Boulangers, 71.
— Bourreliers-selliers, 72. — Brasseurs, 72. — Brocanteurs, 72. — Broches pour tonneliers, 73. — 
” Brodeuses, 73. — Brosserie (fab. de), 73. — Boues 
(enlèvement des), 51. — Bourse de Paris, 174. — Bureau de bienfaisance et secours aux malades, 31. 
€ Cabinets de lecture, 73, — Cadastre, 42. — Caisse 
* } Re.
—:906 — d'épargne, 49. — Caserne de cavalerie, 46. — Cerceaux et osiers, 73. — Certificats de vie, 27. — Ciment romain, 76. — Chandelles Chapeliers, 74. — Charbonniers, tiers, 74. — Charpentiers, 75. — rons, 75, — Chaudronniers, 75. — 64. — Chevaux (Mds de), 75. —— 
(fab..de), 73.— 74. — Charcu Charrons-Forge Chemins de fer, Coiffeurs, 75. — Coletins, 76. — Comptoir national d’escompte de Paris, 178. — Comptoir hypothécaire, 181. — Commissariat de police, 34. — Conseil de Fabrique, 34.
— Contributions directes (déclarations et réclamations), 37-38. — Contributions indirectes, 43. — Cordiers, 77.— Cordonniers, 77. — Corsetières, 77. , 
— Couleurs et vernis, 78.— Courtiers-gourmets, 78. 
— Courtiers non assermentés, 80. — Couteliers, 81. 
— Couturières, 81. — Couvreurs, 81. — Culte catholique, 34. — Culte protestant, 34. 
» Décès, 20. — Déménagements (Entrepr. de), 82.
— Dérouleurs, 82. — Dessinateurs, 82. — Distilla- teurs, 82. — Direction des postes, 44. — Domaines et Enregistrement, 186.— Douanes françaises, 192, E
&amp;Eau de Seine (distribution d'), 49. — Eclairage au gaz, 47-48. — Ecoles communales gratuites, 35. — Engagements, 29. — Epiciers, 82. — Etablissements de Bouillon, 84. — Exhumations et transports, 23. - 
| Fr 
* Ferblantiers-Lampistes, 84.— Fers controxydés, 85. — Fête patronale, 47. — Fonte de suifs, 85, — Fo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n), et DA Sarazin, Port, 15. Thériot, chemin de Reuilly; 20, Tréton (M°), r. de Charenton, 81. Vast (Oct.), . de Bercy, 109. Vion, r. de Charenton, 32, r. : : ; 
Établissements de Bouillon. . Grégoire, r. de Charenton, 16. Leunnin, r. de Bercy, 85, ‘ Ferblantiers-Lampistes, Delisle (Frédéric), r. de Bercy, 44. Levasseur, r. de Bercy, 46. de 
‘ Fers controxydés. Paris et Schoenberg (fabricants), . de Bercy, 111, et à Paris, boulevard St-Denis, 9. Fonte de Suifs. Riom, r. de Charenton, 19, età Paris, peau 15. 
' r. Co- Friturier. Richard, r: de Bercy, 10. Fromages. Daglin et comp., fromages de. Gruyère et de Hol- lande, x. Grange-aux-Merciers, 4, et.à Paris, r. Paradis (au Marais), 18. Gaspard-Vaucheret, Paris, cloître Laborde (Ve) et nes à l'huile, Grande pinte, r. de Charenton, 72, et à St-Merry, 4. Piotte, fromages en gros, sardi-| commission et exportation, à la 80, barrière de Charenton, Large, r. de Bercy, 114. (V. aux Crémiers.) Longchamps, r. de Charenton, 75, et à Paris, r. du Temple, 2.
£ Maillet-Guy et frères, fromages de Gruyère, de Chovin, en Grand-Vaux, et de la Ferté (Jura), r. Grange-aux-Merciers, 43. A. Grenoble, à Lyon, à Bourg et à Alger: Maire, r. de Charenton, 70, et à Paris, r. St-Landry, 12. : 1: Ce Fruitiers. Apcher, r. de Charenton, 9. Alluze, r. du Commerce, 4. Amiot (comestibles), r. de Bercy, 39. Andonard, chemin de Reuilly, 4 Bernard, r. de Charenton, 22. Bridou (V°), r. St-Anne. Chevalier, boulevard de Bercy, 16. Chevreuil, r. de Charenton, 66. Clémencey, Port, 67. Debay, r. de Bercy, 99. Delamassure, r. de Charenton, 59. Dobelie, r. de Bercy, 48. (V. Rôtisseurs.) Duplessis (comestibles), r. de Bercy, 56. Dupuis, r. Soulages, 22, (V. pie Fillier, Port, 59, Gagnant, r. de Charenton, 24. Gérin, Port, 35, Guérin, r, Gallois, 19. Hémon, r. de Bercy, 84. Lair, chemin de Reuilly, 10. (V. Volailles.) Lœil, r. Grange-aux-Merciers, 53 Meny (Lug.), r..de Bercy, 107. Pacault (V°), r. de Charenton, 75: Paillard, r. de Charenton, 3. Penilat, r. de Bercy, 104. = 87 = Piotte, r. de Charenton, 80. (V, Fromages.) Pochet, r. de Charenton, 12. Poncét, boulevard Charenton, 18. Provost, r. de Bercy, 45. Roussillon, r. de Bercy, 1. Turbour, Port, 57. 4 Veck, r. de Charenton, 32. Vincent, r. de Bercy, 4, Vincent, r, St-Louis, 8. Futailles (Marchands de). Bellanger, r. Gallois, 13-17, (V. Vins en gros.) Benou et Corsin, r. Soulages, 8. (V. Vins en gros.)
é Boignier, r. de Bercy, 95. (V. Cerceaux et osiers.)
é Chachuat, Port, 56. Callot (V°), Lacharme et Bourdon, r. Laroche, 2, et r. de Bercy, 72. (V. Vins en gros.) Césaire, avenue des Pommiers. Cornut, Port, 56-61. Dubief, r, de Bercy, 30. : Gandelin, r. de Bercy, 16. Gaucherat (futailles en gros); fait le chargement pour l'Yonne et le transport par eau, r. Léopold, 2. (V. Vins en gros.) 
| 
|1 f 1 
| — 88 — Gilbert (Théodore) r. de bouts, le (V. Vins en gros.) Grimault (aîné), r. d'Orléans, 40. (V. Vins en gros.) Guillot-Large, r. Soulages, 5 tr de Bercy, 104, Guyonnet, r. Soulages, 12. 
« ces</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>b, Poissonnière, Fa à mbe Paris si:
$ DUCHAUSSOY, 2071, 11, . MLAISON Bedhet (D;),.| V-G. a Pablo 
î ina Mo se Chade (Ve)
{Thibaul Gillet. . ame Jourdeui 74% SAR 4 Tr. St-Claude, au Marais, 2,  Paris, .
|r du Commerce ; h, à : Bercy. 
+ Poichet. ; 5, 4 Roqueblave(E,) te Bour. .. Collier. : 
‘13 MAISON le, 22, à Paris. r, V-G; .ovl 
|Port, 64, à Be Fe Charnipaiñ lna Gran( de Pinte),  WENEZ-MATELEN, Port, 16. et V:G. |r. Poultier, 20, à Parts. V-G. |r. Monsieur-le-Prince, 69, 
* où, 
à Paris. V-G. N ALAXS, Port, 17. G: -[Port, 17, à LB ; r. de Bercy, Si h boul. Braumarchais, 5 à : Paris, 1er MENANT et Cie, Port, 20. Boullant pèreet boul. Beaumarchaïs, 37, à
à fadfilsels 44 de à V G Paris. Durieu frères, Mathez. q. des Ormes, 58, à Paris. Mazin. HAE Menant et. C®, 1 r. de la Vannerig, 28, à Paris, Port de Bercy, 20, àBercy. NUMÉROS des Magasins Profes- |  LOGATAIRES, sions. Lasnier - Larochette. .
| Ruaux.. .| Saunier. . . . .| V-G. V-G. V-G. Garnier. . . . .| V-G. : boul. DOMICILES, du Temple, 10, Paris.
|r. St-Jacques, 244, à Paris.
|r. de Bercy, 80, à Bercy. 14° MAESON ALLAEN, Port, 22. 11 
|boul. Beaumarchais, 20, à Paris. 16, [Hatton. . . . .|E-de-v.|r. St-Jacques, , à Paris. 9
|Parenteau....| V-G. |r. Gallois, 28, à Bercy. 3 [Valentin (A.)
à fils. .....| E
}q. Bourbon, 51, à Paris. ENTREPOT BOUTET-DELISLE, propriétaire à Saumur (Maine-et-Loire), Port, 32. Gérant, M. Lay aîné, courtier gourmet, domicilié à Paris, place Royale, 6. 27, 8, 9|Balmont.. 83 39 
À 3, 4 93 
&amp; 95 403 91 . . .| V-G. 
|boul. Beaumarchais, 80,  V. V-G.. Paris.
|r. de Bercy, 15, à Bercy.
|r. St-Antoine, 77,
à Paris. 
|Bresson.. . . .| V-G. 
|r. Michel-le-Comte, 28,  
|Buhot (T.).. . .|
|Chapt..
|Charlet. . . . .| V-G. D. V-G. 
|r. Babylone, 50, à Paris. fr. de Cluny, 1, à Paris.
$ 
|Cochois. V-G. 
|r. de Bercy, 50, à Bercy. 
|Barilliet..
|Bergeron. . : .| .| 
|Blanc. : : : . .| V-G. 
|Faub. Poissonnière, 133,
à Paris.
|Bonfils.. . . . .|Distillir. Michel-le-Comte, 26,  Paris. Paris: 3% 3fe|Chatelain. . . .| V-G. |Port, 32, à Bercy. 42 55-56 96 10 89-90 75 54 
|Colette. ..| 
| V-G. 
|Conille. .., D.
|Cordier (L.).. .| V-G.
|Courtois (P.). .| V-G.
| [place de la Bourse, 11, à Paris.
|r. St-Martin, 298,
à Paris. 
|pl. del’Arsenal, , à Paris.
|r. de Jouy St-Antoine, 9,
à Paris. 
|Dauvissat (L.). V-G-C.|Port, 32, à Bercy.  |Délarue. . : : | V-G. Îr. St Antoine, 87;à Paris. en 
| = AN = DOMICILES. LOCATAIRES. 33, 4, 6|Doisteau, Vin-| cent et Baurain... : . :[Distill.[q. Valmy, 157,  Paris. 5, , , , |Ducarus jeune.| V-G. |r. Daval, 5, à Paris. 52 
|Espinat. . .. .| 57 
|Foillard, Grognet, Hezard.| 102 
|Fouirat.....| b 40 V-G. 
|r. des B.-Arts, 7, à Paris. r. Culture-Ste-Catherine, 27, à Paris. V-G. D. 
|r. dela Rotonde du Tem- ple, 44, à Paris. boul. Beaumarchais, 7, à Paris. .
£ 
|Fromont.. : : 5 50, 00 |Gallet et Ge... 105 
|Galopin... 
|Garnier. . . . . 53 91 
|Gandon. . . DE
{Gaudin .... reth, 37, à Paris. 
| Faub. Saint-Denis, 39, à 
À re 
} Paris. 104 16 
|Marduel... . .
|Marte</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>150</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Mâcon. Brosse, . . .. r. de Verneuil, 40, à Paris,
|Cadot. . .
à Joinville-le-Pont, Glre r. Godot-de-Mauroy, 10,
à Paris. i 20 [Daniel...., E 42 
|Daymas. . . , .| P-R. |à Avignon (Vaucluse). 
î 3 4: 10 8 44 ; 9 29 = 
à 
|Denuelles. , . 
|Dubessy.. . .. 
|Geoffroy., . . . . .|Laneret.. . .. 
|Pémouillé de 
|Lelargeet Farry| 
à Paris. r. 
Ë Bourbon- Villeneuve, Uk, à Paris. r. de Jouy St-Antoine, 16,
à Paris. r. de Bufault, 34,
à Paris. r. St-Martin, 100, à Parts, Mézéré. . . .| V-G. ir. Duphot, 16;à Paris. 5° Rue de Beaune. [Bertins..…s, 29 bis |Bourdon.e « sl, E 
‘ r. de la Roquette, 51, à k Paris, 0? . de, Poitou, 20, À Parts, 
| NUMÉROS 
’ DOMICILES. EU LOCATAIRES. B des Magasins x RS 27 81 
|Ducguin. . so Farget.. : «.1,! 17 
|Gueudet.. 30 
|Grand, ,. 21 
|Millot aîné. . .| ,.| r. Laffitte,.36; à Paris. D-G.
‘ aux ton. . D. 
à Paris. r. du. Roi-de-Sicile, Paris. . A1, à Paris. r. Traversière St-Antoine, 69, à: Paris. . . . . Faub. et mery. : Montmartre, 2, à Paris. r. Vieïlle-du-Temple, 47,
à Paris. boul. des Italiens, 8, à Paris. r. Bourbon-Villeneuve, 86,
à Paris. Gloux. . .... Ladent 
* : - r. d'Allemagne, 6, à la Petile Villette. Flamarion, . . . . .., 47, à r. des Orties St-Honoré, Theureau, . 6° Rue de Médoc: Hardon. Charen- 
|r. Bourbon-Villeneuve, 53, Muller... .:. Brazier, carrières de Le- Morin (Mme r. de l’Écluse, 16, aux Ba- tignolles. Persent. . . ..| P-R. |à Tribaldoux, près Meaux
(Seine-et-Marne). Yvray, « .. . r. du Chautre, 21, à Paris. 7° Rue d'Anjou. Breton. ....| D. Gortot....,.| D. Coulouvret. . .| D. Couturat. ...| D. Dory (Philibert) Dupont Garau. 
|Faub. Pofséonnière, 40,  
|r Paris. St-Jacques, 26, à Paris. [aux carrières de Charenton.
|r. Basfroid St-Antoine, 54,
à Paris. ; 
à Se Paris... 3,  en Lt = ce TT NUMÉROS des Magasins Locarames. nn Girard: 
|Profese : 3%. : Gonnard . . .. Hervéou. e Jourde . . k Najotte. . . .. Oudard. . . Petit s.le/e4 Sergent. ... ..
é 25, à r. de la Croix, 6 (marché St-Martin), à Paris. r. Neuve des Martyrs, 4, à d Thellier. . . . . Viennot. . r. Grenelle-St-Germain, 7,
à Paris. r. d’Anjou-Dauphine, 12,
à Paris. r. Charenton, 48, à Paris. r. des Deux-Portes-Saint Sauveur, 22, à Paris. r. Neuve-Saint-Méry, 27,
à Paris. r. St-Martin, 73, à Paris. r. Simon-le-Franc, Paris. usa 
} Richard. . . .. DOMICILES. Paris. r. des Frondeurs, ,  Paris. Tr. Vilétie. "2". | r. des Amandiers, Belleville. 9, à 8° Rue de la Côte-d'Or. Cranney fils ainé Delanoue.. . . Deconniek ; Demait. Dulac. . ... 
| r. Hauteville, 64, à Paris. r. Sainte-Marguerite, 17,
à Paris. P-R. |à Bordeaux (Gironde). Porte St-Antoine, , Paris. . ... :. Duvois. . . .. Fayolle. . ... Férrées. "0." Fleury Lesuire.| Foucault. . .. Godefroid. . . . Lamain. . . Landre. . . .. Mercier. . . . . Miroux. . ... Thorcignié dela Tour. .,,..l Grande-Rue, 83, à la Cha- pelle Saint-Denis. q. dela Grève, 32,
à Paris. : r. re en . Pre, |à Richelieu (Ind.-et-Loire). faub. St-Hono 182, ré, Paris r. St-Sauveur, 22, à Paris. Port, 47, à Bercy. place de la Ma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>152</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> y demeurant. 
"#2 
(Au, Le A s)
à r. Bleue, 18, à Paris. P. r. du Bac, 61, à Paris. r. de Paris, aux Batignolles. 
à St-Firmin (Oise). r. du Faub.-Saint-Antoine, 55 
|Baudouin. . .. 128, à Paris.
é r.‘ Paradis-Poissonnière o 59 
|Berthoinet Ce. . Tr. Fontaine-Molière, 35, à - 45 54 56 15 53 70 80 
‘43 66 
|Bocquillon. .
|Bouzeveau. .
|Bulton.. . .. 
|Carrier. . ..
|Charnel. . . . 20, à Paris. . P. 4, à Paris. Port, 49, à Bercy. r. de Paris, 1, à Belleville. r. Belle-Chasse, 55, Paris. représenté par M. "Melon: r. de Louvois, 10, Paris, r. dela Reynie, 2, à Paris. 
|Crépier. . . . 
|Crispoul . . . . 
|Corcoval. . .. 
|Cusset(Thomas) 
|Delore......| r. Marie-Stuart, 12, Paris. r. des Francs-Bourgeois, 
|Daage et Léon. 71 23, 5, 8|Delaume (ve). . 58 Paris. r. Bourg-l’Abbé, 13, Paris. r. St-Martin, 221, à Paris.
à St-Georges (Loiret -Cher). D. 45 |Donon.. ....|
|Douzeau.. . . 41, 9.
|Duval...... 61
|Ellièges frères. . V-G. 76 r. de Paris, 51, à Belleville. r. de Bercy, 83, à Bercy. r. du Temple, 210, Paris. r. Aumaire, 12, à Paris pl. Dauphine, 19, à Paris.
|à l'entrepôt, aux Batignolles, ROSES È F ne 
“LOGATAIRES. 73. 
|Feuillet, . . . . Magasins : [ose 
* DOMICILES. j qe des Grands-Augustins, 50, à Paris. 46, 9, 1 |Finet-Matelin rt 29 bis, |Gélin. .. 29, 9 b. |Girard (J). 29 . |Gonon.. . 16, à Bercy. r,  imontant, 58, Paris
ï du Dragon, 38, à Paris. r. Regrattière, 16, Paris. ee
à is. St- s ERR
à À 5e,  des andières, 14, r. 54 RE ous du. Temple, -61, 3b. le, 
"57 44 30 e r. R-St Honoré, 64 18,  61, à Paris. 15Paris. r. Coquillière, 27, à Paris. 
È
Ë
| 67 72 bis
+ 67 fab. St-Antoine, 170, id. r. Richer, 12, à Paris.
à Belleville (Seine). 
Ë
Ë 29 72 38, 0 r. Basfroi, 43,:à Paris. F, Santé, 39, aux x. de la Batigno 68 74 Somatisen 
À
È 
| r. Vendôme, 1, à Paris. r. St-Martin, 201, à Paris. 65. 
|Petitgars. , . . 24, 6 
|Pomarède et Le- me 
&amp;4 142 
|Remy..
ù JSantilon....! r. du Temple, 209, Paris. [à onu le Hardouin : 
$ : 1. 50, 2 47 59 Lis febvre, 4 FE la Michodière 7, à 
À P. hard 
|Simon-Bertrand j Sylvestre-Picot.
|Thévenin. . . . 69 
|Truellé aîné. .| V:G. 52 
|Védrème....| 47. |Truelle jeune. Rs P. se). AOE : 08 de Montreuil, 2 
(Seine). nr lé St-Honoré, 97, à Paris: 1;
Ë de Bercy, 84, à Bercy. M-ke-Prince, 25, Paris.
à Fumel |(Lot-et-Garonne), . représenté par M, Bru'guière, à Paris, r. u MÉR 
à Profes- Magasins cour 
’ 
| Sués, 
| LOGATAIRES. BAUDOULX . 
— At DOMICILES. un = 
(maison ALLEGRI), Port, 50. Régisseur-Gérant, M. BAUDOUIN,  y demeurant. Benoit,. » « ... 20 bis 
|Blavet,. . 41 bis 20 22 bis 42 24. 45 39 3, 0 
|Boynet. . .
|Bernard.
|Coquet, .
|Crépu-Gen
|Crépu jeune,
|Diard. ,
+
|Fillot, ,, .
|Fleutelot. 49 bis 
|Galopin. . . 49 14 82 bis 32, 4 
|Bourniche . 
è 
|Gallais, . 
|Gloux, +: ,
«|
|Godard, . . . . r, Quincampoix, 67, Paris, r. du Jour, 12, et Montmartré, 9, à Paris. r. St-Martin, 117, À Paris, 
épicier|faub. St-Martin, 102, id. D. fr. St-Joseph, 5, à Paris. faub. St-Honoré, 95, Paris. barrière Blanche. V-G. |Port, 69, à Bercy</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>155</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 
|ivac: | tee, 3, à paris. D, D. r. Charonne, 42, à Paris, r. Montmurency, 8, aris. Chen 21 [Lobel aîné.” 
» pd LOCATAIRES. Magasins| : , 6 62. 55. 43 36 Nu Re [Talmont.. . ..
|Tassus. ,.
|Trutin.. . .
|Vinkler, . . +. , 4 -D. ENTREPOT L DOMICILES. r, Beauregard, 8;à Paris.
|r.des Vosges, 10-13, Paris. r. Montmartre, 158, Paris. r: de Valois, 22, "Paris. « CABANES, Port, 58. M. Foui LLoux, gérant de l’entrepôt Cabanis, Port, 58, ’ayant voulu nous donner aucun renseignement, il nous est impos- sible de donner les noms. de tous les locataires de:cette maison.
à Allain (A.) (W.c-) . V-. Bl. Boullay père et| fils: . Claparède(.
)! Decombe(A.). .| Desbland fils. .| Duchamp. . : .| V-G. V-G. V-G. V-G. V-G. Gueudetet Mail-| hosi:e2, .7 V-G. Huret. . .....| V-G. Lafont (v*). . .|V-E-V. . Leblanc et Ce. .| Lebel. . . . ..| Loisson. . . . .| s f Reugeval. Rossignol: Trappier. Vautier, . ENCLOS V-G. V-G. V-E. .*. .| . . .| . ...| ... DES V-E. V-G. G-D. ; boul. Beaumarchais, -à Paris.
|boul. du Temple, 36, à - Paris.
|r. d’Amboise, 5, à Paris.
|pl. Royale, 26, à Paris.
|r. St-Paul, 21, à Paris.
|r.des Vieui-Augustins, 51,
à Paris.
|r. Bourhon-Villeneuve, ,
à Paris, 
|r. Jacob, 8, à Paris,
|faub. Poissonnière, 50, à Paris. 
|r. Mazagran, 16, à Paris.
|r. de Bracque, à Paris.
|r..de la Femme-sans-Tôte, 4 (ile. St-Louis), Paris.
|r.
|r.
|r. r. Guisarde, 16, à Parts. Volta, 39, à Paris. d'Argenteuil, 49, Paris. Popincourt, 74, À Paris. MACONNAES, Port, 67. Gérant, M. CANAL, y demeurant.
(Même observation que pour l’entrepôt Cabanis.) 
|
|
| Champroux. . .| Delevingne. . .| V-G. 93, 
|boul. Beaumarchais, 56,
à Paris. V-G. |faub. St-Honoré, 49, Paris. "188 xkr Lid Maquis e 
| LOCATAIRES. Duriaux.. . . .| 
|Gillet. . ....|
"ES Haouët. ....| Isambart. 
—. Profes - 2 ——— DOMICILES. sions. 
Ï V-G*.|r. des Fossés-St-Bernard, 26, à Paris. V-G.. fr. Vieille-du-Temple, 126,
à Paris. V-G. |r. des Marais-St-Martin, te 8, à Paris. . . .| V-G. |r. de Charenton, 72, et Traversière, 40, Paris, * Legoux. V-E. |r. Ste-Anne, 43, à Paris. Londe
(F. q. de la Tournelle, 21, à Carrichon V-G: | Paris.
” : Naudin. . V-G. |r. de Chabrol, 19, à Paris. Picou jeu
« : Moulié jeune.| V-G. |Port, 66, à Bercy. . Sautiquet. . . .| V-G. |r. Beauregard, 6, à Paris. ENTREPOT HUGOT (F.), rue de Bercy, 11. Albert. +... r. Gérard, 12, barrière Fontainebleau. Barrillot. .. . .
*  [r.de Charenton, 57, Paris. Benoît jeune. . r. de Charenton, 57, Paris. Blonde: -". :". r. de la Barillerie, 5, Paris. Bonifat. . ...|
à Gadillac, près Bordeaux
‘|
(Gironde). Closquinet.. . . boul. des Filles du Calvaire, 18, à Paris. e De la Tour (com-|
à Artiguës, près Bordeaux, . tesse).. . , .| P-R. | et à Paris, rue de la Gilbrin. Victoire, 84. .... faub: St-Antoine, 117, à Paris. r. St-Martin, 202, à Paris, Hugot (L.).. . . ainé. . . .lépicier|r. Laisné, . . . «+ du Val Ste-Catherine, 19, à Paris. boul. Beaumarchais, ,
à Paris. Marq. Fournier. | Vins f. |r. de la Femme-sans-Tête, Montchanin. . .| Nicaise. . ... P-R. 4, à Pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>157</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vaire, 18, à Paris. e De la Tour (com-|
à Artiguës, près Bordeaux, . tesse).. . , .| P-R. | et à Paris, rue de la Gilbrin. Victoire, 84. .... faub: St-Antoine, 117, à Paris. r. St-Martin, 202, à Paris, Hugot (L.).. . . ainé. . . .lépicier|r. Laisné, . . . «+ du Val Ste-Catherine, 19, à Paris. boul. Beaumarchais, ,
à Paris. Marq. Fournier. | Vins f. |r. de la Femme-sans-Tête, Montchanin. . .| Nicaise. . ... P-R. 4, à Paris. 
|à Regnié (Rhône), et rue de Varennes, 40, Paris. r. de la Harpe, 60, Paris. re NUMÉROS des LOCATATRES. Profes= Son, DONICILES, V-G. r. St-Antoine, 14, Parise
|r. Miromesnil, 8, à Paris Magasins EUR E LCI pe R Poichet, . .,, Proyost (A.) 
$ Ronse. . Sacrez. . .|restaur pl. des Italiens, 4, à Paris: Savigny. . . « .] F Vannerie, HS Se \ 
+ 
ù r ST 12, à Pasde-la-Mule, 7,  
à Paris. MASON TEXSSONNIERE Ct Ci,  boul. dela Rôpée, 10. Deniselle. . | Montret.. . . .| Sellers et C®...|
&amp; Siméon. . ....| COUR CANONGE, V-G, V-G. V-G. V-G. 
}r. Montorgueil, 55, Paris.
|r. du Temple, 15, Paris.
|cour Nemours ( Palais Royal). [passage Sainte-Avoye, 2,
à Paris. boulevard de La Râpée, 40, 4. r. Soulages, boul. ein
à Paris. Es rc. r. Ro 27, 22, à Bercy. ae . , Reuilly, Paris. 22, 
à du Temple, Se MAGASINS DIVERS. RE MAGASINS. PROPRIÉTAIRES. r. Gallois, 20, Berthier frères. DOMICILES. 
|q. Béthune, 18, Paris, A la Vierge, route de|Boileau (P.). Charenton.. . .. r. de Bercy, 62. . .|Champroux. . .|boul. Beaumarchais, maison Gallois, 23. .|r. 
’ 2 .|Chappe. . . . r. d'Orléans, 89. . .|Gesselin. . . . Port, 4..."
» .. . 
“ r. de Bercy, 8. . Port, 64. . r. d'Orléans, 4% 
» .|Doubey. . Delpierre. . des 3 Bornes, Paris. 54-56, Paris. ue 54-60, er Cy « .|r. Bergère, 13, Paris, pl. Royale, 11, Paris. . [rue Gessaint, 30, ala Chapelle St-Denis. 
(Vins de Bourgogne, de Bordeäux et de Macon; Vins fins Français et Etranyer:; Faux de-vie, Rhum, Kir. h, Vermouth, Liqueurs d:: toutes sortes ; et Vinaigres. Drouhin (Ch.) . boul. du Temple, 18, Paris. Duriaux,. . . .[r. des Fossés-St-Ber. nard,  Paris, Gobert. . . . .|r. des Fossés-du-Tem- Jame. ple, 12, Paris. . ....{|av. des Champs-Elys., 142, Paris. 
(Vins en cercles et en bout illes, Vins fins, Vins de champagne, Eaux-de vie. Rhum, Kirch, Absinth», Vermouth, Liqueurs de toutes sortes, (Gros, demi-gros et détail.) : r. Soulages, 7. . . .|Jazerand fils et|r. Saint-Antoine, 95, Pringuet. . .| Paris. Boul, de la Räpée, 5. |Juillard. . .|r. Neuve-St-Paul, 19, Paris. r. Gallois. . Dee (A)|r. Rivoli, 18, Paris: rue de Bourgogne, Mode 2e 2.|Lachouillé, Pinsir. du Théâtre, 85, à et Eaux-de-vie| Grenelle (Seine). en gros. . « . Port, 71. . : ; , . .|Lasnier aîné. .|r. Saint-Guillaume, ; Paris, ; Morel. . .de Charen, 06, ercy ns Le. 
à re .. 4 be GARE D'IVRY
(SEINE). 
} BOIS ET CHARBONS (Mas de). Alexandre (L), maison de commerce et de commission; bois à ouvrer de toute espèce (voys Marchands de Tuiles), quai de la Gare, 6, Allaire (Armand), bois AA AFHRE AARÉ de la Gare,
‘, 78. Breuil frères, commissionnaires en boi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>véou. e Jourde . . k Najotte. . . .. Oudard. . . Petit s.le/e4 Sergent. ... ..
é 25, à r. de la Croix, 6 (marché St-Martin), à Paris. r. Neuve des Martyrs, 4, à d Thellier. . . . . Viennot. . r. Grenelle-St-Germain, 7,
à Paris. r. d’Anjou-Dauphine, 12,
à Paris. r. Charenton, 48, à Paris. r. des Deux-Portes-Saint Sauveur, 22, à Paris. r. Neuve-Saint-Méry, 27,
à Paris. r. St-Martin, 73, à Paris. r. Simon-le-Franc, Paris. usa 
} Richard. . . .. DOMICILES. Paris. r. des Frondeurs, ,  Paris. Tr. Vilétie. "2". | r. des Amandiers, Belleville. 9, à 8° Rue de la Côte-d'Or. Cranney fils ainé Delanoue.. . . Deconniek ; Demait. Dulac. . ... 
| r. Hauteville, 64, à Paris. r. Sainte-Marguerite, 17,
à Paris. P-R. |à Bordeaux (Gironde). Porte St-Antoine, , Paris. . ... :. Duvois. . . .. Fayolle. . ... Férrées. "0." Fleury Lesuire.| Foucault. . .. Godefroid. . . . Lamain. . . Landre. . . .. Mercier. . . . . Miroux. . ... Thorcignié dela Tour. .,,..l Grande-Rue, 83, à la Cha- pelle Saint-Denis. q. dela Grève, 32,
à Paris. : r. re en . Pre, |à Richelieu (Ind.-et-Loire). faub. St-Hono 182, ré, Paris r. St-Sauveur, 22, à Paris. Port, 47, à Bercy. place de la Madeleine, 8, à Paris. P'e r. Ménilmontant, 1, Paris r. St-Ambroise, 3, à Paris. K là Saintes (Charenté-Inf.) — 109 NUMÉROS des Magasins 1 14 . 12 | 
© [Professions. LOCATAIRES. DOMICILES. 9° Rue de Cham, pa Darantière. : . v. Félippeaux, 18, Paris.
|Lebrun. . . .. Eaesée du Maine, 75, à Poney Montrouge. boul. Bexumarchais, 18,  Paris. et 16, 8 Beaufumé.. .
|Saunier.. . Wallet jeun F 33, 5 60 h8 FÉMRA RUES
|Amiard.
|Avenet., 51, 2 
|Balmont \ r. St-Antoine, 222, Paris. 5,  r. des Sts-Pères, 48, Paris. COUR CRÉPIE ; Port, 49. Gérant, principal locataire, M. RÉPIER, y demeurant. 
"#2 
(Au, Le A s)
à r. Bleue, 18, à Paris. P. r. du Bac, 61, à Paris. r. de Paris, aux Batignolles. 
à St-Firmin (Oise). r. du Faub.-Saint-Antoine, 55 
|Baudouin. . .. 128, à Paris.
é r.‘ Paradis-Poissonnière o 59 
|Berthoinet Ce. . Tr. Fontaine-Molière, 35, à - 45 54 56 15 53 70 80 
‘43 66 
|Bocquillon. .
|Bouzeveau. .
|Bulton.. . .. 
|Carrier. . ..
|Charnel. . . . 20, à Paris. . P. 4, à Paris. Port, 49, à Bercy. r. de Paris, 1, à Belleville. r. Belle-Chasse, 55, Paris. représenté par M. "Melon: r. de Louvois, 10, Paris, r. dela Reynie, 2, à Paris. 
|Crépier. . . . 
|Crispoul . . . . 
|Corcoval. . .. 
|Cusset(Thomas) 
|Delore......| r. Marie-Stuart, 12, Paris. r. des Francs-Bourgeois, 
|Daage et Léon. 71 23, 5, 8|Delaume (ve). . 58 Paris. r. Bourg-l’Abbé, 13, Paris. r. St-Martin, 221, à Paris.
à St-Georges (Loiret -Cher). D. 45 |Donon.. ....|
|Douzeau.. . . 41, 9.
|Duval...... 61
|Ellièges frères. . V-G. 76 r. de Paris, 51, à Belleville. r. de Bercy, 83, à Bercy. r. du Temple, 210, Paris. r. Aumaire, 12, à Paris pl. Dauphine, 19, à Paris.
|à l'entrepôt, aux Batignolles, ROSES È F ne 
“LOGATAIRES. 73. 
|Feuillet, . . . . Magasins : [ose 
* DOMICILES. j qe des Grands-Augustins, 50, à Paris. 46, 9, 1 |Finet-Matelin rt 29 bis, |Gélin. .. 29, 9 b</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ourse, 12. — Applicateurs spéciaux de la compagnie Seyssel pour les produits des mines asphaltiques, trottoirs, dallage, bassins, chapes de ponts, etc.; mosäïque vénitiénne, mosaïque d’asphalle et mar- bres incrustés. 
$ THÉATRE. Rue Saint-Louis, 2, Lundi et samedi de chaque semaine. Je er] = = Directeur, M. David. Prix des places: Galeries, 2 fr.; orchestre, 4 fr. 50 c.; pourtour, 1 fr.; parterre, 75 c. NAVIGATION DES PORTS. Port, 30. Inspecteur, M. Duchesne. : DISTRIBUTION D’EAU DE SEINE. M. Brigant, rue Soulagés, 15. A Paris, mairie du 8° arrondissement. BAINS SUR PLACE. M. Brigant (bains de Bercy), rue Soulages, 15.   BAL PUBLIC, M. Carré (bal champétre), rue Charenton, 105. .  VOITURES SOUS REMISE. MM. Allais, r. de Charenton, 72 ; Aubert, chemin de Reuilly, 9; Anquetil, Port, 1; Clément, r. de Charenton, 2; Fossini, r. de Charenton, 9; Goyer, r. de Charenton, 35. nome CAISSE D’ÉPARGNE. on 50 VOITURES 
— OMNIBUS. x Il 
* 
Î
Î Administration : MM. Moreau, Ghaslon et Ge,
‘ rue de Rivoli prolongée, n° 1. Ligne de Bercy-Louvre (bureau, Port, 52), correspondant, -aupont Louis-Philippe;-avec les Parisiennes, allant du chemin de fer de Lyon à Vaugirard ; les Hirondelles, allant de la rue. Pas- cal à la place Cadet; la ligne du Trône au Car- rousel; 2%au pont Notre-Dame, avec les Cita- dines, de Belleville à la place Dauphine; et les Dames-Réunies, de la Villette à Saint-Sulpice; 3° rue Bertin, avec les, Hirondelles,.allant de la barrière Saint-Jacques à la barrière Rochechouart; 4° au Louvre, avec les Tricycles, le Roule, la barrière Blanche; les Didigentes pour Passy, Neuilly, Boulogne, Auteuil et Saint-Cloud: Cette même ligne prend aussi par correspondance (mais les dimanches seulement) les voyagours des voitures de Charenton-lès-Carrières, dont le bureau est rue Soulages. Ligne de Bercy.à.la Bastille, (bureau, rue de Bercy, 118), correspondant, à la barrière de la Rapée, avec Bercy-Louvre, pour tout son par- couts: 9 4 la Bastille, avec tous les boulevards, L le Pèré-Lachaise, les Diligentes, le Trône et Ba- L tignolles-Monceau. : di VAPEURS OMNIBUS DE LA SEINE, - Administration, quai Malaquais, 17. Station au port de Bercy, près le pont. Transport des voyageurs. de Choisy-le-Roi Asnières, en deux heures, avec temps d'arrêt 
à
à vingt-deux stations. — Intérieur de Paris, neuf stations, à 15 c.; de Paris aux extrémités de la ligne, trois stations en amont, dix en aval, à 30 c. — Le parcours entier de 30 kilomètres, 50 c.—Départs et arrivées toutes les trente minutes à Chaque station, ENLÈVEMENT DES BOUES ET BALAYAGE. Le service de l'enlèvement des boues est fait par le sieur Tourneux, lequel est tenu, par le cahier des charges qui lui a été imposé par l'adjudication qui à été prononcée en sa faveur,
à l'enlèvement journalier des boues, immondices, pailles, herbages, débris et autres résidus prove- nant soit de l’apport direct des habitants aux tombereaux de nettoiement, soit du balayage des rués et places publiques. heures du matin en été hiver.) Ce</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 2 .|Chappe. . . . r. d'Orléans, 89. . .|Gesselin. . . . Port, 4..."
» .. . 
“ r. de Bercy, 8. . Port, 64. . r. d'Orléans, 4% 
» .|Doubey. . Delpierre. . des 3 Bornes, Paris. 54-56, Paris. ue 54-60, er Cy « .|r. Bergère, 13, Paris, pl. Royale, 11, Paris. . [rue Gessaint, 30, ala Chapelle St-Denis. 
(Vins de Bourgogne, de Bordeäux et de Macon; Vins fins Français et Etranyer:; Faux de-vie, Rhum, Kir. h, Vermouth, Liqueurs d:: toutes sortes ; et Vinaigres. Drouhin (Ch.) . boul. du Temple, 18, Paris. Duriaux,. . . .[r. des Fossés-St-Ber. nard,  Paris, Gobert. . . . .|r. des Fossés-du-Tem- Jame. ple, 12, Paris. . ....{|av. des Champs-Elys., 142, Paris. 
(Vins en cercles et en bout illes, Vins fins, Vins de champagne, Eaux-de vie. Rhum, Kirch, Absinth», Vermouth, Liqueurs de toutes sortes, (Gros, demi-gros et détail.) : r. Soulages, 7. . . .|Jazerand fils et|r. Saint-Antoine, 95, Pringuet. . .| Paris. Boul, de la Räpée, 5. |Juillard. . .|r. Neuve-St-Paul, 19, Paris. r. Gallois. . Dee (A)|r. Rivoli, 18, Paris: rue de Bourgogne, Mode 2e 2.|Lachouillé, Pinsir. du Théâtre, 85, à et Eaux-de-vie| Grenelle (Seine). en gros. . « . Port, 71. . : ; , . .|Lasnier aîné. .|r. Saint-Guillaume, ; Paris, ; Morel. . .de Charen, 06, ercy ns Le. 
à re .. 4 be GARE D'IVRY
(SEINE). 
} BOIS ET CHARBONS (Mas de). Alexandre (L), maison de commerce et de commission; bois à ouvrer de toute espèce (voys Marchands de Tuiles), quai de la Gare, 6, Allaire (Armand), bois AA AFHRE AARÉ de la Gare,
‘, 78. Breuil frères, commissionnaires en bois (Chan\tier des Peupliers) R quai de la Gare, 68. Brière (A.), charbon de terre de Mons et Char- leroy, charbon de bois de l'Yonne, quai de la :Gare, 14, 6 Brière (F.), bois de charpente et de sciage, quai de la Gare, 92, et boulev. de la Gare, 3. Charpentier commissionnaire (Chantier Forræin), quai de la Gare, 662" °* Clair et Comp., commissionnaires en charbons de bois, quai de la Gare, 12. Coudière, bois à bateaux, quai de la Gare, 22. Dissaubray, commissionnaireen boisdecharpente;? sciage et charonnage; grand dépôt de bois à brûler, charbons en gros et détail, ee Gare, 40, ; se la ne 2 460 — Gillot et Tissier, bois divers, quai dela Gare, 50. ler au poids et à la RAt TE, quai de la Gare, 30. Lafont, marchand de bois, quai de la Gare, 50. Lassagne (Pierre), bois à bateaux, quai de la Gare, 30. :. Magnan (V°), charbon et coke, quai de la Gare,
"80 Mariotte, commissionnaire en bois de sciage et charpente, quai de la Gare, 60, à Ivry, et à Paris, quai de la Râpée, 36. Picard, marchand de bois, boulev. de la Gare, 11. Ravot, bois de charpente, quai de la Gare, 80, et
à Paris, quai de la Râpée, 45. Ricaut, marchand de bois; ne quai de la Gare, 90. Tillier, bois de sciage, quai de la Gare, 78. BONNETERIE, Norel, quai de la Gare, 30. (V. Nouveautés.) BOUCHERS. Guéret, quai de la Gare, 34. BOULANGERS, Dupuis, quai de la Gare, 26. qe Juliard (Chantier de la Gare d'Ivry), bois à brû- “Lt 
— Letourneur, boulev.. de la, Gare, 2 Waast, quai de la Gare, 18</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>-Marc-Feydeau, 36. Jametel, Lan (J.), Petijean, Prunier, r. Laflitte, 7. Chaussée-d’Antin, 22. r. Montmartre, 134. r. Montmartre, 72. Rey, r. Croix-des-Petits-Champs, 25. Schayé, #, faub. Montmartre, 10, Tournadre, r. Louvois, 10. Vanier, r. Neuve-Saint-Augustin, 44, MINISTÈRES. Intérieur, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 99-101. Le bureau d'enregistrement du secrétariat général donne, les mardis et jeudis, des renseignements sur les affaires transmises au ministère, Agriculture, Commerce et Travaux publies, Rue Saint-Dominique, 62-64. Les bureaux sont ouverts au public, les mardis et vendredis, de 2 à 4 heures. Affaires 
étrangères, Quai d'Orsay. Guerre, Rue Saint-Dominique, 82. Le public est admis les mercredis et vendredis, de 2 à 5 heures, à la section de l'enregistrement et des renseignements. Marine et colonies, Rue de la Concorde2. , Les bureaux sont ouverts au public, de 2 à 5 heures, les jeudis. Instruction publique et Cultes, Rue Grenelle-Saint Germain, 116. Finances, Rue de Rivoli, 18. Ouvert tous les jours au public, de 10 à 4 heu- res. DIRECTIONS QUI EN DÉPENDENT, Contributions directes, — enregistrement et domaines, — douanes et conservation des hypothèques, — contributions indirectes et tabacs,— forêts, monnaies, — caisse d’amortissement, de dépôts et consignations, — postes. Justice, Place Vendôme, 13. Le public est reçu dans les bureaux, r. Neuve- een eetenemmmmmememmne EX. du-Luxembourg, 22, les vendredis, de 2 à 4 heures. — Le bureau des légalisations est euvert tous les jours, de midi à 2 heures. Ministère d'État, Palais des Tuileries. Des audiences particulières sont accordées par le ministre, ainsi que par le secrétaire général, en indiquant l'objet. Grande Chancellerie de la Légiond'honneur, Rue de Lille, 70. Les bureaux sont ouverts au public, les mercredis, de 2 à 4 heures. ENREGISTREMENT. Nature des actes les plus utiles et droits auxquels ils sont soumis par le fait même de leur na- ture. 4 
— Les droits d'enregistrement sont suivant la nature des actes et les mutations qui y sont assujettis, fixes ou proportionnels.
‘ = do — 
— Droit Fixe, — Il s'applique aux actes, soit civils, soit judiciaires ou extrajudiciaires, qui ne contiennent ni obligations, libérations, condam- nations, confiscations ou liqui Jdations desommesou valeurs, ni transmissions de propriétés, d’usu- fruits, de jouissances de biens, meubles ou immeubles.
! 
— Daotr PRo Po RTIONNEL. —- Il est assis sur les valeurs et établi pour les obligations, libérations, condamnations, collocations ou liquidations des sommes et valeurs, ainsi que pour toutes trânsmis- + sions de propriétés, d'usufruits ou de jouissances de biens, meubles et immeubles, soit entre vifs,  Soit par décès. Dévais, — Doivent être enregistrés dans les trois mois de leur création les actes sous seing privé, translatifs de propriétés ou d’usufruits d'immeubles, les baux à ferme.ou à loyer, —sous- baux, cessions el subrogations de baux, — engagements d'immeubles, ainsi que le testament (s’i cou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Fossini, r. de Charenton, 9; Goyer, r. de Charenton, 35. nome CAISSE D’ÉPARGNE. on 50 VOITURES 
— OMNIBUS. x Il 
* 
Î
Î Administration : MM. Moreau, Ghaslon et Ge,
‘ rue de Rivoli prolongée, n° 1. Ligne de Bercy-Louvre (bureau, Port, 52), correspondant, -aupont Louis-Philippe;-avec les Parisiennes, allant du chemin de fer de Lyon à Vaugirard ; les Hirondelles, allant de la rue. Pas- cal à la place Cadet; la ligne du Trône au Car- rousel; 2%au pont Notre-Dame, avec les Cita- dines, de Belleville à la place Dauphine; et les Dames-Réunies, de la Villette à Saint-Sulpice; 3° rue Bertin, avec les, Hirondelles,.allant de la barrière Saint-Jacques à la barrière Rochechouart; 4° au Louvre, avec les Tricycles, le Roule, la barrière Blanche; les Didigentes pour Passy, Neuilly, Boulogne, Auteuil et Saint-Cloud: Cette même ligne prend aussi par correspondance (mais les dimanches seulement) les voyagours des voitures de Charenton-lès-Carrières, dont le bureau est rue Soulages. Ligne de Bercy.à.la Bastille, (bureau, rue de Bercy, 118), correspondant, à la barrière de la Rapée, avec Bercy-Louvre, pour tout son par- couts: 9 4 la Bastille, avec tous les boulevards, L le Pèré-Lachaise, les Diligentes, le Trône et Ba- L tignolles-Monceau. : di VAPEURS OMNIBUS DE LA SEINE, - Administration, quai Malaquais, 17. Station au port de Bercy, près le pont. Transport des voyageurs. de Choisy-le-Roi Asnières, en deux heures, avec temps d'arrêt 
à
à vingt-deux stations. — Intérieur de Paris, neuf stations, à 15 c.; de Paris aux extrémités de la ligne, trois stations en amont, dix en aval, à 30 c. — Le parcours entier de 30 kilomètres, 50 c.—Départs et arrivées toutes les trente minutes à Chaque station, ENLÈVEMENT DES BOUES ET BALAYAGE. Le service de l'enlèvement des boues est fait par le sieur Tourneux, lequel est tenu, par le cahier des charges qui lui a été imposé par l'adjudication qui à été prononcée en sa faveur,
à l'enlèvement journalier des boues, immondices, pailles, herbages, débris et autres résidus prove- nant soit de l’apport direct des habitants aux tombereaux de nettoiement, soit du balayage des rués et places publiques. heures du matin en été hiver.) Cet entrepreneur n’est les matériaux provenant 
(Il commence à huit et à neuf. heures en Fi pas tenu d'enlever de démolitions ou de 
+ == db = fouilles, de quelque espèce qu’elles soient, ni les ordures des jardins et débris des travaux exé- cutés sur la voie publique. Balayage. Ghaque propriétaire ou locataire qui a accès sur la rue.est tenu tous les jours de balayer le devant de sa propriété ou de sa location. Ce balayage doit toujours être fait le matin avant huit heures en été et neuf heures en hiver, l’enlèvement des ordures devant commencer, comme il est dit plus haut, à cette heure. FOURRIÈRE. Les accidents qui résultent ou peuvent résulter de l'abandon des animaux et voitures sur la voie. publique nécessitent la désignation d’un endroit pour remiser les animaux et voitures ainsi abandonnés : c’est ce qu’on app</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>145</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aris. . r. Jacob, 3, à Paris. boul. Beaumarchais, 20,
à Paris. .. 58-59 35, 6, 8|Havy. boul. LG... gendre. r. Neuve-St-Eustache, 36, Le-| nas 14 » 
} 
à Paris. 
} 6, à Paris. 1 r. de Beaune-St-Germain, ere Nele.oie. IPéreys Port, 32, à Bercy. Port, 32, à Bercy. 23, à Paris. 
| boul. Beaumarchais, 14,  Paris. r.. St-Louis (au Marais), 11, à Paris. barrière du Combat, 8, à Belleville (Seine). 
*lr. Rambuteau, 19, à Paris. . 
| 
| 
| 
À . Quncié é (Rb ban D h risy quai sta Pa.
École. arrière du Combat, àBet- 
' laville (Seine). 
+ - 
È V6. houl. Braumarchais, 18, 
| v-6. Ga Roux. 26 su. V-G. sets Royer (I.-B.). | v-G. regrss 11, 2, los v:G 14, [Pa S1 mi 2 V-G.
œ |Schleiter, D. 2 2e |Trichard ms. | ve. 4 47 
|Néron.…, | COUR AFP ary, Boullay [AA &amp; Brossette, . . Chaudron,: ; .| V-G. de 2G. V-G. f Fargets: [IVG .[Lecomte. ..,. V-G. Lemonier, . . .| V-G. see ER h N-G. 2 
à la LRan Aan T AUIaaer 
| (Saôue- et Loir), et
| Paris, x. de l'Est, 1, à Paris. cour q- Béthune, 24, à Parts, pl de la Bastille, à Paris. r, de Lanory, 49, à Paris.
” Laffitte, 51, à Paris. rs de la Poterie FHsb Nes pue ; Penn, Ve 75, q do Béth Bethune, 26, à Paris.
à Grenelle (Seine), r, Guy-Labrosse, 3, ou No- tre-Darne-de-Nazareth, 37, à Paris, aux carrières de, Charenton. distillateur à due
(Seine). Port, 64, à Bercy, u M Stairale, 55, à Paris. CORSSIEU, Port, 36. Bert.
» + sise VGe r, St-Denis, 94, à Paris. [Chantreauss ;: Cheese ve 
‘ place Royale, 13, à Paris. noré, 3, à Pari CHESNEAU, Port, 33. Je Bdend. 01) 
É D 4
‘ à Paris, r. Vivienne, 42, à Paris. for, 3930, àden. AO r, de Bercy, 38, à Bercy. r, St-Antoine, , à Paris.” r. des Deux: Ponts, 3 De des Deux- Ponts 6 * page r. Trainée, 146, à Montmartre (Seine). lace Rôyale, 23, à Paris. Gentilly (Seine). ?, Montholon, 20, à Paris. 
à Passy (Sei ui r. Gailois, 17, La, q Bourbon, 19, à Paris. MAISON | PELOU et Cie; dite Cour pô Petir-Cuatéau À ie 60. 66. . Port, bi, 43. boul, Aubert (Es àvou) unir [Bresson = Du:| rieux.sss .| 
à Paris. r. Mazagran, 10, à Paris. Vu P-R. Beaumarchais, 93, 
à Fleury (Saône-et-Loire). r. d'Alger, 10, à Paris. V-G. r. Castex, 17, à Paris. boul, St-Martin, 4, à Paris. 
à Mâcon (Saône-et- Loire). boul, Mazas, 15, à Paris. q. d'Anjou, LA 
“Gaitot «uv à Ligneaü 1. à . 8 PANNE 36, à r. de Meaux,  8, à Belle. . bille... Port, 30, à Bercy. LVe Magnien. . 4 trompe Som: re. tas = Paris, Finviehe père. 256, 0 | Révillon jeune. 265 Ribailiét. ; aris, , À Paris. &gt; ENST 
à 
£, de la Jététéané, : 17; à
$ . Paris. r.. Gallois, 17, à [à Mâcon “+ 41: 1
} Es 4 
£ er re), ; 
à 1 Te NUMÉROS des Magasins LOCATAIRES, ...| MAISON Bassetés.s 7,  3 DOMICILES. 3 Saunier jeune..[V-E-V.|r. Senaillet. 2 Fee 
| 
(C.
é PROUST &gt; « 
|Bonnerut. . . .|
|Chamonard.. . V-G. Saint-Antoine, Paris. 222, à [cour du Petit-Château, à
“Bercy. 
(L.), Port, (3. Faub. Saint-Martin, 56, à Paris. 
|Port, 61, à Bercy. q. d'Anjou, 41, à Paris, 23 : 
|Chappe. . ... 36 
|Chenu......l 41 [Ve Cognac... . .{Distill.fr. St-Roch, 8, à Paris. 49 
|Combier... . .|</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>81</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mas, r. d'Orléans, 44. Thomas, r. de Bercy, 112. Thomas (aîné,) r. de Bercy, 95. Vié, r. du Commerce, 4. Corsetières. tie, r. de Bercy, 16. Levaut, r. de Charenton, 42. 
| : 
| SH YÈ- ue Couleurs. Gramiech et Regnault,-r. de Charenton, 133, et
à Paris, r. Saint-Jicques-la- Boucherie, 73. Jeunesse {Ch.), r. d'Orléans, 26: Marigny, fabrique de couleurs broyées à l'eau et
à l'huile, noir d'os, noir d'Allemagne, terre d'Italie rouge, terre d'ombre; blanc de: céruse
à l'eau et.à l'huile, rouge de Prusse, terre d'Italie jaune, terre de Cassel, terre de Sienne calcinée. Expédition et exportation. Rue des Marais de Reuilly, 8. (Voir aux Vernis.) 
» Courtiers-gourmets (Piqueurs de Vins et Eaux-de-vie près la Halle-aux-vins.et les ports de Paris.)
« Ance'in-Rouillon, à Paris, quai de Béthune, 20. Aubertin, à Paris, r. Boutarel, 1 Aubry (aîné), à Paris, r. Saint-Antoine, 100, Baudry, à Lery-sur-Seine, r. du Liégat,. 20, Bigault (aîné), à Paris, r. Boutarel, "10. Blanchet-Grife, à Paris, boulev. Beaumarchais, lb. Boulat, à Paris, r. de la Gerisaie. : ; Burot {Isid.), à Paris, r. des Fossés-St- Bernard, 6. . Camusat, à Paris, quai des Célestins, 26. Champion, à Bercy, Port, 4, Chantrick, à Paris, place Beaudoyer, 2. Corbrion, à Paris, r. de la Femme-sans-Tôte, 4. Courtin (aîné), à Paris, boulevard Beaumarchais, 75. ges, Courtin {Adolphe}, à Paris, rue Saint-Antoine, 61. 4 Courtin {Charles), à Paris, faubourg St-Martin, 113. Depaquit (#), à Paris, boulev, Beaumarchais, 84. Drsreaux, à Brrey, Port, 64. Duluard, à‘Paris, quai de Béthune, 28, Gaileton, à Bercy, r. de Bercy, 54. Guénebaud, à Paris, r, Descartes, 2. Guyonnet, à Paris, boulevard Beaumarchais, 44. Grivot (Eugène), à Paris, r. Saint-Autoiné, 145. Hemmet, à Paris, place Royale, 96. Hollier, à Paris, r. des Fossis-Sain ue 28. Hugé, à Bercy, r. du Commerce, 46. Lablanche ainé, à Paris, r, des Fosés nard, 2. i t Saint-Ber- Lablanche (jeune), à Paris, r. des Deux-Ponts, 9. Labruyère (jeune), à Paris; boul. Beaumarchais, 32. Lary (aîné), à Paris, place Royale,°6/% Leuret, à Paris, r. Sainti Antoine 63, ! ? wur Loreau, à Paris, r. Boutarel, 4. Luquet, à Paris, boulevard Beaumarchais, 70. Lyon (#), à Paris, r. Soufllot, 3 Malvia (Théophile), à Paris, r. des Boulangers, 17. Margereau, à Paris, place Royale, 17. Mathiron (#), à Paris, r. Guy-la-Brosse, 13. Paillard, à Parisy”r: des Toufnélles, 70.
* Prou:t-Jametel, à Paris, boul. B'aumarchäis, 86, Quéruel, à Paris, quai Bourbon, 19. i .—80 Révillon, Truchy, Vallée,  Wiallet, 
— 
à Paris, quai des Ormes, 62.
à Paris, r. des Fossés-Saint-Victor, 84. Paris, r. Saint-Paul, 24.
à Paris, quai des Célestins, 16. Courtiers (non assermentés). Allard, r. Gallois et Port, 21. Allion et Daveluy, Port, 12. Bacot, Port, 28. Belpeaume, r. de Bercy, 407. Champagnac, r. Gallois, 4. David, r. Gallois, 4. 
* Delore (B.), r. de Bercy, 78, -Duprat, Port, 27. Gilbert, r. de Bercy, 13. Gillain, r. de Charenton, 109. f Guérin, r..de Reuilly, 38. Guérin, r. Gallois, 9.: Hugé, r. du Commerce, 46</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>CATAIRES. Magasins 99 bis, 202 33 69 217 [Perot. For . . . . .| V-G. 
|r. Gallois, 22, à Bercy. tenant au port, Bercy. Aumoitte. Catalo.. . .. V-E. V-G. 52 Coutant et C°, . V-G. 60 Coutant neveu. 72:74:76 Cherriér (N. C.) 1-45 Cornet.... 53 82 Dachaussoy fi G. V-G. V-G. 40.42, 4 Ga 57 62, 4 46 Gerby et Helogeais et GC... Girardin. . :. Guèpatte et Lorie. 4 Havy jeune. ... Julien et Péret. Kecène (A.) et} -70 55 LL Moncel. ... .. Pessot.. .:« …,. Truchon et lg... .e\. Truchon frères. mr Gallois, 1, à Bercy. chem. du Marais-de-Reuilly, 42, à Bercy. r. St-Louis, 29 (au Marais), à Paris. port, 64, à Bercy. q. de Béthune, 14,
à Paris. r. Volta, 16, à Paris. port, 8-11, à Bercy. r. de Charenton, ! la Grande-Pinte (Bercy). r. St-Antoine, 10 
à Paris. r. St-Antoine, 215, à Paris. r. de Bercy, 13, à Bercy. r. du Pas-de-la-Mule, 2, à Paris. Gilbert. . .: Mignot (J.-B.). Ve aboutissant rue de q- Voltaire, 9, à Paris. 78, 8:56 Gallichon (W. C). 66 - Bercy. 68 .59 63 70 Sr"
"DOMICILES. 
+ [boulev. Beaumarchais, 27:
|Periot des Carrières. . . ..| V-G. | à Paris. Roussieet Sibert| V-G. |r. Drouot, 14, à Paris.
|r. de Bercy, 80, à Bercy.
|Truchon frères.| V-E.
|Vaillatet Portes|V-E-V. |boulev. de la Räpée, 18, à 
‘8 Rue de Bordeaux, 61, 58 47 
ï r. de Bercy, 13, à Bercy. -[r. de Bercy, 15, à Bercy. q- d'Orléans, 8, à Paris. -[boulev. SARAORMRS,
à. Paris. E r. de Bercy, 80,  Bercy. — 497 -— NUMÉROS des Magasins 
| rie |! LOGATAIRES. 4° Impasse d'Orléans, 95 
|Bonnevay. 100 80 79 V-G. 
|r. de Bercy, 8, à Bercy. 
|Buhner. . . V.en Br. de Richelieu, 4,
à Paris. [Gilbert jeu
(T.)......| C. [rue de Bercy, 64,  Paris.
|Moriceau (J.)et Pourie Mit) G.
{bou'ev. de Bercy, 1, à Bercy. r. St-Louis, 29 (au Ma Mazet (C.).. . . : Pasquet.. . . . Perot (G.).. . .| ; Roumieux.. . . Soulier. . . . é| . V-G. rais), à Paris. 
Îr. de Sèvres, 20, à Paris.
{r. Gallois, 22, à Bercy. r. du Rocher, 15, etr. Laborde, 1, à Paris. . . .|V-E-S.|r. Salie: au-Conte, 20, à Paris. Tourétte.. 5o Cour Valla, Chaudot (J.).. . Bessières. ps sgranges VC. Paris. 37, 
| res. e Pardon (J.-M.). V-G. Valla jeune. . .| V-C. ue 
|r.de Bercy, 36, à Bercy. r. Ménilmontant, 18, à Paris. 
|r. de Bercy, 38, à Bercy. 6v Rue de Beaune, tenant rue de Bercy, aboutissant impasse 215 114 110 d'Orléans.
|Boy (A). . . .|Distill.|r. de Bercy, 36, à Bercy.
|Duhamel (A.)..|Vinaig-|r. de Bercy, 34,  Bercy.
|Mathieu et C° g de Bordeaux.\ V-E. [Grande r. des Batignolles. 7 rue de Mâcon, tenant pe de Bercy, aboutissant rue de Fe 
à Faub. Saint-Antoine, 105
à Paris, . . .
+ frè- fr. de la Cerisaie, ercy.
(A) | V-S. |r. St-Pierre-Popincourt, 20, à Paris, 8. , Ass Paris. : |». de Bercy, 54, à B r. de MES Asa, . 2, à Berey ve |E. de Mçon Port sn abat ar Mâcon (Sdoe-et- Loire.) . de Paris,
à Belleville D 
(Seine), a la Vieilleuse. r. de Bercy, 72 (au Petit: Château), ’a Bercy. Dar; Grange-Batelière, 11, à eaton aie . Paris. y - |r. de Mâcon, 44 Bercy. : Gé Mas Per 
À Ir BU BEy TOR Bercy  |r. des FRS Berrar, 
*| 26, à Paris. ©" Age A'ARJp Se 4</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> (Ve)
{Thibaul Gillet. . ame Jourdeui 74% SAR 4 Tr. St-Claude, au Marais, 2,  Paris, .
|r du Commerce ; h, à : Bercy. 
+ Poichet. ; 5, 4 Roqueblave(E,) te Bour. .. Collier. : 
‘13 MAISON le, 22, à Paris. r, V-G; .ovl 
|Port, 64, à Be Fe Charnipaiñ lna Gran( de Pinte),  WENEZ-MATELEN, Port, 16. et V:G. |r. Poultier, 20, à Parts. V-G. |r. Monsieur-le-Prince, 69, 
* où, 
à Paris. V-G. N ALAXS, Port, 17. G: -[Port, 17, à LB ; r. de Bercy, Si h boul. Braumarchais, 5 à : Paris, 1er MENANT et Cie, Port, 20. Boullant pèreet boul. Beaumarchaïs, 37, à
à fadfilsels 44 de à V G Paris. Durieu frères, Mathez. q. des Ormes, 58, à Paris. Mazin. HAE Menant et. C®, 1 r. de la Vannerig, 28, à Paris, Port de Bercy, 20, àBercy. NUMÉROS des Magasins Profes- |  LOGATAIRES, sions. Lasnier - Larochette. .
| Ruaux.. .| Saunier. . . . .| V-G. V-G. V-G. Garnier. . . . .| V-G. : boul. DOMICILES, du Temple, 10, Paris.
|r. St-Jacques, 244, à Paris.
|r. de Bercy, 80, à Bercy. 14° MAESON ALLAEN, Port, 22. 11 
|boul. Beaumarchais, 20, à Paris. 16, [Hatton. . . . .|E-de-v.|r. St-Jacques, , à Paris. 9
|Parenteau....| V-G. |r. Gallois, 28, à Bercy. 3 [Valentin (A.)
à fils. .....| E
}q. Bourbon, 51, à Paris. ENTREPOT BOUTET-DELISLE, propriétaire à Saumur (Maine-et-Loire), Port, 32. Gérant, M. Lay aîné, courtier gourmet, domicilié à Paris, place Royale, 6. 27, 8, 9|Balmont.. 83 39 
À 3, 4 93 
&amp; 95 403 91 . . .| V-G. 
|boul. Beaumarchais, 80,  V. V-G.. Paris.
|r. de Bercy, 15, à Bercy.
|r. St-Antoine, 77,
à Paris. 
|Bresson.. . . .| V-G. 
|r. Michel-le-Comte, 28,  
|Buhot (T.).. . .|
|Chapt..
|Charlet. . . . .| V-G. D. V-G. 
|r. Babylone, 50, à Paris. fr. de Cluny, 1, à Paris.
$ 
|Cochois. V-G. 
|r. de Bercy, 50, à Bercy. 
|Barilliet..
|Bergeron. . : .| .| 
|Blanc. : : : . .| V-G. 
|Faub. Poissonnière, 133,
à Paris.
|Bonfils.. . . . .|Distillir. Michel-le-Comte, 26,  Paris. Paris: 3% 3fe|Chatelain. . . .| V-G. |Port, 32, à Bercy. 42 55-56 96 10 89-90 75 54 
|Colette. ..| 
| V-G. 
|Conille. .., D.
|Cordier (L.).. .| V-G.
|Courtois (P.). .| V-G.
| [place de la Bourse, 11, à Paris.
|r. St-Martin, 298,
à Paris. 
|pl. del’Arsenal, , à Paris.
|r. de Jouy St-Antoine, 9,
à Paris. 
|Dauvissat (L.). V-G-C.|Port, 32, à Bercy.  |Délarue. . : : | V-G. Îr. St Antoine, 87;à Paris. en 
| = AN = DOMICILES. LOCATAIRES. 33, 4, 6|Doisteau, Vin-| cent et Baurain... : . :[Distill.[q. Valmy, 157,  Paris. 5, , , , |Ducarus jeune.| V-G. |r. Daval, 5, à Paris. 52 
|Espinat. . .. .| 57 
|Foillard, Grognet, Hezard.| 102 
|Fouirat.....| b 40 V-G. 
|r. des B.-Arts, 7, à Paris. r. Culture-Ste-Catherine, 27, à Paris. V-G. D. 
|r. dela Rotonde du Tem- ple, 44, à Paris. boul. Beaumarchais, 7, à Paris. .
£ 
|Fromont.. : : 5 50, 00 |Gallet et Ge... 105 
|Galopin... 
|Garnier. . . . . 53 91 
|Gandon. . . DE
{Gaudin .... reth, 37, à Paris. 
| Faub. Saint-Denis, 39, à 
À re 
} Paris. 104 16 
|Marduel... . .
|Marteau père et r. Gaillon, 9, à Paris. 15 
|Maset Lisoty. . r. des Filles-du-Calvaire, 88 
|Mélouzay. . . . 86, 87 
| r. Notre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> V-G. Îr. St Antoine, 87;à Paris. en 
| = AN = DOMICILES. LOCATAIRES. 33, 4, 6|Doisteau, Vin-| cent et Baurain... : . :[Distill.[q. Valmy, 157,  Paris. 5, , , , |Ducarus jeune.| V-G. |r. Daval, 5, à Paris. 52 
|Espinat. . .. .| 57 
|Foillard, Grognet, Hezard.| 102 
|Fouirat.....| b 40 V-G. 
|r. des B.-Arts, 7, à Paris. r. Culture-Ste-Catherine, 27, à Paris. V-G. D. 
|r. dela Rotonde du Tem- ple, 44, à Paris. boul. Beaumarchais, 7, à Paris. .
£ 
|Fromont.. : : 5 50, 00 |Gallet et Ge... 105 
|Galopin... 
|Garnier. . . . . 53 91 
|Gandon. . . DE
{Gaudin .... reth, 37, à Paris. 
| Faub. Saint-Denis, 39, à 
À re 
} Paris. 104 16 
|Marduel... . .
|Marteau père et r. Gaillon, 9, à Paris. 15 
|Maset Lisoty. . r. des Filles-du-Calvaire, 88 
|Mélouzay. . . . 86, 87 
| r. Notre-Dame -de-Naza- Hudry.… a
|Lamule. ... à. Laurent (E.) et Raimbault...
|Lefebvre.. . .. 72.84 85 
| 
île St-Louis, 43, à Paris. : . . .. AB ss 
ï Munier et 67:68, 1 
| 74; 99 37 60, 0, 4| 78, 00 | 55 61, 2, 3) 64:65, 6 
| Beaumarchais, 
à Paris. . r. Jacob, 3, à Paris. boul. Beaumarchais, 20,
à Paris. .. 58-59 35, 6, 8|Havy. boul. LG... gendre. r. Neuve-St-Eustache, 36, Le-| nas 14 » 
} 
à Paris. 
} 6, à Paris. 1 r. de Beaune-St-Germain, ere Nele.oie. IPéreys Port, 32, à Bercy. Port, 32, à Bercy. 23, à Paris. 
| boul. Beaumarchais, 14,  Paris. r.. St-Louis (au Marais), 11, à Paris. barrière du Combat, 8, à Belleville (Seine). 
*lr. Rambuteau, 19, à Paris. . 
| 
| 
| 
À . Quncié é (Rb ban D h risy quai sta Pa.
École. arrière du Combat, àBet- 
' laville (Seine). 
+ - 
È V6. houl. Braumarchais, 18, 
| v-6. Ga Roux. 26 su. V-G. sets Royer (I.-B.). | v-G. regrss 11, 2, los v:G 14, [Pa S1 mi 2 V-G.
œ |Schleiter, D. 2 2e |Trichard ms. | ve. 4 47 
|Néron.…, | COUR AFP ary, Boullay [AA &amp; Brossette, . . Chaudron,: ; .| V-G. de 2G. V-G. f Fargets: [IVG .[Lecomte. ..,. V-G. Lemonier, . . .| V-G. see ER h N-G. 2 
à la LRan Aan T AUIaaer 
| (Saôue- et Loir), et
| Paris, x. de l'Est, 1, à Paris. cour q- Béthune, 24, à Parts, pl de la Bastille, à Paris. r, de Lanory, 49, à Paris.
” Laffitte, 51, à Paris. rs de la Poterie FHsb Nes pue ; Penn, Ve 75, q do Béth Bethune, 26, à Paris.
à Grenelle (Seine), r, Guy-Labrosse, 3, ou No- tre-Darne-de-Nazareth, 37, à Paris, aux carrières de, Charenton. distillateur à due
(Seine). Port, 64, à Bercy, u M Stairale, 55, à Paris. CORSSIEU, Port, 36. Bert.
» + sise VGe r, St-Denis, 94, à Paris. [Chantreauss ;: Cheese ve 
‘ place Royale, 13, à Paris. noré, 3, à Pari CHESNEAU, Port, 33. Je Bdend. 01) 
É D 4
‘ à Paris, r. Vivienne, 42, à Paris. for, 3930, àden. AO r, de Bercy, 38, à Bercy. r, St-Antoine, , à Paris.” r. des Deux: Ponts, 3 De des Deux- Ponts 6 * page r. Trainée, 146, à Montmartre (Seine). lace Rôyale, 23, à Paris. Gentilly (Seine). ?, Montholon, 20, à Paris. 
à Passy (Sei ui r. Gailois, 17, La, q Bourbon, 19, à Paris. MAISON | PELOU et Cie; dite Cour pô Petir-Cuatéau À ie 60. 66. . Port, bi, 43. boul, Aubert (Es àvou) unir [Bresson = Du:| rieux.sss .| 
à Paris. r. M</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>146</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Lanory, 49, à Paris.
” Laffitte, 51, à Paris. rs de la Poterie FHsb Nes pue ; Penn, Ve 75, q do Béth Bethune, 26, à Paris.
à Grenelle (Seine), r, Guy-Labrosse, 3, ou No- tre-Darne-de-Nazareth, 37, à Paris, aux carrières de, Charenton. distillateur à due
(Seine). Port, 64, à Bercy, u M Stairale, 55, à Paris. CORSSIEU, Port, 36. Bert.
» + sise VGe r, St-Denis, 94, à Paris. [Chantreauss ;: Cheese ve 
‘ place Royale, 13, à Paris. noré, 3, à Pari CHESNEAU, Port, 33. Je Bdend. 01) 
É D 4
‘ à Paris, r. Vivienne, 42, à Paris. for, 3930, àden. AO r, de Bercy, 38, à Bercy. r, St-Antoine, , à Paris.” r. des Deux: Ponts, 3 De des Deux- Ponts 6 * page r. Trainée, 146, à Montmartre (Seine). lace Rôyale, 23, à Paris. Gentilly (Seine). ?, Montholon, 20, à Paris. 
à Passy (Sei ui r. Gailois, 17, La, q Bourbon, 19, à Paris. MAISON | PELOU et Cie; dite Cour pô Petir-Cuatéau À ie 60. 66. . Port, bi, 43. boul, Aubert (Es àvou) unir [Bresson = Du:| rieux.sss .| 
à Paris. r. Mazagran, 10, à Paris. Vu P-R. Beaumarchais, 93, 
à Fleury (Saône-et-Loire). r. d'Alger, 10, à Paris. V-G. r. Castex, 17, à Paris. boul, St-Martin, 4, à Paris. 
à Mâcon (Saône-et- Loire). boul, Mazas, 15, à Paris. q. d'Anjou, LA 
“Gaitot «uv à Ligneaü 1. à . 8 PANNE 36, à r. de Meaux,  8, à Belle. . bille... Port, 30, à Bercy. LVe Magnien. . 4 trompe Som: re. tas = Paris, Finviehe père. 256, 0 | Révillon jeune. 265 Ribailiét. ; aris, , À Paris. &gt; ENST 
à 
£, de la Jététéané, : 17; à
$ . Paris. r.. Gallois, 17, à [à Mâcon “+ 41: 1
} Es 4 
£ er re), ; 
à 1 Te NUMÉROS des Magasins LOCATAIRES, ...| MAISON Bassetés.s 7,  3 DOMICILES. 3 Saunier jeune..[V-E-V.|r. Senaillet. 2 Fee 
| 
(C.
é PROUST &gt; « 
|Bonnerut. . . .|
|Chamonard.. . V-G. Saint-Antoine, Paris. 222, à [cour du Petit-Château, à
“Bercy. 
(L.), Port, (3. Faub. Saint-Martin, 56, à Paris. 
|Port, 61, à Bercy. q. d'Anjou, 41, à Paris, 23 : 
|Chappe. . ... 36 
|Chenu......l 41 [Ve Cognac... . .{Distill.fr. St-Roch, 8, à Paris. 49 
|Combier... . .| 43 38, 9 
|V° Fardin. . . .|
|Fargeton. . . .| 30 
|Fonade et C®°. . bi 0 45 22 rapinis. ..
|Hurel. ;
|
|Legran
|Loison.. . . . .| 21 Martin... 37 
|Reculez. 18 48, 9 42 6, 2 28, 0 5 42, 4 . 9 95:34 
«|
|Millet. .
|
«|
|Porcher.
|Rapin. .: .. . 
|Rellay.. Roger. . . . .« .
|RÔUX 45 e
|Simon..
|V* Tandou. D. r. de Cite, 60, à Bercy. [barrière de l'Étoile, ,  Paris. P-R. 
{à Mâcon (Saône-et-Loire). D. 
|r. St-Étienne Bonne-Nou- D. D. Rest'D. 
|r. du Chemin Vert.
|r. Constantine, 8, à Paris velle, 9, à Paris. 
|boul. St-Martin, 53, Paris. fr. du Petit-Lion-St-Sauveur, à Paris. r. Grange-Batelière, 11, à
* Paris. D.
}r. Censier, 3, à Paris. 5e s
{r. du Bac, 1, à Paris.
Îr. Portefoin, 11. à Paris. RD. D . |r. de la Femme sans Tête,
“4, à Paris. P-R. |à Mâcon { Saône-et-Loire). D.
|r. Réaumur, 85, à Paris. V-G. Îr. Laroche, 3, à Bercy. boul. Beaumarchais, 15,
°|
à Paris. n, . to Pari r. de Charen12, boul. Beaumarchais, 3, d. Fe
“D. 
ÎT. Thévenin . 1 V-6. place Royale, 13, à Paris. r. Laroche, 4, à Bercy. r. des 4-Fils</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>1, à
* Paris. D.
}r. Censier, 3, à Paris. 5e s
{r. du Bac, 1, à Paris.
Îr. Portefoin, 11. à Paris. RD. D . |r. de la Femme sans Tête,
“4, à Paris. P-R. |à Mâcon { Saône-et-Loire). D.
|r. Réaumur, 85, à Paris. V-G. Îr. Laroche, 3, à Bercy. boul. Beaumarchais, 15,
°|
à Paris. n, . to Pari r. de Charen12, boul. Beaumarchais, 3, d. Fe
“D. 
ÎT. Thévenin . 1 V-6. place Royale, 13, à Paris. r. Laroche, 4, à Bercy. r. des 4-Fils, ,  Paris. r. du Mail, 24, à Paris. r, Gallois, 17, à Bercy. Professions: LOCATAIRES. - DOMICILES. ENTREPOT ABEL LAURENT, Port, (7. Gérant, M. De Bouvi Le, y demeurant. 4° Grand’Rue. Belanger jeune. L. Montmorency, &amp;2, à
‘Paris... Carpentier. . : r. Saint-Louis (au Marais), 5, à Paris. : [Desnoyelles. . ; Déromas. . .. Deschamps. Desforges. . . Re R Fix sus LP D. Fortin et Pouët. V-G. Rest. .|[Guérineau. . . Jeanjean. . .. Laneyrie pue . Locquet. je 
(3 Mathis. . .. . r. Aubry-le-Boucher, 26, à Paris. r. Ste-Marguerite, 33, à Paris. r. Phélippeaux, 22, à Paris: boul. Beaumarchais, 11,
à Paris. 
‘r. des Juifs, 21, à Paris. Port, 47, à Borcy. r. Chaussée-Dr ans- tant, 4, à Belleville. r. d'Arcole, 15, à Paris. Port, 47, à Le r. Marivaux, 7, à Paris. r. Samson, 3, F Paris. re de la ‘Gare, à Jory 
(N. ©.) et fils. Monmain. . . . 
(Seine). r. Culture-Ste-Catherine, 19, à Paris. Fi Laroche, 3, à Bercy. Olivier. . +. Paris. r. St-Marc-Feydeau, 39, à Missonnier père Moutier. . 
{Perron . : .:. r. de la Corderie, Paris. r. St-Honoré, 291 6, à bis, 
à Rey: e 107 «zu ee Paris. r. de la Comète, 14-16, à Riche. . ... 
“r. Croix-des-Pet.-Champs, Rousseau. [Weil-Cerf, . Paris. 55, À Paris. 
à Bordeaux (Gironde). cité Trévise, 3, à Paris. 9 146 — 
|k
À   des Magasins f 10, 2 12 bis. 14 
|Dairain, . .
|Fouquet.. . mn 8 4 E 
! 
&amp; 
À 
| 
| Paris. port de Bercy; 32, 
&amp; 9 7 
|Desforg.-Gallois
|Donon.. . , ..| 2 
’ Faub. St-Antoine, 82, à Paris. r. des Prouvaires, 3, à 
|Lamule-Edoin.. 3° Rue de Bordeaux.
|Anselme.. .., r. d'Argenteuil, 5 ; Paris, r. St-Honoré, 207, à Paris, 
|Frezet.. . 5 Bb DOMICILES. 20 Cour du Commerce. 5:07 Abelé de Muller q. de la Tournelle, 37, à
|Auzelly. . . 
Û t t
{
! = Loca Tai REs, | Profes- 11 7 20 
|Gautlier, .,.. D. 28, Paris. r. Rambuüteau, 49, à Partis.
|q. dela Rapée, 00, à Paris. r,-Saint-Sébastion, 17, à Paris. 
|Pinguet.. ... r. St-Honoré, 313,
à Paris. r. du Grand-Prieuré, 24, 
&amp;o Rue de Mâcon. Brosse, . . .. r. de Verneuil, 40, à Paris,
|Cadot. . .
à Joinville-le-Pont, Glre r. Godot-de-Mauroy, 10,
à Paris. i 20 [Daniel...., E 42 
|Daymas. . . , .| P-R. |à Avignon (Vaucluse). 
î 3 4: 10 8 44 ; 9 29 = 
à 
|Denuelles. , . 
|Dubessy.. . .. 
|Geoffroy., . . . . .|Laneret.. . .. 
|Pémouillé de 
|Lelargeet Farry| 
à Paris. r. 
Ë Bourbon- Villeneuve, Uk, à Paris. r. de Jouy St-Antoine, 16,
à Paris. r. de Bufault, 34,
à Paris. r. St-Martin, 100, à Parts, Mézéré. . . .| V-G. ir. Duphot, 16;à Paris. 5° Rue de Beaune. [Bertins..…s, 29 bis |Bourdon.e « sl, E 
‘ r. de la Roquette, 51, à k Paris, 0? . de, Poitou, 20, À Parts, 
| NUMÉRO</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>155</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s. 
}r. de Paris, à Belleville, 6. 
|ivac: | tee, 3, à paris. D, D. r. Charonne, 42, à Paris, r. Montmurency, 8, aris. Chen 21 [Lobel aîné.” 
» pd LOCATAIRES. Magasins| : , 6 62. 55. 43 36 Nu Re [Talmont.. . ..
|Tassus. ,.
|Trutin.. . .
|Vinkler, . . +. , 4 -D. ENTREPOT L DOMICILES. r, Beauregard, 8;à Paris.
|r.des Vosges, 10-13, Paris. r. Montmartre, 158, Paris. r: de Valois, 22, "Paris. « CABANES, Port, 58. M. Foui LLoux, gérant de l’entrepôt Cabanis, Port, 58, ’ayant voulu nous donner aucun renseignement, il nous est impos- sible de donner les noms. de tous les locataires de:cette maison.
à Allain (A.) (W.c-) . V-. Bl. Boullay père et| fils: . Claparède(.
)! Decombe(A.). .| Desbland fils. .| Duchamp. . : .| V-G. V-G. V-G. V-G. V-G. Gueudetet Mail-| hosi:e2, .7 V-G. Huret. . .....| V-G. Lafont (v*). . .|V-E-V. . Leblanc et Ce. .| Lebel. . . . ..| Loisson. . . . .| s f Reugeval. Rossignol: Trappier. Vautier, . ENCLOS V-G. V-G. V-E. .*. .| . . .| . ...| ... DES V-E. V-G. G-D. ; boul. Beaumarchais, -à Paris.
|boul. du Temple, 36, à - Paris.
|r. d’Amboise, 5, à Paris.
|pl. Royale, 26, à Paris.
|r. St-Paul, 21, à Paris.
|r.des Vieui-Augustins, 51,
à Paris.
|r. Bourhon-Villeneuve, ,
à Paris, 
|r. Jacob, 8, à Paris,
|faub. Poissonnière, 50, à Paris. 
|r. Mazagran, 16, à Paris.
|r. de Bracque, à Paris.
|r..de la Femme-sans-Tôte, 4 (ile. St-Louis), Paris.
|r.
|r.
|r. r. Guisarde, 16, à Parts. Volta, 39, à Paris. d'Argenteuil, 49, Paris. Popincourt, 74, À Paris. MACONNAES, Port, 67. Gérant, M. CANAL, y demeurant.
(Même observation que pour l’entrepôt Cabanis.) 
|
|
| Champroux. . .| Delevingne. . .| V-G. 93, 
|boul. Beaumarchais, 56,
à Paris. V-G. |faub. St-Honoré, 49, Paris. "188 xkr Lid Maquis e 
| LOCATAIRES. Duriaux.. . . .| 
|Gillet. . ....|
"ES Haouët. ....| Isambart. 
—. Profes - 2 ——— DOMICILES. sions. 
Ï V-G*.|r. des Fossés-St-Bernard, 26, à Paris. V-G.. fr. Vieille-du-Temple, 126,
à Paris. V-G. |r. des Marais-St-Martin, te 8, à Paris. . . .| V-G. |r. de Charenton, 72, et Traversière, 40, Paris, * Legoux. V-E. |r. Ste-Anne, 43, à Paris. Londe
(F. q. de la Tournelle, 21, à Carrichon V-G: | Paris.
” : Naudin. . V-G. |r. de Chabrol, 19, à Paris. Picou jeu
« : Moulié jeune.| V-G. |Port, 66, à Bercy. . Sautiquet. . . .| V-G. |r. Beauregard, 6, à Paris. ENTREPOT HUGOT (F.), rue de Bercy, 11. Albert. +... r. Gérard, 12, barrière Fontainebleau. Barrillot. .. . .
*  [r.de Charenton, 57, Paris. Benoît jeune. . r. de Charenton, 57, Paris. Blonde: -". :". r. de la Barillerie, 5, Paris. Bonifat. . ...|
à Gadillac, près Bordeaux
‘|
(Gironde). Closquinet.. . . boul. des Filles du Calvaire, 18, à Paris. e De la Tour (com-|
à Artiguës, près Bordeaux, . tesse).. . , .| P-R. | et à Paris, rue de la Gilbrin. Victoire, 84. .... faub: St-Antoine, 117, à Paris. r. St-Martin, 202, à Paris, Hugot (L.).. . . ainé. . . .lépicier|r. Laisné, . . . «+ du Val Ste-Catherine, 19, à Paris. boul. Beaumarchais, ,
à Paris. Marq. Fournier. | Vins f. |r. de la Femme-sans-Tête, Montchanin. . .|</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Regnié (Rhône), et rue de Varennes, 40, Paris. r. de la Harpe, 60, Paris. re NUMÉROS des LOCATATRES. Profes= Son, DONICILES, V-G. r. St-Antoine, 14, Parise
|r. Miromesnil, 8, à Paris Magasins EUR E LCI pe R Poichet, . .,, Proyost (A.) 
$ Ronse. . Sacrez. . .|restaur pl. des Italiens, 4, à Paris: Savigny. . . « .] F Vannerie, HS Se \ 
+ 
ù r ST 12, à Pasde-la-Mule, 7,  
à Paris. MASON TEXSSONNIERE Ct Ci,  boul. dela Rôpée, 10. Deniselle. . | Montret.. . . .| Sellers et C®...|
&amp; Siméon. . ....| COUR CANONGE, V-G, V-G. V-G. V-G. 
}r. Montorgueil, 55, Paris.
|r. du Temple, 15, Paris.
|cour Nemours ( Palais Royal). [passage Sainte-Avoye, 2,
à Paris. boulevard de La Râpée, 40, 4. r. Soulages, boul. ein
à Paris. Es rc. r. Ro 27, 22, à Bercy. ae . , Reuilly, Paris. 22, 
à du Temple, Se MAGASINS DIVERS. RE MAGASINS. PROPRIÉTAIRES. r. Gallois, 20, Berthier frères. DOMICILES. 
|q. Béthune, 18, Paris, A la Vierge, route de|Boileau (P.). Charenton.. . .. r. de Bercy, 62. . .|Champroux. . .|boul. Beaumarchais, maison Gallois, 23. .|r. 
’ 2 .|Chappe. . . . r. d'Orléans, 89. . .|Gesselin. . . . Port, 4..."
» .. . 
“ r. de Bercy, 8. . Port, 64. . r. d'Orléans, 4% 
» .|Doubey. . Delpierre. . des 3 Bornes, Paris. 54-56, Paris. ue 54-60, er Cy « .|r. Bergère, 13, Paris, pl. Royale, 11, Paris. . [rue Gessaint, 30, ala Chapelle St-Denis. 
(Vins de Bourgogne, de Bordeäux et de Macon; Vins fins Français et Etranyer:; Faux de-vie, Rhum, Kir. h, Vermouth, Liqueurs d:: toutes sortes ; et Vinaigres. Drouhin (Ch.) . boul. du Temple, 18, Paris. Duriaux,. . . .[r. des Fossés-St-Ber. nard,  Paris, Gobert. . . . .|r. des Fossés-du-Tem- Jame. ple, 12, Paris. . ....{|av. des Champs-Elys., 142, Paris. 
(Vins en cercles et en bout illes, Vins fins, Vins de champagne, Eaux-de vie. Rhum, Kirch, Absinth», Vermouth, Liqueurs de toutes sortes, (Gros, demi-gros et détail.) : r. Soulages, 7. . . .|Jazerand fils et|r. Saint-Antoine, 95, Pringuet. . .| Paris. Boul, de la Räpée, 5. |Juillard. . .|r. Neuve-St-Paul, 19, Paris. r. Gallois. . Dee (A)|r. Rivoli, 18, Paris: rue de Bourgogne, Mode 2e 2.|Lachouillé, Pinsir. du Théâtre, 85, à et Eaux-de-vie| Grenelle (Seine). en gros. . « . Port, 71. . : ; , . .|Lasnier aîné. .|r. Saint-Guillaume, ; Paris, ; Morel. . .de Charen, 06, ercy ns Le. 
à re .. 4 be GARE D'IVRY
(SEINE). 
} BOIS ET CHARBONS (Mas de). Alexandre (L), maison de commerce et de commission; bois à ouvrer de toute espèce (voys Marchands de Tuiles), quai de la Gare, 6, Allaire (Armand), bois AA AFHRE AARÉ de la Gare,
‘, 78. Breuil frères, commissionnaires en bois (Chan\tier des Peupliers) R quai de la Gare, 68. Brière (A.), charbon de terre de Mons et Char- leroy, charbon de bois de l'Yonne, quai de la :Gare, 14, 6 Brière (F.), bois de charpente et de sciage, quai de la Gare, 92, et boulev. de la Gare, 3. Charpentier commissionnaire (Chantier Forræin), quai de la Gare, 662" °* Clair et Comp., commissionnaires en charbons de bois, quai de la Gare, 12. Coudière, bois à bateaux, quai de la Gar</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>145</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ine). 
+ - 
È V6. houl. Braumarchais, 18, 
| v-6. Ga Roux. 26 su. V-G. sets Royer (I.-B.). | v-G. regrss 11, 2, los v:G 14, [Pa S1 mi 2 V-G.
œ |Schleiter, D. 2 2e |Trichard ms. | ve. 4 47 
|Néron.…, | COUR AFP ary, Boullay [AA &amp; Brossette, . . Chaudron,: ; .| V-G. de 2G. V-G. f Fargets: [IVG .[Lecomte. ..,. V-G. Lemonier, . . .| V-G. see ER h N-G. 2 
à la LRan Aan T AUIaaer 
| (Saôue- et Loir), et
| Paris, x. de l'Est, 1, à Paris. cour q- Béthune, 24, à Parts, pl de la Bastille, à Paris. r, de Lanory, 49, à Paris.
” Laffitte, 51, à Paris. rs de la Poterie FHsb Nes pue ; Penn, Ve 75, q do Béth Bethune, 26, à Paris.
à Grenelle (Seine), r, Guy-Labrosse, 3, ou No- tre-Darne-de-Nazareth, 37, à Paris, aux carrières de, Charenton. distillateur à due
(Seine). Port, 64, à Bercy, u M Stairale, 55, à Paris. CORSSIEU, Port, 36. Bert.
» + sise VGe r, St-Denis, 94, à Paris. [Chantreauss ;: Cheese ve 
‘ place Royale, 13, à Paris. noré, 3, à Pari CHESNEAU, Port, 33. Je Bdend. 01) 
É D 4
‘ à Paris, r. Vivienne, 42, à Paris. for, 3930, àden. AO r, de Bercy, 38, à Bercy. r, St-Antoine, , à Paris.” r. des Deux: Ponts, 3 De des Deux- Ponts 6 * page r. Trainée, 146, à Montmartre (Seine). lace Rôyale, 23, à Paris. Gentilly (Seine). ?, Montholon, 20, à Paris. 
à Passy (Sei ui r. Gailois, 17, La, q Bourbon, 19, à Paris. MAISON | PELOU et Cie; dite Cour pô Petir-Cuatéau À ie 60. 66. . Port, bi, 43. boul, Aubert (Es àvou) unir [Bresson = Du:| rieux.sss .| 
à Paris. r. Mazagran, 10, à Paris. Vu P-R. Beaumarchais, 93, 
à Fleury (Saône-et-Loire). r. d'Alger, 10, à Paris. V-G. r. Castex, 17, à Paris. boul, St-Martin, 4, à Paris. 
à Mâcon (Saône-et- Loire). boul, Mazas, 15, à Paris. q. d'Anjou, LA 
“Gaitot «uv à Ligneaü 1. à . 8 PANNE 36, à r. de Meaux,  8, à Belle. . bille... Port, 30, à Bercy. LVe Magnien. . 4 trompe Som: re. tas = Paris, Finviehe père. 256, 0 | Révillon jeune. 265 Ribailiét. ; aris, , À Paris. &gt; ENST 
à 
£, de la Jététéané, : 17; à
$ . Paris. r.. Gallois, 17, à [à Mâcon “+ 41: 1
} Es 4 
£ er re), ; 
à 1 Te NUMÉROS des Magasins LOCATAIRES, ...| MAISON Bassetés.s 7,  3 DOMICILES. 3 Saunier jeune..[V-E-V.|r. Senaillet. 2 Fee 
| 
(C.
é PROUST &gt; « 
|Bonnerut. . . .|
|Chamonard.. . V-G. Saint-Antoine, Paris. 222, à [cour du Petit-Château, à
“Bercy. 
(L.), Port, (3. Faub. Saint-Martin, 56, à Paris. 
|Port, 61, à Bercy. q. d'Anjou, 41, à Paris, 23 : 
|Chappe. . ... 36 
|Chenu......l 41 [Ve Cognac... . .{Distill.fr. St-Roch, 8, à Paris. 49 
|Combier... . .| 43 38, 9 
|V° Fardin. . . .|
|Fargeton. . . .| 30 
|Fonade et C®°. . bi 0 45 22 rapinis. ..
|Hurel. ;
|
|Legran
|Loison.. . . . .| 21 Martin... 37 
|Reculez. 18 48, 9 42 6, 2 28, 0 5 42, 4 . 9 95:34 
«|
|Millet. .
|
«|
|Porcher.
|Rapin. .: .. . 
|Rellay.. Roger. . . . .« .
|RÔUX 45 e
|Simon..
|V* Tandou. D. r. de Cite, 60, à Bercy. [barrière de l'Étoile, ,  Paris. P-R. 
{à Mâcon (Saône-et-Loire). D. 
|r. St-Étienne Bonne-Nou- D. D. Rest'D. 
|r. du Chemin Vert.
|r. Constantine, 8, à Paris velle, 9, à Paris. 
|boul. St-Ma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>186</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>° des actes contre les facteurs, commis des marchands ou leurs serviteurs pour le fait seulement du trafic du mar- chand auquel ils sont attachés; 2° des billets faits par les receveurs, payeurs, percepteurs et autres comptables de deniers publics; 3° de toutes les contestations relatives aux faillites; L° Les tribunaux de commerce jugent en der- nier ressort toutes les demandes dont le principal n'excède pas 1, 00 fr. — Sur les demandes re- coüventionnelles ou en compensation, lors même que, réunies, elles excèdent 4, 00 fr. — Toutes celles où les parties justiciables de ces tribunaux, en usant de leurs droits, cnt déclaré être jugées définitivement et sans appel. Ces tribunaux n’ont point de vacances, et ont la même cour d'appel que les tribunaux de pre mière instance de leurs départements, AGRÉÉS PRES LE TRIBUNAL DE COMMERCE MM. Baudouin, placé de la Bourse, 15. Beauvais 
(Doyen), r. Notre-Dame-des-Vic- toires, 32. Bordeaux, r. Notre-Dame-des-Victoires, 42, Cardozo (Hippolyte), r. Vivienne, 34. Delenze, r. Montmärtre, 146. D'Ilan (Victor), r. Ménars, 12. Fréville, #, r. Saint-Marc-Feydeau, 36. Jametel, Lan (J.), Petijean, Prunier, r. Laflitte, 7. Chaussée-d’Antin, 22. r. Montmartre, 134. r. Montmartre, 72. Rey, r. Croix-des-Petits-Champs, 25. Schayé, #, faub. Montmartre, 10, Tournadre, r. Louvois, 10. Vanier, r. Neuve-Saint-Augustin, 44, MINISTÈRES. Intérieur, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 99-101. Le bureau d'enregistrement du secrétariat général donne, les mardis et jeudis, des renseignements sur les affaires transmises au ministère, Agriculture, Commerce et Travaux publies, Rue Saint-Dominique, 62-64. Les bureaux sont ouverts au public, les mardis et vendredis, de 2 à 4 heures. Affaires 
étrangères, Quai d'Orsay. Guerre, Rue Saint-Dominique, 82. Le public est admis les mercredis et vendredis, de 2 à 5 heures, à la section de l'enregistrement et des renseignements. Marine et colonies, Rue de la Concorde2. , Les bureaux sont ouverts au public, de 2 à 5 heures, les jeudis. Instruction publique et Cultes, Rue Grenelle-Saint Germain, 116. Finances, Rue de Rivoli, 18. Ouvert tous les jours au public, de 10 à 4 heu- res. DIRECTIONS QUI EN DÉPENDENT, Contributions directes, — enregistrement et domaines, — douanes et conservation des hypothèques, — contributions indirectes et tabacs,— forêts, monnaies, — caisse d’amortissement, de dépôts et consignations, — postes. Justice, Place Vendôme, 13. Le public est reçu dans les bureaux, r. Neuve- een eetenemmmmmememmne EX. du-Luxembourg, 22, les vendredis, de 2 à 4 heures. — Le bureau des légalisations est euvert tous les jours, de midi à 2 heures. Ministère d'État, Palais des Tuileries. Des audiences particulières sont accordées par le ministre, ainsi que par le secrétaire général, en indiquant l'objet. Grande Chancellerie de la Légiond'honneur, Rue de Lille, 70. Les bureaux sont ouverts au public, les mercredis, de 2 à 4 heures. ENREGISTREMENT. Nature des actes les plus utiles et droits auxquels ils sont soum</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>200</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eslay, 65, à Paris, et Grande Rue, 135-137, à la Chapelle-Saint-Denis; élégance et solidité. Barthélemy (J.) et Masser jeune, fabrique et installation d'appareils à gaz, lustres, lampes, bras, genouillères, becs en tous genres, lanternes, réflecteurs, consoles, etc.; compteurs, régu- lateurs, manomètres, etc.; plombs et robinets pour gaz ainsi que pour eaux; location et entretien d'appareils au mois, fonderie de fer et de cuivre pour modèles, ornements et mécaniques. — Envois en es et à l'étranger, r. Saint-Sauveur, 51. : Hébert (maison Leteigneux et comp.); appareils pour le gaz, pose de becs à blancs, brevetés 
(s. g. du g.); verres et globes, fumivores en cri= stal; pose de conduits et terrassements, fournitures, réparation et entrelien de compteurs, plomberie pour le gaz et l’eau, candélabres, lustres, elc.; expéditionset inslallations pour la province et l’étranger; construction d’usines pour l'éclairage des villes et des particuliers. — Magasins et ateliers, r. du Cohsée, 8, et faubourg Saint-Honoré, 50. FOURS POUR LA BOULANGERIE. Dardy et Combes, ingénieurs et entrepreneurs; spécialité de fours pour les boulangers, r. Jean Jacques-Rousseau, 5, à Paris. * 
— 400— CHEMINS DE FER. Stations el correspondances de la section de Montereau
à Troyes, STATIONS Paris, Montereau, : Chatenay, Vimpelles, les Ormes, Hernie, Melz, Nogent, Pont-sur-Seine, : Romilly, Mugrigny, Saint-Mesnin, berey. Payns, Bar- CORRESPONDANCES » Vimpelles avec Bray et Dannemarie, Les Ormes avec Provins. Pont-sur-Seine avec Villeneuve, Romilly avec Sézanne. Mugrigny avec Argis, Plangy et Sézanne. Et enfin, Ewoyes avec Bar-sur-Aube, Bar-sur Seine, Brévaunes, Châlons-sur-Marne, Chaource, Châtillon-sur-Seine, Chaumont, Cintrey, Clairvaux, Combeau-Fontaine, Damblain, Ervy, Essoyes, Estisse, Fays-le-Billot, Langres, Nogentle-Roi, Piney, Poni-sur-Saône, Riceys, Saint Florentin, Scey sur-Saône, Tonnerre, Vandeuvre, Vesoul. Buffets aux Ormes et à Troyes. ee 
£ = 100 = AVIS ESSENTIELS. 4° La Compagnie ne perçoit aucun factage pour le transport tant, messageries et finances, du bureau central de la Compagnie (situé rue Goq Héron, 6), à la gare de Lyon et aux stations de la ligne, que des mêmes articles provenant de la ligne de Montereau à Troyes à remetire à domicile dans Paris; 2% Les trains n* 3 el 4, contiennent des voitures de 3° classe, mais, seulement pour lés voyageurs en destination de la ligne et ceux des stations de la ligne en destination de Paris. — Au train n° 6 il n’est délivré que des billets de 1 1 classe pour la destination au delà de Montereau; 3° Deux personnes peuvent, sans supplément 4 du tarif, voyager dans les voitures à un fond, trois dans celles à deux fonds, et quatre dans celles à trois fonds. Les voyageurs excédant ce prix de la 2° classe. k {901 — 
ÉGLISE ÉVANGÉLIQUE. De la confession d'Augsbourg à Paris. Persuadé que nous ne saurions accueillir trop favorablement, en leur donnant place dans ce recueil, tous les avis, documents, ou renseignements pouvant être utiles à nos so</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>deaux, r. Notre-Dame-des-Victoires, 42, Cardozo (Hippolyte), r. Vivienne, 34. Delenze, r. Montmärtre, 146. D'Ilan (Victor), r. Ménars, 12. Fréville, #, r. Saint-Marc-Feydeau, 36. Jametel, Lan (J.), Petijean, Prunier, r. Laflitte, 7. Chaussée-d’Antin, 22. r. Montmartre, 134. r. Montmartre, 72. Rey, r. Croix-des-Petits-Champs, 25. Schayé, #, faub. Montmartre, 10, Tournadre, r. Louvois, 10. Vanier, r. Neuve-Saint-Augustin, 44, MINISTÈRES. Intérieur, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 99-101. Le bureau d'enregistrement du secrétariat général donne, les mardis et jeudis, des renseignements sur les affaires transmises au ministère, Agriculture, Commerce et Travaux publies, Rue Saint-Dominique, 62-64. Les bureaux sont ouverts au public, les mardis et vendredis, de 2 à 4 heures. Affaires 
étrangères, Quai d'Orsay. Guerre, Rue Saint-Dominique, 82. Le public est admis les mercredis et vendredis, de 2 à 5 heures, à la section de l'enregistrement et des renseignements. Marine et colonies, Rue de la Concorde2. , Les bureaux sont ouverts au public, de 2 à 5 heures, les jeudis. Instruction publique et Cultes, Rue Grenelle-Saint Germain, 116. Finances, Rue de Rivoli, 18. Ouvert tous les jours au public, de 10 à 4 heu- res. DIRECTIONS QUI EN DÉPENDENT, Contributions directes, — enregistrement et domaines, — douanes et conservation des hypothèques, — contributions indirectes et tabacs,— forêts, monnaies, — caisse d’amortissement, de dépôts et consignations, — postes. Justice, Place Vendôme, 13. Le public est reçu dans les bureaux, r. Neuve- een eetenemmmmmememmne EX. du-Luxembourg, 22, les vendredis, de 2 à 4 heures. — Le bureau des légalisations est euvert tous les jours, de midi à 2 heures. Ministère d'État, Palais des Tuileries. Des audiences particulières sont accordées par le ministre, ainsi que par le secrétaire général, en indiquant l'objet. Grande Chancellerie de la Légiond'honneur, Rue de Lille, 70. Les bureaux sont ouverts au public, les mercredis, de 2 à 4 heures. ENREGISTREMENT. Nature des actes les plus utiles et droits auxquels ils sont soumis par le fait même de leur na- ture. 4 
— Les droits d'enregistrement sont suivant la nature des actes et les mutations qui y sont assujettis, fixes ou proportionnels.
‘ = do — 
— Droit Fixe, — Il s'applique aux actes, soit civils, soit judiciaires ou extrajudiciaires, qui ne contiennent ni obligations, libérations, condam- nations, confiscations ou liqui Jdations desommesou valeurs, ni transmissions de propriétés, d’usu- fruits, de jouissances de biens, meubles ou immeubles.
! 
— Daotr PRo Po RTIONNEL. —- Il est assis sur les valeurs et établi pour les obligations, libérations, condamnations, collocations ou liquidations des sommes et valeurs, ainsi que pour toutes trânsmis- + sions de propriétés, d'usufruits ou de jouissances de biens, meubles et immeubles, soit entre vifs,  Soit par décès. Dévais, — Doivent être enregistrés dans les trois mois de leur création les actes sous seing privé, translatifs de propriétés ou d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>147</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> = Paris, Finviehe père. 256, 0 | Révillon jeune. 265 Ribailiét. ; aris, , À Paris. &gt; ENST 
à 
£, de la Jététéané, : 17; à
$ . Paris. r.. Gallois, 17, à [à Mâcon “+ 41: 1
} Es 4 
£ er re), ; 
à 1 Te NUMÉROS des Magasins LOCATAIRES, ...| MAISON Bassetés.s 7,  3 DOMICILES. 3 Saunier jeune..[V-E-V.|r. Senaillet. 2 Fee 
| 
(C.
é PROUST &gt; « 
|Bonnerut. . . .|
|Chamonard.. . V-G. Saint-Antoine, Paris. 222, à [cour du Petit-Château, à
“Bercy. 
(L.), Port, (3. Faub. Saint-Martin, 56, à Paris. 
|Port, 61, à Bercy. q. d'Anjou, 41, à Paris, 23 : 
|Chappe. . ... 36 
|Chenu......l 41 [Ve Cognac... . .{Distill.fr. St-Roch, 8, à Paris. 49 
|Combier... . .| 43 38, 9 
|V° Fardin. . . .|
|Fargeton. . . .| 30 
|Fonade et C®°. . bi 0 45 22 rapinis. ..
|Hurel. ;
|
|Legran
|Loison.. . . . .| 21 Martin... 37 
|Reculez. 18 48, 9 42 6, 2 28, 0 5 42, 4 . 9 95:34 
«|
|Millet. .
|
«|
|Porcher.
|Rapin. .: .. . 
|Rellay.. Roger. . . . .« .
|RÔUX 45 e
|Simon..
|V* Tandou. D. r. de Cite, 60, à Bercy. [barrière de l'Étoile, ,  Paris. P-R. 
{à Mâcon (Saône-et-Loire). D. 
|r. St-Étienne Bonne-Nou- D. D. Rest'D. 
|r. du Chemin Vert.
|r. Constantine, 8, à Paris velle, 9, à Paris. 
|boul. St-Martin, 53, Paris. fr. du Petit-Lion-St-Sauveur, à Paris. r. Grange-Batelière, 11, à
* Paris. D.
}r. Censier, 3, à Paris. 5e s
{r. du Bac, 1, à Paris.
Îr. Portefoin, 11. à Paris. RD. D . |r. de la Femme sans Tête,
“4, à Paris. P-R. |à Mâcon { Saône-et-Loire). D.
|r. Réaumur, 85, à Paris. V-G. Îr. Laroche, 3, à Bercy. boul. Beaumarchais, 15,
°|
à Paris. n, . to Pari r. de Charen12, boul. Beaumarchais, 3, d. Fe
“D. 
ÎT. Thévenin . 1 V-6. place Royale, 13, à Paris. r. Laroche, 4, à Bercy. r. des 4-Fils, ,  Paris. r. du Mail, 24, à Paris. r, Gallois, 17, à Bercy. Professions: LOCATAIRES. - DOMICILES. ENTREPOT ABEL LAURENT, Port, (7. Gérant, M. De Bouvi Le, y demeurant. 4° Grand’Rue. Belanger jeune. L. Montmorency, &amp;2, à
‘Paris... Carpentier. . : r. Saint-Louis (au Marais), 5, à Paris. : [Desnoyelles. . ; Déromas. . .. Deschamps. Desforges. . . Re R Fix sus LP D. Fortin et Pouët. V-G. Rest. .|[Guérineau. . . Jeanjean. . .. Laneyrie pue . Locquet. je 
(3 Mathis. . .. . r. Aubry-le-Boucher, 26, à Paris. r. Ste-Marguerite, 33, à Paris. r. Phélippeaux, 22, à Paris: boul. Beaumarchais, 11,
à Paris. 
‘r. des Juifs, 21, à Paris. Port, 47, à Borcy. r. Chaussée-Dr ans- tant, 4, à Belleville. r. d'Arcole, 15, à Paris. Port, 47, à Le r. Marivaux, 7, à Paris. r. Samson, 3, F Paris. re de la ‘Gare, à Jory 
(N. ©.) et fils. Monmain. . . . 
(Seine). r. Culture-Ste-Catherine, 19, à Paris. Fi Laroche, 3, à Bercy. Olivier. . +. Paris. r. St-Marc-Feydeau, 39, à Missonnier père Moutier. . 
{Perron . : .:. r. de la Corderie, Paris. r. St-Honoré, 291 6, à bis, 
à Rey: e 107 «zu ee Paris. r. de la Comète, 14-16, à Riche. . ... 
“r. Croix-des-Pet.-Champs, Rousseau. [Weil-Cerf, . Paris. 55, À Paris. 
à Bordeaux (Gironde). cité Trévise, 3, à Paris. 9 146 — 
|k
À   des Magasins f 10, 2 12 bis. 14 
|Dairain, . .
|Fouquet.. . mn 8 4</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>153</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ourg-l’Abbé, 13, Paris. r. St-Martin, 221, à Paris.
à St-Georges (Loiret -Cher). D. 45 |Donon.. ....|
|Douzeau.. . . 41, 9.
|Duval...... 61
|Ellièges frères. . V-G. 76 r. de Paris, 51, à Belleville. r. de Bercy, 83, à Bercy. r. du Temple, 210, Paris. r. Aumaire, 12, à Paris pl. Dauphine, 19, à Paris.
|à l'entrepôt, aux Batignolles, ROSES È F ne 
“LOGATAIRES. 73. 
|Feuillet, . . . . Magasins : [ose 
* DOMICILES. j qe des Grands-Augustins, 50, à Paris. 46, 9, 1 |Finet-Matelin rt 29 bis, |Gélin. .. 29, 9 b. |Girard (J). 29 . |Gonon.. . 16, à Bercy. r,  imontant, 58, Paris
ï du Dragon, 38, à Paris. r. Regrattière, 16, Paris. ee
à is. St- s ERR
à À 5e,  des andières, 14, r. 54 RE ous du. Temple, -61, 3b. le, 
"57 44 30 e r. R-St Honoré, 64 18,  61, à Paris. 15Paris. r. Coquillière, 27, à Paris. 
È
Ë
| 67 72 bis
+ 67 fab. St-Antoine, 170, id. r. Richer, 12, à Paris.
à Belleville (Seine). 
Ë
Ë 29 72 38, 0 r. Basfroi, 43,:à Paris. F, Santé, 39, aux x. de la Batigno 68 74 Somatisen 
À
È 
| r. Vendôme, 1, à Paris. r. St-Martin, 201, à Paris. 65. 
|Petitgars. , . . 24, 6 
|Pomarède et Le- me 
&amp;4 142 
|Remy..
ù JSantilon....! r. du Temple, 209, Paris. [à onu le Hardouin : 
$ : 1. 50, 2 47 59 Lis febvre, 4 FE la Michodière 7, à 
À P. hard 
|Simon-Bertrand j Sylvestre-Picot.
|Thévenin. . . . 69 
|Truellé aîné. .| V:G. 52 
|Védrème....| 47. |Truelle jeune. Rs P. se). AOE : 08 de Montreuil, 2 
(Seine). nr lé St-Honoré, 97, à Paris: 1;
Ë de Bercy, 84, à Bercy. M-ke-Prince, 25, Paris.
à Fumel |(Lot-et-Garonne), . représenté par M, Bru'guière, à Paris, r. u MÉR 
à Profes- Magasins cour 
’ 
| Sués, 
| LOGATAIRES. BAUDOULX . 
— At DOMICILES. un = 
(maison ALLEGRI), Port, 50. Régisseur-Gérant, M. BAUDOUIN,  y demeurant. Benoit,. » « ... 20 bis 
|Blavet,. . 41 bis 20 22 bis 42 24. 45 39 3, 0 
|Boynet. . .
|Bernard.
|Coquet, .
|Crépu-Gen
|Crépu jeune,
|Diard. ,
+
|Fillot, ,, .
|Fleutelot. 49 bis 
|Galopin. . . 49 14 82 bis 32, 4 
|Bourniche . 
è 
|Gallais, . 
|Gloux, +: ,
«|
|Godard, . . . . r, Quincampoix, 67, Paris, r. du Jour, 12, et Montmartré, 9, à Paris. r. St-Martin, 117, À Paris, 
épicier|faub. St-Martin, 102, id. D. fr. St-Joseph, 5, à Paris. faub. St-Honoré, 95, Paris. barrière Blanche. V-G. |Port, 69, à Bercy. r. de la Verrerie, 70, Paris. V-B. |r. St-Honoré, 295, Paris. D.
|r. Charlot, 3, à Paris. D.
|q. des Ormes, 22, à Paris. D. V-G. . de Valois, 7, à Paris. [avenue des Champs-Élysées, 59, à Paris.
|r, V-du-Templé, 17, aris. r. Lavandières-Ste-Opportune, 410, à Paris. Cb.-d’Antin, 45, à Paris. r. St-Antoine, 113, Paris, 1. St-Paul, 27,  Paris,
à
à r. r. Beauvais (Oise). Mâcon (Saône-et-Loire). de Lancry, 16, à Paris. Fontaine-Molière, 25, à . Paris. 
|Milcent. + 145 Dnforel: 20 2. 23 bis 33 
|Petitpas.. ....| 
|Suret-Florentinl  [r. de la Féronnerie, 29, à Paris, r, Grétry, 4, à Paris. D. r. Mazariné, 40, à Paris. 
}r. de Paris, à Belleville, 6. 
|ivac: | tee, 3, à paris. D, D. r. Charonne, 42, à Paris, r. Montmurency, 8, aris. Chen 21 [Lobel aîné.” 
» pd LOCA</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>15, do- micile, . Neuve: dés-Mathurins, la:° 1841. Bassery (J.), *. Louis-le- Grand, 1 1852: Bejot, r. plébéticn. 79.
"e 1844. Bertin (Eugèné), r. de castle 30. 1838."Billaut (A:) %, r. de la Michodière, 8. 1836. Blerzy, pl. de la- De 
© d'Anlin, 40. ; 1847. Chärtier (AL), y domicile. rue 1 dti: 22. 1852. Chauffért, +. Saint-Georges, 23, domicile D 0 2, Saint-Lazare, 27. 18U5. Coi 1. Tañbout, 28, don
à e33hgg REC 1847. Courpon (H.), sos : mue Basse. 1842. . Goittaut-Bord 1843. Cap po il a y 0. | KA Fa Déébde &amp; 1897. ÉDabria 0. AT N°-Saint SARA 2 31. M eeleute. Did 48! Eu
{ e pr . Dubois Œut) r. de Ménars,.8,,,  0141 - Du Bos %, cité d'Antin, 11. . Dupré, r. de la Banque, 17. . Duval-Destains, r. Rossini, g ie 1 SAR 
— F 476 — 1845. Empaire (A.), r. Hauteville, 8, bureaux r. Saint-Georges, 2 bis. 1841. Fauche (G.), r. Drouot, 18. 1852. Geoffroy, r. de Provence, 65. 1820 Gibert (Arthur), r. Saint-Georges, 5, docile, r. N°-de-Berry, 27. 1835. Goubié ainé, r. Richelieu, 79, domicile, pl. Vendôme, 12. 1837. Grandjean (Henri), cité Bergère, 10. 1847. Guyet, r. de la Chaussée-d’Antin, 21, bu- reaux r. du Port-Mahon, 6. 1845. Honoré, r. de Ménars, 6, domicile au 4. 1827. Habert, bureaux, r. Notre-Dame des Victoires, 14, domicile, r. de Londres, 24. PRE EE 1853. Julien (J.-P.), r. de Ménars, 12. 1832 Lagarde, pl. de la Bourse, 9. 1852. Lambert, bureaux pl. de la Bourse, 11, domicile r. Taitbout, 35. 1837. Laurent (A.), r. Notre-Dame des Victoi res, 38, domicile r. de Tivoli, 13. 1830. Lepel-Cointet %, r. de Hanovre, 6. 1840. 1844. 1840. 1894. 1849. 1819. Leroy, r. Saint-Florentin, 11. Mabire, r. de Grammont, 11. Manuel x, r. de Clichy, 48. Moreau, r, Montmartre, 129. Munster X, r. de Provence, 31. Nozay, r. Richelieu, 108. — A7 
— . 1851. Pollet, r. de Grammont, 23. 1838. Pomme, r. Richelieu, 79.7 1841. Reynart, r. Notre-Dame des Victoires, 32. 1846. Rigaud (J.-A.), r. N°-Saint-Augustin, 20. 1853. Roblot (A.), r. de Hanovre, 17. 1851. Roche, pl. de la Bourse, 8. d 1840. Rodrigues (Hipp.), r. de la Victoire, 12. 1835. Rodrigues (Henriquès) %, r. de la Ghaus- sée-d’Antin, 28. 1849. Rougemont (Eug.), r. de Ménars, 6. 1846. Sauterre (Ernest), r. de Provence, 21, do- micile, r. Grange-Batelière, . 1846. Sarchi (Philippe), r. Rougemont, 14. 1853. 1825. 1852. 1849. 1846. 1845. Tavernier, r. Richelieu, 79. Tattet fils aîné x, r. Lepelletier, 29. Vacheron (J.), . Lepeiletier, 9. 1 Vatel, r. Grange-Batelière, 18. Veyrac, r. de Ménars, 9 Vierpra-Molino, r. Grange-Batelière, 11, domicile, r. Saint-Georges, 43. — 178 — Comptoir 
+ nationa} d'Eseompte de Paris. Ruë Bergére, 44, à Paris. Cet établissement (duquel dépendent des souscomptoirs et des magasins généraux), créé par. décret des 7 et 8 mars 1848, est administré par un conseil composé de 45 membres, indépen- damment d’un: directeur et d’un sous-directeur, qui sont: 
) MM. Biesta (Hippolyte) #, directeur. Piard (A), sous-directeur. Il ya de même un conseil d’escompte, composé par spécialité d'industrie, et nommé parl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>01. Le bureau d'enregistrement du secrétariat général donne, les mardis et jeudis, des renseignements sur les affaires transmises au ministère, Agriculture, Commerce et Travaux publies, Rue Saint-Dominique, 62-64. Les bureaux sont ouverts au public, les mardis et vendredis, de 2 à 4 heures. Affaires 
étrangères, Quai d'Orsay. Guerre, Rue Saint-Dominique, 82. Le public est admis les mercredis et vendredis, de 2 à 5 heures, à la section de l'enregistrement et des renseignements. Marine et colonies, Rue de la Concorde2. , Les bureaux sont ouverts au public, de 2 à 5 heures, les jeudis. Instruction publique et Cultes, Rue Grenelle-Saint Germain, 116. Finances, Rue de Rivoli, 18. Ouvert tous les jours au public, de 10 à 4 heu- res. DIRECTIONS QUI EN DÉPENDENT, Contributions directes, — enregistrement et domaines, — douanes et conservation des hypothèques, — contributions indirectes et tabacs,— forêts, monnaies, — caisse d’amortissement, de dépôts et consignations, — postes. Justice, Place Vendôme, 13. Le public est reçu dans les bureaux, r. Neuve- een eetenemmmmmememmne EX. du-Luxembourg, 22, les vendredis, de 2 à 4 heures. — Le bureau des légalisations est euvert tous les jours, de midi à 2 heures. Ministère d'État, Palais des Tuileries. Des audiences particulières sont accordées par le ministre, ainsi que par le secrétaire général, en indiquant l'objet. Grande Chancellerie de la Légiond'honneur, Rue de Lille, 70. Les bureaux sont ouverts au public, les mercredis, de 2 à 4 heures. ENREGISTREMENT. Nature des actes les plus utiles et droits auxquels ils sont soumis par le fait même de leur na- ture. 4 
— Les droits d'enregistrement sont suivant la nature des actes et les mutations qui y sont assujettis, fixes ou proportionnels.
‘ = do — 
— Droit Fixe, — Il s'applique aux actes, soit civils, soit judiciaires ou extrajudiciaires, qui ne contiennent ni obligations, libérations, condam- nations, confiscations ou liqui Jdations desommesou valeurs, ni transmissions de propriétés, d’usu- fruits, de jouissances de biens, meubles ou immeubles.
! 
— Daotr PRo Po RTIONNEL. —- Il est assis sur les valeurs et établi pour les obligations, libérations, condamnations, collocations ou liquidations des sommes et valeurs, ainsi que pour toutes trânsmis- + sions de propriétés, d'usufruits ou de jouissances de biens, meubles et immeubles, soit entre vifs,  Soit par décès. Dévais, — Doivent être enregistrés dans les trois mois de leur création les actes sous seing privé, translatifs de propriétés ou d’usufruits d'immeubles, les baux à ferme.ou à loyer, —sous- baux, cessions el subrogations de baux, — engagements d'immeubles, ainsi que le testament (s’i court à compter du délai du testateur). Quand aux déclarations de successions, elles doivent être faites dans les six mois du décès, lorsque celui dont on récueille la surcession est décédé en France. Il est accordé huit mois s’il = 488. est décédé en Europe; un an s’il est mort en Amérique, et deux ans si le décès a eu lieu en </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, 4, à d Thellier. . . . . Viennot. . r. Grenelle-St-Germain, 7,
à Paris. r. d’Anjou-Dauphine, 12,
à Paris. r. Charenton, 48, à Paris. r. des Deux-Portes-Saint Sauveur, 22, à Paris. r. Neuve-Saint-Méry, 27,
à Paris. r. St-Martin, 73, à Paris. r. Simon-le-Franc, Paris. usa 
} Richard. . . .. DOMICILES. Paris. r. des Frondeurs, ,  Paris. Tr. Vilétie. "2". | r. des Amandiers, Belleville. 9, à 8° Rue de la Côte-d'Or. Cranney fils ainé Delanoue.. . . Deconniek ; Demait. Dulac. . ... 
| r. Hauteville, 64, à Paris. r. Sainte-Marguerite, 17,
à Paris. P-R. |à Bordeaux (Gironde). Porte St-Antoine, , Paris. . ... :. Duvois. . . .. Fayolle. . ... Férrées. "0." Fleury Lesuire.| Foucault. . .. Godefroid. . . . Lamain. . . Landre. . . .. Mercier. . . . . Miroux. . ... Thorcignié dela Tour. .,,..l Grande-Rue, 83, à la Cha- pelle Saint-Denis. q. dela Grève, 32,
à Paris. : r. re en . Pre, |à Richelieu (Ind.-et-Loire). faub. St-Hono 182, ré, Paris r. St-Sauveur, 22, à Paris. Port, 47, à Bercy. place de la Madeleine, 8, à Paris. P'e r. Ménilmontant, 1, Paris r. St-Ambroise, 3, à Paris. K là Saintes (Charenté-Inf.) — 109 NUMÉROS des Magasins 1 14 . 12 | 
© [Professions. LOCATAIRES. DOMICILES. 9° Rue de Cham, pa Darantière. : . v. Félippeaux, 18, Paris.
|Lebrun. . . .. Eaesée du Maine, 75, à Poney Montrouge. boul. Bexumarchais, 18,  Paris. et 16, 8 Beaufumé.. .
|Saunier.. . Wallet jeun F 33, 5 60 h8 FÉMRA RUES
|Amiard.
|Avenet., 51, 2 
|Balmont \ r. St-Antoine, 222, Paris. 5,  r. des Sts-Pères, 48, Paris. COUR CRÉPIE ; Port, 49. Gérant, principal locataire, M. RÉPIER, y demeurant. 
"#2 
(Au, Le A s)
à r. Bleue, 18, à Paris. P. r. du Bac, 61, à Paris. r. de Paris, aux Batignolles. 
à St-Firmin (Oise). r. du Faub.-Saint-Antoine, 55 
|Baudouin. . .. 128, à Paris.
é r.‘ Paradis-Poissonnière o 59 
|Berthoinet Ce. . Tr. Fontaine-Molière, 35, à - 45 54 56 15 53 70 80 
‘43 66 
|Bocquillon. .
|Bouzeveau. .
|Bulton.. . .. 
|Carrier. . ..
|Charnel. . . . 20, à Paris. . P. 4, à Paris. Port, 49, à Bercy. r. de Paris, 1, à Belleville. r. Belle-Chasse, 55, Paris. représenté par M. "Melon: r. de Louvois, 10, Paris, r. dela Reynie, 2, à Paris. 
|Crépier. . . . 
|Crispoul . . . . 
|Corcoval. . .. 
|Cusset(Thomas) 
|Delore......| r. Marie-Stuart, 12, Paris. r. des Francs-Bourgeois, 
|Daage et Léon. 71 23, 5, 8|Delaume (ve). . 58 Paris. r. Bourg-l’Abbé, 13, Paris. r. St-Martin, 221, à Paris.
à St-Georges (Loiret -Cher). D. 45 |Donon.. ....|
|Douzeau.. . . 41, 9.
|Duval...... 61
|Ellièges frères. . V-G. 76 r. de Paris, 51, à Belleville. r. de Bercy, 83, à Bercy. r. du Temple, 210, Paris. r. Aumaire, 12, à Paris pl. Dauphine, 19, à Paris.
|à l'entrepôt, aux Batignolles, ROSES È F ne 
“LOGATAIRES. 73. 
|Feuillet, . . . . Magasins : [ose 
* DOMICILES. j qe des Grands-Augustins, 50, à Paris. 46, 9, 1 |Finet-Matelin rt 29 bis, |Gélin. .. 29, 9 b. |Girard (J). 29 . |Gonon.. . 16, à Bercy. r,  imontant, 58, Paris
ï du Dragon, 38, à Paris. r. Regrattière, 16, Paris. ee
à is. St- s ERR
à À 5e,  des andière</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>201</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ments, fournitures, réparation et entrelien de compteurs, plomberie pour le gaz et l’eau, candélabres, lustres, elc.; expéditionset inslallations pour la province et l’étranger; construction d’usines pour l'éclairage des villes et des particuliers. — Magasins et ateliers, r. du Cohsée, 8, et faubourg Saint-Honoré, 50. FOURS POUR LA BOULANGERIE. Dardy et Combes, ingénieurs et entrepreneurs; spécialité de fours pour les boulangers, r. Jean Jacques-Rousseau, 5, à Paris. * 
— 400— CHEMINS DE FER. Stations el correspondances de la section de Montereau
à Troyes, STATIONS Paris, Montereau, : Chatenay, Vimpelles, les Ormes, Hernie, Melz, Nogent, Pont-sur-Seine, : Romilly, Mugrigny, Saint-Mesnin, berey. Payns, Bar- CORRESPONDANCES » Vimpelles avec Bray et Dannemarie, Les Ormes avec Provins. Pont-sur-Seine avec Villeneuve, Romilly avec Sézanne. Mugrigny avec Argis, Plangy et Sézanne. Et enfin, Ewoyes avec Bar-sur-Aube, Bar-sur Seine, Brévaunes, Châlons-sur-Marne, Chaource, Châtillon-sur-Seine, Chaumont, Cintrey, Clairvaux, Combeau-Fontaine, Damblain, Ervy, Essoyes, Estisse, Fays-le-Billot, Langres, Nogentle-Roi, Piney, Poni-sur-Saône, Riceys, Saint Florentin, Scey sur-Saône, Tonnerre, Vandeuvre, Vesoul. Buffets aux Ormes et à Troyes. ee 
£ = 100 = AVIS ESSENTIELS. 4° La Compagnie ne perçoit aucun factage pour le transport tant, messageries et finances, du bureau central de la Compagnie (situé rue Goq Héron, 6), à la gare de Lyon et aux stations de la ligne, que des mêmes articles provenant de la ligne de Montereau à Troyes à remetire à domicile dans Paris; 2% Les trains n* 3 el 4, contiennent des voitures de 3° classe, mais, seulement pour lés voyageurs en destination de la ligne et ceux des stations de la ligne en destination de Paris. — Au train n° 6 il n’est délivré que des billets de 1 1 classe pour la destination au delà de Montereau; 3° Deux personnes peuvent, sans supplément 4 du tarif, voyager dans les voitures à un fond, trois dans celles à deux fonds, et quatre dans celles à trois fonds. Les voyageurs excédant ce prix de la 2° classe. k {901 — 
ÉGLISE ÉVANGÉLIQUE. De la confession d'Augsbourg à Paris. Persuadé que nous ne saurions accueillir trop favorablement, en leur donnant place dans ce recueil, tous les avis, documents, ou renseignements pouvant être utiles à nos souscripteurs, nous pensons ne pouvoir mieux clore notre travail que par la note suivante, dont nous sommes redevables à l’obligeance de M. L. Valette, pasteur évangélique de l'église des Billettes à Paris. Service religieux hors barrière (. Le service divin, selon le rite la Confession d’Augsbourg, est régulièrement célébré dans les localités suivantes : Aux Batignolles, tous les dimanches et jours de fêtes, à 42 h. 4/2. — Pour l'instruction religieuse des enfants, s’adrésser au pasteur, M. L. VERNES, r. des Batignollaises, 10. 5 (4) C’est à M. le Pasteur HOSEMANN, rue Monsieur-le-Prince, 48, que sont priés de s’adresser les fidèles demeurant hors barrière et dans les Environs de Paris,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>145</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>
à Paris. 
} 6, à Paris. 1 r. de Beaune-St-Germain, ere Nele.oie. IPéreys Port, 32, à Bercy. Port, 32, à Bercy. 23, à Paris. 
| boul. Beaumarchais, 14,  Paris. r.. St-Louis (au Marais), 11, à Paris. barrière du Combat, 8, à Belleville (Seine). 
*lr. Rambuteau, 19, à Paris. . 
| 
| 
| 
À . Quncié é (Rb ban D h risy quai sta Pa.
École. arrière du Combat, àBet- 
' laville (Seine). 
+ - 
È V6. houl. Braumarchais, 18, 
| v-6. Ga Roux. 26 su. V-G. sets Royer (I.-B.). | v-G. regrss 11, 2, los v:G 14, [Pa S1 mi 2 V-G.
œ |Schleiter, D. 2 2e |Trichard ms. | ve. 4 47 
|Néron.…, | COUR AFP ary, Boullay [AA &amp; Brossette, . . Chaudron,: ; .| V-G. de 2G. V-G. f Fargets: [IVG .[Lecomte. ..,. V-G. Lemonier, . . .| V-G. see ER h N-G. 2 
à la LRan Aan T AUIaaer 
| (Saôue- et Loir), et
| Paris, x. de l'Est, 1, à Paris. cour q- Béthune, 24, à Parts, pl de la Bastille, à Paris. r, de Lanory, 49, à Paris.
” Laffitte, 51, à Paris. rs de la Poterie FHsb Nes pue ; Penn, Ve 75, q do Béth Bethune, 26, à Paris.
à Grenelle (Seine), r, Guy-Labrosse, 3, ou No- tre-Darne-de-Nazareth, 37, à Paris, aux carrières de, Charenton. distillateur à due
(Seine). Port, 64, à Bercy, u M Stairale, 55, à Paris. CORSSIEU, Port, 36. Bert.
» + sise VGe r, St-Denis, 94, à Paris. [Chantreauss ;: Cheese ve 
‘ place Royale, 13, à Paris. noré, 3, à Pari CHESNEAU, Port, 33. Je Bdend. 01) 
É D 4
‘ à Paris, r. Vivienne, 42, à Paris. for, 3930, àden. AO r, de Bercy, 38, à Bercy. r, St-Antoine, , à Paris.” r. des Deux: Ponts, 3 De des Deux- Ponts 6 * page r. Trainée, 146, à Montmartre (Seine). lace Rôyale, 23, à Paris. Gentilly (Seine). ?, Montholon, 20, à Paris. 
à Passy (Sei ui r. Gailois, 17, La, q Bourbon, 19, à Paris. MAISON | PELOU et Cie; dite Cour pô Petir-Cuatéau À ie 60. 66. . Port, bi, 43. boul, Aubert (Es àvou) unir [Bresson = Du:| rieux.sss .| 
à Paris. r. Mazagran, 10, à Paris. Vu P-R. Beaumarchais, 93, 
à Fleury (Saône-et-Loire). r. d'Alger, 10, à Paris. V-G. r. Castex, 17, à Paris. boul, St-Martin, 4, à Paris. 
à Mâcon (Saône-et- Loire). boul, Mazas, 15, à Paris. q. d'Anjou, LA 
“Gaitot «uv à Ligneaü 1. à . 8 PANNE 36, à r. de Meaux,  8, à Belle. . bille... Port, 30, à Bercy. LVe Magnien. . 4 trompe Som: re. tas = Paris, Finviehe père. 256, 0 | Révillon jeune. 265 Ribailiét. ; aris, , À Paris. &gt; ENST 
à 
£, de la Jététéané, : 17; à
$ . Paris. r.. Gallois, 17, à [à Mâcon “+ 41: 1
} Es 4 
£ er re), ; 
à 1 Te NUMÉROS des Magasins LOCATAIRES, ...| MAISON Bassetés.s 7,  3 DOMICILES. 3 Saunier jeune..[V-E-V.|r. Senaillet. 2 Fee 
| 
(C.
é PROUST &gt; « 
|Bonnerut. . . .|
|Chamonard.. . V-G. Saint-Antoine, Paris. 222, à [cour du Petit-Château, à
“Bercy. 
(L.), Port, (3. Faub. Saint-Martin, 56, à Paris. 
|Port, 61, à Bercy. q. d'Anjou, 41, à Paris, 23 : 
|Chappe. . ... 36 
|Chenu......l 41 [Ve Cognac... . .{Distill.fr. St-Roch, 8, à Paris. 49 
|Combier... . .| 43 38, 9 
|V° Fardin. . . .|
|Fargeton. . . .| 30 
|Fonade et C®°. . bi 0 45 22 rapinis. ..
|Hurel. ;
|
|Legran
|Loison.. . . . .| 21 Martin... 37 
|</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> à Paris. r. Bourbon-Villeneuve, 86,
à Paris. Gloux. . .... Ladent 
* : - r. d'Allemagne, 6, à la Petile Villette. Flamarion, . . . . .., 47, à r. des Orties St-Honoré, Theureau, . 6° Rue de Médoc: Hardon. Charen- 
|r. Bourbon-Villeneuve, 53, Muller... .:. Brazier, carrières de Le- Morin (Mme r. de l’Écluse, 16, aux Ba- tignolles. Persent. . . ..| P-R. |à Tribaldoux, près Meaux
(Seine-et-Marne). Yvray, « .. . r. du Chautre, 21, à Paris. 7° Rue d'Anjou. Breton. ....| D. Gortot....,.| D. Coulouvret. . .| D. Couturat. ...| D. Dory (Philibert) Dupont Garau. 
|Faub. Pofséonnière, 40,  
|r Paris. St-Jacques, 26, à Paris. [aux carrières de Charenton.
|r. Basfroid St-Antoine, 54,
à Paris. ; 
à Se Paris... 3,  en Lt = ce TT NUMÉROS des Magasins Locarames. nn Girard: 
|Profese : 3%. : Gonnard . . .. Hervéou. e Jourde . . k Najotte. . . .. Oudard. . . Petit s.le/e4 Sergent. ... ..
é 25, à r. de la Croix, 6 (marché St-Martin), à Paris. r. Neuve des Martyrs, 4, à d Thellier. . . . . Viennot. . r. Grenelle-St-Germain, 7,
à Paris. r. d’Anjou-Dauphine, 12,
à Paris. r. Charenton, 48, à Paris. r. des Deux-Portes-Saint Sauveur, 22, à Paris. r. Neuve-Saint-Méry, 27,
à Paris. r. St-Martin, 73, à Paris. r. Simon-le-Franc, Paris. usa 
} Richard. . . .. DOMICILES. Paris. r. des Frondeurs, ,  Paris. Tr. Vilétie. "2". | r. des Amandiers, Belleville. 9, à 8° Rue de la Côte-d'Or. Cranney fils ainé Delanoue.. . . Deconniek ; Demait. Dulac. . ... 
| r. Hauteville, 64, à Paris. r. Sainte-Marguerite, 17,
à Paris. P-R. |à Bordeaux (Gironde). Porte St-Antoine, , Paris. . ... :. Duvois. . . .. Fayolle. . ... Férrées. "0." Fleury Lesuire.| Foucault. . .. Godefroid. . . . Lamain. . . Landre. . . .. Mercier. . . . . Miroux. . ... Thorcignié dela Tour. .,,..l Grande-Rue, 83, à la Cha- pelle Saint-Denis. q. dela Grève, 32,
à Paris. : r. re en . Pre, |à Richelieu (Ind.-et-Loire). faub. St-Hono 182, ré, Paris r. St-Sauveur, 22, à Paris. Port, 47, à Bercy. place de la Madeleine, 8, à Paris. P'e r. Ménilmontant, 1, Paris r. St-Ambroise, 3, à Paris. K là Saintes (Charenté-Inf.) — 109 NUMÉROS des Magasins 1 14 . 12 | 
© [Professions. LOCATAIRES. DOMICILES. 9° Rue de Cham, pa Darantière. : . v. Félippeaux, 18, Paris.
|Lebrun. . . .. Eaesée du Maine, 75, à Poney Montrouge. boul. Bexumarchais, 18,  Paris. et 16, 8 Beaufumé.. .
|Saunier.. . Wallet jeun F 33, 5 60 h8 FÉMRA RUES
|Amiard.
|Avenet., 51, 2 
|Balmont \ r. St-Antoine, 222, Paris. 5,  r. des Sts-Pères, 48, Paris. COUR CRÉPIE ; Port, 49. Gérant, principal locataire, M. RÉPIER, y demeurant. 
"#2 
(Au, Le A s)
à r. Bleue, 18, à Paris. P. r. du Bac, 61, à Paris. r. de Paris, aux Batignolles. 
à St-Firmin (Oise). r. du Faub.-Saint-Antoine, 55 
|Baudouin. . .. 128, à Paris.
é r.‘ Paradis-Poissonnière o 59 
|Berthoinet Ce. . Tr. Fontaine-Molière, 35, à - 45 54 56 15 53 70 80 
‘43 66 
|Bocquillon. .
|Bouzeveau. .
|Bulton.. . .. 
|Carrier. . ..
|Charnel. . . . 20, à Paris. . P. 4, à Paris. Port, 49, à Bercy. r. de Paris, 1, à Belleville. r. Belle-Chas</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 64. . r. d'Orléans, 4% 
» .|Doubey. . Delpierre. . des 3 Bornes, Paris. 54-56, Paris. ue 54-60, er Cy « .|r. Bergère, 13, Paris, pl. Royale, 11, Paris. . [rue Gessaint, 30, ala Chapelle St-Denis. 
(Vins de Bourgogne, de Bordeäux et de Macon; Vins fins Français et Etranyer:; Faux de-vie, Rhum, Kir. h, Vermouth, Liqueurs d:: toutes sortes ; et Vinaigres. Drouhin (Ch.) . boul. du Temple, 18, Paris. Duriaux,. . . .[r. des Fossés-St-Ber. nard,  Paris, Gobert. . . . .|r. des Fossés-du-Tem- Jame. ple, 12, Paris. . ....{|av. des Champs-Elys., 142, Paris. 
(Vins en cercles et en bout illes, Vins fins, Vins de champagne, Eaux-de vie. Rhum, Kirch, Absinth», Vermouth, Liqueurs de toutes sortes, (Gros, demi-gros et détail.) : r. Soulages, 7. . . .|Jazerand fils et|r. Saint-Antoine, 95, Pringuet. . .| Paris. Boul, de la Räpée, 5. |Juillard. . .|r. Neuve-St-Paul, 19, Paris. r. Gallois. . Dee (A)|r. Rivoli, 18, Paris: rue de Bourgogne, Mode 2e 2.|Lachouillé, Pinsir. du Théâtre, 85, à et Eaux-de-vie| Grenelle (Seine). en gros. . « . Port, 71. . : ; , . .|Lasnier aîné. .|r. Saint-Guillaume, ; Paris, ; Morel. . .de Charen, 06, ercy ns Le. 
à re .. 4 be GARE D'IVRY
(SEINE). 
} BOIS ET CHARBONS (Mas de). Alexandre (L), maison de commerce et de commission; bois à ouvrer de toute espèce (voys Marchands de Tuiles), quai de la Gare, 6, Allaire (Armand), bois AA AFHRE AARÉ de la Gare,
‘, 78. Breuil frères, commissionnaires en bois (Chan\tier des Peupliers) R quai de la Gare, 68. Brière (A.), charbon de terre de Mons et Char- leroy, charbon de bois de l'Yonne, quai de la :Gare, 14, 6 Brière (F.), bois de charpente et de sciage, quai de la Gare, 92, et boulev. de la Gare, 3. Charpentier commissionnaire (Chantier Forræin), quai de la Gare, 662" °* Clair et Comp., commissionnaires en charbons de bois, quai de la Gare, 12. Coudière, bois à bateaux, quai de la Gare, 22. Dissaubray, commissionnaireen boisdecharpente;? sciage et charonnage; grand dépôt de bois à brûler, charbons en gros et détail, ee Gare, 40, ; se la ne 2 460 — Gillot et Tissier, bois divers, quai dela Gare, 50. ler au poids et à la RAt TE, quai de la Gare, 30. Lafont, marchand de bois, quai de la Gare, 50. Lassagne (Pierre), bois à bateaux, quai de la Gare, 30. :. Magnan (V°), charbon et coke, quai de la Gare,
"80 Mariotte, commissionnaire en bois de sciage et charpente, quai de la Gare, 60, à Ivry, et à Paris, quai de la Râpée, 36. Picard, marchand de bois, boulev. de la Gare, 11. Ravot, bois de charpente, quai de la Gare, 80, et
à Paris, quai de la Râpée, 45. Ricaut, marchand de bois; ne quai de la Gare, 90. Tillier, bois de sciage, quai de la Gare, 78. BONNETERIE, Norel, quai de la Gare, 30. (V. Nouveautés.) BOUCHERS. Guéret, quai de la Gare, 34. BOULANGERS, Dupuis, quai de la Gare, 26. qe Juliard (Chantier de la Gare d'Ivry), bois à brû- “Lt 
— Letourneur, boulev.. de la, Gare, 2 Waast, quai de la Gare, 18. LOU 5.14 dt FT SROURRELTERS-ÉELLIERS. V8 1506 Belfont, quai de la Gare, 14. Gastellier (A.), quai de l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>187</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_commercial_Bercy_1854_bpt6k944478k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ipal n'excède pas 1, 00 fr. — Sur les demandes re- coüventionnelles ou en compensation, lors même que, réunies, elles excèdent 4, 00 fr. — Toutes celles où les parties justiciables de ces tribunaux, en usant de leurs droits, cnt déclaré être jugées définitivement et sans appel. Ces tribunaux n’ont point de vacances, et ont la même cour d'appel que les tribunaux de pre mière instance de leurs départements, AGRÉÉS PRES LE TRIBUNAL DE COMMERCE MM. Baudouin, placé de la Bourse, 15. Beauvais 
(Doyen), r. Notre-Dame-des-Vic- toires, 32. Bordeaux, r. Notre-Dame-des-Victoires, 42, Cardozo (Hippolyte), r. Vivienne, 34. Delenze, r. Montmärtre, 146. D'Ilan (Victor), r. Ménars, 12. Fréville, #, r. Saint-Marc-Feydeau, 36. Jametel, Lan (J.), Petijean, Prunier, r. Laflitte, 7. Chaussée-d’Antin, 22. r. Montmartre, 134. r. Montmartre, 72. Rey, r. Croix-des-Petits-Champs, 25. Schayé, #, faub. Montmartre, 10, Tournadre, r. Louvois, 10. Vanier, r. Neuve-Saint-Augustin, 44, MINISTÈRES. Intérieur, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 99-101. Le bureau d'enregistrement du secrétariat général donne, les mardis et jeudis, des renseignements sur les affaires transmises au ministère, Agriculture, Commerce et Travaux publies, Rue Saint-Dominique, 62-64. Les bureaux sont ouverts au public, les mardis et vendredis, de 2 à 4 heures. Affaires 
étrangères, Quai d'Orsay. Guerre, Rue Saint-Dominique, 82. Le public est admis les mercredis et vendredis, de 2 à 5 heures, à la section de l'enregistrement et des renseignements. Marine et colonies, Rue de la Concorde2. , Les bureaux sont ouverts au public, de 2 à 5 heures, les jeudis. Instruction publique et Cultes, Rue Grenelle-Saint Germain, 116. Finances, Rue de Rivoli, 18. Ouvert tous les jours au public, de 10 à 4 heu- res. DIRECTIONS QUI EN DÉPENDENT, Contributions directes, — enregistrement et domaines, — douanes et conservation des hypothèques, — contributions indirectes et tabacs,— forêts, monnaies, — caisse d’amortissement, de dépôts et consignations, — postes. Justice, Place Vendôme, 13. Le public est reçu dans les bureaux, r. Neuve- een eetenemmmmmememmne EX. du-Luxembourg, 22, les vendredis, de 2 à 4 heures. — Le bureau des légalisations est euvert tous les jours, de midi à 2 heures. Ministère d'État, Palais des Tuileries. Des audiences particulières sont accordées par le ministre, ainsi que par le secrétaire général, en indiquant l'objet. Grande Chancellerie de la Légiond'honneur, Rue de Lille, 70. Les bureaux sont ouverts au public, les mercredis, de 2 à 4 heures. ENREGISTREMENT. Nature des actes les plus utiles et droits auxquels ils sont soumis par le fait même de leur na- ture. 4 
— Les droits d'enregistrement sont suivant la nature des actes et les mutations qui y sont assujettis, fixes ou proportionnels.
‘ = do — 
— Droit Fixe, — Il s'applique aux actes, soit civils, soit judiciaires ou extrajudiciaires, qui ne contiennent ni obligations, libérations, condam- nations, confiscations ou liqui Jdations desommesou valeurs, ni tra</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
