<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ANAOVLA HAO4 HISIVENVA AG LA LUVA SIAf AO “SUAILINAT fsauvana ‘SHULIANA SLHUAAOD SHULYSSHIEN 
'EABDEEMEI SC nod Xa ‘IVCEU 
— ANAISINAAT 
— ‘SAUCNOT NVHVL 
"AG01 SIEVA ‘ISSVTO al ETUVOEN NAZNOUT — ARLON versé le couteau des druidesses, dans leurs holocaustes hu- mains, sous le dôme de verdure des forêts sacrées; — et Ste Geneviève, la bergère des bords de la Bièvre, édifiait Paris bien avant que Clodowig invoquât le dieu de Clotilde pour changer la fortune qui tournait contre lui, dans les plaines de Toilbiac. — Cependant les rois francs victorieux dédaignèrent longtemps Paris, la cité policée, rieuse et gauloise. Leurs mœurs farouches, leurs révolutions de palais, leurs successions sanglantes, s’accommodaient mieux de Trèves, de Soissons, de Laon ou de Senlis, comme siége passager de leur puissance. Mais la cité n’en conservait pas moins sa prééminence. Elle construisit à sa pointe occidentale le Vieux-Palais pour y loger ses rois, et, à sa pointe orientale, la splendide basilique de Notre-Dame pour y abriter les autels de son Dieu.
‘ Paris dès lors comptait déjà parmi ies premières villes du monde, mais aussi parmi les plus boueuses. Philippe-Auguste, ayant été un jour éclaboussé devant le Vieux-Palais, par un chariot que traînaïent des bœufs,  décréta qu'il serait obvié à ce désagrément,  — et Paris dut ses premiers pavés à la mau- vaise humeur de son souverain. — Vers jes mêmes temps, Pierre Abailard, le célèbre orateur et dialecticien en l'art dela scholastique, cette science universelle d’alors, vint y bouleverser le monde des écoles et de la pensée, et doter la Cité-de sa légende amoureuse. Point n’est besoin de rappeler ses triomphes oratoires, la turbulence et enthousiasme des écoliers, la beauté d'Héloïse et l'atroce vengeance des ennemis du fondateur du Paraclet. Nous voulons seulement mentionner ici que la maison qui cacha les amours de Pierre Abaïilard ‘et d'Héloïse se voit encore adossée à la rue Basse-des-Ursins,  dans la Cité, près de la passerelle de l'ile Saint-Louis, sur le quai qui regarde le nord. Leurs portraits, sculptés en médaillons, dans le couronnement de deux portes ogivales, se 2 ‘F6 
‘opvhio on SATIETUOT 
‘SATTALNAG 
‘S3113XN44 V JLNJA 10 NOSIVN L3 1n01uav4 OC 
*SAUIRNAHIVI
‘ORVIAUR 
"SEEN
«= 
‘OS ‘no No Yo I op ont ‘OS SAINT SE0 TNOVANO  — 15 — regardent amoureusement, inclinés l'un vers l’autre : — poé- tique et charmant souvenir, plus vif et plus attendrissant que la légende de Léandre et d'Héro. Un des majestueux souvenirs de la Citéest celui de Louis IX, le sage justicier de la forêt de Vincennes. Son oratoire du Vieux- Palais, dénommé depuis la Sainte-Chapelle, est une des plus coquettes merveilles de l’art chrétien. — La tour carrée qui regarde le quai aux Fleurs, où fut placée la première horloge ayant sonné l'heure aux Parisiens, et les deux tours rondes qui, le long du quai, soutiennent encore le Palais-de-Justice, sont aussi des souvenirs du saint roi. — Voici des souvenirs moins glorieux: — La rue aux Fèves, dans</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> sa pratique, puis jetait le corps palpitant dans sa cave, avec laquelle communiquait celle du charcutier. On devine le reste. Le charcutier faisait un grand commerce de petits pâtés qui étaient énormément goûtés des Parisiens. — Un chien, qu’un jeune voyageur avait laissé à la porte du frater homicide, trahit ie mystère des deux compagnons. La Grand’Chambre informa; ils avouèrent tout, et fu- rent brûlés vifs en place de Grève. Leur maison fut rasée en expiation de leurs crimes, et la place en resta longtemps vide, cômme celle d’un lieu d’exécration. Aujourà’hui, la Cité a beaucoup perdu de son ancien caractère. Les rues d’Arcole et de Constantine l'ont éventrée du Vieux-Palais au Parvis, et le boulevard de Sébastopo}, en sup primant la rue de la Barilierie, va faire disparaître encore de Physique met 
«® 16 ty MÉCANICIEN BREVETÉ sg.d, ge Ft DINSTRUMENTS DE PHYSIQUE 81, rue Vieille-du-Tempte, 81. PARIS. Soirées en ville. — Leçons d'Escamotage . Amusan{e. — 47 
— nombreux souvenirs. Notre-Dame est aujourd’hui avec la Sainte- Chapelle les seuls temples chrétiens de la Cité. Mais autre- fois elle en était couverte. Une de ces anciennes chapelles regardait le Vieux-Palais, dans le voisinage de l'horloge. Le comte Eudes, devenu roi, l'avait édifiée en 890. En 915, Salvator, évêque d’Aleth, en Bretagne, redoutant les effets d’une guerre entre Richard de Normandie et Thibaud, comte de Char- tres, vint y déposer une grande quantité de reliques, parmi lesquelles on comptait les corps de dix-huit saints. — Cette basilique, d’abord simple chapelle du Palais, puis église royale et paroissiale, portait le nom de Saïnt-Magloire. En 1440, elle prit celui de Saint-Barthélemy, et resta debout sous cette invocation, qu’un roi devait rendre si lugubre, jusqu’en 1787, où elle s’écroula avec un fracas affreux. — Était-ce un avertisse- ment donné par le saint à son siècle impie, en s’écroulant juste 
à l’aurore d’une révolution qui allait renverser bien d’autres autels? On se mit vainement à reconstruire la chapelle, La révolution en posa la dernière pierre en 1791, par les mains de l’architecte Lenoir, qui devait bientôt fonder le musée dés Beaux-Arts, et conserver au pays de précieux spécimens de ses anciens monuments. Saint-Barthélemy devint le théâtre de la Cité, et on y joua des pièces révolutionnaires. Ce théâtre subit des fortunes diverses. On y joua l'opéra, la comédie, le drame, sans qu'aucun genre püt s’y acclimater. En 1805, son dernier directeur, le comédien Beaulieu, se (ua pour ne pas survivreà la ruine de son théâtre et aux succès du fameux jocrisse Brunet.
— L'infortuné théâtre est devenu depuis le joyeuxbal du Prado, si célèbre dans les annales chorégraphiques du pays latin. O inconstance de l'humanité! que de souvenirs retracés! que pr d'existences dans quelques pierres !... nn, TR Leg demain et tout cela va dispa- 
! — Espérons, toutefois, que la {ruelle desembel- RATE 2e : . : 4 N lisseméni S\ préservera les anciens quartiers de la Cité d’une Se NH, AE Fe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de la Cité, et on y joua des pièces révolutionnaires. Ce théâtre subit des fortunes diverses. On y joua l'opéra, la comédie, le drame, sans qu'aucun genre püt s’y acclimater. En 1805, son dernier directeur, le comédien Beaulieu, se (ua pour ne pas survivreà la ruine de son théâtre et aux succès du fameux jocrisse Brunet.
— L'infortuné théâtre est devenu depuis le joyeuxbal du Prado, si célèbre dans les annales chorégraphiques du pays latin. O inconstance de l'humanité! que de souvenirs retracés! que pr d'existences dans quelques pierres !... nn, TR Leg demain et tout cela va dispa- 
! — Espérons, toutefois, que la {ruelle desembel- RATE 2e : . : 4 N lisseméni S\ préservera les anciens quartiers de la Cité d’une Se NH, AE Fe 2* ‘&amp;£ sop pinaaopnog SELS«NH 
‘soutondn D   ‘SEEOU VA
— — 
‘Le SHLAVAANON SHINVH LA SAMAIOS en HINANOAT AINIVEUO — 19 — destruction trop radicale. Ils se sont emparés de l'occident de l'île; mais, pour Dieu, qu’ils en respectent l’orient qui s'étend au pied de Notre-Dame : la rue des Ursins, la rue des Marmousets, la rue du Cioître, la rue de la Colombe, la rue de la Licorne, la rue des Chantres, la rue de la Calandre, la rue des Trois-Canettes qui n’a pas plus d’un mètre de largeur, et qui regarde curieusement la vieille basilique à travers la place du Parvis ! L’Hôtel-Dieu, le plus vieil hospice de Paris, doit disparaître aussi bientôt, pour dégager les abords de la monumentale
église, de concert avec l'élargissement des quais qui regardent le midi. La Morgue, cette nécropole sinistre adossée au pont Saint-Michel, n’attristera plus longtemps la perspective qui va s'ouvrir, Que restera-t-il de la Cité de nos pères ? des quartiers
éclairés, assainis et des souvenirs. Mais l'étranger voudra toujours la parcourir et la connaître, et, comme nous, saluer la Cité, la Cité, le berceau de Paris! MAISON À PARIS be MARON À VARSOVIE 
% 25, Place 4 Vendôme. he Se 
| A11, Faub. de Cracovie. CZAPEK sr €, FABRICANTS D’HORLOGERIE 2 
À GENÈVE. HOKLOGERS DE $. A. KL. LE PRINCE NAPOLÉON. REVOLVER DEVISE PISTOLET À 6 COUPS A BALLE FORCÉE SUR 
ÉT SANS BOURRES NI CARTOUCHES 
À Paris, L£ TIGE, SPÉCIALES. chez l'inventeur DEVISME, 86, Boulevard des Italiens. — YU — MINISTÈRES ‘. MINISTÈRE D'ÉTAT ET DE LA MAISON DE L'EMPEREUR, au LOu- vre, place du Carrousel et rue de Rivoli. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, quai d'Orsay et rue de Université, 430, Le bureau des passeports et des légalisations est ouvert tous les jours de la semaine, de 44 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DU COMMERCE ET DES TRAVAUX Puzics, rue St-Dominique, 62. Bureaux ouverts les mardi el vendredi, de ? heures à 4 heures. MinisrÈère DES FINANCES, rue de Rivoli, 234. Caisses et bureaux ouverts tous les jours de la semaine, de 40 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE LA GUERRE, rue St-Dominique, 86. Bureaux ouverts les mardi et vendredi, de à heures à 5 heures. MINISTÈRE DE L’INSTRUCTION PUBLIQUE ET de Grenelle-St-Germain,  440. 2 heures à 4 heures. Bureaux DES CULTES, rue ouver</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>É Rue S. G. D. J. MIRAND, G. Saint-Hartin, ?. Ces Sonneries et Signaux, d’un usage facile et peu dispendieux, sont employés pour les Hôtels meublés, Bains, Manufactures, Châteaux et tous grands Établissements. Garantie, cinq années. 33 — dredi, 
à la même heure, — et le Jardin botanique tous les jours, toute la journée. Ponts-et-Chaussées (des), rue des Saints-Pères, 28. 
ÉCOLES MUNICIPALES ET CENTRALES. Arts-et-Métiers (des), rue de Thorigny.—Hnstitution patronnée par le gouvernement et fondée en 1829. On lui doit plu- sieurs ingénieurs distingués. 
| Chaptal, rue Blanche, 21. Normale, rue d’'Ulm, 43. Turgot, rue du Vertbois, 47. LYCÉES KHPÉBIAUX. Bonaparte, rue Caumartin, 65. Charlemagne, rue Saint-Antoine, 120. Louis-le-Grand, rue Saint-Jacques, 123. Napoléon, rue Clovis, 23. Saint-Louis, rue de la Harpe, 94. COLLÈGES. Arménien de Saint-Moorat, rue Monsieur, 12. Impérial de France, place Cambrai. Municipal-Rollin, rue des Postes, 42. Sainte-Bsrbe, place du Panthéon. Stanislas, rue Notre-Dame-des-Champs, 22. CONSERVATOIRES. Arts-et-Métiers (des), rue Saint-Martin, 292. — Les colleetions sont ouvertes au public les dimanche et jeudi, de 10 PINAUD H°° &amp; AMOUR. CHAPELIERS,  FOURNISSEURS 82, HUE DE S. M. L'EMPEREUR. RICHELIEU, S7. AUDOE. LIBRAIRE 
ÉDITEUR, 8, rue Larrey, A BA GSOBAANE 11, rue de la Paix, 8. 20R83: 11. L° CHAPRON. Maison spéciale pour les Mouchoirs de poche unis et brodés de toutes sortes, depuis 45 cent. jusqu’à 1, 00 fr. BRODERIES DOUR CHIFFRES, COURONNES ET ARMOIRIES. — 35 
— heures à 4 heures; et, moyennant une rétribution de 4 fr. au concierge, aux étrangers munis de passeports, el aux personnes qui ont des cartes, les mardi, vendredi et samedi de chaque semaine, de 40 heures à 3 heures. Musique et de Déclamation (de), rue du Faubourg-Poisson- pire, A4 CULTE CATHOLIQUE. Archevêché de Paris, rue de Grenelle-St-Honoré, 427. — Monseigneur l'archevêque reçoit tous les jours, les mardi et les dimanche et fêtes exceplés, de midi à une heure, sans de- mandes d'audience,  MM. les ecclésiastiques employés dans le saint ministère. Les autres personnes doivent demander audience. M. larchidiacre de Notre-Dame reçoit, à l’Archevêché, les mardi, jeudi et samedi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Sainte-Geneviève reçoit, à l’Archevêché, les mardi, mereredi et vendredi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Saint-Denis reçoit, à l’Archevéché, les lundi, mardi et vendredi, de midi à 2 heures. L'Officialité est ouverte les lundi, mercredi et vendredi, de midi à 2 heures. Le Secrétariat est ouvert Lous les jours non fériés, de midi à 3 heures. LS AS \ L Em </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tiers (Conservatoire des). .........,........,.,. Assistance publique (Administration de P}........ esse Bains pubhes (Établissements principaux})................. ‘ Bals publics. .,. ...... nosseeeesesesee resorts Banque de France. ,..,..,...e, eee. ses ses. cosuouvess Bateaux à vapeur. ............. sers serses vus . Beaux-Arts (Palais des)....... vosossos pesée esse Bibliothèques publiques........,.,,........... sésresssee Bibliothèques non publiques. ............. derssersssses ... Cafés chantants......... sus. tosveesesseccrsresues ... Cartes et Plans de la Marine et des Colonies (Dépôt des)... Cartes et Plans des Travaux publics (Dépôt de). ........,..., Casernes...,..,.,...,..,.. neosrecesesset vesssesessreeees Cercles particuliers... ...,......... tonseereeseseose eus. Chambre des Notaires, .... ............ ons verse o Changes de monnaies... .......,... doses esse Chemins de fer..,.,..,.,.. Direersrssses esse crosses . Cimetières.. .. ...eesssves ocossescossesseeesecssesse ou Cité (la), berceau de Paris......,,.,....,, ......,....... Colléges ...... snsrsesenresesetse se seessesse senssseseres Colonnes monumentales, ..,...........,...,,.........,... Commissariats de police. .......... ssustsu dresser. Communautés religieuses. ..,...,. ....... sus ces oo. Comptoir d'Escompte........ etssssseessose sons Concerts publies......,....,... ... ........,...... sus. Conseil d'État (Présidents et Vices-Présidents) sue sure
+   B— Conseils de Guerre (les}....,...,,,.... ous. dns Conseils des Prud’hommes......,,........,....,... RER Conseils industriels et commerciaux... .............,,...,., Contributions directes {Administration des}............,... Contributions indirectes (Administration des).... ...,....., Corps Législatif....... anssoseseres sosesesmssseesesesssse Cour de Cassation..... ares cosssssssese Possesssssee ou. Cour des Comptes........ eneseseresssessess nossssesssss Cour impériale de Paris. ....... nenssesssosersesenesese e. Crédit financier. ...... ensesseres ses essences Crédit foncier. .............. sssseseesss seras ereeseseess Cultes non catholiques. ...... sonres sstesesss cesse
… Dépôts et Consignations (Caisse des).........,...,..,.... Docks Napoléon (Administration des)... ..,......, ......., . Douanes (Administration des).,......... essensssesessesse 
Écoles municipales et spéciales. . . . .......,..... ...... 
Élysée Napoléon (Palais del’) ..... ons. aesesseeesseeres Enregistrement et des Domaines ({ Administration de F}......
Épargne (Caisse d’)..........,....,.0 4e ce. cnnssese «
État-major de la Place... ..... du sserereesees snneresesee .
État-major de la Garde nationale... ... ensrs oe ess. .. Exposition Faculté de Faculté de Faculté de Fontaines des produits de PAlgéric................ DER Droit... ......,.. soso Pisssorrenererrese «. Médecine... ... œnvsouses sonvvsesessee soso Théologie catholique... ....,,,.,,.........,...., publiques..,........,..,..,,..,.,.,,,...,.., « Forêts (Administration des)... pesrsssresess</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>licée, rieuse et gauloise. Leurs mœurs farouches, leurs révolutions de palais, leurs successions sanglantes, s’accommodaient mieux de Trèves, de Soissons, de Laon ou de Senlis, comme siége passager de leur puissance. Mais la cité n’en conservait pas moins sa prééminence. Elle construisit à sa pointe occidentale le Vieux-Palais pour y loger ses rois, et, à sa pointe orientale, la splendide basilique de Notre-Dame pour y abriter les autels de son Dieu.
‘ Paris dès lors comptait déjà parmi ies premières villes du monde, mais aussi parmi les plus boueuses. Philippe-Auguste, ayant été un jour éclaboussé devant le Vieux-Palais, par un chariot que traînaïent des bœufs,  décréta qu'il serait obvié à ce désagrément,  — et Paris dut ses premiers pavés à la mau- vaise humeur de son souverain. — Vers jes mêmes temps, Pierre Abailard, le célèbre orateur et dialecticien en l'art dela scholastique, cette science universelle d’alors, vint y bouleverser le monde des écoles et de la pensée, et doter la Cité-de sa légende amoureuse. Point n’est besoin de rappeler ses triomphes oratoires, la turbulence et enthousiasme des écoliers, la beauté d'Héloïse et l'atroce vengeance des ennemis du fondateur du Paraclet. Nous voulons seulement mentionner ici que la maison qui cacha les amours de Pierre Abaïilard ‘et d'Héloïse se voit encore adossée à la rue Basse-des-Ursins,  dans la Cité, près de la passerelle de l'ile Saint-Louis, sur le quai qui regarde le nord. Leurs portraits, sculptés en médaillons, dans le couronnement de deux portes ogivales, se 2 ‘F6 
‘opvhio on SATIETUOT 
‘SATTALNAG 
‘S3113XN44 V JLNJA 10 NOSIVN L3 1n01uav4 OC 
*SAUIRNAHIVI
‘ORVIAUR 
"SEEN
«= 
‘OS ‘no No Yo I op ont ‘OS SAINT SE0 TNOVANO  — 15 — regardent amoureusement, inclinés l'un vers l’autre : — poé- tique et charmant souvenir, plus vif et plus attendrissant que la légende de Léandre et d'Héro. Un des majestueux souvenirs de la Citéest celui de Louis IX, le sage justicier de la forêt de Vincennes. Son oratoire du Vieux- Palais, dénommé depuis la Sainte-Chapelle, est une des plus coquettes merveilles de l’art chrétien. — La tour carrée qui regarde le quai aux Fleurs, où fut placée la première horloge ayant sonné l'heure aux Parisiens, et les deux tours rondes qui, le long du quai, soutiennent encore le Palais-de-Justice, sont aussi des souvenirs du saint roi. — Voici des souvenirs moins glorieux: — La rue aux Fèves, dans laquelle un roman célèbre a placé un tapis frane, et des aventures que le Paris qui disparaît tous les jours rendait moins invraisemblables;
— puis la rue Saint-Landry, où un perruquier et un charculier, son compère, s'étaient associés pour un horrible négoce. Le perruquier, quand il effleurait de son rasoir effilé le duvet d’une peau jeune et fraîche, faisait pénétrer dextrement le fer jusqu’au fond de la gorge de sa pratique, puis jetait le corps palpitant dans sa cave, avec laquelle communiquait celle du charcutier. On devine le reste. Le charcutier faisait un grand commerce de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, dans laquelle un roman célèbre a placé un tapis frane, et des aventures que le Paris qui disparaît tous les jours rendait moins invraisemblables;
— puis la rue Saint-Landry, où un perruquier et un charculier, son compère, s'étaient associés pour un horrible négoce. Le perruquier, quand il effleurait de son rasoir effilé le duvet d’une peau jeune et fraîche, faisait pénétrer dextrement le fer jusqu’au fond de la gorge de sa pratique, puis jetait le corps palpitant dans sa cave, avec laquelle communiquait celle du charcutier. On devine le reste. Le charcutier faisait un grand commerce de petits pâtés qui étaient énormément goûtés des Parisiens. — Un chien, qu’un jeune voyageur avait laissé à la porte du frater homicide, trahit ie mystère des deux compagnons. La Grand’Chambre informa; ils avouèrent tout, et fu- rent brûlés vifs en place de Grève. Leur maison fut rasée en expiation de leurs crimes, et la place en resta longtemps vide, cômme celle d’un lieu d’exécration. Aujourà’hui, la Cité a beaucoup perdu de son ancien caractère. Les rues d’Arcole et de Constantine l'ont éventrée du Vieux-Palais au Parvis, et le boulevard de Sébastopo}, en sup primant la rue de la Barilierie, va faire disparaître encore de Physique met 
«® 16 ty MÉCANICIEN BREVETÉ sg.d, ge Ft DINSTRUMENTS DE PHYSIQUE 81, rue Vieille-du-Tempte, 81. PARIS. Soirées en ville. — Leçons d'Escamotage . Amusan{e. — 47 
— nombreux souvenirs. Notre-Dame est aujourd’hui avec la Sainte- Chapelle les seuls temples chrétiens de la Cité. Mais autre- fois elle en était couverte. Une de ces anciennes chapelles regardait le Vieux-Palais, dans le voisinage de l'horloge. Le comte Eudes, devenu roi, l'avait édifiée en 890. En 915, Salvator, évêque d’Aleth, en Bretagne, redoutant les effets d’une guerre entre Richard de Normandie et Thibaud, comte de Char- tres, vint y déposer une grande quantité de reliques, parmi lesquelles on comptait les corps de dix-huit saints. — Cette basilique, d’abord simple chapelle du Palais, puis église royale et paroissiale, portait le nom de Saïnt-Magloire. En 1440, elle prit celui de Saint-Barthélemy, et resta debout sous cette invocation, qu’un roi devait rendre si lugubre, jusqu’en 1787, où elle s’écroula avec un fracas affreux. — Était-ce un avertisse- ment donné par le saint à son siècle impie, en s’écroulant juste 
à l’aurore d’une révolution qui allait renverser bien d’autres autels? On se mit vainement à reconstruire la chapelle, La révolution en posa la dernière pierre en 1791, par les mains de l’architecte Lenoir, qui devait bientôt fonder le musée dés Beaux-Arts, et conserver au pays de précieux spécimens de ses anciens monuments. Saint-Barthélemy devint le théâtre de la Cité, et on y joua des pièces révolutionnaires. Ce théâtre subit des fortunes diverses. On y joua l'opéra, la comédie, le drame, sans qu'aucun genre püt s’y acclimater. En 1805, son dernier directeur, le comédien Beaulieu, se (ua pour ne pas survivreà la ruine de son théâtre et aux succès du fa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n se mit vainement à reconstruire la chapelle, La révolution en posa la dernière pierre en 1791, par les mains de l’architecte Lenoir, qui devait bientôt fonder le musée dés Beaux-Arts, et conserver au pays de précieux spécimens de ses anciens monuments. Saint-Barthélemy devint le théâtre de la Cité, et on y joua des pièces révolutionnaires. Ce théâtre subit des fortunes diverses. On y joua l'opéra, la comédie, le drame, sans qu'aucun genre püt s’y acclimater. En 1805, son dernier directeur, le comédien Beaulieu, se (ua pour ne pas survivreà la ruine de son théâtre et aux succès du fameux jocrisse Brunet.
— L'infortuné théâtre est devenu depuis le joyeuxbal du Prado, si célèbre dans les annales chorégraphiques du pays latin. O inconstance de l'humanité! que de souvenirs retracés! que pr d'existences dans quelques pierres !... nn, TR Leg demain et tout cela va dispa- 
! — Espérons, toutefois, que la {ruelle desembel- RATE 2e : . : 4 N lisseméni S\ préservera les anciens quartiers de la Cité d’une Se NH, AE Fe 2* ‘&amp;£ sop pinaaopnog SELS«NH 
‘soutondn D   ‘SEEOU VA
— — 
‘Le SHLAVAANON SHINVH LA SAMAIOS en HINANOAT AINIVEUO — 19 — destruction trop radicale. Ils se sont emparés de l'occident de l'île; mais, pour Dieu, qu’ils en respectent l’orient qui s'étend au pied de Notre-Dame : la rue des Ursins, la rue des Marmousets, la rue du Cioître, la rue de la Colombe, la rue de la Licorne, la rue des Chantres, la rue de la Calandre, la rue des Trois-Canettes qui n’a pas plus d’un mètre de largeur, et qui regarde curieusement la vieille basilique à travers la place du Parvis ! L’Hôtel-Dieu, le plus vieil hospice de Paris, doit disparaître aussi bientôt, pour dégager les abords de la monumentale
église, de concert avec l'élargissement des quais qui regardent le midi. La Morgue, cette nécropole sinistre adossée au pont Saint-Michel, n’attristera plus longtemps la perspective qui va s'ouvrir, Que restera-t-il de la Cité de nos pères ? des quartiers
éclairés, assainis et des souvenirs. Mais l'étranger voudra toujours la parcourir et la connaître, et, comme nous, saluer la Cité, la Cité, le berceau de Paris! MAISON À PARIS be MARON À VARSOVIE 
% 25, Place 4 Vendôme. he Se 
| A11, Faub. de Cracovie. CZAPEK sr €, FABRICANTS D’HORLOGERIE 2 
À GENÈVE. HOKLOGERS DE $. A. KL. LE PRINCE NAPOLÉON. REVOLVER DEVISE PISTOLET À 6 COUPS A BALLE FORCÉE SUR 
ÉT SANS BOURRES NI CARTOUCHES 
À Paris, L£ TIGE, SPÉCIALES. chez l'inventeur DEVISME, 86, Boulevard des Italiens. — YU — MINISTÈRES ‘. MINISTÈRE D'ÉTAT ET DE LA MAISON DE L'EMPEREUR, au LOu- vre, place du Carrousel et rue de Rivoli. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, quai d'Orsay et rue de Université, 430, Le bureau des passeports et des légalisations est ouvert tous les jours de la semaine, de 44 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DU COMMERCE ET DES TRAVAUX Puzics, rue St-Dominique, 62. Bureaux ouverts les mardi el vendredi, de ? heures à 4 heures. MinisrÈère DES FINANCES, rue de Rivoli, 234. Caisses et burea</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>me pour y abriter les autels de son Dieu.
‘ Paris dès lors comptait déjà parmi ies premières villes du monde, mais aussi parmi les plus boueuses. Philippe-Auguste, ayant été un jour éclaboussé devant le Vieux-Palais, par un chariot que traînaïent des bœufs,  décréta qu'il serait obvié à ce désagrément,  — et Paris dut ses premiers pavés à la mau- vaise humeur de son souverain. — Vers jes mêmes temps, Pierre Abailard, le célèbre orateur et dialecticien en l'art dela scholastique, cette science universelle d’alors, vint y bouleverser le monde des écoles et de la pensée, et doter la Cité-de sa légende amoureuse. Point n’est besoin de rappeler ses triomphes oratoires, la turbulence et enthousiasme des écoliers, la beauté d'Héloïse et l'atroce vengeance des ennemis du fondateur du Paraclet. Nous voulons seulement mentionner ici que la maison qui cacha les amours de Pierre Abaïilard ‘et d'Héloïse se voit encore adossée à la rue Basse-des-Ursins,  dans la Cité, près de la passerelle de l'ile Saint-Louis, sur le quai qui regarde le nord. Leurs portraits, sculptés en médaillons, dans le couronnement de deux portes ogivales, se 2 ‘F6 
‘opvhio on SATIETUOT 
‘SATTALNAG 
‘S3113XN44 V JLNJA 10 NOSIVN L3 1n01uav4 OC 
*SAUIRNAHIVI
‘ORVIAUR 
"SEEN
«= 
‘OS ‘no No Yo I op ont ‘OS SAINT SE0 TNOVANO  — 15 — regardent amoureusement, inclinés l'un vers l’autre : — poé- tique et charmant souvenir, plus vif et plus attendrissant que la légende de Léandre et d'Héro. Un des majestueux souvenirs de la Citéest celui de Louis IX, le sage justicier de la forêt de Vincennes. Son oratoire du Vieux- Palais, dénommé depuis la Sainte-Chapelle, est une des plus coquettes merveilles de l’art chrétien. — La tour carrée qui regarde le quai aux Fleurs, où fut placée la première horloge ayant sonné l'heure aux Parisiens, et les deux tours rondes qui, le long du quai, soutiennent encore le Palais-de-Justice, sont aussi des souvenirs du saint roi. — Voici des souvenirs moins glorieux: — La rue aux Fèves, dans laquelle un roman célèbre a placé un tapis frane, et des aventures que le Paris qui disparaît tous les jours rendait moins invraisemblables;
— puis la rue Saint-Landry, où un perruquier et un charculier, son compère, s'étaient associés pour un horrible négoce. Le perruquier, quand il effleurait de son rasoir effilé le duvet d’une peau jeune et fraîche, faisait pénétrer dextrement le fer jusqu’au fond de la gorge de sa pratique, puis jetait le corps palpitant dans sa cave, avec laquelle communiquait celle du charcutier. On devine le reste. Le charcutier faisait un grand commerce de petits pâtés qui étaient énormément goûtés des Parisiens. — Un chien, qu’un jeune voyageur avait laissé à la porte du frater homicide, trahit ie mystère des deux compagnons. La Grand’Chambre informa; ils avouèrent tout, et fu- rent brûlés vifs en place de Grève. Leur maison fut rasée en expiation de leurs crimes, et la place en resta longtemps vide, cômme celle d’un lieu d’exécration. Aujourà’hui, la Cité a beaucoup </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> en L'ANNÉE. EXPOSITION Médaille de {'e classe. UNIVERSELLE 18355, Médaille de 2° classe, SOCIÉTÉ D'ENCOURAGEMENT Médaille d'argent. 1852. ge SONNERIES 1 SIGNAUX
ÉLECTRIQUES. P. PRUDHOMME, successeur pe BREVETÉ Rue S. G. D. J. MIRAND, G. Saint-Hartin, ?. Ces Sonneries et Signaux, d’un usage facile et peu dispendieux, sont employés pour les Hôtels meublés, Bains, Manufactures, Châteaux et tous grands Établissements. Garantie, cinq années. 33 — dredi, 
à la même heure, — et le Jardin botanique tous les jours, toute la journée. Ponts-et-Chaussées (des), rue des Saints-Pères, 28. 
ÉCOLES MUNICIPALES ET CENTRALES. Arts-et-Métiers (des), rue de Thorigny.—Hnstitution patronnée par le gouvernement et fondée en 1829. On lui doit plu- sieurs ingénieurs distingués. 
| Chaptal, rue Blanche, 21. Normale, rue d’'Ulm, 43. Turgot, rue du Vertbois, 47. LYCÉES KHPÉBIAUX. Bonaparte, rue Caumartin, 65. Charlemagne, rue Saint-Antoine, 120. Louis-le-Grand, rue Saint-Jacques, 123. Napoléon, rue Clovis, 23. Saint-Louis, rue de la Harpe, 94. COLLÈGES. Arménien de Saint-Moorat, rue Monsieur, 12. Impérial de France, place Cambrai. Municipal-Rollin, rue des Postes, 42. Sainte-Bsrbe, place du Panthéon. Stanislas, rue Notre-Dame-des-Champs, 22. CONSERVATOIRES. Arts-et-Métiers (des), rue Saint-Martin, 292. — Les colleetions sont ouvertes au public les dimanche et jeudi, de 10 PINAUD H°° &amp; AMOUR. CHAPELIERS,  FOURNISSEURS 82, HUE DE S. M. L'EMPEREUR. RICHELIEU, S7. AUDOE. LIBRAIRE 
ÉDITEUR, 8, rue Larrey, A BA GSOBAANE 11, rue de la Paix, 8. 20R83: 11. L° CHAPRON. Maison spéciale pour les Mouchoirs de poche unis et brodés de toutes sortes, depuis 45 cent. jusqu’à 1, 00 fr. BRODERIES DOUR CHIFFRES, COURONNES ET ARMOIRIES. — 35 
— heures à 4 heures; et, moyennant une rétribution de 4 fr. au concierge, aux étrangers munis de passeports, el aux personnes qui ont des cartes, les mardi, vendredi et samedi de chaque semaine, de 40 heures à 3 heures. Musique et de Déclamation (de), rue du Faubourg-Poisson- pire, A4 CULTE CATHOLIQUE. Archevêché de Paris, rue de Grenelle-St-Honoré, 427. — Monseigneur l'archevêque reçoit tous les jours, les mardi et les dimanche et fêtes exceplés, de midi à une heure, sans de- mandes d'audience,  MM. les ecclésiastiques employés dans le saint ministère. Les autres personnes doivent demander audience. M. larchidiacre de Notre-Dame reçoit, à l’Archevêché, les mardi, jeudi et samedi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Sainte-Geneviève reçoit, à l’Archevêché, les mardi, mereredi et vendredi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Saint-Denis reçoit, à l’Archevéché, les lundi, mardi et vendredi, de midi à 2 heures. L'Officialité est ouverte les lundi, mercredi et vendredi, de midi à 2 heures. Le Secrétariat est ouvert Lous les jours non fériés, de midi à 3 heures. LS AS \ L Em </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-de-Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aïilard ‘et d'Héloïse se voit encore adossée à la rue Basse-des-Ursins,  dans la Cité, près de la passerelle de l'ile Saint-Louis, sur le quai qui regarde le nord. Leurs portraits, sculptés en médaillons, dans le couronnement de deux portes ogivales, se 2 ‘F6 
‘opvhio on SATIETUOT 
‘SATTALNAG 
‘S3113XN44 V JLNJA 10 NOSIVN L3 1n01uav4 OC 
*SAUIRNAHIVI
‘ORVIAUR 
"SEEN
«= 
‘OS ‘no No Yo I op ont ‘OS SAINT SE0 TNOVANO  — 15 — regardent amoureusement, inclinés l'un vers l’autre : — poé- tique et charmant souvenir, plus vif et plus attendrissant que la légende de Léandre et d'Héro. Un des majestueux souvenirs de la Citéest celui de Louis IX, le sage justicier de la forêt de Vincennes. Son oratoire du Vieux- Palais, dénommé depuis la Sainte-Chapelle, est une des plus coquettes merveilles de l’art chrétien. — La tour carrée qui regarde le quai aux Fleurs, où fut placée la première horloge ayant sonné l'heure aux Parisiens, et les deux tours rondes qui, le long du quai, soutiennent encore le Palais-de-Justice, sont aussi des souvenirs du saint roi. — Voici des souvenirs moins glorieux: — La rue aux Fèves, dans laquelle un roman célèbre a placé un tapis frane, et des aventures que le Paris qui disparaît tous les jours rendait moins invraisemblables;
— puis la rue Saint-Landry, où un perruquier et un charculier, son compère, s'étaient associés pour un horrible négoce. Le perruquier, quand il effleurait de son rasoir effilé le duvet d’une peau jeune et fraîche, faisait pénétrer dextrement le fer jusqu’au fond de la gorge de sa pratique, puis jetait le corps palpitant dans sa cave, avec laquelle communiquait celle du charcutier. On devine le reste. Le charcutier faisait un grand commerce de petits pâtés qui étaient énormément goûtés des Parisiens. — Un chien, qu’un jeune voyageur avait laissé à la porte du frater homicide, trahit ie mystère des deux compagnons. La Grand’Chambre informa; ils avouèrent tout, et fu- rent brûlés vifs en place de Grève. Leur maison fut rasée en expiation de leurs crimes, et la place en resta longtemps vide, cômme celle d’un lieu d’exécration. Aujourà’hui, la Cité a beaucoup perdu de son ancien caractère. Les rues d’Arcole et de Constantine l'ont éventrée du Vieux-Palais au Parvis, et le boulevard de Sébastopo}, en sup primant la rue de la Barilierie, va faire disparaître encore de Physique met 
«® 16 ty MÉCANICIEN BREVETÉ sg.d, ge Ft DINSTRUMENTS DE PHYSIQUE 81, rue Vieille-du-Tempte, 81. PARIS. Soirées en ville. — Leçons d'Escamotage . Amusan{e. — 47 
— nombreux souvenirs. Notre-Dame est aujourd’hui avec la Sainte- Chapelle les seuls temples chrétiens de la Cité. Mais autre- fois elle en était couverte. Une de ces anciennes chapelles regardait le Vieux-Palais, dans le voisinage de l'horloge. Le comte Eudes, devenu roi, l'avait édifiée en 890. En 915, Salvator, évêque d’Aleth, en Bretagne, redoutant les effets d’une guerre entre Richard de Normandie et Thibaud, comte de Char- tres, vint y déposer une grande quantité de reliques, parmi lesquell</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>see Invalides (Hôtel des)......,.,....... snnerssseseeses ren Jardin des Tuileries........ ....,. seu cresssssers ... Jardin-des-Plantes., ......... Soumsesesss nisoossessess .. Jardins publies........... ....... ésnersessessssees su... Jeuncs Aveugles....,,.,.,.,.......,...,.,... essessessse Justice (Palais-de-})...........,........,,...,. énssosssse Justices de Paix.......,,........,,.. enossonvee œusrssses Louvre (Palais du)............., sensstesesssessssesress Luxembourg (Palais du)...,.. .........,...,,..., core Luxor (Obélisque de).......,.,........, 44... Lycées impériaux............. eoseseesssses eee Mairies... ...... Sésosssveres see ss essessssss roses Maison Eugène-Napoléon....................,,.. dns Manutention............ ons. so soso tessssessses Marchés divers........ Deserssresseessssse sésssessesssss Ministères. — Jours et heures d’entrée......,... uses .. Monnaies (Hôtel des)................ sus. sonner Mont-de-Piété, Succursales et Bureaux auxiliaires... ....,.., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pensionnats recommandés............ sosscse denses Pompesà feu........,....,.,....... snssssseesssseeosese Pompes Funèbres..,.........,.,.,....,... éssssseresss .. Poste aux Chevaux..,,,........,....,... tosserssoeess . 
* Poste aux Lettres. ....... envesessossessse nunsersessesses Poudres et Salpêtres....... ounesssasussss vonssore voue Préfecture de la Seine...... Préfecture de Police. ‘........... Looossssses enrosossresss Prisons.......... snssssrsse enrésesse sense susssee Puits de Grenelle. ........ éssveren ess ssseseuss cvs . Retraite pour ja Vieillesse (Caisse de)......,..,,.,,,..,.., 
‘ Royal (Palais-).......,...... .....,.... éco sesersesssee Salle des Ventes des Commissaires priseurs...............,. Salubrité et de l'Éclairage (Inspection générale de la)... .... Séminaires ..........,.. ersenoonssse rene roses sesesssetes Sénat et Sénateurs. ....,,..,.,.... nrsesessseseee esse Sociétés savantes. ............... ssssennsssseeeseessete Sourds-Muets.,...... vousssecse esse corse sussssss Souvenirs et Traditions... eus ses eossrses uses .. Statues historiques .....,.,.............,,....,..,....... Tabacs (Manufactures des}................,....,... sos. Télégraphes (Administration des)...,...... érssousses so. Télégraphie électrique... ..........,.. ..,,,........ oser. Théâtres de Paris. — Tarif des prix des places............ Thermes (Palais des) et hôtel Cluny................... . Timbre impérial. ...,....,..,...... nessrssseesseneesssse Tombeau de Napoléon Ier..,..</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ue pr d'existences dans quelques pierres !... nn, TR Leg demain et tout cela va dispa- 
! — Espérons, toutefois, que la {ruelle desembel- RATE 2e : . : 4 N lisseméni S\ préservera les anciens quartiers de la Cité d’une Se NH, AE Fe 2* ‘&amp;£ sop pinaaopnog SELS«NH 
‘soutondn D   ‘SEEOU VA
— — 
‘Le SHLAVAANON SHINVH LA SAMAIOS en HINANOAT AINIVEUO — 19 — destruction trop radicale. Ils se sont emparés de l'occident de l'île; mais, pour Dieu, qu’ils en respectent l’orient qui s'étend au pied de Notre-Dame : la rue des Ursins, la rue des Marmousets, la rue du Cioître, la rue de la Colombe, la rue de la Licorne, la rue des Chantres, la rue de la Calandre, la rue des Trois-Canettes qui n’a pas plus d’un mètre de largeur, et qui regarde curieusement la vieille basilique à travers la place du Parvis ! L’Hôtel-Dieu, le plus vieil hospice de Paris, doit disparaître aussi bientôt, pour dégager les abords de la monumentale
église, de concert avec l'élargissement des quais qui regardent le midi. La Morgue, cette nécropole sinistre adossée au pont Saint-Michel, n’attristera plus longtemps la perspective qui va s'ouvrir, Que restera-t-il de la Cité de nos pères ? des quartiers
éclairés, assainis et des souvenirs. Mais l'étranger voudra toujours la parcourir et la connaître, et, comme nous, saluer la Cité, la Cité, le berceau de Paris! MAISON À PARIS be MARON À VARSOVIE 
% 25, Place 4 Vendôme. he Se 
| A11, Faub. de Cracovie. CZAPEK sr €, FABRICANTS D’HORLOGERIE 2 
À GENÈVE. HOKLOGERS DE $. A. KL. LE PRINCE NAPOLÉON. REVOLVER DEVISE PISTOLET À 6 COUPS A BALLE FORCÉE SUR 
ÉT SANS BOURRES NI CARTOUCHES 
À Paris, L£ TIGE, SPÉCIALES. chez l'inventeur DEVISME, 86, Boulevard des Italiens. — YU — MINISTÈRES ‘. MINISTÈRE D'ÉTAT ET DE LA MAISON DE L'EMPEREUR, au LOu- vre, place du Carrousel et rue de Rivoli. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, quai d'Orsay et rue de Université, 430, Le bureau des passeports et des légalisations est ouvert tous les jours de la semaine, de 44 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DU COMMERCE ET DES TRAVAUX Puzics, rue St-Dominique, 62. Bureaux ouverts les mardi el vendredi, de ? heures à 4 heures. MinisrÈère DES FINANCES, rue de Rivoli, 234. Caisses et bureaux ouverts tous les jours de la semaine, de 40 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE LA GUERRE, rue St-Dominique, 86. Bureaux ouverts les mardi et vendredi, de à heures à 5 heures. MINISTÈRE DE L’INSTRUCTION PUBLIQUE ET de Grenelle-St-Germain,  440. 2 heures à 4 heures. Bureaux DES CULTES, rue ouverts les jeudi, de MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR,  rue de Grenelle-Saint-Germain,  404. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. Les chefs de division, les mardi, jeudi et samedi, de 2 heures à 4 heures. Bureau de comptabilité, les lundi et jeudi, de midi à 3 heures. MinisrÈre DE LA Jusrice, place Luxembourg, 36. Les vendredi, Vendôme, 13, et rue du de 2 heures à 4 heures. Le 
(4) Chaque ministre donne des audiences lorsqu'on en fait la demande par écrit, en désignant l'objet dont on désire l'entretenir. a 
</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Chapelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t n’est besoin de rappeler ses triomphes oratoires, la turbulence et enthousiasme des écoliers, la beauté d'Héloïse et l'atroce vengeance des ennemis du fondateur du Paraclet. Nous voulons seulement mentionner ici que la maison qui cacha les amours de Pierre Abaïilard ‘et d'Héloïse se voit encore adossée à la rue Basse-des-Ursins,  dans la Cité, près de la passerelle de l'ile Saint-Louis, sur le quai qui regarde le nord. Leurs portraits, sculptés en médaillons, dans le couronnement de deux portes ogivales, se 2 ‘F6 
‘opvhio on SATIETUOT 
‘SATTALNAG 
‘S3113XN44 V JLNJA 10 NOSIVN L3 1n01uav4 OC 
*SAUIRNAHIVI
‘ORVIAUR 
"SEEN
«= 
‘OS ‘no No Yo I op ont ‘OS SAINT SE0 TNOVANO  — 15 — regardent amoureusement, inclinés l'un vers l’autre : — poé- tique et charmant souvenir, plus vif et plus attendrissant que la légende de Léandre et d'Héro. Un des majestueux souvenirs de la Citéest celui de Louis IX, le sage justicier de la forêt de Vincennes. Son oratoire du Vieux- Palais, dénommé depuis la Sainte-Chapelle, est une des plus coquettes merveilles de l’art chrétien. — La tour carrée qui regarde le quai aux Fleurs, où fut placée la première horloge ayant sonné l'heure aux Parisiens, et les deux tours rondes qui, le long du quai, soutiennent encore le Palais-de-Justice, sont aussi des souvenirs du saint roi. — Voici des souvenirs moins glorieux: — La rue aux Fèves, dans laquelle un roman célèbre a placé un tapis frane, et des aventures que le Paris qui disparaît tous les jours rendait moins invraisemblables;
— puis la rue Saint-Landry, où un perruquier et un charculier, son compère, s'étaient associés pour un horrible négoce. Le perruquier, quand il effleurait de son rasoir effilé le duvet d’une peau jeune et fraîche, faisait pénétrer dextrement le fer jusqu’au fond de la gorge de sa pratique, puis jetait le corps palpitant dans sa cave, avec laquelle communiquait celle du charcutier. On devine le reste. Le charcutier faisait un grand commerce de petits pâtés qui étaient énormément goûtés des Parisiens. — Un chien, qu’un jeune voyageur avait laissé à la porte du frater homicide, trahit ie mystère des deux compagnons. La Grand’Chambre informa; ils avouèrent tout, et fu- rent brûlés vifs en place de Grève. Leur maison fut rasée en expiation de leurs crimes, et la place en resta longtemps vide, cômme celle d’un lieu d’exécration. Aujourà’hui, la Cité a beaucoup perdu de son ancien caractère. Les rues d’Arcole et de Constantine l'ont éventrée du Vieux-Palais au Parvis, et le boulevard de Sébastopo}, en sup primant la rue de la Barilierie, va faire disparaître encore de Physique met 
«® 16 ty MÉCANICIEN BREVETÉ sg.d, ge Ft DINSTRUMENTS DE PHYSIQUE 81, rue Vieille-du-Tempte, 81. PARIS. Soirées en ville. — Leçons d'Escamotage . Amusan{e. — 47 
— nombreux souvenirs. Notre-Dame est aujourd’hui avec la Sainte- Chapelle les seuls temples chrétiens de la Cité. Mais autre- fois elle en était couverte. Une de ces anciennes chapelles regardait le Vieux-Palais, dans le voisinage de l'h</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Thermes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eine...... Préfecture de Police. ‘........... Looossssses enrosossresss Prisons.......... snssssrsse enrésesse sense susssee Puits de Grenelle. ........ éssveren ess ssseseuss cvs . Retraite pour ja Vieillesse (Caisse de)......,..,,.,,,..,.., 
‘ Royal (Palais-).......,...... .....,.... éco sesersesssee Salle des Ventes des Commissaires priseurs...............,. Salubrité et de l'Éclairage (Inspection générale de la)... .... Séminaires ..........,.. ersenoonssse rene roses sesesssetes Sénat et Sénateurs. ....,,..,.,.... nrsesessseseee esse Sociétés savantes. ............... ssssennsssseeeseessete Sourds-Muets.,...... vousssecse esse corse sussssss Souvenirs et Traditions... eus ses eossrses uses .. Statues historiques .....,.,.............,,....,..,....... Tabacs (Manufactures des}................,....,... sos. Télégraphes (Administration des)...,...... érssousses so. Télégraphie électrique... ..........,.. ..,,,........ oser. Théâtres de Paris. — Tarif des prix des places............ Thermes (Palais des) et hôtel Cluny................... . Timbre impérial. ...,....,..,...... nessrssseesseneesssse Tombeau de Napoléon Ier..,..,.,...,..... osssnesseesees Tribunaux de Première Instance... ..... ansvese pocsoossee Tribunal de Commerce............ nn rones oser
…. Tuileries (Palais des)..,....... soc soso ons Voitures de grande remise, prineipaux loueurs.......,...... Voitures sous remise, Tarif et Stations. .............. sur Voitures de Places, Tarif et Stations... .........,...,,.. . Voitures des environs de Paris........... sosssosse cesse LA CITE, DRRQGGAŸ Des pêcheurs gaulois, abondance des eaux, la ter leurs huttes dans la fixant à toujours, furent 983 F2ARi9. attirés par l'importance du lieu, fertilité des deux rives, vinrent planplus grande île de la Seine, et, s’y les fondateurs et les ancêtres de la ville et du peuple parisiens. Cet Hercule au berceau s’appela Lutèce, et Lutèce élsit déjà une florissante cité quand les légions de Jules César la découvrirent des hauteurs de la forêt de Chaillot, où les druides, à la fois pontifes et magistrats, allaient cueillir le gui sacré et méditer sur les destinées de la patrie. — Les conquérants romains campèrent sur la rive gauche du fleuve et y bâtirent le palais des Thermes, ainsi que de larges voies publiques qui facilitèrent les abords de la cité. Leur domination sur les Gaules et Paris fut de plus de quatre siècles. Les Francs saliens les en chassèrent. Mais si la domination césarienne et le paganisme romain disparurent dans Lutèce, la civilisation transalpine n’y périt point. Cette civilisation, quoique importée, avait poussé comme un fruit du 801. Ses charmes conquirent bientôt les nouveaux vainqueurs. Le christianisme, en même temps qu'il détruisait les temples de Jupiter Ammon, refoulait le culte d'Odin, ce dieu guerrier des barbares, et lavait sur les autels agrestes de Teutatès, le dieu effrayant des anciens Gaulois, les traces du sang qu'avait *XIVd 
‘2400 EC VA AQ AQU VI SA AOVA NA -ND-OSSDH C</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sssees su... Jeuncs Aveugles....,,.,.,.,.......,...,.,... essessessse Justice (Palais-de-})...........,........,,...,. énssosssse Justices de Paix.......,,........,,.. enossonvee œusrssses Louvre (Palais du)............., sensstesesssessssesress Luxembourg (Palais du)...,.. .........,...,,..., core Luxor (Obélisque de).......,.,........, 44... Lycées impériaux............. eoseseesssses eee Mairies... ...... Sésosssveres see ss essessssss roses Maison Eugène-Napoléon....................,,.. dns Manutention............ ons. so soso tessssessses Marchés divers........ Deserssresseessssse sésssessesssss Ministères. — Jours et heures d’entrée......,... uses .. Monnaies (Hôtel des)................ sus. sonner Mont-de-Piété, Succursales et Bureaux auxiliaires... ....,.., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pensionnats recommandés............ sosscse denses Pompesà feu........,....,.,....... snssssseesssseeosese Pompes Funèbres..,.........,.,.,....,... éssssseresss .. Poste aux Chevaux..,,,........,....,... tosserssoeess . 
* Poste aux Lettres. ....... envesessossessse nunsersessesses Poudres et Salpêtres....... ounesssasussss vonssore voue Préfecture de la Seine...... Préfecture de Police. ‘........... Looossssses enrosossresss Prisons.......... snssssrsse enrésesse sense susssee Puits de Grenelle. ........ éssveren ess ssseseuss cvs . Retraite pour ja Vieillesse (Caisse de)......,..,,.,,,..,.., 
‘ Royal (Palais-).......,...... .....,.... éco sesersesssee Salle des Ventes des Commissaires priseurs...............,. Salubrité et de l'Éclairage (Inspection générale de la)... .... Séminaires ..........,.. ersenoonssse rene roses sesesssetes Sénat et Sénateurs. ....,,..,.,.... nrsesessseseee esse Sociétés savantes. ............... ssssennsssseeeseessete Sourds-Muets.,...... vousssecse esse corse sussssss Souvenirs et Traditions... eus ses eossrses uses .. Statues historiques .....,.,.............,,....,..,....... Tabacs (Manufactures des}................,....,... sos. Télégraphes (Administration des)...,...... érssousses so. Télégraphie électrique... ..........,.. ..,,,........ oser. Théâtres de Paris. — Tarif des prix des places............ Thermes (Palais des) et hôtel Cluny................... . Timbre impérial. ...,....,..,...... nessrssseesseneesssse Tombeau de Napoléon Ier..,..,.,...,..... osssnesseesees Tribunaux de Première Instance... ..... ansvese pocsoossee Tribunal de Commerce............ nn rones oser
…. Tuileries (Palais des)..,....... soc soso ons Voitures de grande remise, prineipaux loueurs..</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>esesssessssesress Luxembourg (Palais du)...,.. .........,...,,..., core Luxor (Obélisque de).......,.,........, 44... Lycées impériaux............. eoseseesssses eee Mairies... ...... Sésosssveres see ss essessssss roses Maison Eugène-Napoléon....................,,.. dns Manutention............ ons. so soso tessssessses Marchés divers........ Deserssresseessssse sésssessesssss Ministères. — Jours et heures d’entrée......,... uses .. Monnaies (Hôtel des)................ sus. sonner Mont-de-Piété, Succursales et Bureaux auxiliaires... ....,.., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pensionnats recommandés............ sosscse denses Pompesà feu........,....,.,....... snssssseesssseeosese Pompes Funèbres..,.........,.,.,....,... éssssseresss .. Poste aux Chevaux..,,,........,....,... tosserssoeess . 
* Poste aux Lettres. ....... envesessossessse nunsersessesses Poudres et Salpêtres....... ounesssasussss vonssore voue Préfecture de la Seine...... Préfecture de Police. ‘........... Looossssses enrosossresss Prisons.......... snssssrsse enrésesse sense susssee Puits de Grenelle. ........ éssveren ess ssseseuss cvs . Retraite pour ja Vieillesse (Caisse de)......,..,,.,,,..,.., 
‘ Royal (Palais-).......,...... .....,.... éco sesersesssee Salle des Ventes des Commissaires priseurs...............,. Salubrité et de l'Éclairage (Inspection générale de la)... .... Séminaires ..........,.. ersenoonssse rene roses sesesssetes Sénat et Sénateurs. ....,,..,.,.... nrsesessseseee esse Sociétés savantes. ............... ssssennsssseeeseessete Sourds-Muets.,...... vousssecse esse corse sussssss Souvenirs et Traditions... eus ses eossrses uses .. Statues historiques .....,.,.............,,....,..,....... Tabacs (Manufactures des}................,....,... sos. Télégraphes (Administration des)...,...... érssousses so. Télégraphie électrique... ..........,.. ..,,,........ oser. Théâtres de Paris. — Tarif des prix des places............ Thermes (Palais des) et hôtel Cluny................... . Timbre impérial. ...,....,..,...... nessrssseesseneesssse Tombeau de Napoléon Ier..,..,.,...,..... osssnesseesees Tribunaux de Première Instance... ..... ansvese pocsoossee Tribunal de Commerce............ nn rones oser
…. Tuileries (Palais des)..,....... soc soso ons Voitures de grande remise, prineipaux loueurs.......,...... Voitures sous remise, Tarif et Stations. .............. sur Voitures de Places, Tarif et Stations... .........,...,,.. . Voitures des environs de Paris........... sosssosse cesse LA CITE, DRRQGGAŸ Des pêcheurs </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>-23. Médecine (de), rue des Saints-Pères, 39. On y vaccine gratuitement les mardi, jeudi et vendredi. Sciences (des), quai Conti, 21-23. Sciences Morales et Politiques (des), quai Conti, 21. SOCIÉTÉS SAVANTES. Académie Nationale, Agricole, Manufacturière et Commerciale, rue Louis-le-Grand, 24. Chirurgie de Paris (de), rue de l'Abbaye, 3. Encouragement (d”) pour l’Instruetion Nationale, rue Bonaparte, 44. Française de Statistique Universelle, rue Louis-le-Grand, 241. Géographie (de), rue Christine, 3. Géologique de France, rue du Vieux-Colombier, 24. Impériale et Centrale d’Hérticulture, rue de l'Abbaye, 3. Impériale de Zoologie et d’Acclimatation, rue de Lille, 49. Instruction Élémentaire {pour l}, quai Malaquais, 2. Institut Historique de France (de |’), rue St- Guillaume, 42. Médecine Pratique (de), rue du Vieux-Colombier, 24. Météorologique de France, rue du Vieux-Colombier, 24. Presse Scientifique (cercle de la), rue Richelieu, 21. FACULTÉS. Droit (de) à l’École de Droit, place du Panthéon. Lettres (des), rue de la Sorbonne, 41. TAPIS DÉLOD 20, aËRÉÈRAR rue Vivienne, 20. REQUILLART *, ROUSSEL x CHOCQUEEL MANUFACTURIERS, 
À TURCOING (Nour) ET À AUBUSSON (Cazusr), Fournisseurs pereur brevetés EXPOSITIONS LL. MM. l’'Em- et l’Impératrice. HMADALAAR AUX de D'RONNAUR UNIVERSELLES ET DE DE LONDRES PARIS. TAPIS ET ÉTOFFES D'AMEUBLEMENT DE TOUT GENRE. PRIX DE FABRIQUE. — 99 — Médrcine (de), place de l'École de Médecine, 42. Sciences (des), rue de la Sorbonne, 41. Théologie Catholique (de), rue de la Sorbonne, 41. BIBLIOTHÈQUES PUBLIQUES. ARSENAL (de l’}, rue de Sully, 1. Ouverte tous les jours non fériés, de 40 heures à 3 heures {vacances du 4er août au 15 septembre). Iuréria Le, rue Richelieu, heures à 3 heures, dimanche admis à visiter les collections que semaine, Le Monileur du 20 juillet 58. Ouverte tous les jours, de 10 et fêtes exceptés. — Le public est le mardi et le vendredi de cha1858 a publié, sur la réorgani- sation de la Bibliothèque Impériale, un décret où l’on remar- que entre autres les dispositions suivantes : Art. 4er. L'administration et la direction de la Bibliothèque Impé- riale et de tous les départements qui la composent sont confiés à un administrateur général, placé sous l'autorité de notre ministre de l'instruction publique et des cultes. Art. 3. La Bibliothèque Impériale est divisée en quatre départements, Savoir : 4° Les livres imprimés, les cartes et les collections géographiques; 2 Les manuserits, chartes et diplômes; 2 Les médailles, pierres gravées et antiques; 4 Les estampes. Art. 4. À partir de 1859, la Bibliothèque Impériale demeurera ou- verte toute l'année (excepté pendant la quinzaine de Pâques). Art. 5. À partir du le actobre 1858, la durée des séances de travail, qui est actuellement de cinq heures, sera portée à six. Art, 6. Aussitôt que le permettront les travaux de construction entrepris à la Bibliothèque, deux salles seront ouvertes an départe— 2" EXPOSITION UNIVERSELLE 146, 1855. SEUL DÉPOT rue Montmartre, |. ii </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Instrument de Salon portatif à Clavier de Piano. Prix : 126 fr. — Ji — ment des imprimés, l’une pour la lecture, autre pour les travailleurs autorisés. Maza Ri NE, quai Gnnti, 21-23. — Ouverte tous les jours non fériés, de 40 heures à 3 heures (vacances du 48 septembre au 4er novembre). DE LA Sor Bonn E. — Tous les jours non fériés, de 40 heures 
à 3 heures (vacances du 42 juillet au 45 août). DE LA Vice, à l'Hôtel de-Ville, — Tous les jours non fériés, de 10 heures à 3 heures (vacances du 45 août ou er octobre), BIBLIOTHÈQUES NON PUBLIQUES. Les principales sont : celles du Louvre, — du Sénat,  — du Corps Législatif, — du Conseil d'État, — de la Cour de Cassation, — de l’Institut, — de l’École des Mines, ete., etc.
ÉCOLES SPÉCIALES ET IMPÉRIALES. Beaux-Arts (des), rue Bonaparte, 46. Chartes (des), rue du Chaume, 44. Dessin (de) pour les jeunes personnes, rue Dupuytren, 7. Dessin et Mathématiques (de) appliqués aux arts industriels, rue de l’Érole de Médecine, 8. Droit (de), place du Panthéon.
État-Major (d’), rue Grenelle. St-Germain, 438. Langues Orientales (des), rue Neuve-des-Petits-Chaimps, Médecine (de), place de l'École-de-Médecine, #2. Mines (des), rue d'Eufer, 32, 12. Pharmacie (de), rue de l’Arbalète, 21. — Le bureau et la salle des collections sont ouv.rts tous les jours, de 41 heures
à fheures. — La libliothèque, les lundi, merer di et ven- SALGSON D'ART CERCLE DES ÉTRANGERS
(Suisse) 
à 
Ærajet direct seise heures. OUVERT EXPOSITION Genève de Paris TOUTE UNIVERSELLE 1855. 
(Suisss)
à Gcnève en L'ANNÉE. EXPOSITION Médaille de {'e classe. UNIVERSELLE 18355, Médaille de 2° classe, SOCIÉTÉ D'ENCOURAGEMENT Médaille d'argent. 1852. ge SONNERIES 1 SIGNAUX
ÉLECTRIQUES. P. PRUDHOMME, successeur pe BREVETÉ Rue S. G. D. J. MIRAND, G. Saint-Hartin, ?. Ces Sonneries et Signaux, d’un usage facile et peu dispendieux, sont employés pour les Hôtels meublés, Bains, Manufactures, Châteaux et tous grands Établissements. Garantie, cinq années. 33 — dredi, 
à la même heure, — et le Jardin botanique tous les jours, toute la journée. Ponts-et-Chaussées (des), rue des Saints-Pères, 28. 
ÉCOLES MUNICIPALES ET CENTRALES. Arts-et-Métiers (des), rue de Thorigny.—Hnstitution patronnée par le gouvernement et fondée en 1829. On lui doit plu- sieurs ingénieurs distingués. 
| Chaptal, rue Blanche, 21. Normale, rue d’'Ulm, 43. Turgot, rue du Vertbois, 47. LYCÉES KHPÉBIAUX. Bonaparte, rue Caumartin, 65. Charlemagne, rue Saint-Antoine, 120. Louis-le-Grand, rue Saint-Jacques, 123. Napoléon, rue Clovis, 23. Saint-Louis, rue de la Harpe, 94. COLLÈGES. Arménien de Saint-Moorat, rue Monsieur, 12. Impérial de France, place Cambrai. Municipal-Rollin, rue des Postes, 42. Sainte-Bsrbe, place du Panthéon. Stanislas, rue Notre-Dame-des-Champs, 22. CONSERVATOIRES. Arts-et-Métiers (des), rue Saint-Martin, 292. — Les colleetions sont ouvertes au public les dimanche et jeudi, de 10 PINAUD H°° &amp; AMOUR. CHAPELIERS,  FOURNISSEURS 82, HUE DE S. M. L'EMPEREUR. RICHELIEU, S7. AUDOE. LIBRAIRE 
ÉD</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. AUDOE. LIBRAIRE 
ÉDITEUR, 8, rue Larrey, A BA GSOBAANE 11, rue de la Paix, 8. 20R83: 11. L° CHAPRON. Maison spéciale pour les Mouchoirs de poche unis et brodés de toutes sortes, depuis 45 cent. jusqu’à 1, 00 fr. BRODERIES DOUR CHIFFRES, COURONNES ET ARMOIRIES. — 35 
— heures à 4 heures; et, moyennant une rétribution de 4 fr. au concierge, aux étrangers munis de passeports, el aux personnes qui ont des cartes, les mardi, vendredi et samedi de chaque semaine, de 40 heures à 3 heures. Musique et de Déclamation (de), rue du Faubourg-Poisson- pire, A4 CULTE CATHOLIQUE. Archevêché de Paris, rue de Grenelle-St-Honoré, 427. — Monseigneur l'archevêque reçoit tous les jours, les mardi et les dimanche et fêtes exceplés, de midi à une heure, sans de- mandes d'audience,  MM. les ecclésiastiques employés dans le saint ministère. Les autres personnes doivent demander audience. M. larchidiacre de Notre-Dame reçoit, à l’Archevêché, les mardi, jeudi et samedi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Sainte-Geneviève reçoit, à l’Archevêché, les mardi, mereredi et vendredi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Saint-Denis reçoit, à l’Archevéché, les lundi, mardi et vendredi, de midi à 2 heures. L'Officialité est ouverte les lundi, mercredi et vendredi, de midi à 2 heures. Le Secrétariat est ouvert Lous les jours non fériés, de midi à 3 heures. LS AS \ L Em </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>..,..,.... Docks Napoléon (Administration des)... ..,......, ......., . Douanes (Administration des).,......... essensssesessesse 
Écoles municipales et spéciales. . . . .......,..... ...... 
Élysée Napoléon (Palais del’) ..... ons. aesesseeesseeres Enregistrement et des Domaines ({ Administration de F}......
Épargne (Caisse d’)..........,....,.0 4e ce. cnnssese «
État-major de la Place... ..... du sserereesees snneresesee .
État-major de la Garde nationale... ... ensrs oe ess. .. Exposition Faculté de Faculté de Faculté de Fontaines des produits de PAlgéric................ DER Droit... ......,.. soso Pisssorrenererrese «. Médecine... ... œnvsouses sonvvsesessee soso Théologie catholique... ....,,,.,,.........,...., publiques..,........,..,..,,..,.,.,,,...,.., « Forêts (Administration des)... pesrsssresesse noroussssee François 1 
(maison de)..,,.,.,......,,...., sonore “se Garde-Meuble de la Couronne..... ererssssseecssseseresse Glaces {Dépôt de la Manufacture des ).............. eus Gobelins (Mannfacture des)......,,....,,,,.,.4. ee Grenier d’Abondance........... sos eo torserres so. Halles diverses... .. eonresersrsenerssssees tisse sors Hôpitaux et Hospices....,.,,.............,.,...., ons Hôtel-de-Ville. .........,,,,.,,... ésssesesessssees sers Imprimerie impériale... ........... sen vossssorsess oo Imadustrie { Palais de F)........,. ,...., ones aressessssser Institut (Palris de P),.....,,.,,,.,... pe oo vuuseusose lutendance mililaire......,...,... ose surssvesessssesee Invalides (Hôtel des)......,.,....... snnerssseseeses ren Jardin des Tuileries........ ....,. seu cresssssers ... Jardin-des-Plantes., ......... Soumsesesss nisoossessess .. Jardins publies........... ....... ésnersessessssees su... Jeuncs Aveugles....,,.,.,.,.......,...,.,... essessessse Justice (Palais-de-})...........,........,,...,. énssosssse Justices de Paix.......,,........,,.. enossonvee œusrssses Louvre (Palais du)............., sensstesesssessssesress Luxembourg (Palais du)...,.. .........,...,,..., core Luxor (Obélisque de).......,.,........, 44... Lycées impériaux............. eoseseesssses eee Mairies... ...... Sésosssveres see ss essessssss roses Maison Eugène-Napoléon....................,,.. dns Manutention............ ons. so soso tessssessses Marchés divers........ Deserssresseessssse sésssessesssss Ministères. — Jours et heures d’entrée......,... uses .. Monnaies (Hôtel des)................ sus. sonner Mont-de-Piété, Succursales et Bureaux auxiliaires... ....,.., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pen</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e..... ererssssseecssseseresse Glaces {Dépôt de la Manufacture des ).............. eus Gobelins (Mannfacture des)......,,....,,,,.,.4. ee Grenier d’Abondance........... sos eo torserres so. Halles diverses... .. eonresersrsenerssssees tisse sors Hôpitaux et Hospices....,.,,.............,.,...., ons Hôtel-de-Ville. .........,,,,.,,... ésssesesessssees sers Imprimerie impériale... ........... sen vossssorsess oo Imadustrie { Palais de F)........,. ,...., ones aressessssser Institut (Palris de P),.....,,.,,,.,... pe oo vuuseusose lutendance mililaire......,...,... ose surssvesessssesee Invalides (Hôtel des)......,.,....... snnerssseseeses ren Jardin des Tuileries........ ....,. seu cresssssers ... Jardin-des-Plantes., ......... Soumsesesss nisoossessess .. Jardins publies........... ....... ésnersessessssees su... Jeuncs Aveugles....,,.,.,.,.......,...,.,... essessessse Justice (Palais-de-})...........,........,,...,. énssosssse Justices de Paix.......,,........,,.. enossonvee œusrssses Louvre (Palais du)............., sensstesesssessssesress Luxembourg (Palais du)...,.. .........,...,,..., core Luxor (Obélisque de).......,.,........, 44... Lycées impériaux............. eoseseesssses eee Mairies... ...... Sésosssveres see ss essessssss roses Maison Eugène-Napoléon....................,,.. dns Manutention............ ons. so soso tessssessses Marchés divers........ Deserssresseessssse sésssessesssss Ministères. — Jours et heures d’entrée......,... uses .. Monnaies (Hôtel des)................ sus. sonner Mont-de-Piété, Succursales et Bureaux auxiliaires... ....,.., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pensionnats recommandés............ sosscse denses Pompesà feu........,....,.,....... snssssseesssseeosese Pompes Funèbres..,.........,.,.,....,... éssssseresss .. Poste aux Chevaux..,,,........,....,... tosserssoeess . 
* Poste aux Lettres. ....... envesessossessse nunsersessesses Poudres et Salpêtres....... ounesssasussss vonssore voue Préfecture de la Seine...... Préfecture de Police. ‘........... Looossssses enrosossresss Prisons.......... snssssrsse enrésesse sense susssee Puits de Grenelle. ........ éssveren ess ssseseuss cvs . Retraite pour ja Vieillesse (Caisse de)......,..,,.,,,..,.., 
‘ Royal (Palais-).......,...... .....,.... éco sesersesssee Salle des Ventes des Commissaires priseurs...............,. Salubrité et de l'Éclairage (Inspection générale de la)... .... Séminaires ..........,.. ersenoonssse rene roses sesesssetes Sénat et Sénateurs. ....,,..,.,.... nrsesessseseee esse Sociétés s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et vendredi, de à heures à 5 heures. MINISTÈRE DE L’INSTRUCTION PUBLIQUE ET de Grenelle-St-Germain,  440. 2 heures à 4 heures. Bureaux DES CULTES, rue ouverts les jeudi, de MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR,  rue de Grenelle-Saint-Germain,  404. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. Les chefs de division, les mardi, jeudi et samedi, de 2 heures à 4 heures. Bureau de comptabilité, les lundi et jeudi, de midi à 3 heures. MinisrÈre DE LA Jusrice, place Luxembourg, 36. Les vendredi, Vendôme, 13, et rue du de 2 heures à 4 heures. Le 
(4) Chaque ministre donne des audiences lorsqu'on en fait la demande par écrit, en désignant l'objet dont on désire l'entretenir. a 
À |
| CCS7 op on 
‘rc 
"ONUSVE 7] 0p 9001d juowouunouy MITISUGAINN NOILISOAZZ ‘SSSVID AUXINTUS FC ‘JUBJUOWIUSH an) L QG ATUVAIN 
| — 923 — bureau des légalisations est ouvert tous les jours, de midi à 2 heures. MINISTÈRE DE LA MARINE, rue Royale-Saint-Honoré, 2. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'ALGÉRIE ET DES COLONIES, au Louvre. reaux ouverts de 40 heures à 4 heures. AMBASSADEURS ET Bu- CONSULS. Angleterre, rue du Faub.-St-Ilonoré, 39, Autriche, rue de Grenelle-St-Germain, 87, Bade, rue Joubert, 47, Bavière, rue d’Aguesseau, 45, de midi à 2 h. de midi à 3 b. dæthà3h. de 4 h. à 3 h. Belgique, rue de la Pépinière, 97, Brésil, rue de là Pépinière, 406, de midi à 2 h. de midi à 4 h. Buenos-Ayres, rue St-Georges, 35, de 9 h. à midi. Chili, rue Saint-Lazare, 31, de 9h 
à6h. Confédération Argentine, rue St-Georges, 23, de 40 h à 4 h. Danemark, rue de la Pépinière, 88, dei{h à 2h. Deux Siciles, rue du Faub.-St-Honoré, 47.
— Chancellerie, rue de Lille, 78, de midi à 2 h. Espagne, rue de Courcelles, 31, de 10 h. à 3 h. Guatemala, rue Neuve-des-Mathurins, 402, Haïti, place de Vintimille, 4, Hanovre, avenue Gabrielle, 46, — Chancel- de 4 h. à 2 h. de 10 h. à 2 h. detth à 11h.
États-Romains, rue de l’Université, 69,
États-Unis d'Amérique, rue de la Chausséed’Antin, 36, de 40 h. à 2 b. de 10 h. à midi. Grèce, rue du Cirque, 20, lerie, rue de Penthièvre, 49, de midi à 2 h. HORLOGERIE ET BIJOUTERIE. BAUDIN FRÈRES 4, rue de la Paix, au premier, PARIS. FABRIQUE A GENÈVE Grand-Quai, en face du Jardin anglais mms MONTRES ET BIJOUX EN TOUS GENRES. — 95 
— Hesse d'Armstadt, rue de Grenelle-Saint Germain, 149, Hesse Électorale, rue Jean-Goujon, 46, de midi à 2 h. de midi à % h. 
* Honduras, rue du Faubourg-Poissonnière, 32, de 9 h. à 5 b. Mecklembourg, rue de la Madeleine, 29, de midi à 2 h. Mexique, rue Taitbout, 54, de1h.à3h. Nassau, rue du Cirque, 2, def1h.à1h. Nicaragua, rue du Rocher, 48, de40h.à41 h. Nouvelle-Grenade, rue du Faub.-Saint-Ho- noré, 434, de 9 h. Oldenbourg, rue Neuve-des-Mathurins, 40, de 44 h. Pays-Bas, rue du Cirque, 2, detth Pérou, rue Taitbout, 82, dé 9h Perse, rue Saint-André, 372, de 10 h. à 4 Portugal, rue d’Astorg, 42, Prusse, rue de Lille, 78, Russie, rue du Faub.-St-Honoré, 470, San-Salvator, rue d’Aumale, 19, Sardaigne, rue Saint-Dominique, 433, 
à midi.
à midi.
àth.
à6h. h. 4/2</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> qui est actuellement de cinq heures, sera portée à six. Art, 6. Aussitôt que le permettront les travaux de construction entrepris à la Bibliothèque, deux salles seront ouvertes an départe— 2" EXPOSITION UNIVERSELLE 146, 1855. SEUL DÉPOT rue Montmartre, |. ii 
ï S 46, .d. Pancramas PARIS. PARIS, MAYERMARIX, FACFEUR SEUL FABRICANT D'ORGUES BREVETÉ HARMONIUM, EN FRANCE ET A L'ÉTRANGER POUR L’'ARMONIFLUTE-MAYERMARIX Instrument de Salon portatif à Clavier de Piano. Prix : 126 fr. — Ji — ment des imprimés, l’une pour la lecture, autre pour les travailleurs autorisés. Maza Ri NE, quai Gnnti, 21-23. — Ouverte tous les jours non fériés, de 40 heures à 3 heures (vacances du 48 septembre au 4er novembre). DE LA Sor Bonn E. — Tous les jours non fériés, de 40 heures 
à 3 heures (vacances du 42 juillet au 45 août). DE LA Vice, à l'Hôtel de-Ville, — Tous les jours non fériés, de 10 heures à 3 heures (vacances du 45 août ou er octobre), BIBLIOTHÈQUES NON PUBLIQUES. Les principales sont : celles du Louvre, — du Sénat,  — du Corps Législatif, — du Conseil d'État, — de la Cour de Cassation, — de l’Institut, — de l’École des Mines, ete., etc.
ÉCOLES SPÉCIALES ET IMPÉRIALES. Beaux-Arts (des), rue Bonaparte, 46. Chartes (des), rue du Chaume, 44. Dessin (de) pour les jeunes personnes, rue Dupuytren, 7. Dessin et Mathématiques (de) appliqués aux arts industriels, rue de l’Érole de Médecine, 8. Droit (de), place du Panthéon.
État-Major (d’), rue Grenelle. St-Germain, 438. Langues Orientales (des), rue Neuve-des-Petits-Chaimps, Médecine (de), place de l'École-de-Médecine, #2. Mines (des), rue d'Eufer, 32, 12. Pharmacie (de), rue de l’Arbalète, 21. — Le bureau et la salle des collections sont ouv.rts tous les jours, de 41 heures
à fheures. — La libliothèque, les lundi, merer di et ven- SALGSON D'ART CERCLE DES ÉTRANGERS
(Suisse) 
à 
Ærajet direct seise heures. OUVERT EXPOSITION Genève de Paris TOUTE UNIVERSELLE 1855. 
(Suisss)
à Gcnève en L'ANNÉE. EXPOSITION Médaille de {'e classe. UNIVERSELLE 18355, Médaille de 2° classe, SOCIÉTÉ D'ENCOURAGEMENT Médaille d'argent. 1852. ge SONNERIES 1 SIGNAUX
ÉLECTRIQUES. P. PRUDHOMME, successeur pe BREVETÉ Rue S. G. D. J. MIRAND, G. Saint-Hartin, ?. Ces Sonneries et Signaux, d’un usage facile et peu dispendieux, sont employés pour les Hôtels meublés, Bains, Manufactures, Châteaux et tous grands Établissements. Garantie, cinq années. 33 — dredi, 
à la même heure, — et le Jardin botanique tous les jours, toute la journée. Ponts-et-Chaussées (des), rue des Saints-Pères, 28. 
ÉCOLES MUNICIPALES ET CENTRALES. Arts-et-Métiers (des), rue de Thorigny.—Hnstitution patronnée par le gouvernement et fondée en 1829. On lui doit plu- sieurs ingénieurs distingués. 
| Chaptal, rue Blanche, 21. Normale, rue d’'Ulm, 43. Turgot, rue du Vertbois, 47. LYCÉES KHPÉBIAUX. Bonaparte, rue Caumartin, 65. Charlemagne, rue Saint-Antoine, 120. Louis-le-Grand, rue Saint-Jacques, 123. Napoléon, rue Clovis, 23. Saint-Louis, rue de la Harpe, 94. COLLÈGES. Arménien de Sain</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ace du Parvis ! L’Hôtel-Dieu, le plus vieil hospice de Paris, doit disparaître aussi bientôt, pour dégager les abords de la monumentale
église, de concert avec l'élargissement des quais qui regardent le midi. La Morgue, cette nécropole sinistre adossée au pont Saint-Michel, n’attristera plus longtemps la perspective qui va s'ouvrir, Que restera-t-il de la Cité de nos pères ? des quartiers
éclairés, assainis et des souvenirs. Mais l'étranger voudra toujours la parcourir et la connaître, et, comme nous, saluer la Cité, la Cité, le berceau de Paris! MAISON À PARIS be MARON À VARSOVIE 
% 25, Place 4 Vendôme. he Se 
| A11, Faub. de Cracovie. CZAPEK sr €, FABRICANTS D’HORLOGERIE 2 
À GENÈVE. HOKLOGERS DE $. A. KL. LE PRINCE NAPOLÉON. REVOLVER DEVISE PISTOLET À 6 COUPS A BALLE FORCÉE SUR 
ÉT SANS BOURRES NI CARTOUCHES 
À Paris, L£ TIGE, SPÉCIALES. chez l'inventeur DEVISME, 86, Boulevard des Italiens. — YU — MINISTÈRES ‘. MINISTÈRE D'ÉTAT ET DE LA MAISON DE L'EMPEREUR, au LOu- vre, place du Carrousel et rue de Rivoli. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, quai d'Orsay et rue de Université, 430, Le bureau des passeports et des légalisations est ouvert tous les jours de la semaine, de 44 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DU COMMERCE ET DES TRAVAUX Puzics, rue St-Dominique, 62. Bureaux ouverts les mardi el vendredi, de ? heures à 4 heures. MinisrÈère DES FINANCES, rue de Rivoli, 234. Caisses et bureaux ouverts tous les jours de la semaine, de 40 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE LA GUERRE, rue St-Dominique, 86. Bureaux ouverts les mardi et vendredi, de à heures à 5 heures. MINISTÈRE DE L’INSTRUCTION PUBLIQUE ET de Grenelle-St-Germain,  440. 2 heures à 4 heures. Bureaux DES CULTES, rue ouverts les jeudi, de MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR,  rue de Grenelle-Saint-Germain,  404. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. Les chefs de division, les mardi, jeudi et samedi, de 2 heures à 4 heures. Bureau de comptabilité, les lundi et jeudi, de midi à 3 heures. MinisrÈre DE LA Jusrice, place Luxembourg, 36. Les vendredi, Vendôme, 13, et rue du de 2 heures à 4 heures. Le 
(4) Chaque ministre donne des audiences lorsqu'on en fait la demande par écrit, en désignant l'objet dont on désire l'entretenir. a 
À |
| CCS7 op on 
‘rc 
"ONUSVE 7] 0p 9001d juowouunouy MITISUGAINN NOILISOAZZ ‘SSSVID AUXINTUS FC ‘JUBJUOWIUSH an) L QG ATUVAIN 
| — 923 — bureau des légalisations est ouvert tous les jours, de midi à 2 heures. MINISTÈRE DE LA MARINE, rue Royale-Saint-Honoré, 2. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'ALGÉRIE ET DES COLONIES, au Louvre. reaux ouverts de 40 heures à 4 heures. AMBASSADEURS ET Bu- CONSULS. Angleterre, rue du Faub.-St-Ilonoré, 39, Autriche, rue de Grenelle-St-Germain, 87, Bade, rue Joubert, 47, Bavière, rue d’Aguesseau, 45, de midi à 2 h. de midi à 3 b. dæthà3h. de 4 h. à 3 h. Belgique, rue de la Pépinière, 97, Brésil, rue de là Pépinière, 406, de midi à 2 h. de midi à 4 h. Buenos-Ayres, rue St-Georges, 35, de 9 h. à midi. Chili, rue Saint-Lazare, 31, de 9</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>....... DER Droit... ......,.. soso Pisssorrenererrese «. Médecine... ... œnvsouses sonvvsesessee soso Théologie catholique... ....,,,.,,.........,...., publiques..,........,..,..,,..,.,.,,,...,.., « Forêts (Administration des)... pesrsssresesse noroussssee François 1 
(maison de)..,,.,.,......,,...., sonore “se Garde-Meuble de la Couronne..... ererssssseecssseseresse Glaces {Dépôt de la Manufacture des ).............. eus Gobelins (Mannfacture des)......,,....,,,,.,.4. ee Grenier d’Abondance........... sos eo torserres so. Halles diverses... .. eonresersrsenerssssees tisse sors Hôpitaux et Hospices....,.,,.............,.,...., ons Hôtel-de-Ville. .........,,,,.,,... ésssesesessssees sers Imprimerie impériale... ........... sen vossssorsess oo Imadustrie { Palais de F)........,. ,...., ones aressessssser Institut (Palris de P),.....,,.,,,.,... pe oo vuuseusose lutendance mililaire......,...,... ose surssvesessssesee Invalides (Hôtel des)......,.,....... snnerssseseeses ren Jardin des Tuileries........ ....,. seu cresssssers ... Jardin-des-Plantes., ......... Soumsesesss nisoossessess .. Jardins publies........... ....... ésnersessessssees su... Jeuncs Aveugles....,,.,.,.,.......,...,.,... essessessse Justice (Palais-de-})...........,........,,...,. énssosssse Justices de Paix.......,,........,,.. enossonvee œusrssses Louvre (Palais du)............., sensstesesssessssesress Luxembourg (Palais du)...,.. .........,...,,..., core Luxor (Obélisque de).......,.,........, 44... Lycées impériaux............. eoseseesssses eee Mairies... ...... Sésosssveres see ss essessssss roses Maison Eugène-Napoléon....................,,.. dns Manutention............ ons. so soso tessssessses Marchés divers........ Deserssresseessssse sésssessesssss Ministères. — Jours et heures d’entrée......,... uses .. Monnaies (Hôtel des)................ sus. sonner Mont-de-Piété, Succursales et Bureaux auxiliaires... ....,.., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pensionnats recommandés............ sosscse denses Pompesà feu........,....,.,....... snssssseesssseeosese Pompes Funèbres..,.........,.,.,....,... éssssseresss .. Poste aux Chevaux..,,,........,....,... tosserssoeess . 
* Poste aux Lettres. ....... envesessossessse nunsersessesses Poudres et Salpêtres....... ounesssasussss vonssore voue Préfecture de la Seine...... Préfecture de Police. ‘........... Looossssses enrosossresss Prisons.......... snssssrsse enrésesse sense susssee Puits de Grenelle. ........ éssveren ess ssseseuss cvs . Retraite pour ja Vieillesse (Caisse d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>..,.... éco sesersesssee Salle des Ventes des Commissaires priseurs...............,. Salubrité et de l'Éclairage (Inspection générale de la)... .... Séminaires ..........,.. ersenoonssse rene roses sesesssetes Sénat et Sénateurs. ....,,..,.,.... nrsesessseseee esse Sociétés savantes. ............... ssssennsssseeeseessete Sourds-Muets.,...... vousssecse esse corse sussssss Souvenirs et Traditions... eus ses eossrses uses .. Statues historiques .....,.,.............,,....,..,....... Tabacs (Manufactures des}................,....,... sos. Télégraphes (Administration des)...,...... érssousses so. Télégraphie électrique... ..........,.. ..,,,........ oser. Théâtres de Paris. — Tarif des prix des places............ Thermes (Palais des) et hôtel Cluny................... . Timbre impérial. ...,....,..,...... nessrssseesseneesssse Tombeau de Napoléon Ier..,..,.,...,..... osssnesseesees Tribunaux de Première Instance... ..... ansvese pocsoossee Tribunal de Commerce............ nn rones oser
…. Tuileries (Palais des)..,....... soc soso ons Voitures de grande remise, prineipaux loueurs.......,...... Voitures sous remise, Tarif et Stations. .............. sur Voitures de Places, Tarif et Stations... .........,...,,.. . Voitures des environs de Paris........... sosssosse cesse LA CITE, DRRQGGAŸ Des pêcheurs gaulois, abondance des eaux, la ter leurs huttes dans la fixant à toujours, furent 983 F2ARi9. attirés par l'importance du lieu, fertilité des deux rives, vinrent planplus grande île de la Seine, et, s’y les fondateurs et les ancêtres de la ville et du peuple parisiens. Cet Hercule au berceau s’appela Lutèce, et Lutèce élsit déjà une florissante cité quand les légions de Jules César la découvrirent des hauteurs de la forêt de Chaillot, où les druides, à la fois pontifes et magistrats, allaient cueillir le gui sacré et méditer sur les destinées de la patrie. — Les conquérants romains campèrent sur la rive gauche du fleuve et y bâtirent le palais des Thermes, ainsi que de larges voies publiques qui facilitèrent les abords de la cité. Leur domination sur les Gaules et Paris fut de plus de quatre siècles. Les Francs saliens les en chassèrent. Mais si la domination césarienne et le paganisme romain disparurent dans Lutèce, la civilisation transalpine n’y périt point. Cette civilisation, quoique importée, avait poussé comme un fruit du 801. Ses charmes conquirent bientôt les nouveaux vainqueurs. Le christianisme, en même temps qu'il détruisait les temples de Jupiter Ammon, refoulait le culte d'Odin, ce dieu guerrier des barbares, et lavait sur les autels agrestes de Teutatès, le dieu effrayant des anciens Gaulois, les traces du sang qu'avait *XIVd 
‘2400 EC VA AQ AQU VI SA AOVA NA -ND-OSSDH CRBACER ONU DAPESRRTAOE 
‘é 
‘SHHLNON SANIVITIHOd ‘SAUIVAOIIAU ‘OAIG-AHIHd ‘XAVAUNY
“SAITAAN AU SNISVIVK .
’ 6 n Dinaoynog np opbun,) D'AN0EI NN] 9P ON SANAOVLA HAO4 HISIVENVA AG LA LUVA SIAf AO “SUAILINAT fsauvana ‘SHULIANA SLHUAAOD SHULYSSHIEN 
'EABDEEMEI SC nod Xa ‘IVCEU 
— ANAIS</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>........ essensssesessesse 
Écoles municipales et spéciales. . . . .......,..... ...... 
Élysée Napoléon (Palais del’) ..... ons. aesesseeesseeres Enregistrement et des Domaines ({ Administration de F}......
Épargne (Caisse d’)..........,....,.0 4e ce. cnnssese «
État-major de la Place... ..... du sserereesees snneresesee .
État-major de la Garde nationale... ... ensrs oe ess. .. Exposition Faculté de Faculté de Faculté de Fontaines des produits de PAlgéric................ DER Droit... ......,.. soso Pisssorrenererrese «. Médecine... ... œnvsouses sonvvsesessee soso Théologie catholique... ....,,,.,,.........,...., publiques..,........,..,..,,..,.,.,,,...,.., « Forêts (Administration des)... pesrsssresesse noroussssee François 1 
(maison de)..,,.,.,......,,...., sonore “se Garde-Meuble de la Couronne..... ererssssseecssseseresse Glaces {Dépôt de la Manufacture des ).............. eus Gobelins (Mannfacture des)......,,....,,,,.,.4. ee Grenier d’Abondance........... sos eo torserres so. Halles diverses... .. eonresersrsenerssssees tisse sors Hôpitaux et Hospices....,.,,.............,.,...., ons Hôtel-de-Ville. .........,,,,.,,... ésssesesessssees sers Imprimerie impériale... ........... sen vossssorsess oo Imadustrie { Palais de F)........,. ,...., ones aressessssser Institut (Palris de P),.....,,.,,,.,... pe oo vuuseusose lutendance mililaire......,...,... ose surssvesessssesee Invalides (Hôtel des)......,.,....... snnerssseseeses ren Jardin des Tuileries........ ....,. seu cresssssers ... Jardin-des-Plantes., ......... Soumsesesss nisoossessess .. Jardins publies........... ....... ésnersessessssees su... Jeuncs Aveugles....,,.,.,.,.......,...,.,... essessessse Justice (Palais-de-})...........,........,,...,. énssosssse Justices de Paix.......,,........,,.. enossonvee œusrssses Louvre (Palais du)............., sensstesesssessssesress Luxembourg (Palais du)...,.. .........,...,,..., core Luxor (Obélisque de).......,.,........, 44... Lycées impériaux............. eoseseesssses eee Mairies... ...... Sésosssveres see ss essessssss roses Maison Eugène-Napoléon....................,,.. dns Manutention............ ons. so soso tessssessses Marchés divers........ Deserssresseessssse sésssessesssss Ministères. — Jours et heures d’entrée......,... uses .. Monnaies (Hôtel des)................ sus. sonner Mont-de-Piété, Succursales et Bureaux auxiliaires... ....,.., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pensionnats recommandés............ sosscse denses Pompesà feu........,....,.,....... snssssseesssseeose</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ong du quai, soutiennent encore le Palais-de-Justice, sont aussi des souvenirs du saint roi. — Voici des souvenirs moins glorieux: — La rue aux Fèves, dans laquelle un roman célèbre a placé un tapis frane, et des aventures que le Paris qui disparaît tous les jours rendait moins invraisemblables;
— puis la rue Saint-Landry, où un perruquier et un charculier, son compère, s'étaient associés pour un horrible négoce. Le perruquier, quand il effleurait de son rasoir effilé le duvet d’une peau jeune et fraîche, faisait pénétrer dextrement le fer jusqu’au fond de la gorge de sa pratique, puis jetait le corps palpitant dans sa cave, avec laquelle communiquait celle du charcutier. On devine le reste. Le charcutier faisait un grand commerce de petits pâtés qui étaient énormément goûtés des Parisiens. — Un chien, qu’un jeune voyageur avait laissé à la porte du frater homicide, trahit ie mystère des deux compagnons. La Grand’Chambre informa; ils avouèrent tout, et fu- rent brûlés vifs en place de Grève. Leur maison fut rasée en expiation de leurs crimes, et la place en resta longtemps vide, cômme celle d’un lieu d’exécration. Aujourà’hui, la Cité a beaucoup perdu de son ancien caractère. Les rues d’Arcole et de Constantine l'ont éventrée du Vieux-Palais au Parvis, et le boulevard de Sébastopo}, en sup primant la rue de la Barilierie, va faire disparaître encore de Physique met 
«® 16 ty MÉCANICIEN BREVETÉ sg.d, ge Ft DINSTRUMENTS DE PHYSIQUE 81, rue Vieille-du-Tempte, 81. PARIS. Soirées en ville. — Leçons d'Escamotage . Amusan{e. — 47 
— nombreux souvenirs. Notre-Dame est aujourd’hui avec la Sainte- Chapelle les seuls temples chrétiens de la Cité. Mais autre- fois elle en était couverte. Une de ces anciennes chapelles regardait le Vieux-Palais, dans le voisinage de l'horloge. Le comte Eudes, devenu roi, l'avait édifiée en 890. En 915, Salvator, évêque d’Aleth, en Bretagne, redoutant les effets d’une guerre entre Richard de Normandie et Thibaud, comte de Char- tres, vint y déposer une grande quantité de reliques, parmi lesquelles on comptait les corps de dix-huit saints. — Cette basilique, d’abord simple chapelle du Palais, puis église royale et paroissiale, portait le nom de Saïnt-Magloire. En 1440, elle prit celui de Saint-Barthélemy, et resta debout sous cette invocation, qu’un roi devait rendre si lugubre, jusqu’en 1787, où elle s’écroula avec un fracas affreux. — Était-ce un avertisse- ment donné par le saint à son siècle impie, en s’écroulant juste 
à l’aurore d’une révolution qui allait renverser bien d’autres autels? On se mit vainement à reconstruire la chapelle, La révolution en posa la dernière pierre en 1791, par les mains de l’architecte Lenoir, qui devait bientôt fonder le musée dés Beaux-Arts, et conserver au pays de précieux spécimens de ses anciens monuments. Saint-Barthélemy devint le théâtre de la Cité, et on y joua des pièces révolutionnaires. Ce théâtre subit des fortunes diverses. On y joua l'opéra, la comédie, le drame, sans qu'aucun genre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tel-Dieu, le plus vieil hospice de Paris, doit disparaître aussi bientôt, pour dégager les abords de la monumentale
église, de concert avec l'élargissement des quais qui regardent le midi. La Morgue, cette nécropole sinistre adossée au pont Saint-Michel, n’attristera plus longtemps la perspective qui va s'ouvrir, Que restera-t-il de la Cité de nos pères ? des quartiers
éclairés, assainis et des souvenirs. Mais l'étranger voudra toujours la parcourir et la connaître, et, comme nous, saluer la Cité, la Cité, le berceau de Paris! MAISON À PARIS be MARON À VARSOVIE 
% 25, Place 4 Vendôme. he Se 
| A11, Faub. de Cracovie. CZAPEK sr €, FABRICANTS D’HORLOGERIE 2 
À GENÈVE. HOKLOGERS DE $. A. KL. LE PRINCE NAPOLÉON. REVOLVER DEVISE PISTOLET À 6 COUPS A BALLE FORCÉE SUR 
ÉT SANS BOURRES NI CARTOUCHES 
À Paris, L£ TIGE, SPÉCIALES. chez l'inventeur DEVISME, 86, Boulevard des Italiens. — YU — MINISTÈRES ‘. MINISTÈRE D'ÉTAT ET DE LA MAISON DE L'EMPEREUR, au LOu- vre, place du Carrousel et rue de Rivoli. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, quai d'Orsay et rue de Université, 430, Le bureau des passeports et des légalisations est ouvert tous les jours de la semaine, de 44 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DU COMMERCE ET DES TRAVAUX Puzics, rue St-Dominique, 62. Bureaux ouverts les mardi el vendredi, de ? heures à 4 heures. MinisrÈère DES FINANCES, rue de Rivoli, 234. Caisses et bureaux ouverts tous les jours de la semaine, de 40 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE LA GUERRE, rue St-Dominique, 86. Bureaux ouverts les mardi et vendredi, de à heures à 5 heures. MINISTÈRE DE L’INSTRUCTION PUBLIQUE ET de Grenelle-St-Germain,  440. 2 heures à 4 heures. Bureaux DES CULTES, rue ouverts les jeudi, de MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR,  rue de Grenelle-Saint-Germain,  404. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. Les chefs de division, les mardi, jeudi et samedi, de 2 heures à 4 heures. Bureau de comptabilité, les lundi et jeudi, de midi à 3 heures. MinisrÈre DE LA Jusrice, place Luxembourg, 36. Les vendredi, Vendôme, 13, et rue du de 2 heures à 4 heures. Le 
(4) Chaque ministre donne des audiences lorsqu'on en fait la demande par écrit, en désignant l'objet dont on désire l'entretenir. a 
À |
| CCS7 op on 
‘rc 
"ONUSVE 7] 0p 9001d juowouunouy MITISUGAINN NOILISOAZZ ‘SSSVID AUXINTUS FC ‘JUBJUOWIUSH an) L QG ATUVAIN 
| — 923 — bureau des légalisations est ouvert tous les jours, de midi à 2 heures. MINISTÈRE DE LA MARINE, rue Royale-Saint-Honoré, 2. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'ALGÉRIE ET DES COLONIES, au Louvre. reaux ouverts de 40 heures à 4 heures. AMBASSADEURS ET Bu- CONSULS. Angleterre, rue du Faub.-St-Ilonoré, 39, Autriche, rue de Grenelle-St-Germain, 87, Bade, rue Joubert, 47, Bavière, rue d’Aguesseau, 45, de midi à 2 h. de midi à 3 b. dæthà3h. de 4 h. à 3 h. Belgique, rue de la Pépinière, 97, Brésil, rue de là Pépinière, 406, de midi à 2 h. de midi à 4 h. Buenos-Ayres, rue St-Georges, 35, de 9 h. à midi. Chili, rue Saint-Lazare, 31, de 9h 
à6h. Confédéra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>23</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is-Canettes qui n’a pas plus d’un mètre de largeur, et qui regarde curieusement la vieille basilique à travers la place du Parvis ! L’Hôtel-Dieu, le plus vieil hospice de Paris, doit disparaître aussi bientôt, pour dégager les abords de la monumentale
église, de concert avec l'élargissement des quais qui regardent le midi. La Morgue, cette nécropole sinistre adossée au pont Saint-Michel, n’attristera plus longtemps la perspective qui va s'ouvrir, Que restera-t-il de la Cité de nos pères ? des quartiers
éclairés, assainis et des souvenirs. Mais l'étranger voudra toujours la parcourir et la connaître, et, comme nous, saluer la Cité, la Cité, le berceau de Paris! MAISON À PARIS be MARON À VARSOVIE 
% 25, Place 4 Vendôme. he Se 
| A11, Faub. de Cracovie. CZAPEK sr €, FABRICANTS D’HORLOGERIE 2 
À GENÈVE. HOKLOGERS DE $. A. KL. LE PRINCE NAPOLÉON. REVOLVER DEVISE PISTOLET À 6 COUPS A BALLE FORCÉE SUR 
ÉT SANS BOURRES NI CARTOUCHES 
À Paris, L£ TIGE, SPÉCIALES. chez l'inventeur DEVISME, 86, Boulevard des Italiens. — YU — MINISTÈRES ‘. MINISTÈRE D'ÉTAT ET DE LA MAISON DE L'EMPEREUR, au LOu- vre, place du Carrousel et rue de Rivoli. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, quai d'Orsay et rue de Université, 430, Le bureau des passeports et des légalisations est ouvert tous les jours de la semaine, de 44 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DU COMMERCE ET DES TRAVAUX Puzics, rue St-Dominique, 62. Bureaux ouverts les mardi el vendredi, de ? heures à 4 heures. MinisrÈère DES FINANCES, rue de Rivoli, 234. Caisses et bureaux ouverts tous les jours de la semaine, de 40 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE LA GUERRE, rue St-Dominique, 86. Bureaux ouverts les mardi et vendredi, de à heures à 5 heures. MINISTÈRE DE L’INSTRUCTION PUBLIQUE ET de Grenelle-St-Germain,  440. 2 heures à 4 heures. Bureaux DES CULTES, rue ouverts les jeudi, de MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR,  rue de Grenelle-Saint-Germain,  404. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. Les chefs de division, les mardi, jeudi et samedi, de 2 heures à 4 heures. Bureau de comptabilité, les lundi et jeudi, de midi à 3 heures. MinisrÈre DE LA Jusrice, place Luxembourg, 36. Les vendredi, Vendôme, 13, et rue du de 2 heures à 4 heures. Le 
(4) Chaque ministre donne des audiences lorsqu'on en fait la demande par écrit, en désignant l'objet dont on désire l'entretenir. a 
À |
| CCS7 op on 
‘rc 
"ONUSVE 7] 0p 9001d juowouunouy MITISUGAINN NOILISOAZZ ‘SSSVID AUXINTUS FC ‘JUBJUOWIUSH an) L QG ATUVAIN 
| — 923 — bureau des légalisations est ouvert tous les jours, de midi à 2 heures. MINISTÈRE DE LA MARINE, rue Royale-Saint-Honoré, 2. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'ALGÉRIE ET DES COLONIES, au Louvre. reaux ouverts de 40 heures à 4 heures. AMBASSADEURS ET Bu- CONSULS. Angleterre, rue du Faub.-St-Ilonoré, 39, Autriche, rue de Grenelle-St-Germain, 87, Bade, rue Joubert, 47, Bavière, rue d’Aguesseau, 45, de midi à 2 h. de midi à 3 b. dæthà3h. de 4 h. à 3 h. Belgique, rue de la Pépinière, 97, Brésil, rue de là Pépinière, 406, de midi à </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t-Ilonoré, 39, Autriche, rue de Grenelle-St-Germain, 87, Bade, rue Joubert, 47, Bavière, rue d’Aguesseau, 45, de midi à 2 h. de midi à 3 b. dæthà3h. de 4 h. à 3 h. Belgique, rue de la Pépinière, 97, Brésil, rue de là Pépinière, 406, de midi à 2 h. de midi à 4 h. Buenos-Ayres, rue St-Georges, 35, de 9 h. à midi. Chili, rue Saint-Lazare, 31, de 9h 
à6h. Confédération Argentine, rue St-Georges, 23, de 40 h à 4 h. Danemark, rue de la Pépinière, 88, dei{h à 2h. Deux Siciles, rue du Faub.-St-Honoré, 47.
— Chancellerie, rue de Lille, 78, de midi à 2 h. Espagne, rue de Courcelles, 31, de 10 h. à 3 h. Guatemala, rue Neuve-des-Mathurins, 402, Haïti, place de Vintimille, 4, Hanovre, avenue Gabrielle, 46, — Chancel- de 4 h. à 2 h. de 10 h. à 2 h. detth à 11h.
États-Romains, rue de l’Université, 69,
États-Unis d'Amérique, rue de la Chausséed’Antin, 36, de 40 h. à 2 b. de 10 h. à midi. Grèce, rue du Cirque, 20, lerie, rue de Penthièvre, 49, de midi à 2 h. HORLOGERIE ET BIJOUTERIE. BAUDIN FRÈRES 4, rue de la Paix, au premier, PARIS. FABRIQUE A GENÈVE Grand-Quai, en face du Jardin anglais mms MONTRES ET BIJOUX EN TOUS GENRES. — 95 
— Hesse d'Armstadt, rue de Grenelle-Saint Germain, 149, Hesse Électorale, rue Jean-Goujon, 46, de midi à 2 h. de midi à % h. 
* Honduras, rue du Faubourg-Poissonnière, 32, de 9 h. à 5 b. Mecklembourg, rue de la Madeleine, 29, de midi à 2 h. Mexique, rue Taitbout, 54, de1h.à3h. Nassau, rue du Cirque, 2, def1h.à1h. Nicaragua, rue du Rocher, 48, de40h.à41 h. Nouvelle-Grenade, rue du Faub.-Saint-Ho- noré, 434, de 9 h. Oldenbourg, rue Neuve-des-Mathurins, 40, de 44 h. Pays-Bas, rue du Cirque, 2, detth Pérou, rue Taitbout, 82, dé 9h Perse, rue Saint-André, 372, de 10 h. à 4 Portugal, rue d’Astorg, 42, Prusse, rue de Lille, 78, Russie, rue du Faub.-St-Honoré, 470, San-Salvator, rue d’Aumale, 19, Sardaigne, rue Saint-Dominique, 433, 
à midi.
à midi.
àth.
à6h. h. 4/2. de midi à ? b. de midi Saxe-Royale, rue du Faub.-St-Honoré, 470, Saxe-Weymar, rue de Lille, 78, de Suède et Norwège, rue d’Anjou-Saint-Honoré, b4, Suisse, rue Richelieu, 97, Toscane, rue Caumartin, 41, Turquie, rue Grenelle-St Germain, 446,
— Chancellerie, rue de la Victoire, 44, Urugay, rue Saint-Honoré, 368, Venezuela-Caracas, rue du Faubourg-Poisnière, 32, Villes Libres, rue Trudon, 6, Wurtemberg, rue de l'Arcade, 46, 
à 4 h. 1/2. de midi à 3h. de10h de 41h 
à 4h.
à 2 h. de midi à 2 h. midi à 4 h. 4/2. de midi à 4 h. de 10h à3h. de 1h.à%h. de #4 h. à 3 b. de 9h. 
à 4 de 9h. de 40h. b. 
à 5h.
à 2h. de 9 h. à 44 h. 3 CHEMISIER DES PRINCES Médaille à l'Exposition universelle de Paris, MARQUET RUE DE RICHELIEU PARIS.   97 — ACADÉMHIES. Beaux-Arts (des), quai Conti, 21-23. Française, quai Conti, 21-23. Inscriptions et Belles-Lettres (des), quai Conti, 21-23. Médecine (de), rue des Saints-Pères, 39. On y vaccine gratuitement les mardi, jeudi et vendredi. Sciences (des), quai Conti, 21-23. Sciences Morales et Politiques (des), quai Conti, 21. SOCIÉTÉS SAVANTES. Académie Nationale, Agricole, Ma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la journée. Ponts-et-Chaussées (des), rue des Saints-Pères, 28. 
ÉCOLES MUNICIPALES ET CENTRALES. Arts-et-Métiers (des), rue de Thorigny.—Hnstitution patronnée par le gouvernement et fondée en 1829. On lui doit plu- sieurs ingénieurs distingués. 
| Chaptal, rue Blanche, 21. Normale, rue d’'Ulm, 43. Turgot, rue du Vertbois, 47. LYCÉES KHPÉBIAUX. Bonaparte, rue Caumartin, 65. Charlemagne, rue Saint-Antoine, 120. Louis-le-Grand, rue Saint-Jacques, 123. Napoléon, rue Clovis, 23. Saint-Louis, rue de la Harpe, 94. COLLÈGES. Arménien de Saint-Moorat, rue Monsieur, 12. Impérial de France, place Cambrai. Municipal-Rollin, rue des Postes, 42. Sainte-Bsrbe, place du Panthéon. Stanislas, rue Notre-Dame-des-Champs, 22. CONSERVATOIRES. Arts-et-Métiers (des), rue Saint-Martin, 292. — Les colleetions sont ouvertes au public les dimanche et jeudi, de 10 PINAUD H°° &amp; AMOUR. CHAPELIERS,  FOURNISSEURS 82, HUE DE S. M. L'EMPEREUR. RICHELIEU, S7. AUDOE. LIBRAIRE 
ÉDITEUR, 8, rue Larrey, A BA GSOBAANE 11, rue de la Paix, 8. 20R83: 11. L° CHAPRON. Maison spéciale pour les Mouchoirs de poche unis et brodés de toutes sortes, depuis 45 cent. jusqu’à 1, 00 fr. BRODERIES DOUR CHIFFRES, COURONNES ET ARMOIRIES. — 35 
— heures à 4 heures; et, moyennant une rétribution de 4 fr. au concierge, aux étrangers munis de passeports, el aux personnes qui ont des cartes, les mardi, vendredi et samedi de chaque semaine, de 40 heures à 3 heures. Musique et de Déclamation (de), rue du Faubourg-Poisson- pire, A4 CULTE CATHOLIQUE. Archevêché de Paris, rue de Grenelle-St-Honoré, 427. — Monseigneur l'archevêque reçoit tous les jours, les mardi et les dimanche et fêtes exceplés, de midi à une heure, sans de- mandes d'audience,  MM. les ecclésiastiques employés dans le saint ministère. Les autres personnes doivent demander audience. M. larchidiacre de Notre-Dame reçoit, à l’Archevêché, les mardi, jeudi et samedi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Sainte-Geneviève reçoit, à l’Archevêché, les mardi, mereredi et vendredi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Saint-Denis reçoit, à l’Archevéché, les lundi, mardi et vendredi, de midi à 2 heures. L'Officialité est ouverte les lundi, mercredi et vendredi, de midi à 2 heures. Le Secrétariat est ouvert Lous les jours non fériés, de midi à 3 heures. LS AS \ L Em </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>di, jeudi et vendredi. Sciences (des), quai Conti, 21-23. Sciences Morales et Politiques (des), quai Conti, 21. SOCIÉTÉS SAVANTES. Académie Nationale, Agricole, Manufacturière et Commerciale, rue Louis-le-Grand, 24. Chirurgie de Paris (de), rue de l'Abbaye, 3. Encouragement (d”) pour l’Instruetion Nationale, rue Bonaparte, 44. Française de Statistique Universelle, rue Louis-le-Grand, 241. Géographie (de), rue Christine, 3. Géologique de France, rue du Vieux-Colombier, 24. Impériale et Centrale d’Hérticulture, rue de l'Abbaye, 3. Impériale de Zoologie et d’Acclimatation, rue de Lille, 49. Instruction Élémentaire {pour l}, quai Malaquais, 2. Institut Historique de France (de |’), rue St- Guillaume, 42. Médecine Pratique (de), rue du Vieux-Colombier, 24. Météorologique de France, rue du Vieux-Colombier, 24. Presse Scientifique (cercle de la), rue Richelieu, 21. FACULTÉS. Droit (de) à l’École de Droit, place du Panthéon. Lettres (des), rue de la Sorbonne, 41. TAPIS DÉLOD 20, aËRÉÈRAR rue Vivienne, 20. REQUILLART *, ROUSSEL x CHOCQUEEL MANUFACTURIERS, 
À TURCOING (Nour) ET À AUBUSSON (Cazusr), Fournisseurs pereur brevetés EXPOSITIONS LL. MM. l’'Em- et l’Impératrice. HMADALAAR AUX de D'RONNAUR UNIVERSELLES ET DE DE LONDRES PARIS. TAPIS ET ÉTOFFES D'AMEUBLEMENT DE TOUT GENRE. PRIX DE FABRIQUE. — 99 — Médrcine (de), place de l'École de Médecine, 42. Sciences (des), rue de la Sorbonne, 41. Théologie Catholique (de), rue de la Sorbonne, 41. BIBLIOTHÈQUES PUBLIQUES. ARSENAL (de l’}, rue de Sully, 1. Ouverte tous les jours non fériés, de 40 heures à 3 heures {vacances du 4er août au 15 septembre). Iuréria Le, rue Richelieu, heures à 3 heures, dimanche admis à visiter les collections que semaine, Le Monileur du 20 juillet 58. Ouverte tous les jours, de 10 et fêtes exceptés. — Le public est le mardi et le vendredi de cha1858 a publié, sur la réorgani- sation de la Bibliothèque Impériale, un décret où l’on remar- que entre autres les dispositions suivantes : Art. 4er. L'administration et la direction de la Bibliothèque Impé- riale et de tous les départements qui la composent sont confiés à un administrateur général, placé sous l'autorité de notre ministre de l'instruction publique et des cultes. Art. 3. La Bibliothèque Impériale est divisée en quatre départements, Savoir : 4° Les livres imprimés, les cartes et les collections géographiques; 2 Les manuserits, chartes et diplômes; 2 Les médailles, pierres gravées et antiques; 4 Les estampes. Art. 4. À partir de 1859, la Bibliothèque Impériale demeurera ou- verte toute l'année (excepté pendant la quinzaine de Pâques). Art. 5. À partir du le actobre 1858, la durée des séances de travail, qui est actuellement de cinq heures, sera portée à six. Art, 6. Aussitôt que le permettront les travaux de construction entrepris à la Bibliothèque, deux salles seront ouvertes an départe— 2" EXPOSITION UNIVERSELLE 146, 1855. SEUL DÉPOT rue Montmartre, |. ii 
ï S 46, .d. Pancramas PARIS. PARIS, MAYERMARIX, FACFEUR SEUL FABRICANT D'ORGUE</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e Paris TOUTE UNIVERSELLE 1855. 
(Suisss)
à Gcnève en L'ANNÉE. EXPOSITION Médaille de {'e classe. UNIVERSELLE 18355, Médaille de 2° classe, SOCIÉTÉ D'ENCOURAGEMENT Médaille d'argent. 1852. ge SONNERIES 1 SIGNAUX
ÉLECTRIQUES. P. PRUDHOMME, successeur pe BREVETÉ Rue S. G. D. J. MIRAND, G. Saint-Hartin, ?. Ces Sonneries et Signaux, d’un usage facile et peu dispendieux, sont employés pour les Hôtels meublés, Bains, Manufactures, Châteaux et tous grands Établissements. Garantie, cinq années. 33 — dredi, 
à la même heure, — et le Jardin botanique tous les jours, toute la journée. Ponts-et-Chaussées (des), rue des Saints-Pères, 28. 
ÉCOLES MUNICIPALES ET CENTRALES. Arts-et-Métiers (des), rue de Thorigny.—Hnstitution patronnée par le gouvernement et fondée en 1829. On lui doit plu- sieurs ingénieurs distingués. 
| Chaptal, rue Blanche, 21. Normale, rue d’'Ulm, 43. Turgot, rue du Vertbois, 47. LYCÉES KHPÉBIAUX. Bonaparte, rue Caumartin, 65. Charlemagne, rue Saint-Antoine, 120. Louis-le-Grand, rue Saint-Jacques, 123. Napoléon, rue Clovis, 23. Saint-Louis, rue de la Harpe, 94. COLLÈGES. Arménien de Saint-Moorat, rue Monsieur, 12. Impérial de France, place Cambrai. Municipal-Rollin, rue des Postes, 42. Sainte-Bsrbe, place du Panthéon. Stanislas, rue Notre-Dame-des-Champs, 22. CONSERVATOIRES. Arts-et-Métiers (des), rue Saint-Martin, 292. — Les colleetions sont ouvertes au public les dimanche et jeudi, de 10 PINAUD H°° &amp; AMOUR. CHAPELIERS,  FOURNISSEURS 82, HUE DE S. M. L'EMPEREUR. RICHELIEU, S7. AUDOE. LIBRAIRE 
ÉDITEUR, 8, rue Larrey, A BA GSOBAANE 11, rue de la Paix, 8. 20R83: 11. L° CHAPRON. Maison spéciale pour les Mouchoirs de poche unis et brodés de toutes sortes, depuis 45 cent. jusqu’à 1, 00 fr. BRODERIES DOUR CHIFFRES, COURONNES ET ARMOIRIES. — 35 
— heures à 4 heures; et, moyennant une rétribution de 4 fr. au concierge, aux étrangers munis de passeports, el aux personnes qui ont des cartes, les mardi, vendredi et samedi de chaque semaine, de 40 heures à 3 heures. Musique et de Déclamation (de), rue du Faubourg-Poisson- pire, A4 CULTE CATHOLIQUE. Archevêché de Paris, rue de Grenelle-St-Honoré, 427. — Monseigneur l'archevêque reçoit tous les jours, les mardi et les dimanche et fêtes exceplés, de midi à une heure, sans de- mandes d'audience,  MM. les ecclésiastiques employés dans le saint ministère. Les autres personnes doivent demander audience. M. larchidiacre de Notre-Dame reçoit, à l’Archevêché, les mardi, jeudi et samedi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Sainte-Geneviève reçoit, à l’Archevêché, les mardi, mereredi et vendredi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Saint-Denis reçoit, à l’Archevéché, les lundi, mardi et vendredi, de midi à 2 heures. L'Officialité est ouverte les lundi, mercredi et vendredi, de midi à 2 heures. Le Secrétariat est ouvert Lous les jours non fériés, de midi à 3 heures. LS AS \ L Em </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>1</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Guide du monde élégant à Paris. Janvier 1859/ Hôtel du Rhin, place Vendôme Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica
| . Guide du monde élégant à Paris. Janvier 1859/ Hôtel du Rhin, place Vendôme. 1859. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978: - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conservés dans les bibliothèques ou autres institutions partenaires. Ceux-ci sont signalés par la mention Source gallica. Bn F.fr / Bibliothèque municipale de … (ou autre partenaire). L'u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>23</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t emparés de l'occident de l'île; mais, pour Dieu, qu’ils en respectent l’orient qui s'étend au pied de Notre-Dame : la rue des Ursins, la rue des Marmousets, la rue du Cioître, la rue de la Colombe, la rue de la Licorne, la rue des Chantres, la rue de la Calandre, la rue des Trois-Canettes qui n’a pas plus d’un mètre de largeur, et qui regarde curieusement la vieille basilique à travers la place du Parvis ! L’Hôtel-Dieu, le plus vieil hospice de Paris, doit disparaître aussi bientôt, pour dégager les abords de la monumentale
église, de concert avec l'élargissement des quais qui regardent le midi. La Morgue, cette nécropole sinistre adossée au pont Saint-Michel, n’attristera plus longtemps la perspective qui va s'ouvrir, Que restera-t-il de la Cité de nos pères ? des quartiers
éclairés, assainis et des souvenirs. Mais l'étranger voudra toujours la parcourir et la connaître, et, comme nous, saluer la Cité, la Cité, le berceau de Paris! MAISON À PARIS be MARON À VARSOVIE 
% 25, Place 4 Vendôme. he Se 
| A11, Faub. de Cracovie. CZAPEK sr €, FABRICANTS D’HORLOGERIE 2 
À GENÈVE. HOKLOGERS DE $. A. KL. LE PRINCE NAPOLÉON. REVOLVER DEVISE PISTOLET À 6 COUPS A BALLE FORCÉE SUR 
ÉT SANS BOURRES NI CARTOUCHES 
À Paris, L£ TIGE, SPÉCIALES. chez l'inventeur DEVISME, 86, Boulevard des Italiens. — YU — MINISTÈRES ‘. MINISTÈRE D'ÉTAT ET DE LA MAISON DE L'EMPEREUR, au LOu- vre, place du Carrousel et rue de Rivoli. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, quai d'Orsay et rue de Université, 430, Le bureau des passeports et des légalisations est ouvert tous les jours de la semaine, de 44 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DU COMMERCE ET DES TRAVAUX Puzics, rue St-Dominique, 62. Bureaux ouverts les mardi el vendredi, de ? heures à 4 heures. MinisrÈère DES FINANCES, rue de Rivoli, 234. Caisses et bureaux ouverts tous les jours de la semaine, de 40 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE LA GUERRE, rue St-Dominique, 86. Bureaux ouverts les mardi et vendredi, de à heures à 5 heures. MINISTÈRE DE L’INSTRUCTION PUBLIQUE ET de Grenelle-St-Germain,  440. 2 heures à 4 heures. Bureaux DES CULTES, rue ouverts les jeudi, de MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR,  rue de Grenelle-Saint-Germain,  404. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. Les chefs de division, les mardi, jeudi et samedi, de 2 heures à 4 heures. Bureau de comptabilité, les lundi et jeudi, de midi à 3 heures. MinisrÈre DE LA Jusrice, place Luxembourg, 36. Les vendredi, Vendôme, 13, et rue du de 2 heures à 4 heures. Le 
(4) Chaque ministre donne des audiences lorsqu'on en fait la demande par écrit, en désignant l'objet dont on désire l'entretenir. a 
À |
| CCS7 op on 
‘rc 
"ONUSVE 7] 0p 9001d juowouunouy MITISUGAINN NOILISOAZZ ‘SSSVID AUXINTUS FC ‘JUBJUOWIUSH an) L QG ATUVAIN 
| — 923 — bureau des légalisations est ouvert tous les jours, de midi à 2 heures. MINISTÈRE DE LA MARINE, rue Royale-Saint-Honoré, 2. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'ALGÉRIE ET DES COLONIES, au Louvre. reaux ouverts de 40 heures à 4 heures. AMB</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 9h 
à6h. Confédération Argentine, rue St-Georges, 23, de 40 h à 4 h. Danemark, rue de la Pépinière, 88, dei{h à 2h. Deux Siciles, rue du Faub.-St-Honoré, 47.
— Chancellerie, rue de Lille, 78, de midi à 2 h. Espagne, rue de Courcelles, 31, de 10 h. à 3 h. Guatemala, rue Neuve-des-Mathurins, 402, Haïti, place de Vintimille, 4, Hanovre, avenue Gabrielle, 46, — Chancel- de 4 h. à 2 h. de 10 h. à 2 h. detth à 11h.
États-Romains, rue de l’Université, 69,
États-Unis d'Amérique, rue de la Chausséed’Antin, 36, de 40 h. à 2 b. de 10 h. à midi. Grèce, rue du Cirque, 20, lerie, rue de Penthièvre, 49, de midi à 2 h. HORLOGERIE ET BIJOUTERIE. BAUDIN FRÈRES 4, rue de la Paix, au premier, PARIS. FABRIQUE A GENÈVE Grand-Quai, en face du Jardin anglais mms MONTRES ET BIJOUX EN TOUS GENRES. — 95 
— Hesse d'Armstadt, rue de Grenelle-Saint Germain, 149, Hesse Électorale, rue Jean-Goujon, 46, de midi à 2 h. de midi à % h. 
* Honduras, rue du Faubourg-Poissonnière, 32, de 9 h. à 5 b. Mecklembourg, rue de la Madeleine, 29, de midi à 2 h. Mexique, rue Taitbout, 54, de1h.à3h. Nassau, rue du Cirque, 2, def1h.à1h. Nicaragua, rue du Rocher, 48, de40h.à41 h. Nouvelle-Grenade, rue du Faub.-Saint-Ho- noré, 434, de 9 h. Oldenbourg, rue Neuve-des-Mathurins, 40, de 44 h. Pays-Bas, rue du Cirque, 2, detth Pérou, rue Taitbout, 82, dé 9h Perse, rue Saint-André, 372, de 10 h. à 4 Portugal, rue d’Astorg, 42, Prusse, rue de Lille, 78, Russie, rue du Faub.-St-Honoré, 470, San-Salvator, rue d’Aumale, 19, Sardaigne, rue Saint-Dominique, 433, 
à midi.
à midi.
àth.
à6h. h. 4/2. de midi à ? b. de midi Saxe-Royale, rue du Faub.-St-Honoré, 470, Saxe-Weymar, rue de Lille, 78, de Suède et Norwège, rue d’Anjou-Saint-Honoré, b4, Suisse, rue Richelieu, 97, Toscane, rue Caumartin, 41, Turquie, rue Grenelle-St Germain, 446,
— Chancellerie, rue de la Victoire, 44, Urugay, rue Saint-Honoré, 368, Venezuela-Caracas, rue du Faubourg-Poisnière, 32, Villes Libres, rue Trudon, 6, Wurtemberg, rue de l'Arcade, 46, 
à 4 h. 1/2. de midi à 3h. de10h de 41h 
à 4h.
à 2 h. de midi à 2 h. midi à 4 h. 4/2. de midi à 4 h. de 10h à3h. de 1h.à%h. de #4 h. à 3 b. de 9h. 
à 4 de 9h. de 40h. b. 
à 5h.
à 2h. de 9 h. à 44 h. 3 CHEMISIER DES PRINCES Médaille à l'Exposition universelle de Paris, MARQUET RUE DE RICHELIEU PARIS.   97 — ACADÉMHIES. Beaux-Arts (des), quai Conti, 21-23. Française, quai Conti, 21-23. Inscriptions et Belles-Lettres (des), quai Conti, 21-23. Médecine (de), rue des Saints-Pères, 39. On y vaccine gratuitement les mardi, jeudi et vendredi. Sciences (des), quai Conti, 21-23. Sciences Morales et Politiques (des), quai Conti, 21. SOCIÉTÉS SAVANTES. Académie Nationale, Agricole, Manufacturière et Commerciale, rue Louis-le-Grand, 24. Chirurgie de Paris (de), rue de l'Abbaye, 3. Encouragement (d”) pour l’Instruetion Nationale, rue Bonaparte, 44. Française de Statistique Universelle, rue Louis-le-Grand, 241. Géographie (de), rue Christine, 3. Géologique de France, rue du Vieux-Colombier, 24. Impériale et Centrale d’Hért</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de Faculté de Faculté de Fontaines des produits de PAlgéric................ DER Droit... ......,.. soso Pisssorrenererrese «. Médecine... ... œnvsouses sonvvsesessee soso Théologie catholique... ....,,,.,,.........,...., publiques..,........,..,..,,..,.,.,,,...,.., « Forêts (Administration des)... pesrsssresesse noroussssee François 1 
(maison de)..,,.,.,......,,...., sonore “se Garde-Meuble de la Couronne..... ererssssseecssseseresse Glaces {Dépôt de la Manufacture des ).............. eus Gobelins (Mannfacture des)......,,....,,,,.,.4. ee Grenier d’Abondance........... sos eo torserres so. Halles diverses... .. eonresersrsenerssssees tisse sors Hôpitaux et Hospices....,.,,.............,.,...., ons Hôtel-de-Ville. .........,,,,.,,... ésssesesessssees sers Imprimerie impériale... ........... sen vossssorsess oo Imadustrie { Palais de F)........,. ,...., ones aressessssser Institut (Palris de P),.....,,.,,,.,... pe oo vuuseusose lutendance mililaire......,...,... ose surssvesessssesee Invalides (Hôtel des)......,.,....... snnerssseseeses ren Jardin des Tuileries........ ....,. seu cresssssers ... Jardin-des-Plantes., ......... Soumsesesss nisoossessess .. Jardins publies........... ....... ésnersessessssees su... Jeuncs Aveugles....,,.,.,.,.......,...,.,... essessessse Justice (Palais-de-})...........,........,,...,. énssosssse Justices de Paix.......,,........,,.. enossonvee œusrssses Louvre (Palais du)............., sensstesesssessssesress Luxembourg (Palais du)...,.. .........,...,,..., core Luxor (Obélisque de).......,.,........, 44... Lycées impériaux............. eoseseesssses eee Mairies... ...... Sésosssveres see ss essessssss roses Maison Eugène-Napoléon....................,,.. dns Manutention............ ons. so soso tessssessses Marchés divers........ Deserssresseessssse sésssessesssss Ministères. — Jours et heures d’entrée......,... uses .. Monnaies (Hôtel des)................ sus. sonner Mont-de-Piété, Succursales et Bureaux auxiliaires... ....,.., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pensionnats recommandés............ sosscse denses Pompesà feu........,....,.,....... snssssseesssseeosese Pompes Funèbres..,.........,.,.,....,... éssssseresss .. Poste aux Chevaux..,,,........,....,... tosserssoeess . 
* Poste aux Lettres. ....... envesessossessse nunsersessesses Poudres et Salpêtres....... ounesssasussss vonssore voue Préfecture de la Seine...... Préfecture de Police. ‘........... Looossssses enrosossresss Prisons.......... snssssrsse enrésesse sense susssee Puits de Grenelle. ......</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>., Morgue. .......... cssnresoses doses ensssossssese Musées impériaux. — Jours et heures d’entrée....... sous Musique et de Déclamation (Conservatoire de}........ ss. Navigation. ......... dnsnesssostereseessese ensnssesusese Observatoire, ...... sono. nosesesssesseserssssesve ro. Octroi de Paris {Direction de l')...........,..... essor Omnibus, Table des 95 lignes, leur Itinéraire et leurs Correspondances........,.,.............,.. eunesssresess .. Panthéon (le)......... sneisnues soorooss cesser ... Pensionnats recommandés............ sosscse denses Pompesà feu........,....,.,....... snssssseesssseeosese Pompes Funèbres..,.........,.,.,....,... éssssseresss .. Poste aux Chevaux..,,,........,....,... tosserssoeess . 
* Poste aux Lettres. ....... envesessossessse nunsersessesses Poudres et Salpêtres....... ounesssasussss vonssore voue Préfecture de la Seine...... Préfecture de Police. ‘........... Looossssses enrosossresss Prisons.......... snssssrsse enrésesse sense susssee Puits de Grenelle. ........ éssveren ess ssseseuss cvs . Retraite pour ja Vieillesse (Caisse de)......,..,,.,,,..,.., 
‘ Royal (Palais-).......,...... .....,.... éco sesersesssee Salle des Ventes des Commissaires priseurs...............,. Salubrité et de l'Éclairage (Inspection générale de la)... .... Séminaires ..........,.. ersenoonssse rene roses sesesssetes Sénat et Sénateurs. ....,,..,.,.... nrsesessseseee esse Sociétés savantes. ............... ssssennsssseeeseessete Sourds-Muets.,...... vousssecse esse corse sussssss Souvenirs et Traditions... eus ses eossrses uses .. Statues historiques .....,.,.............,,....,..,....... Tabacs (Manufactures des}................,....,... sos. Télégraphes (Administration des)...,...... érssousses so. Télégraphie électrique... ..........,.. ..,,,........ oser. Théâtres de Paris. — Tarif des prix des places............ Thermes (Palais des) et hôtel Cluny................... . Timbre impérial. ...,....,..,...... nessrssseesseneesssse Tombeau de Napoléon Ier..,..,.,...,..... osssnesseesees Tribunaux de Première Instance... ..... ansvese pocsoossee Tribunal de Commerce............ nn rones oser
…. Tuileries (Palais des)..,....... soc soso ons Voitures de grande remise, prineipaux loueurs.......,...... Voitures sous remise, Tarif et Stations. .............. sur Voitures de Places, Tarif et Stations... .........,...,,.. . Voitures des environs de Paris........... sosssosse cesse LA CITE, DRRQGGAŸ Des pêcheurs gaulois, abondance des eaux, la ter leurs huttes dans la fixant à toujours, furent 983 F2ARi9. attirés par l'importance du lieu, fertilité des deux rives, vinrent planplus grande île de la Seine, et, s’y les fondateurs et les ancêtres de la ville et du peuple parisiens. Cet Hercule au berceau s’appela Lutèce, et Lutèce élsit déjà une florissante cité quand les légions de Jules César la découvrirent des hauteurs de la forêt de Chaillot, où les druides, à la fois pontifes et magistrats, allaient cueillir le gui sacré et méditer sur les desti</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vie. CZAPEK sr €, FABRICANTS D’HORLOGERIE 2 
À GENÈVE. HOKLOGERS DE $. A. KL. LE PRINCE NAPOLÉON. REVOLVER DEVISE PISTOLET À 6 COUPS A BALLE FORCÉE SUR 
ÉT SANS BOURRES NI CARTOUCHES 
À Paris, L£ TIGE, SPÉCIALES. chez l'inventeur DEVISME, 86, Boulevard des Italiens. — YU — MINISTÈRES ‘. MINISTÈRE D'ÉTAT ET DE LA MAISON DE L'EMPEREUR, au LOu- vre, place du Carrousel et rue de Rivoli. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, quai d'Orsay et rue de Université, 430, Le bureau des passeports et des légalisations est ouvert tous les jours de la semaine, de 44 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DU COMMERCE ET DES TRAVAUX Puzics, rue St-Dominique, 62. Bureaux ouverts les mardi el vendredi, de ? heures à 4 heures. MinisrÈère DES FINANCES, rue de Rivoli, 234. Caisses et bureaux ouverts tous les jours de la semaine, de 40 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE LA GUERRE, rue St-Dominique, 86. Bureaux ouverts les mardi et vendredi, de à heures à 5 heures. MINISTÈRE DE L’INSTRUCTION PUBLIQUE ET de Grenelle-St-Germain,  440. 2 heures à 4 heures. Bureaux DES CULTES, rue ouverts les jeudi, de MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR,  rue de Grenelle-Saint-Germain,  404. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. Les chefs de division, les mardi, jeudi et samedi, de 2 heures à 4 heures. Bureau de comptabilité, les lundi et jeudi, de midi à 3 heures. MinisrÈre DE LA Jusrice, place Luxembourg, 36. Les vendredi, Vendôme, 13, et rue du de 2 heures à 4 heures. Le 
(4) Chaque ministre donne des audiences lorsqu'on en fait la demande par écrit, en désignant l'objet dont on désire l'entretenir. a 
À |
| CCS7 op on 
‘rc 
"ONUSVE 7] 0p 9001d juowouunouy MITISUGAINN NOILISOAZZ ‘SSSVID AUXINTUS FC ‘JUBJUOWIUSH an) L QG ATUVAIN 
| — 923 — bureau des légalisations est ouvert tous les jours, de midi à 2 heures. MINISTÈRE DE LA MARINE, rue Royale-Saint-Honoré, 2. Les jeudi, de 2 heures à 4 heures. MINISTÈRE DE L'ALGÉRIE ET DES COLONIES, au Louvre. reaux ouverts de 40 heures à 4 heures. AMBASSADEURS ET Bu- CONSULS. Angleterre, rue du Faub.-St-Ilonoré, 39, Autriche, rue de Grenelle-St-Germain, 87, Bade, rue Joubert, 47, Bavière, rue d’Aguesseau, 45, de midi à 2 h. de midi à 3 b. dæthà3h. de 4 h. à 3 h. Belgique, rue de la Pépinière, 97, Brésil, rue de là Pépinière, 406, de midi à 2 h. de midi à 4 h. Buenos-Ayres, rue St-Georges, 35, de 9 h. à midi. Chili, rue Saint-Lazare, 31, de 9h 
à6h. Confédération Argentine, rue St-Georges, 23, de 40 h à 4 h. Danemark, rue de la Pépinière, 88, dei{h à 2h. Deux Siciles, rue du Faub.-St-Honoré, 47.
— Chancellerie, rue de Lille, 78, de midi à 2 h. Espagne, rue de Courcelles, 31, de 10 h. à 3 h. Guatemala, rue Neuve-des-Mathurins, 402, Haïti, place de Vintimille, 4, Hanovre, avenue Gabrielle, 46, — Chancel- de 4 h. à 2 h. de 10 h. à 2 h. detth à 11h.
États-Romains, rue de l’Université, 69,
États-Unis d'Amérique, rue de la Chausséed’Antin, 36, de 40 h. à 2 b. de 10 h. à midi. Grèce, rue du Cirque, 20, lerie, rue de Penthièvre, 49, de midi à 2 h. HORLOGERIE ET BIJOUTERIE. BAU</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Belgique, rue de la Pépinière, 97, Brésil, rue de là Pépinière, 406, de midi à 2 h. de midi à 4 h. Buenos-Ayres, rue St-Georges, 35, de 9 h. à midi. Chili, rue Saint-Lazare, 31, de 9h 
à6h. Confédération Argentine, rue St-Georges, 23, de 40 h à 4 h. Danemark, rue de la Pépinière, 88, dei{h à 2h. Deux Siciles, rue du Faub.-St-Honoré, 47.
— Chancellerie, rue de Lille, 78, de midi à 2 h. Espagne, rue de Courcelles, 31, de 10 h. à 3 h. Guatemala, rue Neuve-des-Mathurins, 402, Haïti, place de Vintimille, 4, Hanovre, avenue Gabrielle, 46, — Chancel- de 4 h. à 2 h. de 10 h. à 2 h. detth à 11h.
États-Romains, rue de l’Université, 69,
États-Unis d'Amérique, rue de la Chausséed’Antin, 36, de 40 h. à 2 b. de 10 h. à midi. Grèce, rue du Cirque, 20, lerie, rue de Penthièvre, 49, de midi à 2 h. HORLOGERIE ET BIJOUTERIE. BAUDIN FRÈRES 4, rue de la Paix, au premier, PARIS. FABRIQUE A GENÈVE Grand-Quai, en face du Jardin anglais mms MONTRES ET BIJOUX EN TOUS GENRES. — 95 
— Hesse d'Armstadt, rue de Grenelle-Saint Germain, 149, Hesse Électorale, rue Jean-Goujon, 46, de midi à 2 h. de midi à % h. 
* Honduras, rue du Faubourg-Poissonnière, 32, de 9 h. à 5 b. Mecklembourg, rue de la Madeleine, 29, de midi à 2 h. Mexique, rue Taitbout, 54, de1h.à3h. Nassau, rue du Cirque, 2, def1h.à1h. Nicaragua, rue du Rocher, 48, de40h.à41 h. Nouvelle-Grenade, rue du Faub.-Saint-Ho- noré, 434, de 9 h. Oldenbourg, rue Neuve-des-Mathurins, 40, de 44 h. Pays-Bas, rue du Cirque, 2, detth Pérou, rue Taitbout, 82, dé 9h Perse, rue Saint-André, 372, de 10 h. à 4 Portugal, rue d’Astorg, 42, Prusse, rue de Lille, 78, Russie, rue du Faub.-St-Honoré, 470, San-Salvator, rue d’Aumale, 19, Sardaigne, rue Saint-Dominique, 433, 
à midi.
à midi.
àth.
à6h. h. 4/2. de midi à ? b. de midi Saxe-Royale, rue du Faub.-St-Honoré, 470, Saxe-Weymar, rue de Lille, 78, de Suède et Norwège, rue d’Anjou-Saint-Honoré, b4, Suisse, rue Richelieu, 97, Toscane, rue Caumartin, 41, Turquie, rue Grenelle-St Germain, 446,
— Chancellerie, rue de la Victoire, 44, Urugay, rue Saint-Honoré, 368, Venezuela-Caracas, rue du Faubourg-Poisnière, 32, Villes Libres, rue Trudon, 6, Wurtemberg, rue de l'Arcade, 46, 
à 4 h. 1/2. de midi à 3h. de10h de 41h 
à 4h.
à 2 h. de midi à 2 h. midi à 4 h. 4/2. de midi à 4 h. de 10h à3h. de 1h.à%h. de #4 h. à 3 b. de 9h. 
à 4 de 9h. de 40h. b. 
à 5h.
à 2h. de 9 h. à 44 h. 3 CHEMISIER DES PRINCES Médaille à l'Exposition universelle de Paris, MARQUET RUE DE RICHELIEU PARIS.   97 — ACADÉMHIES. Beaux-Arts (des), quai Conti, 21-23. Française, quai Conti, 21-23. Inscriptions et Belles-Lettres (des), quai Conti, 21-23. Médecine (de), rue des Saints-Pères, 39. On y vaccine gratuitement les mardi, jeudi et vendredi. Sciences (des), quai Conti, 21-23. Sciences Morales et Politiques (des), quai Conti, 21. SOCIÉTÉS SAVANTES. Académie Nationale, Agricole, Manufacturière et Commerciale, rue Louis-le-Grand, 24. Chirurgie de Paris (de), rue de l'Abbaye, 3. Encouragement (d”) pour l’Instruetion Nationale, rue Bonapa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Clavier de Piano. Prix : 126 fr. — Ji — ment des imprimés, l’une pour la lecture, autre pour les travailleurs autorisés. Maza Ri NE, quai Gnnti, 21-23. — Ouverte tous les jours non fériés, de 40 heures à 3 heures (vacances du 48 septembre au 4er novembre). DE LA Sor Bonn E. — Tous les jours non fériés, de 40 heures 
à 3 heures (vacances du 42 juillet au 45 août). DE LA Vice, à l'Hôtel de-Ville, — Tous les jours non fériés, de 10 heures à 3 heures (vacances du 45 août ou er octobre), BIBLIOTHÈQUES NON PUBLIQUES. Les principales sont : celles du Louvre, — du Sénat,  — du Corps Législatif, — du Conseil d'État, — de la Cour de Cassation, — de l’Institut, — de l’École des Mines, ete., etc.
ÉCOLES SPÉCIALES ET IMPÉRIALES. Beaux-Arts (des), rue Bonaparte, 46. Chartes (des), rue du Chaume, 44. Dessin (de) pour les jeunes personnes, rue Dupuytren, 7. Dessin et Mathématiques (de) appliqués aux arts industriels, rue de l’Érole de Médecine, 8. Droit (de), place du Panthéon.
État-Major (d’), rue Grenelle. St-Germain, 438. Langues Orientales (des), rue Neuve-des-Petits-Chaimps, Médecine (de), place de l'École-de-Médecine, #2. Mines (des), rue d'Eufer, 32, 12. Pharmacie (de), rue de l’Arbalète, 21. — Le bureau et la salle des collections sont ouv.rts tous les jours, de 41 heures
à fheures. — La libliothèque, les lundi, merer di et ven- SALGSON D'ART CERCLE DES ÉTRANGERS
(Suisse) 
à 
Ærajet direct seise heures. OUVERT EXPOSITION Genève de Paris TOUTE UNIVERSELLE 1855. 
(Suisss)
à Gcnève en L'ANNÉE. EXPOSITION Médaille de {'e classe. UNIVERSELLE 18355, Médaille de 2° classe, SOCIÉTÉ D'ENCOURAGEMENT Médaille d'argent. 1852. ge SONNERIES 1 SIGNAUX
ÉLECTRIQUES. P. PRUDHOMME, successeur pe BREVETÉ Rue S. G. D. J. MIRAND, G. Saint-Hartin, ?. Ces Sonneries et Signaux, d’un usage facile et peu dispendieux, sont employés pour les Hôtels meublés, Bains, Manufactures, Châteaux et tous grands Établissements. Garantie, cinq années. 33 — dredi, 
à la même heure, — et le Jardin botanique tous les jours, toute la journée. Ponts-et-Chaussées (des), rue des Saints-Pères, 28. 
ÉCOLES MUNICIPALES ET CENTRALES. Arts-et-Métiers (des), rue de Thorigny.—Hnstitution patronnée par le gouvernement et fondée en 1829. On lui doit plu- sieurs ingénieurs distingués. 
| Chaptal, rue Blanche, 21. Normale, rue d’'Ulm, 43. Turgot, rue du Vertbois, 47. LYCÉES KHPÉBIAUX. Bonaparte, rue Caumartin, 65. Charlemagne, rue Saint-Antoine, 120. Louis-le-Grand, rue Saint-Jacques, 123. Napoléon, rue Clovis, 23. Saint-Louis, rue de la Harpe, 94. COLLÈGES. Arménien de Saint-Moorat, rue Monsieur, 12. Impérial de France, place Cambrai. Municipal-Rollin, rue des Postes, 42. Sainte-Bsrbe, place du Panthéon. Stanislas, rue Notre-Dame-des-Champs, 22. CONSERVATOIRES. Arts-et-Métiers (des), rue Saint-Martin, 292. — Les colleetions sont ouvertes au public les dimanche et jeudi, de 10 PINAUD H°° &amp; AMOUR. CHAPELIERS,  FOURNISSEURS 82, HUE DE S. M. L'EMPEREUR. RICHELIEU, S7. AUDOE. LIBRAIRE 
ÉDITEUR, 8, rue Larrey, A BA GSOB</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Guide_monde_élégant_1859_bpt6k35378j_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t-Moorat, rue Monsieur, 12. Impérial de France, place Cambrai. Municipal-Rollin, rue des Postes, 42. Sainte-Bsrbe, place du Panthéon. Stanislas, rue Notre-Dame-des-Champs, 22. CONSERVATOIRES. Arts-et-Métiers (des), rue Saint-Martin, 292. — Les colleetions sont ouvertes au public les dimanche et jeudi, de 10 PINAUD H°° &amp; AMOUR. CHAPELIERS,  FOURNISSEURS 82, HUE DE S. M. L'EMPEREUR. RICHELIEU, S7. AUDOE. LIBRAIRE 
ÉDITEUR, 8, rue Larrey, A BA GSOBAANE 11, rue de la Paix, 8. 20R83: 11. L° CHAPRON. Maison spéciale pour les Mouchoirs de poche unis et brodés de toutes sortes, depuis 45 cent. jusqu’à 1, 00 fr. BRODERIES DOUR CHIFFRES, COURONNES ET ARMOIRIES. — 35 
— heures à 4 heures; et, moyennant une rétribution de 4 fr. au concierge, aux étrangers munis de passeports, el aux personnes qui ont des cartes, les mardi, vendredi et samedi de chaque semaine, de 40 heures à 3 heures. Musique et de Déclamation (de), rue du Faubourg-Poisson- pire, A4 CULTE CATHOLIQUE. Archevêché de Paris, rue de Grenelle-St-Honoré, 427. — Monseigneur l'archevêque reçoit tous les jours, les mardi et les dimanche et fêtes exceplés, de midi à une heure, sans de- mandes d'audience,  MM. les ecclésiastiques employés dans le saint ministère. Les autres personnes doivent demander audience. M. larchidiacre de Notre-Dame reçoit, à l’Archevêché, les mardi, jeudi et samedi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Sainte-Geneviève reçoit, à l’Archevêché, les mardi, mereredi et vendredi, de midi à 2 heures. M. l’archidiacre de Saint-Denis reçoit, à l’Archevéché, les lundi, mardi et vendredi, de midi à 2 heures. L'Officialité est ouverte les lundi, mercredi et vendredi, de midi à 2 heures. Le Secrétariat est ouvert Lous les jours non fériés, de midi à 3 heures. LS AS \ L Em </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
