<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Pas d'étude plus poignante. L'histoire 
' de Paris, si on on déblaierait Herculanum, la déblaie, comme vous force à recom- mencer sans cesse le travail. Elle a des couches PARIS. 22 d'alluvion, des alvéoles de syringe, des spirales 
* de labyrinthe. Disséquer cette ruine à fond semble impossible. Une cave nettoyée met 
à jour une cave obstruée. Sous le rez-de-chaussée, il y a une crypte, plus bas que la crypte une caverne, plus avant que sous du la caverne un sépulcre, au-des- sépulcre l'inconnu celtique. le gouffre. Le Fouiller tout gouffre, est c’est malaisé. Gilles Corrozet l'a essayé par la légende; lingre et Pierre Breul, Germain Brice, niol de la Force Bonfons par par Ma- la tradition, Sauval, Béquillet, l'érudition, Du Piga- Hurtaut et Marigny par la méthode, Jalliot par la critique, Felibien, Dulaure Lobineau par et Lebœuf la philosophie; par l’orthodoxie, chacun y a cassé son outil. Prenez les plans de Paris à ses divers âges. Superposez-les l’un à l'autre concentriquement à Notre-Dame. le plan de Saint-Victor, le seizième dans le plan de tapisserie, le dix-septième dans dans les plans de Gom- boust, de Roussel, de Denis Thierry, de Lagrive. RS Bullet, le dix-huitième le plan de sf 
« Regardez le quinzième siècle dans LE ES D enr rene LE PASSÉ, 23 de Bretez, de Verniquet, le dix-neuvième dans le plan actuel, l'effet de grossissement est terrible. Vous croyez voir, au bout d'une lunette, l’approche grandissante d’un astre. Lun Qui regarde au fond de Paris a le vertige. Rien de plus fantastique, rien de plus tragique, rien de plus superbe. Pour César, ville vectigale; pour Julien, maison de campagne; pour Charle- magne, école où il appelle des docteurs d’Allemagne, et des chantres d'Italie, et que le pape Léon III qualifie Soror bona (Sorbonne, plaise 
à Robert Sorbon); pour n’en dé- Hugues Capet, palais de famille; pour Louis VI, port avec péage; pour Philippe Auguste, forteresse; pour saint Louis, chapelle; pour Louis le Hutin, gibet; pour Charles merie; lieu, V, bibliothèque; pour Louis XI, impri- pour François I®, cabaret; académie; Paris est, pour pour Louis Riche XIV, le lieu des lits de justice et de chambres ardentes, 24 PARIS. et pour Bonaparte, le grand guerre. Le commencement carrefour de la de Paris est contigu au déclin de Rome. La statue de marbre d'une dame latine morte à Lutèce comme Julia Alpinula 
à Avenches a dormi vingt siècles dans le vieux sol parisien; on l’a trouvée en fouillant la rue Montholon. Paris est qualifié « la ville de Jules » par Boëce, homme d'une corde bourreau serrée jusqu’au bère a, pour consulaire, qui mourut autour de jaillissement sa des tête par yeux. le Ti- ainsi dire, posé la première pierre de Notre-Dame; c'est lui qui avait trouvé cette place bonne pour un temple, et qui y avait érigé un autel au dieu Cerennos Sur la montagne Mercure, dans rillerie Apollon, et au taureau Sainte-Geneviève l'ile Louviers Esus, on a adoré Isis, rue de la Ba- et là où sont les Tuileries, Ca- Caracalla est cet empereur qu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>it avec 
à son 23 de la rue du sance dont il reste un pan de mur, de empoi- Saint-Gilles où de poignard de d'épée son tout à côté du pont de bourreau Cape- luche, ont été jouées les comédies de Marivaux. Assez près fenêtres fusillé l'une de l’autre, tragiques : par les Parisiens; s'ouvrent deux celle-ci, Charles IX a par celle-là, on a donné de l'argent au peuple pour l'écarter de l’enterrement de Molière. Qu'est-ce que le peuple voulait 
à Molière l’honorer? mort? Non, l’insulter. On 40 PARIS, distribua à cette foule quelque monnaie, mains qui étaient venues boueuses, payées. et les s'en allèrent O sombre rançon d'un cercueil illustre! C'est de nos jours qu'a été démolie la tourelle 
à la croisée de laquelle le dauphin Charles, tremblant devant Paris irrité, se coiffa du chape- ron écarlate d'Étienne Marcel, ans avant que Louis XVI rouge. cent trente se coiffât du bonnet L'arcade Saint-Jean a vu passer un petit 
« Dix-août », le 10 mise trois en scène bourdon août 1652, du grand; de Notre-Dame qui esquissa il y eut la branle et mousqueterie. du Cela s'appelle l’éneute des lêtes de papier. C'est encore en août, la canicule est anarchique, c'est le 23 août 1658, qu'eut lieu sur le quai de la Vallée, dit autrefois le Val-Misère, la bataille des moines Augustins contre les hoquetons du parlemeat; le clergé recevait volontier les arrêts de la magistrature 
à coups de fusil; il qualifiait la justice empiétement; vent qui et les archers fit accourir il s’échangea entre le couune grosse Lafontaine, arquebusade, ce criant sur le Pont- Neuf : Je vais voir tuer des Augustins. Non loin 
£ LE PASSÉ. Hi du collége Fortet, où ont siégé les Seize, est le cloître Cordeliers des place Vendôme a surgi où a servi à Law A l'hôtel Vendôme 
à Napoléon. La Marat. avant de servir il y avait une de marbre blanc célèbre par la petite cheminée quantité de suppliques de forçats huguenots qu'y a jetées au feu Campistron, lequel taire général des galères, en même chevalier de Saint-Jacques et 
était secrétemps que commandeur de Chimène en Espagne, et marquis de Penange en Italie, dignités bien dues au poète qui avait apitoyé la cour et la ville sur Tiridate résistant au mariage d'Érinice avec Abradate. Du lugubre quai de la Ferraille qui juridiques, a vu tant d'atrocités et qui était aussi le quai des Racco- leurs, sont sortis tous ces joyeux types militaires et populaires, cœur, Laramée, Laviolette, Vadebon- et ce Fanfan la Tulipe mis de nos jours 
à la scène avec tant de charme et d'éclat par Paul Meurice. du né, Dans un galetas de Théophraste Renaudot, cette fois Louvre est le journalisme; ce fut la souris qui accoucha d’une montagne. Dans un autre compartiment du même #2 PARIS. Louvre à prospéré l’Académie française, laquelle n'a jamais eu un quarante et unième fauteuil qu'une fois, pour Pellisson, et n'a jamais porté le deuil qu'une de marbre fois, pour Voiture. 
à lettres d’or, incrustée à l'un des coins de rue du marché temps trois Une plaque appelé gloires des Innocents, a l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>71</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uoi pas? On a essayé. installait volontiers les 
États-Généraux Blois; Bourges était déclaré capitale; en temps Pontoise; l’amoin- les rois envoyaient Versailles a été un 
à de temps
à le parlement exutoire. De nos jours on a proposé de mettre l'École polytechnique à Orléans; de médecine l'École de droit à Rouen; l'École
à Tours, l’Institut ici, la Cour de cassation là, ete. De cette facon, on clivait Paris; cliver un diamant, c’est le couper en petits morceaux. On avait vingt petits Paris au lieu d’un SUPRÉMATIE DE PARIS. convertir de moyen Admirable gros. 65 trente
à un millions en trente mille francs. Demandez lapidaire ce qu’il pense de la décentralisation du Régent. Le fait fatal, le fait brutal, si vous voulez, a déjoué toutes ces combinaisons. Sous cette réserve qu'il n'y à jamais rien que d’approximatif dans l’assimilation du fait et de l'agrandissement l'idée, certains moral. cas, Paris la de mesure a d'abord donne, matériel en l'agrandissement dans tout entier tenu de l'île Notre-Dame; puis il a jeté un pont, comme le petit oiseau qui veut sortir donne un coup de bec dans l'œuf; puis, sous Philippe-Auguste, il a eu sept cents arpents de surface, et il a émerveillé Guillaume le Breton; puis, il a eu trois enthousiasmé dix-septième rues, quarts de lieue de tour, et il a Philippe siècle, et il a ébloui sous Louis XI, il a de Comines; eu quatre Felibien. Au puis, cent au treize dix-huitième siècle, il à fait la révolution, et sonné la grande cloche d'appel, avec six cent soixante mille habitants. Aujourd'hui il en a dix-huit cent mille. cran PE AR a to etre 
Î 
| 66 PARIS. C'est un plus gros bras qui peut secouer une plus grosse corde. Le tocsin d'aujourd'hui est uu tocsin pacifique. C'est la vaste sonnerie joyeuse du travail invi- tant toutes les nations à l'exposition du chef- d'œuvre de chacune. V Quelque chose de nous est toujours penché sur nos enfants, et dans le temps futur il entre une dose du temps actuel. La civilisation traverse des phases phase toujours quelconques, précédente. dominées par Aujourd’hui, sur tout ce la qui est, et sur tout ce qui sera, la révolution française est en surplomb. Pas un fait humain que ce surplomb ne modifie. On sesent pressé d’en haut, et il semble que l’avenir ait hâte et double le pas. L'imminence est une urgence; l’union tale, en attendant l'union humaine, sentement la grande riante. Il semble, imminence; continen- telle est pré- menace sou- 
à voir de toutes parts se cons- tituer les landwebrs, que ce soit le contraire qui SUPRÉMATIR DE PARIS. 67 se prépare; mais ce contraire s'évanouira. Pour qui observe du sommet de la vraie hauteur, il y a dans la nuée de l'horizon plus de rayons que de tonnerres. Tous les faits suprêmes de notre temps sont pacificateurs. La presse, la vapeur, le télé- graphe 
électrique, l'unité métrique, le libre 
échange, ne sont pas autre chose que des agita- teurs de l’ingrédient Nations dans le grand dissolvant Humanité. Tous les railways qui paraissent aller dans Pétersbourg,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>112</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, agrandi par Rabelais, - relouché par Montaigne, rectifié par Montesquieu, perfectionné par Voltaire, complété par Diderot, achevé par la Constitution de l'an II, est à Paris. Paris tient école. École de civilisation, 
école de croissance, école de raison et de justice. Que les peuples viennent se tremper l'âme dans ce tourbillon de vie! que les nations viennent vénérer cet Hôtel de Ville d’où est sorti le suffrage universel, cet Institut, sortira l’enseignement avant peu régénéré, gratuit et obligatoire, d'où ce Louvre d'où sortira l'égalité, ce Champ-de-Mars 406 PARIS. d'où sortira la fraternité. Ailleurs on forge des armées; Paris est une forge d'idées. Bonne espérance à l'avenir! Paris est la ville de la puissance par la concorde, de la conquête par le désintéressement, l'ascension, de la domination par de la victoire par l'adoucissement, de la justice par la pitié et de l’éblouissement par la science. De l'Observatoire la philosophie voit une plus grande quantité religion voit Notre-Dame. n’en cité prédestinée, de de Dieu que la Dans cette le contour vague, mais absolu, du progrès est partout reconnaissable; Paris, cheflieu d'Europe, est déjà hors de l’ébauche, et, dans toutes les révolutions qui dégagent lentement sa forme définitive, on distingue la pression de l'idéal comme on voit sur le bloc de glaise à demi-pétri le pouce de Michel-Ange. Le merveilleux phénomène d'une capitale déjà existante représentant une fédération qui n’existe pas encore, tente d’un et d’une ville ayant l’envergure lacontinent, Paris nous l'offre. De là l'intérêt pathétique qui se mêle au puissant spectacle de cette cité âme. DÉCLARATION DE PAIX. 107 Les villes sont des bibles de pierre. Celle-ci n'a pas un dôme, pas un toit, pas un pavé, qui n'ait quelque chose à dire dans le sens de l'alliance et de l'union, et qui ne donne une lecon, un exem- ple ou un conseil. Que les peuples viennent dans ce prodigieux alphabet de monuments, de tom- dre la haine. Qu'ils aient confiance. ses preuves. Paris a fait De Lutèce devenir Paris, quel plus means beaux et de trophées épeler la paix et désappren- magnifique symbole! Avoir été la boue et devenir our Toner l'esprit! I L'année 1866 a été le choc des peuples, l'année 1867 sera leur rendez-vous. Les rendez-vous sont des révélations. Là où il y a rencontre, il y a entente, attraction, frottement, contact fécond et utile, éveil des initiatives, in- tersection des convergences, tions au but, rappel des dévia fusion des contraires dans l’unité; telle est l'excellence des rendez-vous. Il en sort un
éclaircissement. Un carrefour de sentiers avec 108 PARIS. son poteau coufluent indicateur de rivières débrouille conseille une forêt, un la colonisation, une conjonction de planètes éclaire l'astronomie. Qu'est-ce qu'une exposition universelle? C’est le. monde voisinant. On va causer un peu ensemble. On vient comparer les idéals. Confrontation de produits en apparence, confrontation d'utopies en réalité. Tout produit a commencé par être une </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Archimède le mécanicien, Aris- tote le philosophe et Nicomaque l’arithméticien. C’est à Paris que la civilisation a germé, qu'Oribase de Pergame, questeur de Constantinople, a abrégé et expliqué Galien, que se sont fondées la hanse pour les marchands, imitée en Allemagne, et la basoche pour les clercs, imitée en Angleterre, que Louis XI a bâti des églises, Sainte-Catherine entr'autres, « à la prière des sergents d'armes », que l'assemblée des barons et des évêques est de- venue parlement et que Charlemagne, dans son capitulaire concernant Saint-Germain-des-Prés, a défendu aux ecclésiastiques de tuer des hommes. Célestin II y est venu 
à l'école sous Pierre Lom- bard. L'étudiant Dante Alighieri a logé rue du Fouarre. Abeilard rencontrait Héloïse rue Basse- des-Ursins. Les empereurs d'Allemagne haïssaient Paris comme «tison de mauvais feu, » et Othon II, de 4 
! : 28 PARIS. ce boucher qu’on appelait « la Pâle mort des Sarrasins » Pallida mors Sarracenorum, frappait une des portes de la Cité d’un coup de lance dont elle a eu longtemps la marque. Le roi d'Angleterre, autre ennemi, a campé à Vaugirard. IV Paris a grandi entre la guerre et la disette. Charles le Chauve donnait aux Normands, qui avaient brûlé les églises de Sainte-Geneviève et de Saint-Pierre et la moitié de la Cité, sept mille livres d'argent pour racheter le reste. Paris a été radeau de 4 Méduse; la famine y a agonisé; en 975, on y tirait au sort à qui serait mangé. L'abbé de Saint-Germain-des-Prés Martin-des-Champs, crénelés et l'abbé dans de Saint- leurs monas- tères, s'attaquaient et se combattaient dans les rues, car le droit aux guerres privées a existé jusqu'en 1257. quisition en En 1255, saint Louis établit l’in France; 
À partir de ce moment, acclimatation vénéneuse. persécutions sans nom- LE PASSÉ. bre les les hérétiques contre les béguards, en 1311, lombards; et les magiciens; en 1372, et les franciscains contre 1323, en les banquiers; contre 1255, en Paris; dans 29 contre les turlupins; puis contre les jureurs, les patérins et les réformateurs. Les révoltes donnent 
écoliers, les jacques, chiens, la réplique. les cabo- les maillotins, cette résistance, 
ébauchent les tuchins, Les que plus tard les prêtres copieront dans la Ligue en 1588 viendra et les princes dans la Fronde;   la première barricade, et le peuple, à qui Philippe- Auguste a donné ce dallage de grès nommé le pavé de Paris, apprendra la manière de s'en ser- vir. Avec les révoltes se multiplient les supplices; et, honneur des lettres et de la science, 
à travers ce pêle-mêle de charniers, de piloris et de potences, Lisieux, germent Bourgogne, Chancer, Hubant, Cambray, maître et croissent les colléges, les 
Écossais, l’Ave-Maria, Marmoutier, Mignon, Clément, cardinal Lemoine, de Thou, Reims, Coquerel, de la Marche,   Mans, Boissy, la Merci, Clermont, Autun, Séez, le les Grassins, d’où sortira Boileau, Louis le Grand, d’où sortira 30 Voltaire; PARIS. et à côté des colléges, les hôpitaux, asiles terribles, espèces d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>des enfers, c’est la fièvre noire; elles font des fous; elles gagnent jusqu'aux rois, et Charles VI tombe en « chaude maladie. ». Les impôts étaient si excessifs qu’on tâchait de devenir lépreux pour n’en point payer. De là le synonyme légende, de ladre et d'avare. Entrez dans cette descendez-y, ville, si longtemps errez-y. en mal de Tout dans cette révolution, a un sens. La première maison venue en sait long. Le sous-s0l de Paris est un recéleur; il cache l’his- toire. Si les ruisseaux des rues entraient en aveu, que de choses ils diraient! Faites fouiller le tas d'ordures des siècles par le chiffonnier Chodruc Duclos au coin de la borne de Ravaïllac! Si trouble et si épaisse que soit l’histoire, iransparences, elle a des regardez-y. Tout ce qui est mort comme fait, est vivant comme enseignement. Et, surtout, ne triez pas. Contemplez au hasard, LE PASSÉ, 
“ Sous le Paris actuel, l’ancien Paris estdistinct, le vieux comme texte dans les interlignes du nouveau. Otez de la pointe de la Cité la statue de IV, et vous apercevrez le bûcher de Jac- Henri Le Molay. C’est sur la place du château des Porcherons, devant l'Hôtel Coq, en présence de ques   : avoué de l’abbaye le comte de Vexin, Saint-Denis, que, sur la par déployée l'oriflamme de des six évêques pairs de France, immédiatement après son sacre, qui proclamalion Jean I, eut lieu le 24 septembre, et le supplice du comte de Guines, qui eut lieu le 24 novembre, nommé fut sur- 
« le Bon. » A l'hôtel Saint-Pol, Isabeau de Bavière mangeait de l’aigrun, c’est-à-dire des oignons de Corbeil, des « eschaloignes » d'Étampes, et des gousses d'ail de Grandeluz, tout en riant avec quelque prince anglais de la pa- ternité de son mari Charles VI sur son fils Char. les VII. C’est sur le Pont-au-Change que fut crié, le 23 août 1553, l'édit du parlement défen- 32 PARIS. dant de parier si une femme grosse accoucherait d'une fille ou d'un garçon. C'est dans la salle basse du Châtelet que, sous François Ier, père des lettres, on question donnait aux imprimeurs 
à seize crans. relaps la C’est rue du Pas-de-la- Mule que passait presque tous les jours, en 1560, le premier président du parlement Gilles le Maistre, monté sa femme sur une sur une de mule Paris, suivi de dans une charrette et de sa servante
ânesse, allant le soir voir pendre les gens qu'il avait jugés le matin. Dans la tour de Montgomery, non loin du logis du concierge du palais, lequel avait droit à deux poules par jour et aux cendres
était creusé, et tisons au ce cachot nommé dessous du niveau de la Seine, /a Souricière, ris qui y rongeaient Dans de la cheminée du roi, l'embranchement vivants des 
à cause des sou- les prisonniers. rues appelé le Tra- hoir, parce que Brunehaut, dit-on, y fut traïnée à la queue d’un cheval à l’âge de quatre-vingts ans et plus tard l'Arbre-Sec, à cause d’un arbre sec, c'est-à-dire d’une potence qui était là en permanence, au pied du gibet, à quelques pas d’un étu- LE PASSÉ, 33  viste où se faisaient les plus gaies orgies nobl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>42</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>m royal renouvelé sous de Philippe Ier, qui déclara argent les espèces de billon, au nom de Louis VI et de Louis VII qui contraignirent tous les Français, les bourgeois de Compiègne prendre des sous pour des exceptés, livres, au Philippe le Bel, qui fabriqua ces nom angevins 
à de d’or douteux appelé moutons à la grande laine et moutons à la petite laine, noms qui symbolisent la tonte du peuple, au nom de Philippe de Valois qui altéra le florin Georges, au nom du roi Jean qui éleva des rondelles de cuir, portant un clou d'argent au centre, à la dignité de ducats d’or, au nom de Charles VII, doreur et argenteur de liards qu’il qualifia saluts d'or et blancs d'argent, au nom de Louis XI, qui décréta que les hardis d’un denier en valaient trois, au nom de Henrill, lequel fit des henris d'or qui étaient en plomb, pendant cinq siècles, on a bouilli vifs les faux monnayeurs.
* 1906.
— 1339. — 1342.
— 11347. — 1348.—1353.— 1358. &lt;æ 36 PARIS. VI Au centre de ce qu'on appelait distincte de la Cité, fumée), alors la Ville, est la Maubuée 
(mauvaise lieu où l'on a rôti, dans le goudron et les fagots verts, tant de juifs pour punir « leur anthropomance », et, dit le conseiller De l’Ancre, 
« les admirables cruautés dont ils ont toujours 
« usé chrétiens, 
« leur envers les synagogue leur déplaisante forme de vie, 
à Dieu, leur im- 
« mondicité et puanteur.» Un peu plus à l'écart, l’antiquaire rencontre le coin de la rue du Gros Chenet, où l’on brüûlait les sorciers en présence d'un bas-relief doré et peint, attribué à Nicolas Flamel, et représentant le météore tout en feu, gros comme une meule de moulin, qui tomba à 
Ægos-Potamos, la nuit où naquit Socrate, et que Diogène d'Apollonie, le législateur de l’Asie-Mi- neure, appelle une « étoile de pierre. » Puis ce carrefour Baudet, 
à son de corne Gaguin, où fut criés et commandée, et de trompe, comme le raconte l’extermination des lépreux par tout le LE PASSÉ, royaume, 
à cause d’une sang et « d’eau humaine, 37 mixture d'herbe, de 
» roulée dans un linge et liée à une pierre, dont ils empoisonnaient les citernes et les rivières. D'autres cris avaient lieu. Ainsi, devant le Grand-Châtelet, d'armes de France, les six héraults vêtus de velours blanc sous leurs dalmatiques fleurdelysées, et le caducée à la main, venaient, après les pestes, les guerres et les disettes, rassurer le peuple et lui annoncer que le roi daignait continuer à recevoir l'impôt. A l'extrémité nord-est, cette place, place Royale de la Monarchie, place des Vosges de la Répu- blique, fut l’enclos royal lippe de Comines des Tournelles, où Phi- partageait le lit de Louis XI, ce qui dérange un peu son sévère profil d'historien; on ne se figure guère Tacite couchant avec Tibère. Philippe de Comines, qui était sénéchal de Poitiers, était aussi seigneur de Chaillot, et avait toute la Cerisaie jusqu’au fossé de l'égout de Paris, sept fiefs arriérés tenus de la Tour Carrée, plus justice moyenne et basse avec mairie etsergent. Cela, heureusement, ne l'emp</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> cette place bonne pour un temple, et qui y avait érigé un autel au dieu Cerennos Sur la montagne Mercure, dans rillerie Apollon, et au taureau Sainte-Geneviève l'ile Louviers Esus, on a adoré Isis, rue de la Ba- et là où sont les Tuileries, Ca- Caracalla est cet empereur qui faisait dieu son frère Geta à coups de poignard en di- racalla. sant : divus sil, dm non vivus. d’eau qu’on appelait les nautes Les marchands ont précédé de quinze cents ans la Samaritaine. Il y a eu une poterie étrusque rue Jean-de-Beauvais, une arène 25, ° LE PASSÉ. 
à gladiateurs, Thermes rue des Fossés-Saint-Victor, un aqueduc venant de Rongis aux par Ar- cueil, et rue Saint-Jacques une voie romaine avec embranchements sur Ivry, Grenelle, le mont Cétard. L'Égypte représentée Sèvres et n'est pas seulement 
à Lutèce par Isis; une tradition veut qu'on ait trouvé vivant dans une pierre d’alluvion de la Seine un crocodile dont on voyait encore au seizième siècle la momie appliquée au plafond de la grande salle du Palais de Justice. Autour de Saint-Landry se croisait le réseau des rues romanes où circulaient les monnaies de Ri- chiaire, roi des Suèves, marquées d'Honorius. Le quai des Morfondus 
à l'effigie recouvre la berge de boue où s’imprimaient les pieds nus du roi de France Clotaire, lequel habitait un chäteau de poutres cloisonnées de peaux de bœuf, dont quelques-unes, fraiches écorchées, imitaient la pourpre. Où est la rue Guénégaud, Herchinaldus, maire de Normandie, et Flachoat, maire de Bourgogne, conféraient avec Sigebert II, qui portait, clouées 
à son chapeau, comme un roi sau- vage d'aujourd'hui, deux pièces de monnaie, un 
Ï CL 
à 
ê : 26 PARIS. quinaire des Vandales et un triens d’or des Visigoths. Au chevet de Saint-Jean-le-Rond, était in- crustée une dalle étalant, gravé en latin, le capitulaire du sixième siècle : «Que le voleur présumé soit saisi; si c’est un noble, qu'on le juge; si c’est un vilain, qu’on le pende sur place. Loco penda- tur ». Où est l’archevêché, il y a eu une pierre dressée en commémoration de la mise à mort des A neuf mille familles bulgares qui avaient fui en Bavière, en 631. Dans une bruyère où est à pré- sent la Bourse, les héraults ont proclamé la guerre entre Louis le Gros et la maison de Coucy. Louis le Gros, qui donna asile en France à cinq papes chassés, Urbain IH, Paschal II, Gélase II, Ca- lixte II et Innocent II, venait de sortir vainqueur de sa guerre contre le baron de Montmorency et le baron de Puiset. Dans une crypte romaine qui a existé à peu près où fut bâtie la salle dite Rue de Paris au Palais de Justice, on apporta de Compiègne le premier orgue connu en Europe, qui 
était un don de Constantin Copronyme à Pepin le Bref, et dont le bruit fit mourir saisissement. une femme de Les caborsins, nous dirions aujour- LE PASSÉ. 21 d'hui les boursiers, étaient battus de verges de- vant le pilier des Halles S'eptemsunt dédié à Pythagore le musicien; ce nom Sepéem était justifié par six autres noms écrits au revers du pilier : Ptolémée l’astro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont- Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>qui étaient venues boueuses, payées. et les s'en allèrent O sombre rançon d'un cercueil illustre! C'est de nos jours qu'a été démolie la tourelle 
à la croisée de laquelle le dauphin Charles, tremblant devant Paris irrité, se coiffa du chape- ron écarlate d'Étienne Marcel, ans avant que Louis XVI rouge. cent trente se coiffât du bonnet L'arcade Saint-Jean a vu passer un petit 
« Dix-août », le 10 mise trois en scène bourdon août 1652, du grand; de Notre-Dame qui esquissa il y eut la branle et mousqueterie. du Cela s'appelle l’éneute des lêtes de papier. C'est encore en août, la canicule est anarchique, c'est le 23 août 1658, qu'eut lieu sur le quai de la Vallée, dit autrefois le Val-Misère, la bataille des moines Augustins contre les hoquetons du parlemeat; le clergé recevait volontier les arrêts de la magistrature 
à coups de fusil; il qualifiait la justice empiétement; vent qui et les archers fit accourir il s’échangea entre le couune grosse Lafontaine, arquebusade, ce criant sur le Pont- Neuf : Je vais voir tuer des Augustins. Non loin 
£ LE PASSÉ. Hi du collége Fortet, où ont siégé les Seize, est le cloître Cordeliers des place Vendôme a surgi où a servi à Law A l'hôtel Vendôme 
à Napoléon. La Marat. avant de servir il y avait une de marbre blanc célèbre par la petite cheminée quantité de suppliques de forçats huguenots qu'y a jetées au feu Campistron, lequel taire général des galères, en même chevalier de Saint-Jacques et 
était secrétemps que commandeur de Chimène en Espagne, et marquis de Penange en Italie, dignités bien dues au poète qui avait apitoyé la cour et la ville sur Tiridate résistant au mariage d'Érinice avec Abradate. Du lugubre quai de la Ferraille qui juridiques, a vu tant d'atrocités et qui était aussi le quai des Racco- leurs, sont sortis tous ces joyeux types militaires et populaires, cœur, Laramée, Laviolette, Vadebon- et ce Fanfan la Tulipe mis de nos jours 
à la scène avec tant de charme et d'éclat par Paul Meurice. du né, Dans un galetas de Théophraste Renaudot, cette fois Louvre est le journalisme; ce fut la souris qui accoucha d’une montagne. Dans un autre compartiment du même #2 PARIS. Louvre à prospéré l’Académie française, laquelle n'a jamais eu un quarante et unième fauteuil qu'une fois, pour Pellisson, et n'a jamais porté le deuil qu'une de marbre fois, pour Voiture. 
à lettres d’or, incrustée à l'un des coins de rue du marché temps trois Une plaque appelé gloires des Innocents, a long- l'attention des Parisiens de l'année 1685, sur ces l'ambassade de Siam, le doge de Gênes à Versailles, et la révocation de l’édit de Nantes. C’est contre le mur de l'édifice appelé Val-de-Grâce que fut jetée une hostie’ à propos de laquelle on brûla vifs trois hommes. Date : 1688. Six ans plus tard, Voltaire allait naître. Il était temps. VIII On montrait encore il y a quarante ans dans la sacristie de Saint-Germain-l'Auxerrois la chaise cramoisie, portant la date 1722, en laquelle trô* Champ des Capucines. Croix de la Sainte-Hostie. LE</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Thermes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tue de marbre d'une dame latine morte à Lutèce comme Julia Alpinula 
à Avenches a dormi vingt siècles dans le vieux sol parisien; on l’a trouvée en fouillant la rue Montholon. Paris est qualifié « la ville de Jules » par Boëce, homme d'une corde bourreau serrée jusqu’au bère a, pour consulaire, qui mourut autour de jaillissement sa des tête par yeux. le Ti- ainsi dire, posé la première pierre de Notre-Dame; c'est lui qui avait trouvé cette place bonne pour un temple, et qui y avait érigé un autel au dieu Cerennos Sur la montagne Mercure, dans rillerie Apollon, et au taureau Sainte-Geneviève l'ile Louviers Esus, on a adoré Isis, rue de la Ba- et là où sont les Tuileries, Ca- Caracalla est cet empereur qui faisait dieu son frère Geta à coups de poignard en di- racalla. sant : divus sil, dm non vivus. d’eau qu’on appelait les nautes Les marchands ont précédé de quinze cents ans la Samaritaine. Il y a eu une poterie étrusque rue Jean-de-Beauvais, une arène 25, ° LE PASSÉ. 
à gladiateurs, Thermes rue des Fossés-Saint-Victor, un aqueduc venant de Rongis aux par Ar- cueil, et rue Saint-Jacques une voie romaine avec embranchements sur Ivry, Grenelle, le mont Cétard. L'Égypte représentée Sèvres et n'est pas seulement 
à Lutèce par Isis; une tradition veut qu'on ait trouvé vivant dans une pierre d’alluvion de la Seine un crocodile dont on voyait encore au seizième siècle la momie appliquée au plafond de la grande salle du Palais de Justice. Autour de Saint-Landry se croisait le réseau des rues romanes où circulaient les monnaies de Ri- chiaire, roi des Suèves, marquées d'Honorius. Le quai des Morfondus 
à l'effigie recouvre la berge de boue où s’imprimaient les pieds nus du roi de France Clotaire, lequel habitait un chäteau de poutres cloisonnées de peaux de bœuf, dont quelques-unes, fraiches écorchées, imitaient la pourpre. Où est la rue Guénégaud, Herchinaldus, maire de Normandie, et Flachoat, maire de Bourgogne, conféraient avec Sigebert II, qui portait, clouées 
à son chapeau, comme un roi sau- vage d'aujourd'hui, deux pièces de monnaie, un 
Ï CL 
à 
ê : 26 PARIS. quinaire des Vandales et un triens d’or des Visigoths. Au chevet de Saint-Jean-le-Rond, était in- crustée une dalle étalant, gravé en latin, le capitulaire du sixième siècle : «Que le voleur présumé soit saisi; si c’est un noble, qu'on le juge; si c’est un vilain, qu’on le pende sur place. Loco penda- tur ». Où est l’archevêché, il y a eu une pierre dressée en commémoration de la mise à mort des A neuf mille familles bulgares qui avaient fui en Bavière, en 631. Dans une bruyère où est à pré- sent la Bourse, les héraults ont proclamé la guerre entre Louis le Gros et la maison de Coucy. Louis le Gros, qui donna asile en France à cinq papes chassés, Urbain IH, Paschal II, Gélase II, Ca- lixte II et Innocent II, venait de sortir vainqueur de sa guerre contre le baron de Montmorency et le baron de Puiset. Dans une crypte romaine qui a existé à peu près où fut bâtie la salle dite Rue de Paris au Palais </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>emier orgue connu en Europe, qui 
était un don de Constantin Copronyme à Pepin le Bref, et dont le bruit fit mourir saisissement. une femme de Les caborsins, nous dirions aujour- LE PASSÉ. 21 d'hui les boursiers, étaient battus de verges de- vant le pilier des Halles S'eptemsunt dédié à Pythagore le musicien; ce nom Sepéem était justifié par six autres noms écrits au revers du pilier : Ptolémée l’astronome, Platon le théologien, Euclide le géomètre, Archimède le mécanicien, Aris- tote le philosophe et Nicomaque l’arithméticien. C’est à Paris que la civilisation a germé, qu'Oribase de Pergame, questeur de Constantinople, a abrégé et expliqué Galien, que se sont fondées la hanse pour les marchands, imitée en Allemagne, et la basoche pour les clercs, imitée en Angleterre, que Louis XI a bâti des églises, Sainte-Catherine entr'autres, « à la prière des sergents d'armes », que l'assemblée des barons et des évêques est de- venue parlement et que Charlemagne, dans son capitulaire concernant Saint-Germain-des-Prés, a défendu aux ecclésiastiques de tuer des hommes. Célestin II y est venu 
à l'école sous Pierre Lom- bard. L'étudiant Dante Alighieri a logé rue du Fouarre. Abeilard rencontrait Héloïse rue Basse- des-Ursins. Les empereurs d'Allemagne haïssaient Paris comme «tison de mauvais feu, » et Othon II, de 4 
! : 28 PARIS. ce boucher qu’on appelait « la Pâle mort des Sarrasins » Pallida mors Sarracenorum, frappait une des portes de la Cité d’un coup de lance dont elle a eu longtemps la marque. Le roi d'Angleterre, autre ennemi, a campé à Vaugirard. IV Paris a grandi entre la guerre et la disette. Charles le Chauve donnait aux Normands, qui avaient brûlé les églises de Sainte-Geneviève et de Saint-Pierre et la moitié de la Cité, sept mille livres d'argent pour racheter le reste. Paris a été radeau de 4 Méduse; la famine y a agonisé; en 975, on y tirait au sort à qui serait mangé. L'abbé de Saint-Germain-des-Prés Martin-des-Champs, crénelés et l'abbé dans de Saint- leurs monas- tères, s'attaquaient et se combattaient dans les rues, car le droit aux guerres privées a existé jusqu'en 1257. quisition en En 1255, saint Louis établit l’in France; 
À partir de ce moment, acclimatation vénéneuse. persécutions sans nom- LE PASSÉ. bre les les hérétiques contre les béguards, en 1311, lombards; et les magiciens; en 1372, et les franciscains contre 1323, en les banquiers; contre 1255, en Paris; dans 29 contre les turlupins; puis contre les jureurs, les patérins et les réformateurs. Les révoltes donnent 
écoliers, les jacques, chiens, la réplique. les cabo- les maillotins, cette résistance, 
ébauchent les tuchins, Les que plus tard les prêtres copieront dans la Ligue en 1588 viendra et les princes dans la Fronde;   la première barricade, et le peuple, à qui Philippe- Auguste a donné ce dallage de grès nommé le pavé de Paris, apprendra la manière de s'en ser- vir. Avec les révoltes se multiplient les supplices; et, honneur des lettres et de la science, 
à travers ce pêle-mêle de charnie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>112</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>qui exigent un redressement; l'appareil orthopé- dique, ébauché par Ramus, agrandi par Rabelais, - relouché par Montaigne, rectifié par Montesquieu, perfectionné par Voltaire, complété par Diderot, achevé par la Constitution de l'an II, est à Paris. Paris tient école. École de civilisation, 
école de croissance, école de raison et de justice. Que les peuples viennent se tremper l'âme dans ce tourbillon de vie! que les nations viennent vénérer cet Hôtel de Ville d’où est sorti le suffrage universel, cet Institut, sortira l’enseignement avant peu régénéré, gratuit et obligatoire, d'où ce Louvre d'où sortira l'égalité, ce Champ-de-Mars 406 PARIS. d'où sortira la fraternité. Ailleurs on forge des armées; Paris est une forge d'idées. Bonne espérance à l'avenir! Paris est la ville de la puissance par la concorde, de la conquête par le désintéressement, l'ascension, de la domination par de la victoire par l'adoucissement, de la justice par la pitié et de l’éblouissement par la science. De l'Observatoire la philosophie voit une plus grande quantité religion voit Notre-Dame. n’en cité prédestinée, de de Dieu que la Dans cette le contour vague, mais absolu, du progrès est partout reconnaissable; Paris, cheflieu d'Europe, est déjà hors de l’ébauche, et, dans toutes les révolutions qui dégagent lentement sa forme définitive, on distingue la pression de l'idéal comme on voit sur le bloc de glaise à demi-pétri le pouce de Michel-Ange. Le merveilleux phénomène d'une capitale déjà existante représentant une fédération qui n’existe pas encore, tente d’un et d’une ville ayant l’envergure lacontinent, Paris nous l'offre. De là l'intérêt pathétique qui se mêle au puissant spectacle de cette cité âme. DÉCLARATION DE PAIX. 107 Les villes sont des bibles de pierre. Celle-ci n'a pas un dôme, pas un toit, pas un pavé, qui n'ait quelque chose à dire dans le sens de l'alliance et de l'union, et qui ne donne une lecon, un exem- ple ou un conseil. Que les peuples viennent dans ce prodigieux alphabet de monuments, de tom- dre la haine. Qu'ils aient confiance. ses preuves. Paris a fait De Lutèce devenir Paris, quel plus means beaux et de trophées épeler la paix et désappren- magnifique symbole! Avoir été la boue et devenir our Toner l'esprit! I L'année 1866 a été le choc des peuples, l'année 1867 sera leur rendez-vous. Les rendez-vous sont des révélations. Là où il y a rencontre, il y a entente, attraction, frottement, contact fécond et utile, éveil des initiatives, in- tersection des convergences, tions au but, rappel des dévia fusion des contraires dans l’unité; telle est l'excellence des rendez-vous. Il en sort un
éclaircissement. Un carrefour de sentiers avec 108 PARIS. son poteau coufluent indicateur de rivières débrouille conseille une forêt, un la colonisation, une conjonction de planètes éclaire l'astronomie. Qu'est-ce qu'une exposition universelle? C’est le. monde voisinant. On va causer un peu ensemble. On vient comparer les idéals. Confrontation de produits en apparence, con</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ec péage; pour Philippe Auguste, forteresse; pour saint Louis, chapelle; pour Louis le Hutin, gibet; pour Charles merie; lieu, V, bibliothèque; pour Louis XI, impri- pour François I®, cabaret; académie; Paris est, pour pour Louis Riche XIV, le lieu des lits de justice et de chambres ardentes, 24 PARIS. et pour Bonaparte, le grand guerre. Le commencement carrefour de la de Paris est contigu au déclin de Rome. La statue de marbre d'une dame latine morte à Lutèce comme Julia Alpinula 
à Avenches a dormi vingt siècles dans le vieux sol parisien; on l’a trouvée en fouillant la rue Montholon. Paris est qualifié « la ville de Jules » par Boëce, homme d'une corde bourreau serrée jusqu’au bère a, pour consulaire, qui mourut autour de jaillissement sa des tête par yeux. le Ti- ainsi dire, posé la première pierre de Notre-Dame; c'est lui qui avait trouvé cette place bonne pour un temple, et qui y avait érigé un autel au dieu Cerennos Sur la montagne Mercure, dans rillerie Apollon, et au taureau Sainte-Geneviève l'ile Louviers Esus, on a adoré Isis, rue de la Ba- et là où sont les Tuileries, Ca- Caracalla est cet empereur qui faisait dieu son frère Geta à coups de poignard en di- racalla. sant : divus sil, dm non vivus. d’eau qu’on appelait les nautes Les marchands ont précédé de quinze cents ans la Samaritaine. Il y a eu une poterie étrusque rue Jean-de-Beauvais, une arène 25, ° LE PASSÉ. 
à gladiateurs, Thermes rue des Fossés-Saint-Victor, un aqueduc venant de Rongis aux par Ar- cueil, et rue Saint-Jacques une voie romaine avec embranchements sur Ivry, Grenelle, le mont Cétard. L'Égypte représentée Sèvres et n'est pas seulement 
à Lutèce par Isis; une tradition veut qu'on ait trouvé vivant dans une pierre d’alluvion de la Seine un crocodile dont on voyait encore au seizième siècle la momie appliquée au plafond de la grande salle du Palais de Justice. Autour de Saint-Landry se croisait le réseau des rues romanes où circulaient les monnaies de Ri- chiaire, roi des Suèves, marquées d'Honorius. Le quai des Morfondus 
à l'effigie recouvre la berge de boue où s’imprimaient les pieds nus du roi de France Clotaire, lequel habitait un chäteau de poutres cloisonnées de peaux de bœuf, dont quelques-unes, fraiches écorchées, imitaient la pourpre. Où est la rue Guénégaud, Herchinaldus, maire de Normandie, et Flachoat, maire de Bourgogne, conféraient avec Sigebert II, qui portait, clouées 
à son chapeau, comme un roi sau- vage d'aujourd'hui, deux pièces de monnaie, un 
Ï CL 
à 
ê : 26 PARIS. quinaire des Vandales et un triens d’or des Visigoths. Au chevet de Saint-Jean-le-Rond, était in- crustée une dalle étalant, gravé en latin, le capitulaire du sixième siècle : «Que le voleur présumé soit saisi; si c’est un noble, qu'on le juge; si c’est un vilain, qu’on le pende sur place. Loco penda- tur ». Où est l’archevêché, il y a eu une pierre dressée en commémoration de la mise à mort des A neuf mille familles bulgares qui avaient fui en Bavière, en 631. Dans une bruyère où est à pré- sen</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es marchands, imitée en Allemagne, et la basoche pour les clercs, imitée en Angleterre, que Louis XI a bâti des églises, Sainte-Catherine entr'autres, « à la prière des sergents d'armes », que l'assemblée des barons et des évêques est de- venue parlement et que Charlemagne, dans son capitulaire concernant Saint-Germain-des-Prés, a défendu aux ecclésiastiques de tuer des hommes. Célestin II y est venu 
à l'école sous Pierre Lom- bard. L'étudiant Dante Alighieri a logé rue du Fouarre. Abeilard rencontrait Héloïse rue Basse- des-Ursins. Les empereurs d'Allemagne haïssaient Paris comme «tison de mauvais feu, » et Othon II, de 4 
! : 28 PARIS. ce boucher qu’on appelait « la Pâle mort des Sarrasins » Pallida mors Sarracenorum, frappait une des portes de la Cité d’un coup de lance dont elle a eu longtemps la marque. Le roi d'Angleterre, autre ennemi, a campé à Vaugirard. IV Paris a grandi entre la guerre et la disette. Charles le Chauve donnait aux Normands, qui avaient brûlé les églises de Sainte-Geneviève et de Saint-Pierre et la moitié de la Cité, sept mille livres d'argent pour racheter le reste. Paris a été radeau de 4 Méduse; la famine y a agonisé; en 975, on y tirait au sort à qui serait mangé. L'abbé de Saint-Germain-des-Prés Martin-des-Champs, crénelés et l'abbé dans de Saint- leurs monas- tères, s'attaquaient et se combattaient dans les rues, car le droit aux guerres privées a existé jusqu'en 1257. quisition en En 1255, saint Louis établit l’in France; 
À partir de ce moment, acclimatation vénéneuse. persécutions sans nom- LE PASSÉ. bre les les hérétiques contre les béguards, en 1311, lombards; et les magiciens; en 1372, et les franciscains contre 1323, en les banquiers; contre 1255, en Paris; dans 29 contre les turlupins; puis contre les jureurs, les patérins et les réformateurs. Les révoltes donnent 
écoliers, les jacques, chiens, la réplique. les cabo- les maillotins, cette résistance, 
ébauchent les tuchins, Les que plus tard les prêtres copieront dans la Ligue en 1588 viendra et les princes dans la Fronde;   la première barricade, et le peuple, à qui Philippe- Auguste a donné ce dallage de grès nommé le pavé de Paris, apprendra la manière de s'en ser- vir. Avec les révoltes se multiplient les supplices; et, honneur des lettres et de la science, 
à travers ce pêle-mêle de charniers, de piloris et de potences, Lisieux, germent Bourgogne, Chancer, Hubant, Cambray, maître et croissent les colléges, les 
Écossais, l’Ave-Maria, Marmoutier, Mignon, Clément, cardinal Lemoine, de Thou, Reims, Coquerel, de la Marche,   Mans, Boissy, la Merci, Clermont, Autun, Séez, le les Grassins, d’où sortira Boileau, Louis le Grand, d’où sortira 30 Voltaire; PARIS. et à côté des colléges, les hôpitaux, asiles terribles, espèces de cirques où les pestes dévorent les hommes. La variété de ces pestes, née de la variété des pourritures, est inouie; c’est le feu sacré, c’est la florentine, c'est le mal des ardents, c’est le mal des enfers, c’est la fièvre noire; elles font des fo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les exécute. 
Être excommunié 
était une forme de la démoli- tion; être chansonné en est une autre. La gaîté de Paris est efficace, parce que, venant 6 
à 
! ; É Le AE 82 PARIS. des entrailles du peuple, elle se rattache à des profondeurs tragiques. C'est à Paris désormais, nous l'avons indiqué plus haut, qu'est l'urdi el orbi. Mystérieux déplacement du pouvoir spirituel. Au balcon du Quirinal succède cette boîte à compartiments merie. cinq qu'on appelle la casse d'impri- De ces alvéoles sortent, ailées, les vingt- lettres n’indiquer de l'alphabet, qu'un ces détail, dans abeilles. Pour une seule année, 1864, la France a exporté pour dix-huit millions deux cent trente mille francs de livres. Les sept huitièmes de ces livres, c'est Paris qui les imprime. Les clefs de Pierre, l'allusion décourageante 
à la porte du ciel plutôt fermée qu'ouverte, sont remplacées par le rappel perpétuel du bien qu'ont fait aux peuples les grandes âmes, et si Saint-Pierre de Rome est un plus vaste dôme, le Panthéon est une théon, plein de plus grands haute pensée. hommes Le Pan- et de héros utiles, a au-dessus de la ville le rayonnement d’un tombeau étoile. 
# FONCTION DE PARIS. 83 Ce qui complète et couronne Paris, c'est qu'il est littéraire. Le foyer de la raison est nécessairement le foyer de l'art. Paris éclaire dans les deux sens; d'un côté la vie réelle, de l'autre la vie idéale. Pourquoi cette ville est-elle éprise du beau? Parce qu’elle est éprise du vrai. Ici apparaît dans son néant la puérile distinction entre le fond et la forme, dont une fausse école de critique a vécu pendant trente ans. Fond et forme, idée et image, sont, dans l’art complet, des identités. donne la lumière blanche; La vérité en traversant ce mi- lieu étrange qu'on nomme le poète, elle reste lu- mière et devient couleur, Une des puissances du génie, c’est qu’il est prisme. Elle reste réalité et devient imagination. La grande poésie est le spectre solaire de la raison humaine. II Paris n’est pas une ville; c'est un gouvernement. 
«Qui que tu sois, voici ton maître. » Je vous défie de porter un autre chapeau que le 84 PARIS, de Paris. Le ruban de cette femme qui chapeau passe gouverne. Dans tous les pays, la façon dont ce ruban est noué fait loi. Le boy de Blackfriars copie le gamin de la rue Grenetat. La manola de Madrid a encore aujourd'hui pour idéal la gri- sette. Caillé, le blanc qui a vu Tombouctou, disait avoir trouvé, le Bagamedri, dans sur la hutte d'un nègre, cette inscription : À l'instar de Paris. Paris a ses caprices, ses faux goûts, ses illusions d'optique; un moment il a mis Lafon au-dessus de Talma et Wellington au-dessus de Napoléon. Quand il se trompe, tant pis pour le bon sens universel. La boussole est affolée. Le progrès est quelques instants à tâtons. L'autorité allant dans un sens, l’apinion allant dans l'autre; un gouvernement obscur sur nn peuple lumineux; ce phénomène se voit parfois, même à Paris. verse une pluie. Paris le traverse comme on tra Le lendemain il se sèche </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la Tulipe mis de nos jours 
à la scène avec tant de charme et d'éclat par Paul Meurice. du né, Dans un galetas de Théophraste Renaudot, cette fois Louvre est le journalisme; ce fut la souris qui accoucha d’une montagne. Dans un autre compartiment du même #2 PARIS. Louvre à prospéré l’Académie française, laquelle n'a jamais eu un quarante et unième fauteuil qu'une fois, pour Pellisson, et n'a jamais porté le deuil qu'une de marbre fois, pour Voiture. 
à lettres d’or, incrustée à l'un des coins de rue du marché temps trois Une plaque appelé gloires des Innocents, a long- l'attention des Parisiens de l'année 1685, sur ces l'ambassade de Siam, le doge de Gênes à Versailles, et la révocation de l’édit de Nantes. C’est contre le mur de l'édifice appelé Val-de-Grâce que fut jetée une hostie’ à propos de laquelle on brûla vifs trois hommes. Date : 1688. Six ans plus tard, Voltaire allait naître. Il était temps. VIII On montrait encore il y a quarante ans dans la sacristie de Saint-Germain-l'Auxerrois la chaise cramoisie, portant la date 1722, en laquelle trô* Champ des Capucines. Croix de la Sainte-Hostie. LE PASSÉ. 43 nait le cardinal archevêque où le sieur Clignet, Remy de Reims, de Cambrai le jour bailli de l’abbaye de Saint- et les sieurs de Romaine, de Sainte-Catherine et Godot, chevaliers de la Sainte Ampoule, vinrent prendre «les ordres de Son Émi- nence au sujet du sacre de Sa Majesté. » L'éminence était Dubois, Le garde-meuble la majesté était Louis XV. conservait une autre chaise à bras, celle du régent d'Orléans. C'est sur ce fauteuil que le régent d'Orléans était assis le jour où il parla au comte de Charolais. M. de Charolais revenait de la chasse où il avait tué quelques faisans dans les bois et un notaire dans un village. Le régent lui dit : AZez-vous en, vous 
êles prince, et je ne ferai couper la tête ni au comte de Charolais qui a tué un passant, qui tuera le comte de Charolais. ni au passant Ce mot a servi deux fois. Plus tard, on a jugé utile de l’attri- buer à Louis XV, Battoir, le maréchal promu Bien Aimé. de Saxe avait son Rue du sérail qu'il menait avec lui à la guerre, ce qui faisait à la suite de l'armée trois coches par les hulans « les fourgons pleins appelés 
à femmes du ma- ; 44 PARIS. réchal. 
» Que accumulés d'événements 
étranges, avec cette incohérence parfois de la réalité où vous êtes libre de puiser des réflexions! Dans la même semaine, une femme, madame de Chau- mont, gagne, dans l’agiotage de Mississipi, cent vingt-sept millions, l'Académie française les quarante sont fauteuils envoyés de 
à Cambrai pour y asseoir le congrès qui a cédé Gibraltar à l'Angleterre, et la grande s’entr'ouvre à minuit, mière le crime. personne Les livres de la Bastille laissant voir dans la pre- cour l'exécution connu dont porte aux flambeaux d'un in- n’a jamais su ni le nom ni
étaient traités gons; le parlement les de deux fa- brülait, le théologal les lacérait. On les brülait sur le grand escalier du palais, on les lacérait rue dit-on, dans </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>40</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> des n fleurs et des fruits aux passants avec ce chant : Fleur d'aiglantier, Verjux à faire aillie. G A la porte Saint-Honoré, le cardinal de Bourbon, ui fut une 
ébauche de Charles X, et le duc de ne Guise, se sont promenés pour la première fois avec des blanchir gardes, qui fit subitement nouvelle la moitié de la moustache du roi de Navarre. C'est en sortant de faire ses dévotions 
à Sainte-Marie-l'Égyptienne que Henri III tira de   dessous ses petits chiens pendus à son cou dans un panier rond l'édit qu'il remit au chancelier Chiverny et qui reprenait aux bourgeois de Paris la noblesse que leur avait octroyée Charles C'est devant la fontaine Saint-Paul, Antoine, qu'aux obsèques Birague la des cour du aides des comptes se donnèrent des rue Saint- cardinal et la V. de chambre coups de poing pour la préséance. Ici x été la grand’chambre où siégeait « la magistrature française, 
» longues 3 34 PARIS. barbes au seizième siècle, larges perruques au dix-septième, et ici est le guichet du Louvre par où sortaient de grand matin les mousquetaires noirs où gris qui, de temps en temps, venaient mettre On ces barbes et ces perruques à la raison. sait qu’elles étaient parfois réfractaires. En 1644, par exemple, l'opposition du parlement alla jusqu'à consentir à la surcharge de l'emprunt, dit forcé, pour toutela France, le parlement excepté. Une certaine acceptation des chauve-souris a longtemps caractérisé les rues de Paris; avant La Reynie, pas des miracles, voleurs et des Louis XI, pas de police; avant de lanternes. ayant encore En 1667, la cour toutes ses gucnilles gothiques, fait vis-à-vis aux carrousels de Louis XIV. Cette vieille terre parisienne est un gise- ment d'événements, de mœurs, de lois, de cou- tumes; tout y est minerai pour le philosophe, Venez, voyez. Cet emplacement a été le Marché aux Pourceaux; là, dans une cuve nom de ces princes qui, entre autres de fer, au habiletés monétaires, inventèrent le fowrnois noir, et qui, au quatorzième siècle, en l’espace de cinquante LE PASSÉ. ans, trouvèrent moyen de 35 faire* sept fois de suite à la fortune publique la rognure d’une ban- queroute, phénomène Louis XV, au nom royal renouvelé sous de Philippe Ier, qui déclara argent les espèces de billon, au nom de Louis VI et de Louis VII qui contraignirent tous les Français, les bourgeois de Compiègne prendre des sous pour des exceptés, livres, au Philippe le Bel, qui fabriqua ces nom angevins 
à de d’or douteux appelé moutons à la grande laine et moutons à la petite laine, noms qui symbolisent la tonte du peuple, au nom de Philippe de Valois qui altéra le florin Georges, au nom du roi Jean qui éleva des rondelles de cuir, portant un clou d'argent au centre, à la dignité de ducats d’or, au nom de Charles VII, doreur et argenteur de liards qu’il qualifia saluts d'or et blancs d'argent, au nom de Louis XI, qui décréta que les hardis d’un denier en valaient trois, au nom de Henrill, lequel fit des henris d'or qui étaient en plomb, pendant cinq siècles, on a bou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>47</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>gustins. Non loin 
£ LE PASSÉ. Hi du collége Fortet, où ont siégé les Seize, est le cloître Cordeliers des place Vendôme a surgi où a servi à Law A l'hôtel Vendôme 
à Napoléon. La Marat. avant de servir il y avait une de marbre blanc célèbre par la petite cheminée quantité de suppliques de forçats huguenots qu'y a jetées au feu Campistron, lequel taire général des galères, en même chevalier de Saint-Jacques et 
était secrétemps que commandeur de Chimène en Espagne, et marquis de Penange en Italie, dignités bien dues au poète qui avait apitoyé la cour et la ville sur Tiridate résistant au mariage d'Érinice avec Abradate. Du lugubre quai de la Ferraille qui juridiques, a vu tant d'atrocités et qui était aussi le quai des Racco- leurs, sont sortis tous ces joyeux types militaires et populaires, cœur, Laramée, Laviolette, Vadebon- et ce Fanfan la Tulipe mis de nos jours 
à la scène avec tant de charme et d'éclat par Paul Meurice. du né, Dans un galetas de Théophraste Renaudot, cette fois Louvre est le journalisme; ce fut la souris qui accoucha d’une montagne. Dans un autre compartiment du même #2 PARIS. Louvre à prospéré l’Académie française, laquelle n'a jamais eu un quarante et unième fauteuil qu'une fois, pour Pellisson, et n'a jamais porté le deuil qu'une de marbre fois, pour Voiture. 
à lettres d’or, incrustée à l'un des coins de rue du marché temps trois Une plaque appelé gloires des Innocents, a long- l'attention des Parisiens de l'année 1685, sur ces l'ambassade de Siam, le doge de Gênes à Versailles, et la révocation de l’édit de Nantes. C’est contre le mur de l'édifice appelé Val-de-Grâce que fut jetée une hostie’ à propos de laquelle on brûla vifs trois hommes. Date : 1688. Six ans plus tard, Voltaire allait naître. Il était temps. VIII On montrait encore il y a quarante ans dans la sacristie de Saint-Germain-l'Auxerrois la chaise cramoisie, portant la date 1722, en laquelle trô* Champ des Capucines. Croix de la Sainte-Hostie. LE PASSÉ. 43 nait le cardinal archevêque où le sieur Clignet, Remy de Reims, de Cambrai le jour bailli de l’abbaye de Saint- et les sieurs de Romaine, de Sainte-Catherine et Godot, chevaliers de la Sainte Ampoule, vinrent prendre «les ordres de Son Émi- nence au sujet du sacre de Sa Majesté. » L'éminence était Dubois, Le garde-meuble la majesté était Louis XV. conservait une autre chaise à bras, celle du régent d'Orléans. C'est sur ce fauteuil que le régent d'Orléans était assis le jour où il parla au comte de Charolais. M. de Charolais revenait de la chasse où il avait tué quelques faisans dans les bois et un notaire dans un village. Le régent lui dit : AZez-vous en, vous 
êles prince, et je ne ferai couper la tête ni au comte de Charolais qui a tué un passant, qui tuera le comte de Charolais. ni au passant Ce mot a servi deux fois. Plus tard, on a jugé utile de l’attri- buer à Louis XV, Battoir, le maréchal promu Bien Aimé. de Saxe avait son Rue du sérail qu'il menait avec lui à la guerre, ce qui faisait à la suite de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>56</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es religieuses, toutes les fictions légales, toutes les antiques choses dites sacrées, règles, codes, distingue à perte coutumes, dogmes, de vue, dans ces et l’on ténèbres, le ricanement sinistre de toutes ces têtes de mort. Hélas! les hommes infortunés qui accumulent les exactions et les iniquités oublient ou ignorent qu'il y a un compteur. Ces tyrannies, ces lettres de cachet, ces jussions, ce Vincennes, ce donjon du Temple, où Jacques Molay a assigné le roi de France à comparaître devant Dieu, ce Montfau- con où est pendu Enguerrand de Marigny qui l’a construit, cette Bastille où est énfermé Aubriot qui l'a bâtie, ces cachots Hugues copiant les puits et ces « calottes » copiant les plombs de Venise, cette promiscuité de tours, les unes pour la prière, les autres pour la prison, cette disper- 4 | 50 PARIS. 
” sion de glas et de tocsins faite par toutes ces cloches pendant douze cents ans, ces gibets, ces estrapades, ces voluptés, cette Diane toute nue au ces chambres tortionnaires, Louvre, rangues des magistrats à genoux, ces ha- ces idolâtries de l'étiquette, connexes aux raffinements de supplices, ces doctrines que tout est au roi, ces sotti-: ses, ces hontes, ces bassesses, toutes cutions, les virilités, ces additionnés ces mutilations de ces confiscations, forfaits, se ces persé- sont silencieusement de siècle en siècle, et il s’est trouvé un jour que toute cette ombre avait un total. 1789. =£ 
ë
Ë el 
È 
È . Suprématie de Paris 1789. Depuis un Ace bientôt, ce nombre est la préoccupation du genre humain. Tout le phénomène moderne y est contenu. Ces dates-là sont des chiffres exigibles. , Payez. 54 PARIS. Et ne soyez pas de mauvaise foi avec ces chif- fres impérieux. Éludés, ils grossissent; et tout à coup, au lieu de 89, le débiteur trouve 93. Pourquoi tout à l'heure avons-nous rappelé ces faits, puisés au hasard dans le saisissant pêle-mêle du souvenir, tous ces faits, et tant d'autres? Parce qu’ils expliquent. Ils ont une source, le despotisme, et ils ont une embouchure, la démocratie. Sans eux, et sans leur résultat, 89, la supré- matie de Paris, est une énigme. Réfléchissez, en effet. Rome a plus de majesté, Trèves a plus d'ancienneté, Venise a plus de beauté, Naples a plus de grâce, Londres a plus de richesse. Qu’a donc Paris? La révolution. Paris est la ville pivot sur laquelle, à un jour donné, l’histoire a tourné. Palerme a l'Etna, Paris a la pensée. Constanti- nople est plus près du soleil, Paris est plus près de la civilisation. Athènes a bâti le Parthénon, mais Paris a démoli la Bastille. George Sand parle magnifiquement part des vies antérieures. quelque Ces existences prépa- 
‘ ETIENNE SUPRÉMATIE ratoires, sortes DE PARIS. 55 de dépouillements successifs de les hommes. la destinée, les villes les ont comme Paris druidique, Paris romain, Paris carlovingien, Paris Paris féodal, sophe, Paris monarchique, révolutionnaire, Paris quelle philo- ascension, lente, mais quelle sublime sortie des ténèbres! Après moi le déluge! dit le dern</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>111</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ion des banques s’élabore, et que se centralise ce vaste et fécond mouvement coopératif qui, donnant rai- son aux prévisions du grand socialiste de 1848, Louis Blanc, amalgame le capitaliste à l'ouvrier, associe les industries sans gêner Ja liberté, proportionne le résultat à l’effort, et résout l’un par l’autre les deux problèmes du bien-être et du travail. Les préjugés et les erreurs sont des torsions qui exigent un redressement; l'appareil orthopé- dique, ébauché par Ramus, agrandi par Rabelais, - relouché par Montaigne, rectifié par Montesquieu, perfectionné par Voltaire, complété par Diderot, achevé par la Constitution de l'an II, est à Paris. Paris tient école. École de civilisation, 
école de croissance, école de raison et de justice. Que les peuples viennent se tremper l'âme dans ce tourbillon de vie! que les nations viennent vénérer cet Hôtel de Ville d’où est sorti le suffrage universel, cet Institut, sortira l’enseignement avant peu régénéré, gratuit et obligatoire, d'où ce Louvre d'où sortira l'égalité, ce Champ-de-Mars 406 PARIS. d'où sortira la fraternité. Ailleurs on forge des armées; Paris est une forge d'idées. Bonne espérance à l'avenir! Paris est la ville de la puissance par la concorde, de la conquête par le désintéressement, l'ascension, de la domination par de la victoire par l'adoucissement, de la justice par la pitié et de l’éblouissement par la science. De l'Observatoire la philosophie voit une plus grande quantité religion voit Notre-Dame. n’en cité prédestinée, de de Dieu que la Dans cette le contour vague, mais absolu, du progrès est partout reconnaissable; Paris, cheflieu d'Europe, est déjà hors de l’ébauche, et, dans toutes les révolutions qui dégagent lentement sa forme définitive, on distingue la pression de l'idéal comme on voit sur le bloc de glaise à demi-pétri le pouce de Michel-Ange. Le merveilleux phénomène d'une capitale déjà existante représentant une fédération qui n’existe pas encore, tente d’un et d’une ville ayant l’envergure lacontinent, Paris nous l'offre. De là l'intérêt pathétique qui se mêle au puissant spectacle de cette cité âme. DÉCLARATION DE PAIX. 107 Les villes sont des bibles de pierre. Celle-ci n'a pas un dôme, pas un toit, pas un pavé, qui n'ait quelque chose à dire dans le sens de l'alliance et de l'union, et qui ne donne une lecon, un exem- ple ou un conseil. Que les peuples viennent dans ce prodigieux alphabet de monuments, de tom- dre la haine. Qu'ils aient confiance. ses preuves. Paris a fait De Lutèce devenir Paris, quel plus means beaux et de trophées épeler la paix et désappren- magnifique symbole! Avoir été la boue et devenir our Toner l'esprit! I L'année 1866 a été le choc des peuples, l'année 1867 sera leur rendez-vous. Les rendez-vous sont des révélations. Là où il y a rencontre, il y a entente, attraction, frottement, contact fécond et utile, éveil des initiatives, in- tersection des convergences, tions au but, rappel des dévia fusion des contraires dans l’unité; telle est l'excel</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>121</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>la Russie avec sa yieille orfévrerie byzantine, la Crimée avec ses laines, la Finlande avec ses lins, la 
* DÉCLARATION DE PAIX, Suède avec ses fers, la Norwége 115 avec ses four- rures, la Belgique avec ses dentelles, le Canada avec ses anthracite bois de luxe, bloc seul un dont New-York avec huit pèse livres, le Brésil avec les bijoux son mille entomologiques le vieux Thibet ce qui s'empresse, fanatique, c’est c'est le Kolkar, le Travancore, le Bhopal, le Drangudra, le Punwah, le Chatturpore, c'est le jam d'Hyderabad, kore l'Attipor, le Gundul, le Ristlom; de Norvanaghur, c’est c’est le kao de Rusk, de Morwée; c’est nations embryonnaires toute cette le nizam c’est le tha- famille de sur lesquelles pèsent les hautesses asiatiques, les maharadjahs, les jageerdars, les bégums, Jusqu'à un baril de poudre d'or, qui est envoyé par cet informe roi nègre de Bonny, humains. habitant d'un palais bâti d’ossements Disons-le en passant, ce détail a fait horreur. C'est avec des pierres que notre Louvre
à nous est bâti. Soit. L'Égypte n’a que sa momie; elle l’exhume, Ce cimetière 
étale tous ses chefs-d’œuvyre, ses sar- ns arrive, ce qui accourt, are, et ornithologiques que lui fait son soleil; ce qui 116 PARIS, cophages de rose, gaînes ses d'autant porphyre, ses cercueils de granit 
à cadavre peintes plus ornées et dorées, qu’elles doivent être plus enfouies. La contemporaine du zodiaque de Denderah, la vache Hothor, descend de basalte, et vient. Rhamsès, la reine Ammenisis, de son socle Chephrem, Ateta, débarquent par le chemin de fer; l'antique statue de bois que les Arabes
‘appellent inconnu, mère Cheick-el-Beled, arrive, commune, apportant, et qui au est nom 
à la vieille Lutèce un Dieu d'Isis, la le salut de la vieille Thèbes. Comment t'appelles-tu, Lutèce? Je m'appelle Paris. Et toi, comment t'appelles- tu, Thèbes? Je m'appele Dehr-el-Bahari. Constatation poignante; les deux villes de même race ont, chacune dans la Différence de leur côté, perdu figure, l’une civilisation, l’autre dans la barbarie. entre ce qui a avancé et ce qui a reculé. IV Donc, ce qui vient, c'est tous les peuples. Non, il n’est plus temps de s'en dédire. L'Ex- 7 DÉCLARATION DE PAIX. position internationale ne se rétracte pas. Les rois ont beau s'organiser militairement, donnonsleur la joie de le leur répéter ce qui 
à satiété, est l'avenir, ce n’est pas la haine, c’est l'entente; ce n’est pas le roulement des bombardes, c'est la course des locomotives. L'apaisement de l'univers est fatal. Rien n'y peut. dragonne, plumet, est Pour tout ce qui quincaillerie cymbale, meurtrière, gloriole sanglante, il y a refroidissement. Le rapetissement de la terre par le chemin de fer et le fil électrique la met de plus en plus dans main la de la paix. Qu'on résiste qu’on voudra; les temps sont arrivés. régime tant L'ancien lutte en pure perte. Le passé est très- ingénieux pour un mort; il se donne beaucoup de peine; il fait des trouvailles, que jour un homicide. On il invente cha- nouvel engin très-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Hutin, gibet; pour Charles merie; lieu, V, bibliothèque; pour Louis XI, impri- pour François I®, cabaret; académie; Paris est, pour pour Louis Riche XIV, le lieu des lits de justice et de chambres ardentes, 24 PARIS. et pour Bonaparte, le grand guerre. Le commencement carrefour de la de Paris est contigu au déclin de Rome. La statue de marbre d'une dame latine morte à Lutèce comme Julia Alpinula 
à Avenches a dormi vingt siècles dans le vieux sol parisien; on l’a trouvée en fouillant la rue Montholon. Paris est qualifié « la ville de Jules » par Boëce, homme d'une corde bourreau serrée jusqu’au bère a, pour consulaire, qui mourut autour de jaillissement sa des tête par yeux. le Ti- ainsi dire, posé la première pierre de Notre-Dame; c'est lui qui avait trouvé cette place bonne pour un temple, et qui y avait érigé un autel au dieu Cerennos Sur la montagne Mercure, dans rillerie Apollon, et au taureau Sainte-Geneviève l'ile Louviers Esus, on a adoré Isis, rue de la Ba- et là où sont les Tuileries, Ca- Caracalla est cet empereur qui faisait dieu son frère Geta à coups de poignard en di- racalla. sant : divus sil, dm non vivus. d’eau qu’on appelait les nautes Les marchands ont précédé de quinze cents ans la Samaritaine. Il y a eu une poterie étrusque rue Jean-de-Beauvais, une arène 25, ° LE PASSÉ. 
à gladiateurs, Thermes rue des Fossés-Saint-Victor, un aqueduc venant de Rongis aux par Ar- cueil, et rue Saint-Jacques une voie romaine avec embranchements sur Ivry, Grenelle, le mont Cétard. L'Égypte représentée Sèvres et n'est pas seulement 
à Lutèce par Isis; une tradition veut qu'on ait trouvé vivant dans une pierre d’alluvion de la Seine un crocodile dont on voyait encore au seizième siècle la momie appliquée au plafond de la grande salle du Palais de Justice. Autour de Saint-Landry se croisait le réseau des rues romanes où circulaient les monnaies de Ri- chiaire, roi des Suèves, marquées d'Honorius. Le quai des Morfondus 
à l'effigie recouvre la berge de boue où s’imprimaient les pieds nus du roi de France Clotaire, lequel habitait un chäteau de poutres cloisonnées de peaux de bœuf, dont quelques-unes, fraiches écorchées, imitaient la pourpre. Où est la rue Guénégaud, Herchinaldus, maire de Normandie, et Flachoat, maire de Bourgogne, conféraient avec Sigebert II, qui portait, clouées 
à son chapeau, comme un roi sau- vage d'aujourd'hui, deux pièces de monnaie, un 
Ï CL 
à 
ê : 26 PARIS. quinaire des Vandales et un triens d’or des Visigoths. Au chevet de Saint-Jean-le-Rond, était in- crustée une dalle étalant, gravé en latin, le capitulaire du sixième siècle : «Que le voleur présumé soit saisi; si c’est un noble, qu'on le juge; si c’est un vilain, qu’on le pende sur place. Loco penda- tur ». Où est l’archevêché, il y a eu une pierre dressée en commémoration de la mise à mort des A neuf mille familles bulgares qui avaient fui en Bavière, en 631. Dans une bruyère où est à pré- sent la Bourse, les héraults ont proclamé la guerre entre Louis le Gros et la maiso</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>quai des Morfondus 
à l'effigie recouvre la berge de boue où s’imprimaient les pieds nus du roi de France Clotaire, lequel habitait un chäteau de poutres cloisonnées de peaux de bœuf, dont quelques-unes, fraiches écorchées, imitaient la pourpre. Où est la rue Guénégaud, Herchinaldus, maire de Normandie, et Flachoat, maire de Bourgogne, conféraient avec Sigebert II, qui portait, clouées 
à son chapeau, comme un roi sau- vage d'aujourd'hui, deux pièces de monnaie, un 
Ï CL 
à 
ê : 26 PARIS. quinaire des Vandales et un triens d’or des Visigoths. Au chevet de Saint-Jean-le-Rond, était in- crustée une dalle étalant, gravé en latin, le capitulaire du sixième siècle : «Que le voleur présumé soit saisi; si c’est un noble, qu'on le juge; si c’est un vilain, qu’on le pende sur place. Loco penda- tur ». Où est l’archevêché, il y a eu une pierre dressée en commémoration de la mise à mort des A neuf mille familles bulgares qui avaient fui en Bavière, en 631. Dans une bruyère où est à pré- sent la Bourse, les héraults ont proclamé la guerre entre Louis le Gros et la maison de Coucy. Louis le Gros, qui donna asile en France à cinq papes chassés, Urbain IH, Paschal II, Gélase II, Ca- lixte II et Innocent II, venait de sortir vainqueur de sa guerre contre le baron de Montmorency et le baron de Puiset. Dans une crypte romaine qui a existé à peu près où fut bâtie la salle dite Rue de Paris au Palais de Justice, on apporta de Compiègne le premier orgue connu en Europe, qui 
était un don de Constantin Copronyme à Pepin le Bref, et dont le bruit fit mourir saisissement. une femme de Les caborsins, nous dirions aujour- LE PASSÉ. 21 d'hui les boursiers, étaient battus de verges de- vant le pilier des Halles S'eptemsunt dédié à Pythagore le musicien; ce nom Sepéem était justifié par six autres noms écrits au revers du pilier : Ptolémée l’astronome, Platon le théologien, Euclide le géomètre, Archimède le mécanicien, Aris- tote le philosophe et Nicomaque l’arithméticien. C’est à Paris que la civilisation a germé, qu'Oribase de Pergame, questeur de Constantinople, a abrégé et expliqué Galien, que se sont fondées la hanse pour les marchands, imitée en Allemagne, et la basoche pour les clercs, imitée en Angleterre, que Louis XI a bâti des églises, Sainte-Catherine entr'autres, « à la prière des sergents d'armes », que l'assemblée des barons et des évêques est de- venue parlement et que Charlemagne, dans son capitulaire concernant Saint-Germain-des-Prés, a défendu aux ecclésiastiques de tuer des hommes. Célestin II y est venu 
à l'école sous Pierre Lom- bard. L'étudiant Dante Alighieri a logé rue du Fouarre. Abeilard rencontrait Héloïse rue Basse- des-Ursins. Les empereurs d'Allemagne haïssaient Paris comme «tison de mauvais feu, » et Othon II, de 4 
! : 28 PARIS. ce boucher qu’on appelait « la Pâle mort des Sarrasins » Pallida mors Sarracenorum, frappait une des portes de la Cité d’un coup de lance dont elle a eu longtemps la marque. Le roi d'Angleterre, autre ennemi, a campé à </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et 
était secrétemps que commandeur de Chimène en Espagne, et marquis de Penange en Italie, dignités bien dues au poète qui avait apitoyé la cour et la ville sur Tiridate résistant au mariage d'Érinice avec Abradate. Du lugubre quai de la Ferraille qui juridiques, a vu tant d'atrocités et qui était aussi le quai des Racco- leurs, sont sortis tous ces joyeux types militaires et populaires, cœur, Laramée, Laviolette, Vadebon- et ce Fanfan la Tulipe mis de nos jours 
à la scène avec tant de charme et d'éclat par Paul Meurice. du né, Dans un galetas de Théophraste Renaudot, cette fois Louvre est le journalisme; ce fut la souris qui accoucha d’une montagne. Dans un autre compartiment du même #2 PARIS. Louvre à prospéré l’Académie française, laquelle n'a jamais eu un quarante et unième fauteuil qu'une fois, pour Pellisson, et n'a jamais porté le deuil qu'une de marbre fois, pour Voiture. 
à lettres d’or, incrustée à l'un des coins de rue du marché temps trois Une plaque appelé gloires des Innocents, a long- l'attention des Parisiens de l'année 1685, sur ces l'ambassade de Siam, le doge de Gênes à Versailles, et la révocation de l’édit de Nantes. C’est contre le mur de l'édifice appelé Val-de-Grâce que fut jetée une hostie’ à propos de laquelle on brûla vifs trois hommes. Date : 1688. Six ans plus tard, Voltaire allait naître. Il était temps. VIII On montrait encore il y a quarante ans dans la sacristie de Saint-Germain-l'Auxerrois la chaise cramoisie, portant la date 1722, en laquelle trô* Champ des Capucines. Croix de la Sainte-Hostie. LE PASSÉ. 43 nait le cardinal archevêque où le sieur Clignet, Remy de Reims, de Cambrai le jour bailli de l’abbaye de Saint- et les sieurs de Romaine, de Sainte-Catherine et Godot, chevaliers de la Sainte Ampoule, vinrent prendre «les ordres de Son Émi- nence au sujet du sacre de Sa Majesté. » L'éminence était Dubois, Le garde-meuble la majesté était Louis XV. conservait une autre chaise à bras, celle du régent d'Orléans. C'est sur ce fauteuil que le régent d'Orléans était assis le jour où il parla au comte de Charolais. M. de Charolais revenait de la chasse où il avait tué quelques faisans dans les bois et un notaire dans un village. Le régent lui dit : AZez-vous en, vous 
êles prince, et je ne ferai couper la tête ni au comte de Charolais qui a tué un passant, qui tuera le comte de Charolais. ni au passant Ce mot a servi deux fois. Plus tard, on a jugé utile de l’attri- buer à Louis XV, Battoir, le maréchal promu Bien Aimé. de Saxe avait son Rue du sérail qu'il menait avec lui à la guerre, ce qui faisait à la suite de l'armée trois coches par les hulans « les fourgons pleins appelés 
à femmes du ma- ; 44 PARIS. réchal. 
» Que accumulés d'événements 
étranges, avec cette incohérence parfois de la réalité où vous êtes libre de puiser des réflexions! Dans la même semaine, une femme, madame de Chau- mont, gagne, dans l’agiotage de Mississipi, cent vingt-sept millions, l'Académie française les quarante sont fauteuils envoyés de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> c’est un noble, qu'on le juge; si c’est un vilain, qu’on le pende sur place. Loco penda- tur ». Où est l’archevêché, il y a eu une pierre dressée en commémoration de la mise à mort des A neuf mille familles bulgares qui avaient fui en Bavière, en 631. Dans une bruyère où est à pré- sent la Bourse, les héraults ont proclamé la guerre entre Louis le Gros et la maison de Coucy. Louis le Gros, qui donna asile en France à cinq papes chassés, Urbain IH, Paschal II, Gélase II, Ca- lixte II et Innocent II, venait de sortir vainqueur de sa guerre contre le baron de Montmorency et le baron de Puiset. Dans une crypte romaine qui a existé à peu près où fut bâtie la salle dite Rue de Paris au Palais de Justice, on apporta de Compiègne le premier orgue connu en Europe, qui 
était un don de Constantin Copronyme à Pepin le Bref, et dont le bruit fit mourir saisissement. une femme de Les caborsins, nous dirions aujour- LE PASSÉ. 21 d'hui les boursiers, étaient battus de verges de- vant le pilier des Halles S'eptemsunt dédié à Pythagore le musicien; ce nom Sepéem était justifié par six autres noms écrits au revers du pilier : Ptolémée l’astronome, Platon le théologien, Euclide le géomètre, Archimède le mécanicien, Aris- tote le philosophe et Nicomaque l’arithméticien. C’est à Paris que la civilisation a germé, qu'Oribase de Pergame, questeur de Constantinople, a abrégé et expliqué Galien, que se sont fondées la hanse pour les marchands, imitée en Allemagne, et la basoche pour les clercs, imitée en Angleterre, que Louis XI a bâti des églises, Sainte-Catherine entr'autres, « à la prière des sergents d'armes », que l'assemblée des barons et des évêques est de- venue parlement et que Charlemagne, dans son capitulaire concernant Saint-Germain-des-Prés, a défendu aux ecclésiastiques de tuer des hommes. Célestin II y est venu 
à l'école sous Pierre Lom- bard. L'étudiant Dante Alighieri a logé rue du Fouarre. Abeilard rencontrait Héloïse rue Basse- des-Ursins. Les empereurs d'Allemagne haïssaient Paris comme «tison de mauvais feu, » et Othon II, de 4 
! : 28 PARIS. ce boucher qu’on appelait « la Pâle mort des Sarrasins » Pallida mors Sarracenorum, frappait une des portes de la Cité d’un coup de lance dont elle a eu longtemps la marque. Le roi d'Angleterre, autre ennemi, a campé à Vaugirard. IV Paris a grandi entre la guerre et la disette. Charles le Chauve donnait aux Normands, qui avaient brûlé les églises de Sainte-Geneviève et de Saint-Pierre et la moitié de la Cité, sept mille livres d'argent pour racheter le reste. Paris a été radeau de 4 Méduse; la famine y a agonisé; en 975, on y tirait au sort à qui serait mangé. L'abbé de Saint-Germain-des-Prés Martin-des-Champs, crénelés et l'abbé dans de Saint- leurs monas- tères, s'attaquaient et se combattaient dans les rues, car le droit aux guerres privées a existé jusqu'en 1257. quisition en En 1255, saint Louis établit l’in France; 
À partir de ce moment, acclimatation vénéneuse. persécutions sans nom- LE PASSÉ. bre les les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la Tour Carrée, plus justice moyenne et basse avec mairie etsergent. Cela, heureusement, ne l'empêche pas d’être un des ancêtres de la langue française. VII Il faut, en présence de cette histoire de Paris, 
‘s'écrier à chaque instant comme John Howard devant d’autres misères : C'est ici que les petits fais sont grands. Quelquefois cette histoire offre un double sens; quelquefois un triple sens; quel- quefois aucun, C’est alors qu'elle inquiète l'esprit. I semble qu’elle tourne à l'ironie. Elle met en relief tantôt un crime, tantôt une sottise, parfois on ne sait quoi qui n’est ni sottise nicrimeetqui pourtant fait partie de la nuit. Au milieu de ces énigmes on croit entendre derrière soi, en aparté, l'éclat de rire bas du sphynx. Partout des contrastes ou des parallélismes qui ressemblent à de la pensée dans le hasard. Au numéro 14 de la rue de Béthisy meurt Coligny et naît Sophie Arnould, et voilà brusquement rappro- chés les deux aspects caractéristiques du passé, lo fanatisme Les Halles Louis XI), sanglant qui ont voient et la jovialité cynique. vu naître le théâtre naître Molière. 
(sous L'année où LE PASSÉ. meurt Turenne, madame remplacement
à Versailles douce Maintenon 
éclôt; c'est Paris qui donne Scarron, reine de France, bizarre; madame jusqu'à la 39 de trahison, férocité, chaste jusqu’au pieuse calcul, jusqu'à la vertueuse jus- qu’au vice. Rue des Marais, Racine écrit Pajazet et Pritannicus dans ans la duchesse plus tard, une chambre de Bouillon, sonnant Adrienne Lecouvreur, tour une tragédie. Au où, cinquante vient faire numéro Petit-Lion, dans un élégant cette Jean grosse Sans Peur, la rue Barbette Montereau, tour hôtel de la Renais- 
à vis de entre le coup et le coup causait avec 
à son 23 de la rue du sance dont il reste un pan de mur, de empoi- Saint-Gilles où de poignard de d'épée son tout à côté du pont de bourreau Cape- luche, ont été jouées les comédies de Marivaux. Assez près fenêtres fusillé l'une de l’autre, tragiques : par les Parisiens; s'ouvrent deux celle-ci, Charles IX a par celle-là, on a donné de l'argent au peuple pour l'écarter de l’enterrement de Molière. Qu'est-ce que le peuple voulait 
à Molière l’honorer? mort? Non, l’insulter. On 40 PARIS, distribua à cette foule quelque monnaie, mains qui étaient venues boueuses, payées. et les s'en allèrent O sombre rançon d'un cercueil illustre! C'est de nos jours qu'a été démolie la tourelle 
à la croisée de laquelle le dauphin Charles, tremblant devant Paris irrité, se coiffa du chape- ron écarlate d'Étienne Marcel, ans avant que Louis XVI rouge. cent trente se coiffât du bonnet L'arcade Saint-Jean a vu passer un petit 
« Dix-août », le 10 mise trois en scène bourdon août 1652, du grand; de Notre-Dame qui esquissa il y eut la branle et mousqueterie. du Cela s'appelle l’éneute des lêtes de papier. C'est encore en août, la canicule est anarchique, c'est le 23 août 1658, qu'eut lieu sur le quai de la Vallée, dit autrefois le Val-Misère, la bataille des moines Augustins contre l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re n’a pas de sape plus noire. Aucun dédale n’égale en horreur cette cave des vieux faits où tant de préjugés vivaces, et à cette heure encore bien portants, ont leurs racines. Ce passé n'est plus cependant, mais son cadavre est; qui   terrible, 
| LE PASSÉ. creuse 49 l’ancien Paris le rencontre. Ce mot ca- davre en dit trop peu. Un pluriel serait ici nécessaire. Les erreurs et les misères mortes sont une fourmilière d’ossements. Elles emplissent ce souterrain qu'on appelle les annales de Paris. Toutes les superstitions sont là, tous les fanatis; 
© mes, toutes les fables religieuses, toutes les fictions légales, toutes les antiques choses dites sacrées, règles, codes, distingue à perte coutumes, dogmes, de vue, dans ces et l’on ténèbres, le ricanement sinistre de toutes ces têtes de mort. Hélas! les hommes infortunés qui accumulent les exactions et les iniquités oublient ou ignorent qu'il y a un compteur. Ces tyrannies, ces lettres de cachet, ces jussions, ce Vincennes, ce donjon du Temple, où Jacques Molay a assigné le roi de France à comparaître devant Dieu, ce Montfau- con où est pendu Enguerrand de Marigny qui l’a construit, cette Bastille où est énfermé Aubriot qui l'a bâtie, ces cachots Hugues copiant les puits et ces « calottes » copiant les plombs de Venise, cette promiscuité de tours, les unes pour la prière, les autres pour la prison, cette disper- 4 | 50 PARIS. 
” sion de glas et de tocsins faite par toutes ces cloches pendant douze cents ans, ces gibets, ces estrapades, ces voluptés, cette Diane toute nue au ces chambres tortionnaires, Louvre, rangues des magistrats à genoux, ces ha- ces idolâtries de l'étiquette, connexes aux raffinements de supplices, ces doctrines que tout est au roi, ces sotti-: ses, ces hontes, ces bassesses, toutes cutions, les virilités, ces additionnés ces mutilations de ces confiscations, forfaits, se ces persé- sont silencieusement de siècle en siècle, et il s’est trouvé un jour que toute cette ombre avait un total. 1789. =£ 
ë
Ë el 
È 
È . Suprématie de Paris 1789. Depuis un Ace bientôt, ce nombre est la préoccupation du genre humain. Tout le phénomène moderne y est contenu. Ces dates-là sont des chiffres exigibles. , Payez. 54 PARIS. Et ne soyez pas de mauvaise foi avec ces chif- fres impérieux. Éludés, ils grossissent; et tout à coup, au lieu de 89, le débiteur trouve 93. Pourquoi tout à l'heure avons-nous rappelé ces faits, puisés au hasard dans le saisissant pêle-mêle du souvenir, tous ces faits, et tant d'autres? Parce qu’ils expliquent. Ils ont une source, le despotisme, et ils ont une embouchure, la démocratie. Sans eux, et sans leur résultat, 89, la supré- matie de Paris, est une énigme. Réfléchissez, en effet. Rome a plus de majesté, Trèves a plus d'ancienneté, Venise a plus de beauté, Naples a plus de grâce, Londres a plus de richesse. Qu’a donc Paris? La révolution. Paris est la ville pivot sur laquelle, à un jour donné, l’histoire a tourné. Palerme a l'Etna, Paris a la pensée. Constanti- nople </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>53</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e. » Les 
épées 47 de guet-apens abondaient dans Paris. Très-bien portées. De là l’édit. tres D'au- répressions étaient nécessaires ; en 1750, à l'époque où l’ameublement d'une chambre le dauphin coûter au pavillon de Bellevue dix-huit cent mille francs, pour venait on de diminua, par esprit d'économie, la ration de pain des prisonniers, ce qui les affama et les fit révolter. On tira dans le tas à travers les grilles des prisons, et l'on en tua plusieurs; entre l'Évêque, deux femmes. francaise un curieux rimait Bernard, des bouquets autres, au Fort- 11 y avait à l'Académie effrayant, la Condamine; 
à Chloris comme et explorait l'océan comme il Gentil Vasco de Gama. Entre un quatrain et une tempête, il allait sur les échafauds considérer de près les suppli- ces. Une fois il assistait, sur l’estrade même du tourment, à un écartèlement. Le patient, hagard et cerclé de fer, le regardait. — Monsieur est un amateur, mœurs. dit le bourreau. Telles 
étaient les Ceci se passait sur la place de Grève, le jour où Louis XV y assassina Damiens. Faut-il continuer? S'il était permis de se citer soi-même, celui qui écrit ces lignes dirait ici : J'en passe, et des meilleurs. Ajoutez à ce monceau 
à douloureux la surcharge de Versailles, cette cour la maltôte, dix-septième expédient siècle, des princes expédient des princes remplacée par l’agiotage, du dix-huitième, du et ce Conti, difforme, écrasant de chiquenaudes le vi- sage d’une jeune fille coupable d’être jolie, ce chevalier de Bouillon châtrant un manant pour le punir de s'appeler Lecoq, cet autre chevalier, un Rohan, bâtonnant Voltaire. pice que ce passé! hésiterait. La vraie Descente 
— Quel préci- lugubre. catacombe Dante y de Paris, c’est cela. L'histoire n’a pas de sape plus noire. Aucun dédale n’égale en horreur cette cave des vieux faits où tant de préjugés vivaces, et à cette heure encore bien portants, ont leurs racines. Ce passé n'est plus cependant, mais son cadavre est; qui   terrible, 
| LE PASSÉ. creuse 49 l’ancien Paris le rencontre. Ce mot ca- davre en dit trop peu. Un pluriel serait ici nécessaire. Les erreurs et les misères mortes sont une fourmilière d’ossements. Elles emplissent ce souterrain qu'on appelle les annales de Paris. Toutes les superstitions sont là, tous les fanatis; 
© mes, toutes les fables religieuses, toutes les fictions légales, toutes les antiques choses dites sacrées, règles, codes, distingue à perte coutumes, dogmes, de vue, dans ces et l’on ténèbres, le ricanement sinistre de toutes ces têtes de mort. Hélas! les hommes infortunés qui accumulent les exactions et les iniquités oublient ou ignorent qu'il y a un compteur. Ces tyrannies, ces lettres de cachet, ces jussions, ce Vincennes, ce donjon du Temple, où Jacques Molay a assigné le roi de France à comparaître devant Dieu, ce Montfau- con où est pendu Enguerrand de Marigny qui l’a construit, cette Bastille où est énfermé Aubriot qui l'a bâtie, ces cachots Hugues copiant les puits et ces « calottes » copiant les plombs d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>109</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s formes, inviolabilité de la vie humaine. Comme les glaciers, qui ont on ne sait quelle chasteté grandiose, et qui, d'un mouvement insensible, mais irrésistible et continu, rejettent sur leur morène les blocs erratiques, Paris a mis dehors toutes les immondices, la voirie, les abat- toirs, la peine de mort. Cette pénalité, inquiétude de la conscience publique qui sent là un empiéte- ment sur l'inconnu, Paris l’a supprimée autant qu’il était en lui. Il a compris que l’échafaud DÉCLARATION DE 103 PAIX. chassé, c'était, dans un temps donné, l’échafaud détruit, et il a mis la guillotine à la porte. De cette facon, il a été aussi peu complice que possible du suicide qui a eu lieu dernièrement par le moyen du bourreau, la société obéissant à la réquisition d’un enfant monstre *. En dépit de la fiction de l'enceinte fortifiée, la Roquette, dehors. On pend dans Londres, on ne pourrait guillotiner dans Paris. De même de Bastille, l'on essayait c'est qu'il n’y a plus il n’y a plus de place de Grève. Si de redresser la guillotine l'Hôtel de Ville, les pavés se soulèveraient. dans ce milieu humain devant Tuer n'est plus possible. Pré- sage décisif et certain. Le pas qui reste à faire est celui-ci : mettre hors la loi ce qui est hors la ville. Il se fera. La sagesse du législateur est de suivre le philosophe, et ce qui a son commence- ment dans les esprits a inévitablement la fin dans le code. Les lois sont le prolongement des mœurs. Enregistrons les faits à mesure qu'ils se présen- tent. Dès à présent, quand la peine de mort opère
* Lemaire. 104 PARIS. sur une place publique de France, défense est faite à l’armée de regarder l’échafaud; les hom- mes de garde ne doivent point faire face au supplice, et les soldats ont ordre de tourner le dos à la loi. C’est là, à vrai dire, une exécution de la guillotine. Il faut louer l'autorité publique conque qui l’a voulue. quel- ; Au fond cette autorité, c'est Paris. Paris est un flambeau allumé. Un flambeau allumé-à une volonté. Paris après 89, la révolution politique, a fait 1830, la révolution littéraire; remise en équili-- bre des deux régions, la région de l'idée appliquée et la région de l'idée pure; installation dans l'intelligence de la l'élat; suppression démocratie installée dans des routines ici comme des abus là; transformation du goût français en goût européen; remplacement d'un art ayant pour souverain le public par un art ayant pour élève le peuple. Ce peuple, celui de Paris, est déjà pensif et profond, Prenez ce petit être qu'on appelle le gamin de Paris: en révolution que fait-il? il respecte le chemin de fer et démolit l'octroi; mnt et 2568 105 DÉCLARATION DE PAIX. l'instinct de cet enfant éclaire toute l'économie   politique. C'est à Paris que la question des banques s’élabore, et que se centralise ce vaste et fécond mouvement coopératif qui, donnant rai- son aux prévisions du grand socialiste de 1848, Louis Blanc, amalgame le capitaliste à l'ouvrier, associe les industries sans gêner Ja liberté, propor</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>111</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Hôtel de Ville</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>olit l'octroi; mnt et 2568 105 DÉCLARATION DE PAIX. l'instinct de cet enfant éclaire toute l'économie   politique. C'est à Paris que la question des banques s’élabore, et que se centralise ce vaste et fécond mouvement coopératif qui, donnant rai- son aux prévisions du grand socialiste de 1848, Louis Blanc, amalgame le capitaliste à l'ouvrier, associe les industries sans gêner Ja liberté, proportionne le résultat à l’effort, et résout l’un par l’autre les deux problèmes du bien-être et du travail. Les préjugés et les erreurs sont des torsions qui exigent un redressement; l'appareil orthopé- dique, ébauché par Ramus, agrandi par Rabelais, - relouché par Montaigne, rectifié par Montesquieu, perfectionné par Voltaire, complété par Diderot, achevé par la Constitution de l'an II, est à Paris. Paris tient école. École de civilisation, 
école de croissance, école de raison et de justice. Que les peuples viennent se tremper l'âme dans ce tourbillon de vie! que les nations viennent vénérer cet Hôtel de Ville d’où est sorti le suffrage universel, cet Institut, sortira l’enseignement avant peu régénéré, gratuit et obligatoire, d'où ce Louvre d'où sortira l'égalité, ce Champ-de-Mars 406 PARIS. d'où sortira la fraternité. Ailleurs on forge des armées; Paris est une forge d'idées. Bonne espérance à l'avenir! Paris est la ville de la puissance par la concorde, de la conquête par le désintéressement, l'ascension, de la domination par de la victoire par l'adoucissement, de la justice par la pitié et de l’éblouissement par la science. De l'Observatoire la philosophie voit une plus grande quantité religion voit Notre-Dame. n’en cité prédestinée, de de Dieu que la Dans cette le contour vague, mais absolu, du progrès est partout reconnaissable; Paris, cheflieu d'Europe, est déjà hors de l’ébauche, et, dans toutes les révolutions qui dégagent lentement sa forme définitive, on distingue la pression de l'idéal comme on voit sur le bloc de glaise à demi-pétri le pouce de Michel-Ange. Le merveilleux phénomène d'une capitale déjà existante représentant une fédération qui n’existe pas encore, tente d’un et d’une ville ayant l’envergure lacontinent, Paris nous l'offre. De là l'intérêt pathétique qui se mêle au puissant spectacle de cette cité âme. DÉCLARATION DE PAIX. 107 Les villes sont des bibles de pierre. Celle-ci n'a pas un dôme, pas un toit, pas un pavé, qui n'ait quelque chose à dire dans le sens de l'alliance et de l'union, et qui ne donne une lecon, un exem- ple ou un conseil. Que les peuples viennent dans ce prodigieux alphabet de monuments, de tom- dre la haine. Qu'ils aient confiance. ses preuves. Paris a fait De Lutèce devenir Paris, quel plus means beaux et de trophées épeler la paix et désappren- magnifique symbole! Avoir été la boue et devenir our Toner l'esprit! I L'année 1866 a été le choc des peuples, l'année 1867 sera leur rendez-vous. Les rendez-vous sont des révélations. Là où il y a rencontre, il y a entente, attraction, frottement, contact fécond et utile, éveil </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>50</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> les bois et un notaire dans un village. Le régent lui dit : AZez-vous en, vous 
êles prince, et je ne ferai couper la tête ni au comte de Charolais qui a tué un passant, qui tuera le comte de Charolais. ni au passant Ce mot a servi deux fois. Plus tard, on a jugé utile de l’attri- buer à Louis XV, Battoir, le maréchal promu Bien Aimé. de Saxe avait son Rue du sérail qu'il menait avec lui à la guerre, ce qui faisait à la suite de l'armée trois coches par les hulans « les fourgons pleins appelés 
à femmes du ma- ; 44 PARIS. réchal. 
» Que accumulés d'événements 
étranges, avec cette incohérence parfois de la réalité où vous êtes libre de puiser des réflexions! Dans la même semaine, une femme, madame de Chau- mont, gagne, dans l’agiotage de Mississipi, cent vingt-sept millions, l'Académie française les quarante sont fauteuils envoyés de 
à Cambrai pour y asseoir le congrès qui a cédé Gibraltar à l'Angleterre, et la grande s’entr'ouvre à minuit, mière le crime. personne Les livres de la Bastille laissant voir dans la pre- cour l'exécution connu dont porte aux flambeaux d'un in- n’a jamais su ni le nom ni
étaient traités gons; le parlement les de deux fa- brülait, le théologal les lacérait. On les brülait sur le grand escalier du palais, on les lacérait rue dit-on, dans au milieu cette rue, Chanoïinesse. C’est, d’un rebut de livres condamnés, que les épitres de Pline, depuis imprimées chez Alde Manuce, par le moine pierre Joconde, que Sannazar furent découvertes le faiseur de nommait ponts Pontifez*. 
* Hunc lu jure potes dicere Pontificem. de Quant LE PASSÉ,. 5 aux grands degrés du palais, à défaut des écrivains, « qui sentaient le roussi, » ils voyaient brûler les écrits. Boindin, au pied de cet esca- lier, disait à Lamettrie : On vous persécute parce que vous êles athée janséniste; moi, on me laisse tranquille parce que j'ai le bon sens d'être athée moliniste. Il y avait, en outre, pour les livres, tences de Sorbonne. La Sorbonne, les sen- calotte plu- tôt que dôme, dominait ce chaos de colléges qui
était l’Université, et que le premier Balzac, dans sa querelle avec latin, nom par la le Père Golu, a appelé le Pays qui est resté. scolastique, La Sorbonne juridiction morale. avait, La de Sor- bonne forçait Jean XXII à rétracter sa théorie de la vision béatifique; la Sorbonne déclarait le quinquina « écorce scélérate, » sur quoi le parlement faisait au quinquina défense de guérir; la Sorbonne donnait, à propos du sac de Civitta-di Castello, raison, contre le pape Sixte IV, à Antoine Campani, cet évêque « dont une paysanne accoucha sous un laurier, » et à qui l'Allemagne déplut
«si fort, dit son biographe, qu’à son retour en Ita- 46 PARIS. lie, se trouvant au haut des Alpes, ce vénérable prélat.…..*, et dit à l'Allemagne :
« Aspice nudatas, barbara lerra, nates. 
» IX La maison numéro 20, à Bercy, a appartenu à Le Prevost de Beaumont, mis vivant dans une des tombes de pierre de la tour Bertaudière pour avoir dénoncé le Pacte de Famine. Tout auprès, une aut</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, ont leurs racines. Ce passé n'est plus cependant, mais son cadavre est; qui   terrible, 
| LE PASSÉ. creuse 49 l’ancien Paris le rencontre. Ce mot ca- davre en dit trop peu. Un pluriel serait ici nécessaire. Les erreurs et les misères mortes sont une fourmilière d’ossements. Elles emplissent ce souterrain qu'on appelle les annales de Paris. Toutes les superstitions sont là, tous les fanatis; 
© mes, toutes les fables religieuses, toutes les fictions légales, toutes les antiques choses dites sacrées, règles, codes, distingue à perte coutumes, dogmes, de vue, dans ces et l’on ténèbres, le ricanement sinistre de toutes ces têtes de mort. Hélas! les hommes infortunés qui accumulent les exactions et les iniquités oublient ou ignorent qu'il y a un compteur. Ces tyrannies, ces lettres de cachet, ces jussions, ce Vincennes, ce donjon du Temple, où Jacques Molay a assigné le roi de France à comparaître devant Dieu, ce Montfau- con où est pendu Enguerrand de Marigny qui l’a construit, cette Bastille où est énfermé Aubriot qui l'a bâtie, ces cachots Hugues copiant les puits et ces « calottes » copiant les plombs de Venise, cette promiscuité de tours, les unes pour la prière, les autres pour la prison, cette disper- 4 | 50 PARIS. 
” sion de glas et de tocsins faite par toutes ces cloches pendant douze cents ans, ces gibets, ces estrapades, ces voluptés, cette Diane toute nue au ces chambres tortionnaires, Louvre, rangues des magistrats à genoux, ces ha- ces idolâtries de l'étiquette, connexes aux raffinements de supplices, ces doctrines que tout est au roi, ces sotti-: ses, ces hontes, ces bassesses, toutes cutions, les virilités, ces additionnés ces mutilations de ces confiscations, forfaits, se ces persé- sont silencieusement de siècle en siècle, et il s’est trouvé un jour que toute cette ombre avait un total. 1789. =£ 
ë
Ë el 
È 
È . Suprématie de Paris 1789. Depuis un Ace bientôt, ce nombre est la préoccupation du genre humain. Tout le phénomène moderne y est contenu. Ces dates-là sont des chiffres exigibles. , Payez. 54 PARIS. Et ne soyez pas de mauvaise foi avec ces chif- fres impérieux. Éludés, ils grossissent; et tout à coup, au lieu de 89, le débiteur trouve 93. Pourquoi tout à l'heure avons-nous rappelé ces faits, puisés au hasard dans le saisissant pêle-mêle du souvenir, tous ces faits, et tant d'autres? Parce qu’ils expliquent. Ils ont une source, le despotisme, et ils ont une embouchure, la démocratie. Sans eux, et sans leur résultat, 89, la supré- matie de Paris, est une énigme. Réfléchissez, en effet. Rome a plus de majesté, Trèves a plus d'ancienneté, Venise a plus de beauté, Naples a plus de grâce, Londres a plus de richesse. Qu’a donc Paris? La révolution. Paris est la ville pivot sur laquelle, à un jour donné, l’histoire a tourné. Palerme a l'Etna, Paris a la pensée. Constanti- nople est plus près du soleil, Paris est plus près de la civilisation. Athènes a bâti le Parthénon, mais Paris a démoli la Bastille. George Sand parle magnifiqueme</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>er de lumière venu à son heure, la Convention est une forme de la nécessité, la Commune est l’autre ; noires et sublimes formes vivantes debout sur l'horizon, et dans ce vertigineux crépuscule où il y a tant de clarté derrière tant de ténèbres, l'œil hésite entre les silhouettes énormes des deux colosses. L'un est Léviathan, l’autre est Béhémoth. IV 11 est certain que la révolution française est un commencement. Vescio quid majus nascitur Lliade. Remarquez ce mot: Naissance. Il correspond SUPRÉMATIE mot Délivrance. au DE PARIS. Dire : la mère 63 est délivrée, cela veut dire : l’enfant.est né. Dire : la France est libre, cela veut dire : l'âme humaine est ma- jeure. La vraie naissance, c’est la virilité. Le l'heure 14 juillet 1789, de l’âge viril a sonné. Qui a fait le 14 juillet? Paris. La grande geôle d'état parisienne symbolisait l'esclavage universel.
ç’a été Paris toujours un peu tenu en prison, de tout temps l’arrière-pensée des princes. Gêner qui nous gêne est une politique. La Bastille au centre, une muraille cela on peut régner. 
à la circonférence, Murer Paris, Stabilité sous clôture; aux moines, avec ce fut le rêve. cette discipline imposée on a voulu l’imposer à Paris. De Ià contre la croissance de cette ville mille précautions, et beaucoup des tours. de ceintures bouclées avec D'abord la circonvallation romaine, à laquelle était adossée, près Saint-Merry, son de l’abbé Suger, puis le mur la mai- de Louis VII, Ml 
Ë 64 PARIS, puis le mur de Philippe-Auguste, puis le mur du roi Jean, puis le mur de Charles V, puis le mur de l'octroi de 1786, puis l’escarpe et contrescarpe d'aujourd'hui. Autour de cette ville, la monar- chie a passé son temps 
à construire des encein- tes, et la philosophie à les détruire. Par la simple irradiation Comment? de la pensée. Pas de plus irrésistible puissance. Un rayonnement est plus fort qu'une muraille. Enfermer la ville est drir en serait un autre. peur y ont monstre On un expédient; Ceux songé. Soutirer 
à qui Paris fait la vie à cette cité et prodige, pourquoi pas? On a essayé. installait volontiers les 
États-Généraux Blois; Bourges était déclaré capitale; en temps Pontoise; l’amoin- les rois envoyaient Versailles a été un 
à de temps
à le parlement exutoire. De nos jours on a proposé de mettre l'École polytechnique à Orléans; de médecine l'École de droit à Rouen; l'École
à Tours, l’Institut ici, la Cour de cassation là, ete. De cette facon, on clivait Paris; cliver un diamant, c’est le couper en petits morceaux. On avait vingt petits Paris au lieu d’un SUPRÉMATIE DE PARIS. convertir de moyen Admirable gros. 65 trente
à un millions en trente mille francs. Demandez lapidaire ce qu’il pense de la décentralisation du Régent. Le fait fatal, le fait brutal, si vous voulez, a déjoué toutes ces combinaisons. Sous cette réserve qu'il n'y à jamais rien que d’approximatif dans l’assimilation du fait et de l'agrandissement l'idée, certains moral. cas, Paris la de mesure a d'abord donne, matériel en l'agrandissement da</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e. Elle vient en aide à la raison. A l'heure qu’il est, et nous ne saurions trop en prendre 
étant dans scène, Paris acte, nous, la coulisse raille philosophes, et prête la guerre. 
à la guerre rentrer en La grosse voix militaire le fait rire. Bon commencement. C’est là une tout cessé gaîté de son d'être de faubourien, mais faubourg. une Le grandeur Paris est sur- caporalisme française, et ayant
étant devenu une grandeur tudesque, Paris est à l'aise l 
è 80 PARIS. pour s’en moquer. Cette moquerie est saine. On en verra les suites. Dans les Iiettes de l'Histoire, vivant et puissant livre, on lit ceci : « Un jour Henri VIII n'aima plus sa femme; religion. » On pourra dire de même Paris n’aima plus le soldat; de de là une : « Un jour là une gué- rison. » Le caporalisme, c'est l'absolutisme. vaèz. C'est Bismark, doxe. L'omnipotence C’est Nar- Le despotisme est un paramilitaire et monarchique offense le bon goût.
— Siftions cela, dit Paris. Et il prend sa clef dans sa poche. La clef de la Bastille. Il Paris a été trempé dans le bon sens, ce Styx qui ne laisse point passer les ombres. C'est par là que Paris est invulnérable. Il s'engoue comme toutes les autres foules, puis brusquement, devant les apothéoses, les Tedeums, sérieux. les cantates, les fanfares, il perd son &lt; FONCTION DE PARIS. 81 Et voilà les apothéoses en danger. Le roi de Prusse est grand. naie une couronne de laurier, Il a sur sa mon- sur sa tête aussi. C'est à peu près un César. Il est en passe d’être empereur d'Allemagne. Mais Paris sourira. C'est terrible. Que faire à cela? Sans doute, les uniformes du roi de Prusse sont beaux; mais vous ne pouvez pas forcer Paris admirer la passementerie de l'étranger. Bien des choses seraient, ou voudraient 
être; mais le rire de Paris est un obstacle. Des principes d'autrefois, qui étaient crénelés et armés, légitimité, grâce de Dieu, inviolabilité séculaire, etc., sont tombés devant ce « rictus », comme l'appelle Joseph de Maistre. La tyrannie est un Jéricho dont ce rire fait crouler les tours. Les puissances terrestres que la messe noire foudroyait, un refrain de faubourien les exécute. 
Être excommunié 
était une forme de la démoli- tion; être chansonné en est une autre. La gaîté de Paris est efficace, parce que, venant 6 
à 
! ; É Le AE 82 PARIS. des entrailles du peuple, elle se rattache à des profondeurs tragiques. C'est à Paris désormais, nous l'avons indiqué plus haut, qu'est l'urdi el orbi. Mystérieux déplacement du pouvoir spirituel. Au balcon du Quirinal succède cette boîte à compartiments merie. cinq qu'on appelle la casse d'impri- De ces alvéoles sortent, ailées, les vingt- lettres n’indiquer de l'alphabet, qu'un ces détail, dans abeilles. Pour une seule année, 1864, la France a exporté pour dix-huit millions deux cent trente mille francs de livres. Les sept huitièmes de ces livres, c'est Paris qui les imprime. Les clefs de Pierre, l'allusion décourageante 
à la porte du ciel plutôt fermée qu'ouverte, sont remplacées par le rappel perpétue</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>109</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l’igno- rance, abolition de la misère, abolition du glaive sous toutes ses formes, inviolabilité de la vie humaine. Comme les glaciers, qui ont on ne sait quelle chasteté grandiose, et qui, d'un mouvement insensible, mais irrésistible et continu, rejettent sur leur morène les blocs erratiques, Paris a mis dehors toutes les immondices, la voirie, les abat- toirs, la peine de mort. Cette pénalité, inquiétude de la conscience publique qui sent là un empiéte- ment sur l'inconnu, Paris l’a supprimée autant qu’il était en lui. Il a compris que l’échafaud DÉCLARATION DE 103 PAIX. chassé, c'était, dans un temps donné, l’échafaud détruit, et il a mis la guillotine à la porte. De cette facon, il a été aussi peu complice que possible du suicide qui a eu lieu dernièrement par le moyen du bourreau, la société obéissant à la réquisition d’un enfant monstre *. En dépit de la fiction de l'enceinte fortifiée, la Roquette, dehors. On pend dans Londres, on ne pourrait guillotiner dans Paris. De même de Bastille, l'on essayait c'est qu'il n’y a plus il n’y a plus de place de Grève. Si de redresser la guillotine l'Hôtel de Ville, les pavés se soulèveraient. dans ce milieu humain devant Tuer n'est plus possible. Pré- sage décisif et certain. Le pas qui reste à faire est celui-ci : mettre hors la loi ce qui est hors la ville. Il se fera. La sagesse du législateur est de suivre le philosophe, et ce qui a son commence- ment dans les esprits a inévitablement la fin dans le code. Les lois sont le prolongement des mœurs. Enregistrons les faits à mesure qu'ils se présen- tent. Dès à présent, quand la peine de mort opère
* Lemaire. 104 PARIS. sur une place publique de France, défense est faite à l’armée de regarder l’échafaud; les hom- mes de garde ne doivent point faire face au supplice, et les soldats ont ordre de tourner le dos à la loi. C’est là, à vrai dire, une exécution de la guillotine. Il faut louer l'autorité publique conque qui l’a voulue. quel- ; Au fond cette autorité, c'est Paris. Paris est un flambeau allumé. Un flambeau allumé-à une volonté. Paris après 89, la révolution politique, a fait 1830, la révolution littéraire; remise en équili-- bre des deux régions, la région de l'idée appliquée et la région de l'idée pure; installation dans l'intelligence de la l'élat; suppression démocratie installée dans des routines ici comme des abus là; transformation du goût français en goût européen; remplacement d'un art ayant pour souverain le public par un art ayant pour élève le peuple. Ce peuple, celui de Paris, est déjà pensif et profond, Prenez ce petit être qu'on appelle le gamin de Paris: en révolution que fait-il? il respecte le chemin de fer et démolit l'octroi; mnt et 2568 105 DÉCLARATION DE PAIX. l'instinct de cet enfant éclaire toute l'économie   politique. C'est à Paris que la question des banques s’élabore, et que se centralise ce vaste et fécond mouvement coopératif qui, donnant rai- son aux prévisions du grand socialiste de 1848, Louis Blanc, amalgame le capital</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re tout en feu, gros comme une meule de moulin, qui tomba à 
Ægos-Potamos, la nuit où naquit Socrate, et que Diogène d'Apollonie, le législateur de l’Asie-Mi- neure, appelle une « étoile de pierre. » Puis ce carrefour Baudet, 
à son de corne Gaguin, où fut criés et commandée, et de trompe, comme le raconte l’extermination des lépreux par tout le LE PASSÉ, royaume, 
à cause d’une sang et « d’eau humaine, 37 mixture d'herbe, de 
» roulée dans un linge et liée à une pierre, dont ils empoisonnaient les citernes et les rivières. D'autres cris avaient lieu. Ainsi, devant le Grand-Châtelet, d'armes de France, les six héraults vêtus de velours blanc sous leurs dalmatiques fleurdelysées, et le caducée à la main, venaient, après les pestes, les guerres et les disettes, rassurer le peuple et lui annoncer que le roi daignait continuer à recevoir l'impôt. A l'extrémité nord-est, cette place, place Royale de la Monarchie, place des Vosges de la Répu- blique, fut l’enclos royal lippe de Comines des Tournelles, où Phi- partageait le lit de Louis XI, ce qui dérange un peu son sévère profil d'historien; on ne se figure guère Tacite couchant avec Tibère. Philippe de Comines, qui était sénéchal de Poitiers, était aussi seigneur de Chaillot, et avait toute la Cerisaie jusqu’au fossé de l'égout de Paris, sept fiefs arriérés tenus de la Tour Carrée, plus justice moyenne et basse avec mairie etsergent. Cela, heureusement, ne l'empêche pas d’être un des ancêtres de la langue française. VII Il faut, en présence de cette histoire de Paris, 
‘s'écrier à chaque instant comme John Howard devant d’autres misères : C'est ici que les petits fais sont grands. Quelquefois cette histoire offre un double sens; quelquefois un triple sens; quel- quefois aucun, C’est alors qu'elle inquiète l'esprit. I semble qu’elle tourne à l'ironie. Elle met en relief tantôt un crime, tantôt une sottise, parfois on ne sait quoi qui n’est ni sottise nicrimeetqui pourtant fait partie de la nuit. Au milieu de ces énigmes on croit entendre derrière soi, en aparté, l'éclat de rire bas du sphynx. Partout des contrastes ou des parallélismes qui ressemblent à de la pensée dans le hasard. Au numéro 14 de la rue de Béthisy meurt Coligny et naît Sophie Arnould, et voilà brusquement rappro- chés les deux aspects caractéristiques du passé, lo fanatisme Les Halles Louis XI), sanglant qui ont voient et la jovialité cynique. vu naître le théâtre naître Molière. 
(sous L'année où LE PASSÉ. meurt Turenne, madame remplacement
à Versailles douce Maintenon 
éclôt; c'est Paris qui donne Scarron, reine de France, bizarre; madame jusqu'à la 39 de trahison, férocité, chaste jusqu’au pieuse calcul, jusqu'à la vertueuse jus- qu’au vice. Rue des Marais, Racine écrit Pajazet et Pritannicus dans ans la duchesse plus tard, une chambre de Bouillon, sonnant Adrienne Lecouvreur, tour une tragédie. Au où, cinquante vient faire numéro Petit-Lion, dans un élégant cette Jean grosse Sans Peur, la rue Barbette Montereau, tour hôtel de la Renais- </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Meurice. du né, Dans un galetas de Théophraste Renaudot, cette fois Louvre est le journalisme; ce fut la souris qui accoucha d’une montagne. Dans un autre compartiment du même #2 PARIS. Louvre à prospéré l’Académie française, laquelle n'a jamais eu un quarante et unième fauteuil qu'une fois, pour Pellisson, et n'a jamais porté le deuil qu'une de marbre fois, pour Voiture. 
à lettres d’or, incrustée à l'un des coins de rue du marché temps trois Une plaque appelé gloires des Innocents, a long- l'attention des Parisiens de l'année 1685, sur ces l'ambassade de Siam, le doge de Gênes à Versailles, et la révocation de l’édit de Nantes. C’est contre le mur de l'édifice appelé Val-de-Grâce que fut jetée une hostie’ à propos de laquelle on brûla vifs trois hommes. Date : 1688. Six ans plus tard, Voltaire allait naître. Il était temps. VIII On montrait encore il y a quarante ans dans la sacristie de Saint-Germain-l'Auxerrois la chaise cramoisie, portant la date 1722, en laquelle trô* Champ des Capucines. Croix de la Sainte-Hostie. LE PASSÉ. 43 nait le cardinal archevêque où le sieur Clignet, Remy de Reims, de Cambrai le jour bailli de l’abbaye de Saint- et les sieurs de Romaine, de Sainte-Catherine et Godot, chevaliers de la Sainte Ampoule, vinrent prendre «les ordres de Son Émi- nence au sujet du sacre de Sa Majesté. » L'éminence était Dubois, Le garde-meuble la majesté était Louis XV. conservait une autre chaise à bras, celle du régent d'Orléans. C'est sur ce fauteuil que le régent d'Orléans était assis le jour où il parla au comte de Charolais. M. de Charolais revenait de la chasse où il avait tué quelques faisans dans les bois et un notaire dans un village. Le régent lui dit : AZez-vous en, vous 
êles prince, et je ne ferai couper la tête ni au comte de Charolais qui a tué un passant, qui tuera le comte de Charolais. ni au passant Ce mot a servi deux fois. Plus tard, on a jugé utile de l’attri- buer à Louis XV, Battoir, le maréchal promu Bien Aimé. de Saxe avait son Rue du sérail qu'il menait avec lui à la guerre, ce qui faisait à la suite de l'armée trois coches par les hulans « les fourgons pleins appelés 
à femmes du ma- ; 44 PARIS. réchal. 
» Que accumulés d'événements 
étranges, avec cette incohérence parfois de la réalité où vous êtes libre de puiser des réflexions! Dans la même semaine, une femme, madame de Chau- mont, gagne, dans l’agiotage de Mississipi, cent vingt-sept millions, l'Académie française les quarante sont fauteuils envoyés de 
à Cambrai pour y asseoir le congrès qui a cédé Gibraltar à l'Angleterre, et la grande s’entr'ouvre à minuit, mière le crime. personne Les livres de la Bastille laissant voir dans la pre- cour l'exécution connu dont porte aux flambeaux d'un in- n’a jamais su ni le nom ni
étaient traités gons; le parlement les de deux fa- brülait, le théologal les lacérait. On les brülait sur le grand escalier du palais, on les lacérait rue dit-on, dans au milieu cette rue, Chanoïinesse. C’est, d’un rebut de livres condamnés, que le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sation. 4] Gallica constitue une base de données, dont la Bn F est le producteur, protégée au sens des articles L341-1 et suivants du code de la propriété intellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/7 Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, « ource gallica bnf fr Bibliothèque nationale d 1 
ÊES F2 VICTOR HUGO Re 
(Introduetion au livre PARIS-GUIDE) PARIS LIBRAIRIE INTERNATIONALE 15, BOULEVARD MONTMARTRE, Au coin de la rue Vivienne 15 A. LACROIX, VERBOECKHOVEN ET Ci, ÉDITEURS A BRUXELLES, A LEIPZIG ET A LIVOURNE 1867 &lt;Tous droits de traduction et de reproduction réservés L'AVENIR L'Avenir Au vingtième siècle, il y aura une nation extraordinaire. Cette nation sera grande, ce qui ne l'empêchera pas d'être libre. Elle sera illustre, riche, pensante, pacifique, cordiale au reste de l'humanité. Elle aura la gravité douce d’une ai- 6 PARIS. née. Elle s’étonnera de la gloire des projectiles coniques, et elle aura quelque peine à faire la différence entre un général d'armée et un boucher ; la pourpre de l’un ne lui semblera pas très distincte du rouge de l’autre. Une bataille entre 
( Italiens et Allemands, entre Prussiens et entre Anglais Français, lui et Russes, apparaîtra comme nous apparaît une bataille entre Picards 
à f 
| et Bourguignons. Elle considérera le gaspillage du sang humain comme inutile. Elle n’éprouvera que médiocrement l'admiration d'un gros chiffre d'hommes tués. Le haussement d’épaules que nous avons devant l’inquisition, elle l'aura devant la guerre. Elle regardera le champ de ba- taille de Sadowa de l’air dont nous regarderions le quemadero de Séville. Elle trouvera bête cette oscillation de la victoire aboutissant invariablement à de funèbres remises en équilibre, et Aus- terlitz toujours soldé par Waterloo. Elle aura pour « l'autorité » à peu près le respect que nous avons pour l'orthodoxie; un procès de presse lui semblera résie; ce que nous semblerait un procès d’hé- elle admettra la vindicte contre les écri- L'AVENIR. 7 vains juste comme nous admettons la vindicte contre les astronomes, et, sans rapprocher autre- ment Béranger de Galilée, elle ne comprendra pas plus Béranger en cellule que Galilée en pri- son, Z' pur si muove, loin d’être sa peur, sera sa joie. Elle aura la suprême justice de la bonté. Elle sera pudique et indignée devant les barbaries. La vision d’un échafaud dressé lui fera af- front. Chez cette nation, la pénalité fondra et décroîtra, dans l'inst</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> vingt siècles dans le vieux sol parisien; on l’a trouvée en fouillant la rue Montholon. Paris est qualifié « la ville de Jules » par Boëce, homme d'une corde bourreau serrée jusqu’au bère a, pour consulaire, qui mourut autour de jaillissement sa des tête par yeux. le Ti- ainsi dire, posé la première pierre de Notre-Dame; c'est lui qui avait trouvé cette place bonne pour un temple, et qui y avait érigé un autel au dieu Cerennos Sur la montagne Mercure, dans rillerie Apollon, et au taureau Sainte-Geneviève l'ile Louviers Esus, on a adoré Isis, rue de la Ba- et là où sont les Tuileries, Ca- Caracalla est cet empereur qui faisait dieu son frère Geta à coups de poignard en di- racalla. sant : divus sil, dm non vivus. d’eau qu’on appelait les nautes Les marchands ont précédé de quinze cents ans la Samaritaine. Il y a eu une poterie étrusque rue Jean-de-Beauvais, une arène 25, ° LE PASSÉ. 
à gladiateurs, Thermes rue des Fossés-Saint-Victor, un aqueduc venant de Rongis aux par Ar- cueil, et rue Saint-Jacques une voie romaine avec embranchements sur Ivry, Grenelle, le mont Cétard. L'Égypte représentée Sèvres et n'est pas seulement 
à Lutèce par Isis; une tradition veut qu'on ait trouvé vivant dans une pierre d’alluvion de la Seine un crocodile dont on voyait encore au seizième siècle la momie appliquée au plafond de la grande salle du Palais de Justice. Autour de Saint-Landry se croisait le réseau des rues romanes où circulaient les monnaies de Ri- chiaire, roi des Suèves, marquées d'Honorius. Le quai des Morfondus 
à l'effigie recouvre la berge de boue où s’imprimaient les pieds nus du roi de France Clotaire, lequel habitait un chäteau de poutres cloisonnées de peaux de bœuf, dont quelques-unes, fraiches écorchées, imitaient la pourpre. Où est la rue Guénégaud, Herchinaldus, maire de Normandie, et Flachoat, maire de Bourgogne, conféraient avec Sigebert II, qui portait, clouées 
à son chapeau, comme un roi sau- vage d'aujourd'hui, deux pièces de monnaie, un 
Ï CL 
à 
ê : 26 PARIS. quinaire des Vandales et un triens d’or des Visigoths. Au chevet de Saint-Jean-le-Rond, était in- crustée une dalle étalant, gravé en latin, le capitulaire du sixième siècle : «Que le voleur présumé soit saisi; si c’est un noble, qu'on le juge; si c’est un vilain, qu’on le pende sur place. Loco penda- tur ». Où est l’archevêché, il y a eu une pierre dressée en commémoration de la mise à mort des A neuf mille familles bulgares qui avaient fui en Bavière, en 631. Dans une bruyère où est à pré- sent la Bourse, les héraults ont proclamé la guerre entre Louis le Gros et la maison de Coucy. Louis le Gros, qui donna asile en France à cinq papes chassés, Urbain IH, Paschal II, Gélase II, Ca- lixte II et Innocent II, venait de sortir vainqueur de sa guerre contre le baron de Montmorency et le baron de Puiset. Dans une crypte romaine qui a existé à peu près où fut bâtie la salle dite Rue de Paris au Palais de Justice, on apporta de Compiègne le premier orgue connu en Europe, qui 
était un don de Consta</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>place des Vosges</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>bas-relief doré et peint, attribué à Nicolas Flamel, et représentant le météore tout en feu, gros comme une meule de moulin, qui tomba à 
Ægos-Potamos, la nuit où naquit Socrate, et que Diogène d'Apollonie, le législateur de l’Asie-Mi- neure, appelle une « étoile de pierre. » Puis ce carrefour Baudet, 
à son de corne Gaguin, où fut criés et commandée, et de trompe, comme le raconte l’extermination des lépreux par tout le LE PASSÉ, royaume, 
à cause d’une sang et « d’eau humaine, 37 mixture d'herbe, de 
» roulée dans un linge et liée à une pierre, dont ils empoisonnaient les citernes et les rivières. D'autres cris avaient lieu. Ainsi, devant le Grand-Châtelet, d'armes de France, les six héraults vêtus de velours blanc sous leurs dalmatiques fleurdelysées, et le caducée à la main, venaient, après les pestes, les guerres et les disettes, rassurer le peuple et lui annoncer que le roi daignait continuer à recevoir l'impôt. A l'extrémité nord-est, cette place, place Royale de la Monarchie, place des Vosges de la Répu- blique, fut l’enclos royal lippe de Comines des Tournelles, où Phi- partageait le lit de Louis XI, ce qui dérange un peu son sévère profil d'historien; on ne se figure guère Tacite couchant avec Tibère. Philippe de Comines, qui était sénéchal de Poitiers, était aussi seigneur de Chaillot, et avait toute la Cerisaie jusqu’au fossé de l'égout de Paris, sept fiefs arriérés tenus de la Tour Carrée, plus justice moyenne et basse avec mairie etsergent. Cela, heureusement, ne l'empêche pas d’être un des ancêtres de la langue française. VII Il faut, en présence de cette histoire de Paris, 
‘s'écrier à chaque instant comme John Howard devant d’autres misères : C'est ici que les petits fais sont grands. Quelquefois cette histoire offre un double sens; quelquefois un triple sens; quel- quefois aucun, C’est alors qu'elle inquiète l'esprit. I semble qu’elle tourne à l'ironie. Elle met en relief tantôt un crime, tantôt une sottise, parfois on ne sait quoi qui n’est ni sottise nicrimeetqui pourtant fait partie de la nuit. Au milieu de ces énigmes on croit entendre derrière soi, en aparté, l'éclat de rire bas du sphynx. Partout des contrastes ou des parallélismes qui ressemblent à de la pensée dans le hasard. Au numéro 14 de la rue de Béthisy meurt Coligny et naît Sophie Arnould, et voilà brusquement rappro- chés les deux aspects caractéristiques du passé, lo fanatisme Les Halles Louis XI), sanglant qui ont voient et la jovialité cynique. vu naître le théâtre naître Molière. 
(sous L'année où LE PASSÉ. meurt Turenne, madame remplacement
à Versailles douce Maintenon 
éclôt; c'est Paris qui donne Scarron, reine de France, bizarre; madame jusqu'à la 39 de trahison, férocité, chaste jusqu’au pieuse calcul, jusqu'à la vertueuse jus- qu’au vice. Rue des Marais, Racine écrit Pajazet et Pritannicus dans ans la duchesse plus tard, une chambre de Bouillon, sonnant Adrienne Lecouvreur, tour une tragédie. Au où, cinquante vient faire numéro Petit-Lion, dans un élégant cette Jean</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>47</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> croisée de laquelle le dauphin Charles, tremblant devant Paris irrité, se coiffa du chape- ron écarlate d'Étienne Marcel, ans avant que Louis XVI rouge. cent trente se coiffât du bonnet L'arcade Saint-Jean a vu passer un petit 
« Dix-août », le 10 mise trois en scène bourdon août 1652, du grand; de Notre-Dame qui esquissa il y eut la branle et mousqueterie. du Cela s'appelle l’éneute des lêtes de papier. C'est encore en août, la canicule est anarchique, c'est le 23 août 1658, qu'eut lieu sur le quai de la Vallée, dit autrefois le Val-Misère, la bataille des moines Augustins contre les hoquetons du parlemeat; le clergé recevait volontier les arrêts de la magistrature 
à coups de fusil; il qualifiait la justice empiétement; vent qui et les archers fit accourir il s’échangea entre le couune grosse Lafontaine, arquebusade, ce criant sur le Pont- Neuf : Je vais voir tuer des Augustins. Non loin 
£ LE PASSÉ. Hi du collége Fortet, où ont siégé les Seize, est le cloître Cordeliers des place Vendôme a surgi où a servi à Law A l'hôtel Vendôme 
à Napoléon. La Marat. avant de servir il y avait une de marbre blanc célèbre par la petite cheminée quantité de suppliques de forçats huguenots qu'y a jetées au feu Campistron, lequel taire général des galères, en même chevalier de Saint-Jacques et 
était secrétemps que commandeur de Chimène en Espagne, et marquis de Penange en Italie, dignités bien dues au poète qui avait apitoyé la cour et la ville sur Tiridate résistant au mariage d'Érinice avec Abradate. Du lugubre quai de la Ferraille qui juridiques, a vu tant d'atrocités et qui était aussi le quai des Racco- leurs, sont sortis tous ces joyeux types militaires et populaires, cœur, Laramée, Laviolette, Vadebon- et ce Fanfan la Tulipe mis de nos jours 
à la scène avec tant de charme et d'éclat par Paul Meurice. du né, Dans un galetas de Théophraste Renaudot, cette fois Louvre est le journalisme; ce fut la souris qui accoucha d’une montagne. Dans un autre compartiment du même #2 PARIS. Louvre à prospéré l’Académie française, laquelle n'a jamais eu un quarante et unième fauteuil qu'une fois, pour Pellisson, et n'a jamais porté le deuil qu'une de marbre fois, pour Voiture. 
à lettres d’or, incrustée à l'un des coins de rue du marché temps trois Une plaque appelé gloires des Innocents, a long- l'attention des Parisiens de l'année 1685, sur ces l'ambassade de Siam, le doge de Gênes à Versailles, et la révocation de l’édit de Nantes. C’est contre le mur de l'édifice appelé Val-de-Grâce que fut jetée une hostie’ à propos de laquelle on brûla vifs trois hommes. Date : 1688. Six ans plus tard, Voltaire allait naître. Il était temps. VIII On montrait encore il y a quarante ans dans la sacristie de Saint-Germain-l'Auxerrois la chaise cramoisie, portant la date 1722, en laquelle trô* Champ des Capucines. Croix de la Sainte-Hostie. LE PASSÉ. 43 nait le cardinal archevêque où le sieur Clignet, Remy de Reims, de Cambrai le jour bailli de l’abbaye de Saint- et les sieurs de Romaine,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>111</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champ-de-Mars</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>se centralise ce vaste et fécond mouvement coopératif qui, donnant rai- son aux prévisions du grand socialiste de 1848, Louis Blanc, amalgame le capitaliste à l'ouvrier, associe les industries sans gêner Ja liberté, proportionne le résultat à l’effort, et résout l’un par l’autre les deux problèmes du bien-être et du travail. Les préjugés et les erreurs sont des torsions qui exigent un redressement; l'appareil orthopé- dique, ébauché par Ramus, agrandi par Rabelais, - relouché par Montaigne, rectifié par Montesquieu, perfectionné par Voltaire, complété par Diderot, achevé par la Constitution de l'an II, est à Paris. Paris tient école. École de civilisation, 
école de croissance, école de raison et de justice. Que les peuples viennent se tremper l'âme dans ce tourbillon de vie! que les nations viennent vénérer cet Hôtel de Ville d’où est sorti le suffrage universel, cet Institut, sortira l’enseignement avant peu régénéré, gratuit et obligatoire, d'où ce Louvre d'où sortira l'égalité, ce Champ-de-Mars 406 PARIS. d'où sortira la fraternité. Ailleurs on forge des armées; Paris est une forge d'idées. Bonne espérance à l'avenir! Paris est la ville de la puissance par la concorde, de la conquête par le désintéressement, l'ascension, de la domination par de la victoire par l'adoucissement, de la justice par la pitié et de l’éblouissement par la science. De l'Observatoire la philosophie voit une plus grande quantité religion voit Notre-Dame. n’en cité prédestinée, de de Dieu que la Dans cette le contour vague, mais absolu, du progrès est partout reconnaissable; Paris, cheflieu d'Europe, est déjà hors de l’ébauche, et, dans toutes les révolutions qui dégagent lentement sa forme définitive, on distingue la pression de l'idéal comme on voit sur le bloc de glaise à demi-pétri le pouce de Michel-Ange. Le merveilleux phénomène d'une capitale déjà existante représentant une fédération qui n’existe pas encore, tente d’un et d’une ville ayant l’envergure lacontinent, Paris nous l'offre. De là l'intérêt pathétique qui se mêle au puissant spectacle de cette cité âme. DÉCLARATION DE PAIX. 107 Les villes sont des bibles de pierre. Celle-ci n'a pas un dôme, pas un toit, pas un pavé, qui n'ait quelque chose à dire dans le sens de l'alliance et de l'union, et qui ne donne une lecon, un exem- ple ou un conseil. Que les peuples viennent dans ce prodigieux alphabet de monuments, de tom- dre la haine. Qu'ils aient confiance. ses preuves. Paris a fait De Lutèce devenir Paris, quel plus means beaux et de trophées épeler la paix et désappren- magnifique symbole! Avoir été la boue et devenir our Toner l'esprit! I L'année 1866 a été le choc des peuples, l'année 1867 sera leur rendez-vous. Les rendez-vous sont des révélations. Là où il y a rencontre, il y a entente, attraction, frottement, contact fécond et utile, éveil des initiatives, in- tersection des convergences, tions au but, rappel des dévia fusion des contraires dans l’unité; telle est l'excellence des rendez-vous. Il en sort un
écla</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Hugo_1867_bpt6k6439743z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>llant la rue Montholon. Paris est qualifié « la ville de Jules » par Boëce, homme d'une corde bourreau serrée jusqu’au bère a, pour consulaire, qui mourut autour de jaillissement sa des tête par yeux. le Ti- ainsi dire, posé la première pierre de Notre-Dame; c'est lui qui avait trouvé cette place bonne pour un temple, et qui y avait érigé un autel au dieu Cerennos Sur la montagne Mercure, dans rillerie Apollon, et au taureau Sainte-Geneviève l'ile Louviers Esus, on a adoré Isis, rue de la Ba- et là où sont les Tuileries, Ca- Caracalla est cet empereur qui faisait dieu son frère Geta à coups de poignard en di- racalla. sant : divus sil, dm non vivus. d’eau qu’on appelait les nautes Les marchands ont précédé de quinze cents ans la Samaritaine. Il y a eu une poterie étrusque rue Jean-de-Beauvais, une arène 25, ° LE PASSÉ. 
à gladiateurs, Thermes rue des Fossés-Saint-Victor, un aqueduc venant de Rongis aux par Ar- cueil, et rue Saint-Jacques une voie romaine avec embranchements sur Ivry, Grenelle, le mont Cétard. L'Égypte représentée Sèvres et n'est pas seulement 
à Lutèce par Isis; une tradition veut qu'on ait trouvé vivant dans une pierre d’alluvion de la Seine un crocodile dont on voyait encore au seizième siècle la momie appliquée au plafond de la grande salle du Palais de Justice. Autour de Saint-Landry se croisait le réseau des rues romanes où circulaient les monnaies de Ri- chiaire, roi des Suèves, marquées d'Honorius. Le quai des Morfondus 
à l'effigie recouvre la berge de boue où s’imprimaient les pieds nus du roi de France Clotaire, lequel habitait un chäteau de poutres cloisonnées de peaux de bœuf, dont quelques-unes, fraiches écorchées, imitaient la pourpre. Où est la rue Guénégaud, Herchinaldus, maire de Normandie, et Flachoat, maire de Bourgogne, conféraient avec Sigebert II, qui portait, clouées 
à son chapeau, comme un roi sau- vage d'aujourd'hui, deux pièces de monnaie, un 
Ï CL 
à 
ê : 26 PARIS. quinaire des Vandales et un triens d’or des Visigoths. Au chevet de Saint-Jean-le-Rond, était in- crustée une dalle étalant, gravé en latin, le capitulaire du sixième siècle : «Que le voleur présumé soit saisi; si c’est un noble, qu'on le juge; si c’est un vilain, qu’on le pende sur place. Loco penda- tur ». Où est l’archevêché, il y a eu une pierre dressée en commémoration de la mise à mort des A neuf mille familles bulgares qui avaient fui en Bavière, en 631. Dans une bruyère où est à pré- sent la Bourse, les héraults ont proclamé la guerre entre Louis le Gros et la maison de Coucy. Louis le Gros, qui donna asile en France à cinq papes chassés, Urbain IH, Paschal II, Gélase II, Ca- lixte II et Innocent II, venait de sortir vainqueur de sa guerre contre le baron de Montmorency et le baron de Puiset. Dans une crypte romaine qui a existé à peu près où fut bâtie la salle dite Rue de Paris au Palais de Justice, on apporta de Compiègne le premier orgue connu en Europe, qui 
était un don de Constantin Copronyme à Pepin le Bref, et dont le bruit fit mou</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
