<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Joakim-Isa_1867_bpt6k6489017f_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e longues chaînes de montre, des portefeuilles trop bien bourrés! Malheur aux gens attardés; trois fois malheur enfin aux provin- ciaux français et aux étrangers provinciaux ! En ce temps-là il y aura des Cartouches et des Mandrins, des Corbières, des Philippes et des Dumol- lards. 11 y aura des Mexicains si habiles à lazzer un homme ; des Peaux-Rouges qui scalpent; des Iro- quois qui assomment; des Ouras dont les joues sont traversées par des os de poisson; des Cachenouks qui cassent en courant la tête à leurs ennemis, c’est- 10
à-dire, en bon français, aux honuèles gens. Il y aura l'Australien qui se nourrit d'un peu maine, le Bédouin de chair hu- avide de butin, le farouche Cu- saque, le nègre si passionné pour les femmes blanches et le reste. Aussi ne sera-t-il pas rare de lire dans les journaux de ce‘temps, à la colonne émouvante des 
«M. et faits divers, madame de un trail comme celui-ci : M., honorablement connus dans le monde parisien, revenaient hier du théàtre impérial de l'Opéra-Comique. La nuit était avancée. Déjà les deux époux, encore sous le charme de la voix enchanteresse de mademoiselle avaient atteint le Pont Neuf, Marie Roze, 
à l'endroit où s'élève la statue du roi gascon. Tout à coup ils sont enve- loppés, saisis, dépouillés par une famille de Karaïbes arrivés le soir même à Paris et qui, n'ayant pu trou- ver place au Grand-Hôtel où tout est hors de prix, s'étaient forcément installés sur ledit pont. M. et madame de M. furent en un instant dépecés et rô- tis. Hâtons-nous d’ajouter, pour l'honneur de ces indigènes, que madame de M. n'a point subi les derniers outrages. » Cette dernière phrase de journaliste pourra servir ire sans doute à rassurer les Parisiennes : mais, franche- ment, combien d'hommes, maris paisibles, devront frémir en parcourant ces lignes! Tel est en vérité le merveilleux, lamentable et trop fidèle tableau des faits et gestes de l'An d’Exposition mil huit cent soixante-sept. Le beau y éblouit, le laid y épouvante, et à chaque instant s’y confon- dront les nuances de l'un et de l’autre. Que faire cependant? Faudra-t-il done rester chez soi à moisir dans un fauteuil? Non, messieurs; Non, mesdames; Non, mesdemoiselles, 
— En dépit des plus si- nistres prédictions, nous irons voir, vous irez voir, ils ou elles iront tous voir. Il s’y trouvera en effet des choses si surprenantes! Outre d’incroyables machines et œuvres d'art, il y aura de beaux hommes, de superbes femmes dans ce nombre infini de cu- rieux qui parcourront les galeries en tous sens. Qui sait? C’est peut-être vous, c’est peut-être moi qui aurons l’heureuse notre cœur fortune de rencontrer ce que 
à tous cherche avec tant d’avidité.….., notre idéal d'amour... lui ou elle! Que de jeunes filles y verront de beaux jeunes hommes leur sourire ! Que de veuves éplorées y trouveront d’aimables consolateurs ! Que si au contraire c’étaient quelques-unes de nos lectrices qui eussent l’épouvantable sort de tomber sous la dent des anthropophages accourus à Paris en mil hui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Joakim-Isa_1867_bpt6k6489017f_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e longues chaînes de montre, des portefeuilles trop bien bourrés! Malheur aux gens attardés; trois fois malheur enfin aux provin- ciaux français et aux étrangers provinciaux ! En ce temps-là il y aura des Cartouches et des Mandrins, des Corbières, des Philippes et des Dumol- lards. 11 y aura des Mexicains si habiles à lazzer un homme ; des Peaux-Rouges qui scalpent; des Iro- quois qui assomment; des Ouras dont les joues sont traversées par des os de poisson; des Cachenouks qui cassent en courant la tête à leurs ennemis, c’est- 10
à-dire, en bon français, aux honuèles gens. Il y aura l'Australien qui se nourrit d'un peu maine, le Bédouin de chair hu- avide de butin, le farouche Cu- saque, le nègre si passionné pour les femmes blanches et le reste. Aussi ne sera-t-il pas rare de lire dans les journaux de ce‘temps, à la colonne émouvante des 
«M. et faits divers, madame de un trail comme celui-ci : M., honorablement connus dans le monde parisien, revenaient hier du théàtre impérial de l'Opéra-Comique. La nuit était avancée. Déjà les deux époux, encore sous le charme de la voix enchanteresse de mademoiselle avaient atteint le Pont Neuf, Marie Roze, 
à l'endroit où s'élève la statue du roi gascon. Tout à coup ils sont enve- loppés, saisis, dépouillés par une famille de Karaïbes arrivés le soir même à Paris et qui, n'ayant pu trou- ver place au Grand-Hôtel où tout est hors de prix, s'étaient forcément installés sur ledit pont. M. et madame de M. furent en un instant dépecés et rô- tis. Hâtons-nous d’ajouter, pour l'honneur de ces indigènes, que madame de M. n'a point subi les derniers outrages. » Cette dernière phrase de journaliste pourra servir ire sans doute à rassurer les Parisiennes : mais, franche- ment, combien d'hommes, maris paisibles, devront frémir en parcourant ces lignes! Tel est en vérité le merveilleux, lamentable et trop fidèle tableau des faits et gestes de l'An d’Exposition mil huit cent soixante-sept. Le beau y éblouit, le laid y épouvante, et à chaque instant s’y confon- dront les nuances de l'un et de l’autre. Que faire cependant? Faudra-t-il done rester chez soi à moisir dans un fauteuil? Non, messieurs; Non, mesdames; Non, mesdemoiselles, 
— En dépit des plus si- nistres prédictions, nous irons voir, vous irez voir, ils ou elles iront tous voir. Il s’y trouvera en effet des choses si surprenantes! Outre d’incroyables machines et œuvres d'art, il y aura de beaux hommes, de superbes femmes dans ce nombre infini de cu- rieux qui parcourront les galeries en tous sens. Qui sait? C’est peut-être vous, c’est peut-être moi qui aurons l’heureuse notre cœur fortune de rencontrer ce que 
à tous cherche avec tant d’avidité.….., notre idéal d'amour... lui ou elle! Que de jeunes filles y verront de beaux jeunes hommes leur sourire ! Que de veuves éplorées y trouveront d’aimables consolateurs ! Que si au contraire c’étaient quelques-unes de nos lectrices qui eussent l’épouvantable sort de tomber sous la dent des anthropophages accourus à Paris en</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
