<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> — Bourg-la-Reine 8° station. — Fontenay-aux-Roses..… BOCAUX..... 1 nca ne desttoetr etos ais CET EE ET SRI meta RP TABLE B. Le chemin DES MATIÈRES. Pages de fer d'Orsay... 57 .. là16
’ De Paris à Bourg-la-Reine (2°station) La Croix de Berny.. Fresnes-lez-Rungis. Rungis. 3* station. — Antony. Longjumeau..... 4° station. — Massy. S‘istation: — Palatsequ."".....:...., . 2... Excursion dans la vallée de la Bièvre, FT, Palaiseau à Pan Igny.. css. Bièvre. … ocean.
+ . L'abbaye-aux-Bois Belair et les Roches Jouy-en-Josas.. 
|
’ . 62 64 64 010 68 69 . 71 L'aqueduc de Buc et Buc. 74 La vallée de V'Yvette. PR TRIER RAS een Bures.— Gif.....
É Châteaufort.. : SÉRRSET Saint-Remy.. penos rte sortes eee seen Chovreuse............ donein ee plemieie roles Me tre" aies 17 18 D 81 si Excursion à Port-Royal 85 Excursion à Dampierre. 91 Port-Royal... Dampierre...... niet 85 91 sacosne ss doi De Dampierre aux Vaux-de-Cernay et à l’Artoire.......... Les Vaux-de-Cernay.. Auffargis... Lévy Saint-Nom....... Notre-Dame de la Roche Le Mesnil-Saint-Denis.... Dr SUD . a : re LISTE DES GRAVURES. . Embarcadère du chemin de fer de Sceaux et d'Orsay........
‘ 2. Les Catacombes.......
| LP 3. La Glacière... PA. Bicêtre....... 
| 5. Aqueduc d'Arcueil...... 9. 10. 11. 12. 13. tester he MOREONS 7e Rent. Rire coco r Se PDT La maison de Chateaubriand à la vallée aux Loups. Portail de l'église de Bagneux............. ns Prise d’eau à Rungis...... Le château d'Igny.......... Bièvre. ....... 15. 16. 17. 18. L’aqueduc de Buc...,........., Ruines du château de Chevreuse Ancienne abbaye de Port-Royal Le château de Dampierre. 14. Les grottes de Bièvre, 19. La vallée des Vaux-de-Cernay 20. Ruines de l’église des Vaux-de-Cernay 21. Le château de Rambouillet... ........ CARTE. Les chemins de fer des Environs de Paris. 1 ENS 4 7 9 13 6. Vue prise sous l’aqueduc d’Arcueil. 7. Ancien château de Sceaux............ D Pages 15 LD AT 39 56 59 65 67 1
| L . 69 
| 97 101 108 4
| : ;
| 18 83 87 93 4 
À : Embarcadère du chemin de fer de Sceaux et d'Orsay. DE PARIS A SCEAUX A. DE PARIS ET A ORSAY. A SCEAUX. L’embarcadèret du chemin de fer de Sceaux et d'Orsay se trouve situé entre la barrière d’Enfer et la barrière Saint Jacques, à une distance à peu près égale de ces deux barrières; mais on s’y rend généralement par la barrière d'Enfer. ni sé maison de retraite pour d’anciens employés des hospices, par les frères de la Charité, et converti, en 1801, en une 4. Embarcadère, À Paris, barrière d'Enfer. Quinze départs par jour. Trains supplémentaires les lundis, dimanches 253 a ann = né me et 2 d’Enfer,
— la route d'Orléans,  — traverse la partie de Montrouge qu’on appelle le Petit-Montrouge. Les auberges et les entrepôts y abondent; les monuments y sont rares. On en compte deux cependant : l’un, à gauche, en sortant de la barrière d’Enfer, est l’hospice de La Rochefoucauld, fondé 
… La large rue qui, au delà de cette barrière, continue la rue EEE CN ES re h 2. GUIDE PARIS A SCEAUX. des ecclésiastiques et des viei</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vieillesse * est situé à droite de la route de Fontainebleau, sur une hauteur qui domine Paris, à 79 mètres au-dessus de la mer. Il dépend aussi de la commune de Gentilly. Sous le règne de saint Louis, c'était un monastère. En 1290, le monastère fit place à un château construit par un Anglais, Jean, évêque de Wincester, d’où est venu, par corruption,  le nom de Bicêtre. Sous Charles V, le duc de Berry, propriétaire de ce domaine, trouva la mai- son de l’évêque trop petite, et la remplaça par un vaste palais, où brillaient les dorurés, les mosaïques et des tableaux d’un grand prix pour l’époque. Brülé avec toutes ses richesses pendant les troubles qui agitèrent le règne de Charles VI, Bicêtre fut donné en 1416 au chapitre de Notre Dame de Paris. Au commencement du xvi° siècle, des vo74,  de Paris à la barrière Fontainebleau, 1. Voitures publiques. Rue de Rivoli, 30 cent.; de la barrière Fontainebleau à Bicètre,  20 cen!.; trajet direct,  40 cent. 
à Distances. Bicêtre est à : 6 kil. de Notre-Dame, 3 kil. de la barrière de Fontainebleau, 500 mèt, de Gentilly, 2 kil. d’Arcueil, 2 kil. de Villejuif. tt" 
© À en RS 
À ni 
©" a k ; BICÊTRE. 7 Jeur$ y ayant établi leur repaire, la propriété fut saisie au nom du roi en 1519. Plus d’un siècle après, Louis XIII fit raser tout ce qui était resté debout,  et ordonna la construction de l’hospice actuel, qu'il destinait aux soldats invalides. Enfin, depuis la fondation, par Louis XIV, d’un hôtel des 
‘Invalides à Paris, Bicêtre a été réuni à l’hôpital général. On -y reçoit des vieillards, des aliénés et des épileptiques. Il La Glacière. contient 2725 lits, dont 1871 pour les vieillards et infirmes, et 854 pour les aliénés. La grande curiosité de Bicêtre est un puits immense qui, : depuis quelques années, ne fonctionne plus que rarement, et seulement lorsqu'il ÿ a interruption dans le service de l'administration des eaux. Ce puits est, ainsi que le réservoir, enfermé dans un vaste bâtiment. Il a 5, 3 de diamètre. I a
été construit sur les dessins de l’architecte Boffrand. Le fond en est creusé dans le roc vif; des sources,  qui ne tarisseni jamais, y entretiennent constamment 3 mètres d’eau. Le ré- 8 GUIDE DE PARIS A SCEAUX. servoir, revêtu en plomb laminé et soutenu par quatre piliers, a 18 mètres carrés; il contient plus de 5000 hectolitres d’eau. Deux seaux descendent alternativement puiser l’eau à une profondeur de 55, 5, au moyen de soupapes pratiquées à leur fond. Deux mille vieillards indigents sont admis dans l’hospice de Bicêtre; dans ce nombre, on compte ordinairement deux cents octogénaires, Les dortoirs sont grands et parfaitement aérés. Les lits ge RS ENS D Se sont en fer; la literie se compose, pour chacun, d’une pail- lasse, de deux matelas, d’un traversin, d’un oreiller et de deux couvertures. La plupart des lits sont depuis peu garnis d’un tiroir en fer où peuvent être serrés les vêtements. La salle Saint-Augustin,  qui est le plus vaste de ces dortoirs, renferme 120 lits. Les vieillards infirmes sont </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> terme |
à cette boucherie. C’est surtout quand on a traversé les fortifications, que l’on aperçoit Bicêtre sous son plus bel aspect. Sur la droite de la voie se dressent, au milieu d’amas de pierres blanches, de grandes roues dentelées, montées sur des charpentes qui ne paraissent pas assez fortes pour les soutenir. Ce sont les entrées des carrières. La plaine est nue; elle paraît si maigre que les os lui percent la peau,  comme a dit Rabelais; cependant elle produit d’assez belles récoltes, grâce aux engrais puissants qu’on lui prodigue pour la féconder. Sur la droite, on aperçoit le fort de Montrouge, au delà de la route d'Or- léans. Puis on entre dans une tranchée assez profonde avant de s’arrêter à la station d’Arcueil. M. le docteur L. Le Pileur, intitulé: Des aliénés dans nos hôpitaux, notamment à Bicètre et à la Salpêtrière, et publié dans le tome IV de l'/lustration, pages A 123 el 154, SE Rene ARCUEIL. 1"* STATION. — 43 ARCUEIL. Distances. Arcueil est à : 6 kil. 100 mèt. de Notre-Dame,  kil. enviton de Bicêtre, de Gentilly, de Montrouge et de Bagneux, 1/2 kil. de Jachan, 2 kil. 800 mèt. de Villejuif, 4 kil. 800 mèt. de Sceaux. Areueil (1200 hab. environ) fait partie du département le la Seine, arrondissement de Sceaux, canton de Villejuif.
ÎLest situé à la gauche du chemin de fer, dans la vallée et sur les deux rives de la Bièvre. Il doit son nom aux arches le son aqueduc ( Arculi). Cet aqueduc et l’église méritent une visite. L'agueduc Aqueduc d’Arcueil. xistait déjà du temps des Romains ; du moins on peut voir ncore deux des arches bâties, selon toute vraisemblance, u 1v* siècle, pour conduire les eaux de Rungis au palais des 
‘hermes. L’aqueduc moderne, qui traverse la vallée de la lièvre, a été construit sur les dessins de Jacques Desbrosses, n 1613, par ordre de Marie de Médicis, pour amener les iêmes eaux dans le jardin du Luxembourg; son architecare est remarquable, sa corniche est ornée de modillons et 14 GUIDE DE PARIS A SCEAUX. surmontée d’un atlique. La première pierre a été posée par. 1 Louis XIII encore enfant. Il fut achevé en 1624. Il a 400 mè- D D tres de longueur environ, et 24 mètres d’élévation dans plus grande hauteur. Il se compose d’une épaisse muraille. soutenue de chaque côté par des contre-forts entre lesquels” sont vingt-quatre arcades d’environ 6 mètres 20 centimètres | de largéors huit seulement de ces arcades inégalement e cées sont à jour, et la rivière de Bièvre passe sous d’entre elles. L’attique forme intérieurement une ga tée et recouverte en dalles de pierre; dans le milieu galerie est le canal où les eaux coulent entre deux ba qui permettent de parcourir, à pied sec, toute la de l’aqueduc. Quant à l’église, bâlie au xm° siècl vocation de saint Denis, et agrandie au xve, plus jolies des environs de Paris; elle possèd piteaux ornés de bas-reliefs qui représenter champêtres. Près de la porte, un pèlerin a: xvir* siècle, le diamètre de la grande cloch ques de Compostelle. Arcueil était jadis un séjour recherché à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>
— En continuant à suivre le mur du parc, on irait aboutir sur la route de Versailles à Choisy-le-Roi, à 1 kilomètre Croix-de-Berny. de la Chatenay. Distances. Chatenay est à : 1 kil. 900 mèt. de Sceaux par la route, 12 kil. 7100 mèt. de Paris, 1 kil. d’Aulnay, 3 kil. de Fontenay-aux- Roses, 2 kil. d’Antony, 2 kil. 500 mèt. de Verrières, 6 kil. d’Igny et d'Amblainvilliers, 6 kil. de Bièvre. Chatenay (500 hab., département de la Seine, arrondis- sement de Sceaux) doit son nom aux bois de châtaigniers 
(castanetum) dont il était entouré, et dont on peut voir encore dans l'allée de Robinson d’admirables échantillons: il est situé sur le penchant d’un coteau couronné de bois,  planté de vignes et d’arbres fruitiers, qui domine une campagne fertile et bien cultivée. Son origine est fort ancienne, puis- CHATENAY. 45 que Erminon,  abbé de Saint-Germain des Prés sous Charle- le Chatenay. Les Templiers la possédaient au x siècle; ls la vendirent à un chanoine qui en fit présent au chapitre le Notre-Dame. Les habitants de Chatenay souffrirent cruellement de la dureté de ces derniers maîtres; mais la mère le saint Louis,  la reine Blanche, princesse aussi juste et ferme qu’elle était pieuse, les tira d’oppression. « Cette reine, zouvernant le royaume durant l'absence de saint Louis, son ils, apprit que les officiers du chapitre de Paris avaient mfermé dans les prisons de l’Église les hommes serfs qu'ils ivaient à Chatenay,  pour n’avoir pas payé la taille attachée
à leur état, et que ces officiers ne leur fournissaient point es vivres nécessaires. La chronique latine marque. en propres termes que la reine les pria de les faire sortir de prison,  et qu'ils n’en voulurent rien faire; qu’au contraire, ils irent encore enfermer les femmes et les enfants, de manière que la chaleur de la prison en étouffa plusieurs : ce que royant la reine Blanche, elle vint au chapitre avec des gens armés, fit rompre les portes de la prison, et se saisit du temporel de l'Église jusqu’à satisfaction. » (Histoire du vil- lage de Chatenay-lez-Bagneux, par Gharles Barthélemy.) Lorsque le duc du Maine eut fait l’acquisition de la terre le Sceaux, il acheta aussi la seigneurie de Chatenay, dont il it don à l’académicien Malézieu,  qu'il avait décoré du titre de chef de ses conseils; il joignit à ce présent celui d’une fort jolie maison. Malézieu se trouvait ainsi à quelques pas de Sceaux, où la duchesse l’appelait à tout moment pour tracer le plan de fêtes nouvelles; aussi peut-on être bien certam que les conseils de la duchesse lui créaient plus d’occupations que ceux du duc. Au reste, Malézieu eut plus d’une fois l'honneur de recevoir Leurs Altesses dans sa seigneurie et de leur rendre les fêtes qu’on lui donnait à Sceaux. On peut SE magne, en fait mention, et son importance était telle, que la terre de Sceaux dépendit fort longtemps de la seigneurie en TRETTE : 
|
{ 1 46 GUIDE DE PARIS 
À SCEAUX. lire, dans le Mercure galant du mois d’août 1703 (p.282 à 322), le récit d’une de ces journées</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>attribuer d’une manière presque certaine à l'architecture du x° siècle. Elle a été restaurée de 1846 à 1847. Parmi les tableaux qui la décorent, on remarquera une toile espagnole du xvi* siècle, la Vierge et l'Enfant LS GUIDE DE PARIS A SCEAUX. Verrières. SERRE DERPNEEET EU NE TIC E CERTES EE SLT LTET PET gs RIRES SEEN: Distances. Verrières est à : 15 kil. de Paris, 5 kil. de Sceaux, 2 kil. 1/2 de Chatenay, 2 kil. d'Antony, 1 kil. 1/2 d’Amblainvilliers, 3 kil. d'Igny, 4 kil. 1/2 de Bièvre, 2 kil. 1/2 de l’Obélisque du bois de Ver- rières. Verrières est desservi actuellement par un omnibus qui part de la station de Massy, et dont le bureau est établi chez M. Guignard ; pâtissier. Prix des places: 15 cent. en semaine, 20 cent. les dimanches et fêtes. Sous le règne de Charlemagne, Verrières 
(Verdrariæ) dans il est fait mention de un titre de l’abbaye de Saint- Germain des Prés. Les moines de cette abbaye, qui exerçaient à Verrières les mêmes vexations'que leurs confrères du chapitre de Notre-Dame à Chatenay, vendirent enfin l’affranchissement à leurs serfs au xu° siècle, mais à des con- ditions tellement onéreuses que cette liberté chèrement achetée ruina le village. Verrières n’a rien qui puisse nous arrêter longtemps; son église est du xvu° siècle, à l'exception du portail et d’une partie de la tour, qui datent du x: le reste de l'édifice a été brûlé en 1562, pendant les guerres de religion,  par l’armée de Condé. Toutefois, avant de quitter cetle commune, il faut donner un coup d'œil à la magnifique avenue de peupliers, longue de près d’un kilomètre, qui mène au château du duc de Cambacérès, le château de Hi- gnaux, qui a été bâti dans le style moderne sur lemplacement qu'avait occupé, dit-on, l’ancien manoir des seigneurs de la paroisse de Verrières. Verrières donne son nom à un bois, appelé plus communément buisson, qui couvre en partie le plateau et les pentes d’une colline accidentée, dont la Bièvre baigne la base à l’ouest et au sud. Ce bois, percé de belles allées et de nombreux sentiers,  est l’une des promenades les plus agréables des environs de Paris. De la route qui en faitle tour et qu’on nomme le cordon, on découvre à l’ouest et au sud de char- Rs A VERRIÈRES. a mants points de vue sur la vallée de la Bièvre. C’est principalement au-dessus de Verrières,  d’Amblainvilliers, d’Igny et de Bièvre, qu'il faut se placer pour jouir des plus beaux paysages. Du reste, il est difficile de s’égarer dans le Buisson de Verrières. Quarante-cinq minutes suffisent pour le traverser dans sa plus grande longueur, du Petit-Bicètre à Amblainvilliers; sa plus grande largeur, de Chatenay à Bièvre, n’est que de 3 kilomètres 500 mètres. Ses principales allées viennent, en outre, aboutir à un carrefour à peu près central, qu’on nomme l’Obélisque, et des poteaux indiquent aux promeneurs la direction qu’ils doivent suivre, en quittant &lt;&lt; 49 ce carrefour, pour aller à Malabry, au Petit-Bicêtre,  à Biè- vre, à Igny, à Verrières et à la mare à Chalot. DE VERRIÈRES A BIÈ</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>matin à 9 h, du soir. Semaine. De Paris Au Petit-Montrouge.. cent. cent. 25 35 50 50 50 35 50 70 80 80 25 Au Grand-Montrouge. Au Pelil-Vanves.... Au Fort de Vanves. A Châtillon. ....... A Fontenay-aux-Roses. De la barrière d'Enfer à Bagneux, trois départs Dimanche. et fètes. par jour, maine. 30 30 cent. en se- Les Fontenaises desservent aussi Châtillon et Fontenay. Leur bureau est à Paris, rue Christine, 12, et rue Dauphine, 33. Sept départs par jour en se- maine (50 cent.), et 9 les dimanches et fêtes (75 cent.). us on ne 20 ggane PARIS De DE RESTE ORN EU 52 GUIDE DE PARIS SP A SCEAUX. Châtillon-sous-Bagneux. Distances. Châtillon-sous-Bagneux est à : 8 kil. de Paris, 1 kil. de Bagneux, { kil. de Fontenay-aux-Roses, 2 kil. de Clamart, 5 kil. du Petit-Bicêtre, 8 kil. de Bièvre, 3 kil. du Plessis-Picquet, 3 kil. 300 mèt. de Sceaux. Châtillon-sous-Bagneux (Castellio) doit sans doute son origine à une ancienne forteresse; il en est fait mention pour la première fois dans un cartulaire de Notre-Dame des Champs lez Paris, qui porte la date de 1192. La principale xp 1 
à DES el PER MERE # LLF CES IONMANÇ fibitisesaæs EME Frstran 4 seigneurie, car il y en avail plusieurs, appartenait à l’abbaye de Saint-Germain des Prés. Un lieutenant criminel de Paris, Richard Tardieu, seigneur du Ménil, un des ancêtres de ce conseiller au parlement dont Boileau peint, dans sa x° satire, la sordide avarice, en fit l'acquisition. Colbert l’acheta à son tour, et elle passa au duc du Maine avec la baronnie de Sceaux. L'histoire fait peu mention de Châtillon; cependant Monstrelet rapporte que le duc de Bourgogne Jean sans Peur campa sur la montagne pendant huit jours, en 1417, avant d’aller meitre le siége devant Montlhéry. Près de Châtillon on voit les débris d’une vieille tour transformée en un pacifique moulin à vent; les habitants du pays l’appellent la tour de Crouy. Elle faisait sans doute partie des fortifications dont Châtillon était jadis entouré. Elle est à 162 mètres au-dessus du niveau de la mer. L'église est enclavée dans des maisons qui ne laissent apercevoir que sa porte ques récemment repeintes, est petit et bas. Les vitraux font basse et ses contre-forts grossiers. L'intérieur, orné de fresun effet assez agréable. En face se trouve la nouvelle mai- rie, qui, bien que fort simple, offre cependant un aspect satisfaisant. En somme, Châtillon n’a rien à montrer aux étrangers, si ce n’est la belle vue dont on jouit du haut de ses collines. L’horizon est borné à gauche, au delà des bois de Clamart et de Meudon, par le mont Valérien, à CHÂTILLON. 53 droite par les hauteurs de Montmartre, et entre les deux collines, dans le lointain, au delà de Paris, que l’on aperçoit tout entier, on découvre la belle vallée de Montmorency. La population de Châtillon est de 1100 habitants; ses ressources proviennent en grande partie de l'exploitation des carrières et de la culture maraïchère. Du haut de la côte de Châtillon on peut gagner en 30 minutes (sans passer par Clamart) les bois d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s Templiers, dont une porte subsistait pourtant encore il y a quelques années. De tout le passé de Bagneux, il ne reste que deux monuments: une lettre d'Henri IV à sa Gabrielle (31 octobre 1589), etune 
église qui est l’une des plus remarquables des environs de . 
#&amp; Paris. La lettre vaut la peine d’être citée; elle est fortcourte, 
À SA E de et me F4 Sy vostre amour est de l'échantyllon que vous m’avés envoyé, mes afaires yront bien. Mais, despuis quelques ans, vous me l'avés faict trouver de la taille du vidame du Mans, long et mêgre. Je suis arrivé à Bagneux ayant eu tout le plaisir qu’il se peut. Je vous supplye, ocmentés mon contentement : vous le pouvés, vous le devés; il faut que vous le vouliés. Sur ce salutaire conseyl, je fynyré en vous bésant un mylyon HENRI. de foys. x Li Quant à l'église, elle paraît avoir été commencée au xu° siècle et achevée au x. La voûte en est belle, régulière, et d’ailleurs; la voici : la nef est décorée de petites galeries qui rappellent celles de Notre-Dame. Sur le couronnement des bas côtés s'élèvent 4. Quelques-uns veulent même voir dans Bagneux Balneolum, ce qui n'irait
à rien moins qu'à en faire un établissement thermal du temps des Romains. ré ER+ fi
Ë has Fr 
| BAGNEUX. , 55 des ares-boutants qui soutiennent la construction supérieure. Le portail, de style roman, a souffert du temps et des mutilations. On y voyail, dans un bas-relief aujourd’hui détruit, le Père élernel accompagné de quatre anges portant des chandeliers. Telle qu’elle est cependant, l’église de Bagneux mérile d’être visitée par ceux qui s'intéressent aux monuments de l’ancienne architecture. 2 ren Portail de l’église de Bagneux. château, 
à la Révolution, on trouva dans un pavillon un puits dont l’ouverture était bouchée, et qui contenait des os- 2 in maison de plaisance à Bagneux. Quand on démolit ce petit 2 Un favori du cardinal de Richelieu,  Bénicourt, avait une M 56 GUIDE sements, PARIS A SCEAUX. des bijoux, des débris de vêtements. On en con- clut, avec quelque apparence de raison,  qu’une partie dela demeure du favori avait élé complaisamment convertie en oubliettes, et que Richelieu y avait fait enfermer et exécuter plus d’une victime de sa politique. Mais, si.vraisemblable que soit cette supposition, rien de bien positif n’est venuen démontrer la vérité. On peut se rendre de Montrouge à Bagneux par trois routes différentes: l’une est, comme on dit, le pavé d'Orléans, que l'on abandonne un peu avant Bourg-la-Reine pour prendre sur la droite; l’autre est le chemin de Châtillon,  car qui dit Châtillon dit Bagneux; enfin il est un petit sentier qui part DE FONTENAY-AUX-ROSES AU PLESSIS-PICQUET, ET A AULNAY. 
À ROBINSON du Plessis et d’Aulnay, et vis-à-vis de la guinguette du Coup s - . 3 
È 
° rm . 
| 
|
| trouve sur la droite, à l'endroit où se rencontrent les routes du Milieu, un sentier qui, en deux minutes, mène à la fosse om plaine presque sans s’en apercevoir, et on gagne sans fatigue et sans dégoût ce premier rideau de collines, de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>73</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>à coup une certaine célébrité; les champs qui le séparent du petit village de Lai (ou l’Hay), dont on aperçoit le clocher, vis-à-vis de Bourg-la-Reine, venaient d’être le théätre du premier steeple-chase parisien. Pendant près de vingt années, Berny vit ses prairies envahies,  les jours de course au clocher, par le beau monde du sport et du turf; aujour- TT 
« Louis XIV fit loger, en 1676, les am- REA TEST Tanmen DE 4 kilomètres 600 mètres de Sceaux, 6 kilomètres 200 mètres de Villejuif, 12 kilomètres 600 mètres de Paris, sur un coteau au pied duquel coule la Bièvre. À 2 kilomètres plus loin, dans la même direction, est le village de Rungis, où l’on peut aller visiter la source dont l’aqueduc d’Arcueil (voy. page 13) conduit une partie de l’eau à Paris. Antony n’est qu'à 1 kilomètre de la Croix-de-Berny; le chemin de fer le coupe en deux parties. Mi 
é LA CROIX-DE-BERNY. 
— ANTONY. 59 Distances. Antony est à : 2 kil. de Bourg-la-Reine, {1 kil. de la gare le Paris, 12 kil. 900 mèt. de Notre-Dame, 4 kil. 300 mèt. de Sceaux, ? kil. de Chatenay, 2 kil. 500 mèt. de Verrières, 2 kil. de Fresnes-lez Rungis. Antony appartient encore au département de la Seine, arrondissement et canton de Sceaux. Sa population s'élève à 1500 habitants. Il est situé sur la rive gauche de la Bièvre, et la route de Paris à Orléans forme sa principale rue. Cette me 3° STATION. — ANTONY. Prise d’eau à Rungis. une charte de 829; dès le règne de Charles le Chauve, il appartenait à l’abbaye de Saint-Germain des Prés. Les rois de France y avaient droit de gite, et un arrêt du parlement e nt e la fabrication de la bougie et la blanchisserie de la cire. La première mention que l'on trouve de ce village est dans nn merce y a surtout pour objet le bois et le plâtre; l’industrie, ns rue, bordée de chaque côté par des cabarets et des auberges, a beaucoup perdu de son animation et de sa prospérité depuis l'établissement du chemin de fer d'Orléans. Le com- EE 60 GUIDE PRE DE PARIS A ORSAY. 
(11 novembre 1260) condamna les habitants, qui voulaient le! leur refuser, à payer les frais occasionnés par le séjour de! GE TE RER A 2 pi saint Louis dans leur village. François L‘", en 1545, établit à | Antony par lettres patentes une foire annuelle qui se tient | encore au jour fixé par ce monarque, le jeudi qui suit la Pentecôte. Antony ne nous offre de remarquable que son église, | dont le chœur est assez beau ; la tour, que l’on aperçoit à la | droite du chemin de fer, est surmontée d’une pyramide qui paraît dater du x1v* siècle. Elle est entourée d’un ancien cimetière d’où l’on a une vue pittoresque. La fête patronale d’Antony se célèbre le deuxième dimanche de mai. On trouve à la station d’Antony des voitures de correspondance pour Longjumeau. (Six départs par jour; 70 cent. en semaine, et 90 cent. les dimanches et fêtes de Paris à Longjumeau, et vice versa.) La distance d’Antony à Longjumeau est de 6 kilomètres. Longjumeau, dont l’Opéra-Comique a chanté le Postillon, est un chef-lieu de canton de Sei</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>82</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te rien de remarquable. Cette maison a appartenu
à Frédéric Soulié. C’est là qu’il est mort, en 1847, à 47 ans, en balbutiant ces vers : 
— 0 Ep I = mt Je n’achèverai point mon pénible labeur; Plus de récolte; hélas ! imprudent moissonneur, Hâtant tous les travaux faits à ma forte taille, Je jetais au grenier le froment et la paille, De mon rude labeur nourrissant ma maison, Sans m’informer comment s’écoulait la moisson. Près de cette maison de campagne s'élevait autrefois, dans le fond du vallon, l'Abbaye du Val profond, plus connue sous le nom de l’Abbaye-aux-Bois. Cette abbaye avait
été fondée vers le xn° siècle pour des Bénédictines. « La première abbessé dont on trouve le nom ne paraît, dit Lebeuf, qu’en 1204. Cette maison, ajoute-t-il, souffrit beau- coup durant les guerres du règne de Louis XI. Sous l’abbesse Catherine de Torcy, qui gouverna depuis 1494 jusqu'en 1510, on observe que cette abbaye, composée alors de vingt-quatre religieuses fort pauvres, était quelquefois appelée Notre-Dame des Ardans. Jacqueline de Ballieu étant morte vers 1513,
Étienne Poncher, évêque de Paris, y mit la réforme de Chezal-Benoît. La reine Anne de Bretagne, qui avait demandé cette réforme, lui fit donner alors le nom de Val de Grâce. » Cette abbaye fut ruinée en 1562 par les huguenots, et les u
|| 
| 0000000 BIÈVRE. 
— L'ABBAYE-AUX-BOIS. 69 religieuses obtinrent la permission de se retirer à Saint-Jean de Beauvais, sous Louis XIII. En 1621, elles s’installèrent
à Paris au faubourg Saint-Jacques (voir dans Paris illustré le Val de Grâce), et plus tard elles vendirent leur ancien monastère, dont il ne reste plus aujourd’hui que des bâtiments de ferme. La route de Bièvre à Versailles (9 kil. environ,  en allant Grottes de Bièvre. 7 RECMER jusqu'au château) gravit au sortir du village la côte boisée que domine le chdteau de Belair. Au tiers de cette côte, dans un petit bois d’arbres verts,  s'ouvre un sentier sablonneux. Ce sentier monte en quelques minutes à de charmantes grottes que M. de Plancy, le propriétaire du château de Belair, a fait creuser dans des masses de grès au-dessous des murs de son parc, et qui ont été ensuite garnies à ses frais de bancs et de tables pour l'agrément des promeneurs. 79 GUIDE Au sommet DE PARIS A ORSAY. de la côte, à l'endroit où la route fait un coude, on découvre une vue admirable sur la jolie vallée de la Bièvre, ses magnifiques prairies et ses charmants coteaux boisés. En la remontant du regard, on aperçoit à ses pieds le hameau des Roches, où l’on remarque les belles propriétés qui ont appartenu à M. Récamier et à M. Bertin de Vaux; puis Vauboyen, Jouy-en-Josas et l’aqueduc de Buc, qui se détache sur les bois du Désert. En la descendant, au contraire, on voit Bièvre, Igny, Palaiseau, et, au delà de la butte de Chaumont, on découvre parfois, quand le temps | est clair, la tour de Montlhéry. Mlle Louise Bertin possède actuellement la maison de campagne qui a appartenu à son père. C’est à elle que M. Victor Hugo a dédié cette jolie p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>119</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> gauche de l’Yvette. 15 m. plus loin, après avoir laissé à gauche la route qui conduit à Girouard et à Yvette, on traverse l’Yvette
“pour monter dans un petit vallon latéral à Lévy-Saint-Nom
(Seine-et-Oise, arrondissement de Rambouillet, canton de Chevreuse), village de 616 habitants, pittoresquement situé au-dessus de la rive gauche de l’Yvette, L'église s'élève sur une éminence qui domine la vallée. Elle n’a rien de remarquable, si ce n’est une porte à cintre surbaissé.et à nervures qui reposent leurs extrémités sur des consoles dont l’une, celle de gauche, représente un joueur de cornemuse assez bien conservé. L'intérieur est une véritable grange. Seule- ment, sur l'autel, on voit une Vierge dont la têteet les mains, d’un beau travail, paraissent être d’une sorte de stuc fort dur, plus poli que le marbre, quoique le Gallia christiana prétende que cette Vierge est d’ivoire et que c’est la seule de ce genre qui existe en France. Cette Vierge, qui était autre- fois dans la chapelle de Notre-Dame de la Roche, jouit d’une immense réputation. Deux fois par an, en mars et en septembre, des toutes les mères environs viennent lui faire toucher les hardes de leurs enfants, qui entendent en outre la lecture d’un Évangile. L’affluence est considérable. Souvent on se dispute les places. On paye 10 centimes pour la lecture de l'Évangile et 10 centimes pour la présentation des hardes. On donne ce que l’on peut au curé qui officie.' | Une autre Vierge a été placée dans une chapelle, à gauche CE mt 
és vs 105 VERRIÈRE. Hu LA mi A sum DAMPIERRE is. DE A 106 GUIDE DE PARIS A ORSAY. de l'entrée; mais elle n’inspire pas la même confiance rl mères: c’est la Vierge de la Roche qu’elles viennent implore pour leurs enfants. Cette Vierge est, comme on le voit, une source de revenus assez considérables pour l’église qui la possède. Sous l’Empire, les curés de Lévy-Saint-Nom et du Mesnil-Saint-Denis ont eu un long procès à son sujet. Chacun d’eux en disputait à l’autre la possession. La chapelle de Notre-Dame de la Roche, située en effet sur le territoire de Lévy-Saint-Nom, étaitsi rapprochée du Mesnil, que le curé de ce dernier village la desservait. Les tribunaux ont attribué à Lévy-Saint-Nom la Vierge miraculeuse, et, depuis, la chapelle de Notre-Dame de la Roche, aban- s-% donnée, est tombée en ruine. dir Au fond de la vallée de l’Yvette, à quelques pas d’un petit ruisseau,  sont les ruines d’un château qui n’a jamais été terminé et qui fut commencé, LG SATA ET IS EURE années du xvr' siècle, par Jacques de Crussol, grand Fe de France. 15 à 20 m. suffisent pour monter, par une belle route neuve habilement tracée sur un coteau boisé depuis l’ouver- ture du chemin de fer de l'Ouest, 
à l'extrémité du vaste plateau où s'élève à gauche, dans un enclos entouré de murs, la chapelle de Notre-Dame de la Roche. Dans ce trajet on découvre à gauche l'extrémité supérieure de la vallée de l’Yvette, qui renferme les hameaux de Girouard et d’Yvette
(ancienne abbaye de Bénédictins). La chapel</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>llage la desservait. Les tribunaux ont attribué à Lévy-Saint-Nom la Vierge miraculeuse, et, depuis, la chapelle de Notre-Dame de la Roche, aban- s-% donnée, est tombée en ruine. dir Au fond de la vallée de l’Yvette, à quelques pas d’un petit ruisseau,  sont les ruines d’un château qui n’a jamais été terminé et qui fut commencé, LG SATA ET IS EURE années du xvr' siècle, par Jacques de Crussol, grand Fe de France. 15 à 20 m. suffisent pour monter, par une belle route neuve habilement tracée sur un coteau boisé depuis l’ouver- ture du chemin de fer de l'Ouest, 
à l'extrémité du vaste plateau où s'élève à gauche, dans un enclos entouré de murs, la chapelle de Notre-Dame de la Roche. Dans ce trajet on découvre à gauche l'extrémité supérieure de la vallée de l’Yvette, qui renferme les hameaux de Girouard et d’Yvette
(ancienne abbaye de Bénédictins). La chapelle qui frappe les regards sur la gauche quand on a atteint le plateauà la sortie du bois est tout ce qui reste de l’ancienne abbaye de Notre-Dame de la Roche. Cette abbaye, que desservaient des religieux de l’ordre des Augustins, avait été fondée vers la fin du xrr° siècle par les sires de Lévis. La chapelle date des premières années du RAT RE EE dit-on, dans les premières x siècle; l'extérieur en est fort simple : c’est une croix latine précédée d’un porche ouvert en ogives. Mais à l'inté- D mt tn 
à mnt oi. dm . A LA VERRIÈRE. 407 ieur elle présente un assez grand intérêt. Les chapiteaux e ses piliers doivent surlout fixer l'attention. Dans la nef et dans les transsepts, on voit les dalles tumulaires des abbés, des chanoines et des bienfaiteurs; dans le chœur, les statues et les tombes des sires de Lévis, qui jouèrent un rôle si sg DE DAMPIERRE ss me restaurer!. et se “hi dit-on, de la faire Dans la maison du fermier qui montre aux étrangers la chapelle de Notre-Dame de la Roche,  une vieille cheminée orne une placée au A1 kil. on trouve grande salle voütée en ogives, qu’une colonne milieu divise en quatre parties égales. environ de la chapelle de Notre-Dame de la Roche, le Mesnil-Saint-Denis, village de 534 hab., dont le château seigneurial, qui fut bâti sous Henri IV ou sous Louis XIE, et restauré plusieurs fois depuis, a remplacé une ancienne forteresse féodale. A l'extrémité du pare de ce château, s'élève une chapelle du même style que le château, attenante à l’église paroissiale, — Cette église a été trop sou- vent retouchée pour offrir encore quelque intérêt. L'intérieur, moins insignifiant que l'extérieur, renferme, près des fonts baptismaux, deux statues en bois peint du xvr° siècle (saint Fiacre et sainte Catherine). Le Mesnil-Saint-Denis est à 30 m. de la station de La Verrière. Avant d'atteindre le chemin de fer, on laisse à droite un château caché dans un bouquet d'arbres. Ce château a appartenu au comte de La Valette, que le dévouement de sa 4. On trouvera une description détaillée de la chapelle de l’abbaye de Notre-Dame de la Roche dans le Bulletin monumental, ou collection de mé- moires et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>127</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Ù 71 pue a Marta CE ST &lt;= Librairie ve me, mn mr de DE PARIS. PC,
« and ut ie ru] Moissy 2 me NVIRONS AT RS 
““M ove t E (fenera ve aleglon à Dre LE 
Élléneu ALPHABÉTIQUE. ye-aux-Bois,  68. baye des Vaux-de-Cernay, 95. lainvilliers,  49. Fontenay-aux-Roses, ueduc de Bus, 74. bueil, 13. Fargis, 104 Gif, 78. ony, 59. Inas, 38.
| fneux, 58. LAir (château de), 69. Fny, 58,
ètre, G. ivre, 66. urg-la-Reine, 16. 6, 74. EE INDEX 19. Fosse Bazin (la), 56. Fresnes-lez-Rungis, 59. Glacière (la), 6. Igny, 64. Jouy-en-Josas, 71. L’Artoire, 104. La Verrière, 107. Les Mets, 73. Lévy-Saint-Nom, 105. Loges en Josas (les), 74. res, 78. Lougjumeau, 60. Lozère, 75. 
| Ehan, 15. Maincourt, 105. Malabry (le Petit-), 43. issun de Verrières (le), 48. le Chaumont (la), 64. plan, 64. teau d'Orce (le), 79. Leaufort, 79. ay. 44. tillou, 52. levreuse, 81. ur Roland (la), 70. Massy, 60. Mesnil-Saint-Denis, Les Mets, 73. 107. Migoaux (château de), 48. Milon-la-Chapelle, 81. Mouteclain, 70. oix de Berny (la), 58. Notre-Dame de la Roche, 106. impierre, 91. Orsay, 75. ang du Trou-Salé (l'), 84. angs de Saclay (les), 66. Palaiseau, 62. Petit-Malabry (le), 43. PE 410 uge 1. Petit-Montro(le), Plessis-Picquet (le), 35. Port-Royal des Champs, 85. Robinson, 36. Roches (les), 69. Rungis, 59. Saclay, 66. Saint-Remy, 81. Sceaux, 22. 
| INDEX. Toussus, 81. Vallée aux Loups (la), 38. Vauboyen,  71, Vaugien (château de), 80. Vaubhallan, 66. Vaux-de-Cernay (les), 95. Verrières, 48. Vilaines, 62. Vilgenis, 49. Yvette (vallée de l), 77. FIN DE L'INDEX. bé Séitntan mérité li TYPOGRAPHIE DE CH. LAHURE Imprimeur du Sénat et de la Cour de Cassation rue de Vaugirard, 9 eee Librairie de L. HACHETTE et Cv, rue Pierre-Sarrazin, n° 44, à Paris. BIBLIOTHÈQUE DES CHEMINS DE FER 500 VOLUMES VOLUMES OU PRÊTS A PARAITRE. PUBLIES
(1 JANVIER 1857.) 1. GUIDES DES VOYAGEURS. del’Etranger dans Marseille fe GUIDES AD. JOANNE, RICHARD, ete. || Conducteur par Richard. 3° édit. 1 vol. grand in Ri- || 18, roché..........,........ Sfr. Guide du Voyageur en Europe, par chard. 2° édiuon. 1 très-fort vol. in-12, broché... con ba ate à do miss 2e 15fr. Guide du Voyageur aux Bains d'Europe, par Richard. 1 fort vol. grand in-18, sfr. broché...se soocecosssosoeso Tableau des monnaies d'Europe, comparéesà la monnaie française. 1 vol. t fr: in-18, broché. . Guide classique du Voyageur en France et en Belgique, par Richard. 24e édit. sfr. 1 furt vol. in-12, broché. ...... Guide classique du Voyageur en France
(abrégé du précédent) par Richard. 1. vol. in-18, broché. Lo Conducteur du Voyageur en France Guide du Voyageur en Belgique et en Hollande, par Richard. 1 fort vol. in-18, broché. .............. ur. Guide du Voyageur en Belgique, par Richard. ue vol. in-18, ei . 'ôfr. Guide du Voyageur en Hollande, par Richard. 1 vol. in-18, broché. 4 fr. 50 Spa et ses Environs, par Ad. Joanne. 1 vol. in-18, broché... Itinéraire des bords du Rhin, afr. du Neo- kar et de la Moselle, par Ad. Joanne. 1 fort vol. in-18, broché... CRIE Lestrains de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>96</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> sur leurs épaules le nouvel évêque de Paris, lors de son intronisation. En 1304, un comte Anselme de Chevreuse est tué.à cette célèbre bataille de Mons-en-Puelle, où, comme le disait Philippele Bel, à pleuvait des Flamands. Sous Charles V, un seigneur de Chevreuse, maître d'hôtel du roi, est fait gouverneur du Languedoc. Chevreuse eut for
à souft frir pendant les guerres civiles qui désolèrent la France sous le règne de Charles VI; prise et reprise plusieurs fois, pillée et incendiée lour à lour, elle resta entre les mains des Anglais jusqu’en 1448. Charles VIT, rentré en possession de 2 Ex É 
+ son royaume, 2 de Chevreuse, dont Fran- 
çois I devait faire don plus tard à la duchesse d'Étampes. Lorsqu'on reprit à la favorite les libéralités de son royal amant, la terre de Chevreuse fut donnée au cardinal de Lorraine, et, le 12 mars 1612, érigée en pairie en faveur de Claude de Lorraine, qui mourut sans postérité. Redevenue simple baronnie, Chevreuse entra dans la dotation des dames de Saint-Louis, établies à Saint-Cyr. Le château, qui était en ruine sr A acheta le château longtemps avant la Révolution, avait été transformée en bâtiments et dont une partie de ferme, vient d’être acheté par M. le duc de Luynes, jaloux d’assurer la conserva- tion de, cette ancienne propriété de sa famille. On arrive à la Madeleine par plusieurs sentiers partant de Chevreuse, et qui ne sont abordables qu'aux piétons, tant la eee CHEVREUSE. 83 pente est abrupte; mais en quelques minutes on parvient au sommet, et l’on est amplement récompensé de cette légère fatigue par le splendide panorama qui se déploie de toutes parts. Bois, vallons, collines, châteaux, se groupent et se Ruines du château de Chevreuse. que nous venons de parcourir; là, cette autre vallée qui court vers Dampierre, et qui nous rappelle les beaux ombra- ges de la Normandie; un peu plus loin, un autre vallon, bien frais et bien riant aussi, au fond duouel serpente capri- ER GE confondent dans le lointain : ici, c’est la vallée de l’Yvette 84 2 se f 
À GUIDE DE PARIS A ORSAY. cieusement la route de Rambouillet; à nos pieds, les toits de la petite ville au-dessus de laquelle nous sommes comme suspendus; derrière nous enfin, les ruines du château, qui réveillent tant de souvenirs, et parmi lesquelles il nous semble voir errer encore cette dame de Chevreuse, cette amie d'Anne d’Autriche, si célèbre par sa beauté, par ses galanteries, par ses intrigues et par sa longue disgrâce. Des huit ou dix tours qui formaient l’enceinte du château de la Madeleine, quatre sont encore debout, ainsi qu'un bâtiment qui a la forme d’une chapelle; les remparts sont par places assez bien conservés; sans doute, après que les travaux de restauration projetés auront été exécutés, il sera permis au touriste de visiter à l’intérieur les quelques salles que le temps et la main des hommes n’ont pas entièrement dégradées. Au sud de la ville, à 2 kilomètres environ, sur le plateau opposé à celui que couronnent les ruines de la Mädeleine, on pe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ge qu’on appelle le Petit-Montrouge. Les auberges et les entrepôts y abondent; les monuments y sont rares. On en compte deux cependant : l’un, à gauche, en sortant de la barrière d’Enfer, est l’hospice de La Rochefoucauld, fondé 
… La large rue qui, au delà de cette barrière, continue la rue EEE CN ES re h 2. GUIDE PARIS A SCEAUX. des ecclésiastiques et des vieillards infirmes; l’autre, un peu plus loin à droite, est la mairie, qui coûtera près d’un million, et qui vient dé tre achevée sur un vaste terrain servant de marché, entre le Petit-Montrouge et le petit village de Plaisance. Ce que le Petit-Montrouge renferme de plus curieux, sans contredit, ce sont les Catacombes, dont l'entrée principale se trouve à la barrière même, dans le bâtiment de l'octroi; jours de fête. Pour les heures de départ,  consulter les Zndicateurs de la semaine, car il ya le service d’été et le service d'hiver. Omnibus spéciaux desservant tous les trains au départ et à l’arrivée, rue du Bouloi, 22, et place Saint-Sulpice, 8. La lettre J des omnibus conduit du Château-Rouge à la barrière Saint-Jacques; la lettre K, de la Chapelle à la barrière d’Enfer; les Montrougiennes et les Fontenaises passent devant l’embarcadère. Les prix des places sont ainsi fixés: Semaine. kil. 6 8 9 41 TETE DE Arcueil-Cachan. . Bourg la-Reine. Fontenay. . Sceaux... kil. Dimanches et fèles. 6 Arcueil-Cachan. . SUR 
| 2PER ON el: 
» 55
»75
» 90 dh 
»40 p»p55
» 60 2067 
» 30
»46
» 45
#50 Ar ol fe. e. rarieli fe. € fr" el, fr. e. 
» 80 
» 65 
» 60 joel: fr. 
» 8 Bourg-la-Reine. . 9 Fontenay.. 14 Sceaux... Enfants. Au-dessous de 6 ans, les enfants sont Au-dessus de 6 ans, ils payent place entière. 
€. 65 fr. 
» 
©. 50 
» 75 fr. 
» 
€. 35 
» 55 
» 65
» 85 transportés gratuitement. Billets d'aller et retour. Semaine. 4rscl. 20h 
» 80 
» Fontenay, Sceaux 4 30 t”- 4 30 1140 Palaiseau 2
» 2 20 3 10 4 50 475 2 40 
* Areueil-Cachan ........ Bourg-la-Reine. . Antony. Massy... Orsay. ... fr, 
€. 440 fr. 
© 60 
» 90 27390) fr. &lt;
»
»
» 4 4 4 ce. 85 LE PETIT-MONTROUGE. 3 
| mais ce n’est plus que rarement, et grâce à la protection des ingénieurs de la ville, qu’on parvient à descendre dans ce vaste ossuaire; des accidents répétés en ont fait mterdire l’accès aux curieux. Le chemin de fer de Paris à Sceaux a été concédé le 6 septembre 1844 et inauguré le 23 juin 1846. Il n’a qu’une voie. Dans le principe, il fut construit pour expérimenter un système nouveau inventé par M. Arnoux, celui des trains articulés, destinés à parcourir des courbes de très-faibles rayons, ER Dimanches et fêtes. Attuel Cachan, 4.44... ....,.:.....4.,.. Bourg-la-Reine. . Fontenay, Sceaux Se fr. c. fr. e.
» 70 fr. e.
» 55 4 30 475 4: » 4 30 
» 85 1140 475 2 20 2 75 3 70 4 50 475 2 20 270 410 435 4 80 2 165 Les billets d'aller et retour sont délivrés tous les jours à toutes les stations pour Paris, el à la gare de Paris pour les deux sections de la ligne. Les dimanches eu fêtes,  il n’en est pas délivré à Paris pour Arcueil, Bourg-la-Reine, Fontenay e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>jardin du Luxembourg</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> tome IV de l'/lustration, pages A 123 el 154, SE Rene ARCUEIL. 1"* STATION. — 43 ARCUEIL. Distances. Arcueil est à : 6 kil. 100 mèt. de Notre-Dame,  kil. enviton de Bicêtre, de Gentilly, de Montrouge et de Bagneux, 1/2 kil. de Jachan, 2 kil. 800 mèt. de Villejuif, 4 kil. 800 mèt. de Sceaux. Areueil (1200 hab. environ) fait partie du département le la Seine, arrondissement de Sceaux, canton de Villejuif.
ÎLest situé à la gauche du chemin de fer, dans la vallée et sur les deux rives de la Bièvre. Il doit son nom aux arches le son aqueduc ( Arculi). Cet aqueduc et l’église méritent une visite. L'agueduc Aqueduc d’Arcueil. xistait déjà du temps des Romains ; du moins on peut voir ncore deux des arches bâties, selon toute vraisemblance, u 1v* siècle, pour conduire les eaux de Rungis au palais des 
‘hermes. L’aqueduc moderne, qui traverse la vallée de la lièvre, a été construit sur les dessins de Jacques Desbrosses, n 1613, par ordre de Marie de Médicis, pour amener les iêmes eaux dans le jardin du Luxembourg; son architecare est remarquable, sa corniche est ornée de modillons et 14 GUIDE DE PARIS A SCEAUX. surmontée d’un atlique. La première pierre a été posée par. 1 Louis XIII encore enfant. Il fut achevé en 1624. Il a 400 mè- D D tres de longueur environ, et 24 mètres d’élévation dans plus grande hauteur. Il se compose d’une épaisse muraille. soutenue de chaque côté par des contre-forts entre lesquels” sont vingt-quatre arcades d’environ 6 mètres 20 centimètres | de largéors huit seulement de ces arcades inégalement e cées sont à jour, et la rivière de Bièvre passe sous d’entre elles. L’attique forme intérieurement une ga tée et recouverte en dalles de pierre; dans le milieu galerie est le canal où les eaux coulent entre deux ba qui permettent de parcourir, à pied sec, toute la de l’aqueduc. Quant à l’église, bâlie au xm° siècl vocation de saint Denis, et agrandie au xve, plus jolies des environs de Paris; elle possèd piteaux ornés de bas-reliefs qui représenter champêtres. Près de la porte, un pèlerin a: xvir* siècle, le diamètre de la grande cloch ques de Compostelle. Arcueil était jadis un séjour recherché à sinage de Paris; on redoute aujourd’hui quel peurs des marécages qui l’avoisinent. Un desp théâtre, Jodelle, y posséda une maison de reçut plus d’une fois la visite de Ronsard, e joyeuse vie. Laplace et Berthollet eurent aussi mu
à Arcueil ; enfin on peut y voir, au milieu du fameux marquis de Sade. La fête patronale d’Arcueil se célèbre le dès le temps de Louis le Débonnaire: M. le Bel y eut une maison de plaisance qu’habita plus tard le roi Jean, et error ARCUEIL.  ———— : 15 qui passa ensuite à Duguesclin et au duc d'Anjou, mais dont il ne reste plus aucun vestige. D’Arcueil à Bourg-la-Reine, le chemin de fer reste presque constamment encaissé dans une tranchée profonde; CT eme Vue prise sous l’aqueduc d’Arcueil mais on n'y perd rien. Entre Bagneux et Cachan on passe, en décrivant une forte courbe, sous la route d'Orléans, puis les talus de la tranchée s’a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>énieurs. L’embarcadère de Paris offre donc 
à l’intérieur, comme celui de Sceaux, un aspect tout particulier. On n'y voit ni croisements de rails, ni aiguilles, ni plaques tournantes. La voie forme une sorte de raquette : de sorte qu’en partant vous voyez arriver derrière le train qui vous emporte le convoi qui vient de Sceaux, et qui se range contre la marquise, tout prêt à repartir au premier signal, sans qu’il soit nécessaire, aérien tn th nt ré tt LE CHEMIN DE DE FER 5 SCEAUX. comme dans les autres gares, de retourner la locomotive et son tender pour le conduire face en tête. Au sortir de la gare, après avoir laissé à droite l’hospice de La Rochefoucauld,  on franchit sur deux viadues le che- min de la Tombe Issoire et la rue des Catacombes; puis on s’élève sur le flanc du coteau qui domine la rive gauche de 
‘la Bièvre. De ce point, on découvre une vue étendue sur la vallée de la Bièvre, Bicêtre,  la Glacière, Gentilly et une Les Catacombes. grande partie de Paris que dominent l'Observatoire, le Val de Grâce et le Panthéon. La Glacière et Bicêtre attirent surtout les regards. La Glacière, qui dépend de Gentilly, s’appelait autrefois le Petit-Gentilly. Son nom actuel lui vient de la glacière qui y est établie. Ce hameau n’a rien de curieux. Il se compose, en grande partie, d’une longue rue commençant à la barrière de l’Ourcine, rue malpropre et fangeuse, à laquelle aboutissent des ruelles donnant sur la rivière, bordées de tanneries, de fabriques de produits chimiques et te ms 
à 
à ME RS Die sndes. init aa a 2 NS PRES RRRER UE E TEE CNE DRE SO T SRE TABETE TUE raz 6 
| GUIDE DE PARIS A SCEAUX. d’ateliers de blanchisseurs. — La Glacière proprement dite est située presque à l’extrémité du hameau, à gauche, dans un vaste enclos exposé au nord, et couvert de massifs d'ar- bres destinés à protéger les laveuses contre les ardeurs du soleil. Les prairies arrosées par la Bièvre appartiennent, en grande partie, à l'administration des Glacières réunies; elles sont inondées pendant l’hiver, au moyen d’une vanne qui se trouve dans la rue du Pot-au-Lait. Comme l’eau a peu de profondeur, elle gèle facilement dès que le thermomètre descend au-dessous de zéro. Les prairies de la Glacière devenaient alors le rendez-vous des patineurs de la capitale 
(50 cent. d'entrée), avant la création des lacs et des rivières du bois de Boulogne, qui lui font une redoutable concurrence. Bicêtre où l'hospice de la vieillesse * est situé à droite de la route de Fontainebleau, sur une hauteur qui domine Paris, à 79 mètres au-dessus de la mer. Il dépend aussi de la commune de Gentilly. Sous le règne de saint Louis, c'était un monastère. En 1290, le monastère fit place à un château construit par un Anglais, Jean, évêque de Wincester, d’où est venu, par corruption,  le nom de Bicêtre. Sous Charles V, le duc de Berry, propriétaire de ce domaine, trouva la mai- son de l’évêque trop petite, et la remplaça par un vaste palais, où brillaient les dorurés, les mosaïques et des tableaux d’un gra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e donc 
à l’intérieur, comme celui de Sceaux, un aspect tout particulier. On n'y voit ni croisements de rails, ni aiguilles, ni plaques tournantes. La voie forme une sorte de raquette : de sorte qu’en partant vous voyez arriver derrière le train qui vous emporte le convoi qui vient de Sceaux, et qui se range contre la marquise, tout prêt à repartir au premier signal, sans qu’il soit nécessaire, aérien tn th nt ré tt LE CHEMIN DE DE FER 5 SCEAUX. comme dans les autres gares, de retourner la locomotive et son tender pour le conduire face en tête. Au sortir de la gare, après avoir laissé à droite l’hospice de La Rochefoucauld,  on franchit sur deux viadues le che- min de la Tombe Issoire et la rue des Catacombes; puis on s’élève sur le flanc du coteau qui domine la rive gauche de 
‘la Bièvre. De ce point, on découvre une vue étendue sur la vallée de la Bièvre, Bicêtre,  la Glacière, Gentilly et une Les Catacombes. grande partie de Paris que dominent l'Observatoire, le Val de Grâce et le Panthéon. La Glacière et Bicêtre attirent surtout les regards. La Glacière, qui dépend de Gentilly, s’appelait autrefois le Petit-Gentilly. Son nom actuel lui vient de la glacière qui y est établie. Ce hameau n’a rien de curieux. Il se compose, en grande partie, d’une longue rue commençant à la barrière de l’Ourcine, rue malpropre et fangeuse, à laquelle aboutissent des ruelles donnant sur la rivière, bordées de tanneries, de fabriques de produits chimiques et te ms 
à 
à ME RS Die sndes. init aa a 2 NS PRES RRRER UE E TEE CNE DRE SO T SRE TABETE TUE raz 6 
| GUIDE DE PARIS A SCEAUX. d’ateliers de blanchisseurs. — La Glacière proprement dite est située presque à l’extrémité du hameau, à gauche, dans un vaste enclos exposé au nord, et couvert de massifs d'ar- bres destinés à protéger les laveuses contre les ardeurs du soleil. Les prairies arrosées par la Bièvre appartiennent, en grande partie, à l'administration des Glacières réunies; elles sont inondées pendant l’hiver, au moyen d’une vanne qui se trouve dans la rue du Pot-au-Lait. Comme l’eau a peu de profondeur, elle gèle facilement dès que le thermomètre descend au-dessous de zéro. Les prairies de la Glacière devenaient alors le rendez-vous des patineurs de la capitale 
(50 cent. d'entrée), avant la création des lacs et des rivières du bois de Boulogne, qui lui font une redoutable concurrence. Bicêtre où l'hospice de la vieillesse * est situé à droite de la route de Fontainebleau, sur une hauteur qui domine Paris, à 79 mètres au-dessus de la mer. Il dépend aussi de la commune de Gentilly. Sous le règne de saint Louis, c'était un monastère. En 1290, le monastère fit place à un château construit par un Anglais, Jean, évêque de Wincester, d’où est venu, par corruption,  le nom de Bicêtre. Sous Charles V, le duc de Berry, propriétaire de ce domaine, trouva la mai- son de l’évêque trop petite, et la remplaça par un vaste palais, où brillaient les dorurés, les mosaïques et des tableaux d’un grand prix pour l’époque. Brülé ave</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Quant à Robinson, qu’on ne s'attendait guère à voir paraître en cette affaire, il a son petit temple vers le haut de la promenade, sur la gauche; au-dessus de la porte on lit ce quatrain sentimental : Robinson, nom cher à l'enfance, Que vieux l'on se rappelle encor! Dont le souvenir, doux trésor, Nous reporte aux jours d’innocence! Hélas! nous aimerions mieux être reportés à ces jours où l'on pouvait venir rêver à l'ombre des vieux châtaigniers. Mais redescendons la montagne de sable et engageonsnous dans la vallée aux Loups,  à l'entrée de laquelle est le hameau d’Aulnay. Aulnay, qui compte une soixantaine d'habitants, son nom dépend de la commune de Chatenay; il doit aux aunes qui y étaient en très-grande quantité; mais le bois d’Aulnay, aujourd’hui, est un bois de châtaigniers. S'il faut en croire la tradition, ce hameau formait autrefois un village assez considérable, détruit dans les guerres dont les environs de Paris ont été le théâtre à diver- ses époques. En 1284, l’abbaye de Sainte-Geneviève y exerçait un droit de justice, et il est fait mention d’Aulnay sous Philippe le Bel, dans le nécrologe de l’église de Paris. La première maison que l’on rencontre sur sa gauche, en descendant la vallée aux Loups,  est celle d'Henri de Latou- che; elle est facile à reconnaître au colombier revêtu de lierre 
|
| AULNAY. 
— LA VALLÉE AUX LOUPS. 39 qui la surmonte. Le poëte misanthrope vécut de longues années dans cette délicieuse retraite, et l’on peut remarquer que les seules fenêtres qui donnent véritablement du jour sont tournées vers la campagne. À Latouchesuccéda un jeune professeur dont le talent faisait concevoir les plus hautes espérances, Georges Farcy, qui fut tué à la révolution de Juillet sur la place du Carrousel. On voyait encore, il y a La maison de Chateaubriand,  à la vallée aux Loups. quelques années,  sur un des murs de l'hôtel de Nantes, au- jourd’hui démoli, une table de marbre commémorative, pieux hommage de ses amis. Qu'eût dit l’auteur des Promenades
à la vallée des Loups, cet ami de la paix et de la solitude, s’il avait vu s'établir à sa porte, et presque s’adosser à son mur, une de ces gargotes où l’on fait sauter,  les jours de fête, un lapin douteux? Un peu plus loin, et du même côté, se présente à nous une construction singulière, une maison moitié bourgeoise Méstan. s k0 GUIDE DE PARIS A SCEAUX. et moitié gothique, « décoration théâtrale, dont l’idée, plus poétique que raisonnable, a dit un historien des environs de Paris, signale le jeu quelque peu puéril d’une imagination remplie ordinairement de plus vastes conceptions. » FTRTRERRENEEIE FIERE RER EEE PRO TERRES 
#
ÿde Au reste, Chateaubriand fait lui-même justice de ces bizarreries : « Je fis, dit-il', quelques additions à la chaumière; j'embellis sa muraille de briques d’un portique soutenu par deux colonnes de marbre noir et deux cariatides de femmes de marbre blanc : je me souvenais d’avoir passé
à Athènes. Mon projet était d’ajouter une tour au bout du pavillon; en attendant, je</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>La métromanie, par Piron. L'avocat Patelin, par Brueys et Pala- prat. Le joueur, par Regnard. Le Dis sans le savoir, par Se- ne. Scènes de la vie politique, par H. de Balzac.
' Zadig ou la destinée, Volumes 
à par Voltaire. 4 franc. Clovis Gosselin, par A/ph. Karr. Contes et nouvelles, par le même. La famille Alain, par le méme. Le chemin le plus court, par le même. Contes excentriques, par Ch. Newil. Ernestine — Caliste — Qurika, par Mmes Riccoboni, de Charrière et de Duras. André, par George Sand. François le Champi, par la méme. La mare au diable, par lu méme. La petite Fadette, par la même. Graziella, par 4. de Lamartine. La colonie rocheloise, nouvelle extraite de l'Histoire de Cléveland par l’abbé Prévost. La dernière bohémienne, par Mme Ch. Reybaud. Mademoiselle de Malepeire, p. la méme. Le lion amoureux, suivi de l'orage et des deux aveugles,  par Fr. Soulté. Les arlequinades, par Florian. cuir.) Les lettres et l'homme de lettres au xi Ixe siècle, par Demogeot. Les Matinées du Louvre, par Méry Contes et nouvelles, par le même. Nouvelles nouvelles, par le même. Les oies de Noël, par Champfleury. Militona, par Théophile Gautier. Palombe ou la femme honorable, roman, par Jean-Pierre Camus, évêque de Belley; précédée d’une étude litté- raire sur Camus et le roman xvue siècle, par H. Rigault. Paul et Virginie, par Bernardin Saint-Pierre. Pierrette, par H. de Balzac. Théâtre au de choisi de Lesage. Tolla, par Edmond About. Un mariage en province, par Mme L. d'Aunet. Un peu partout, par Félix Mornand. Un Rossignol pris au trébuchet, par X.-B. Saintine. Les trois reines, par le méme. Antoine, l'ami de Robespierre, même. par le Vittoria Colonna, par Le Fèvre Deumier. Volumes 
à ? francs. Eugénie Grandet, par H. de Balzac. Fables de Viennet. Le tailleur de pierres de Saint-Point, par À. de Lamartine. Les mariages de Paris, par Edm. About. Le roi des montagnes, par le même. Théâtre choisi de Beaumarchais, con— dis nant le Barbier de Séville et le| Le coureur des bois, ou les chercheurs Mariage de Figaro. d’or, par le méme. 2 vol. Ursule Mirouêt, par H. de Balzac. Scènes de la vie. mexicaine, p. le même. Volumes à 3 francs. Le presbytère, par Tôpffer. Atala, René, les Natchez, par de Cha Menus propo s, par le méme. teaubriand. Le génie du christianisme, par le méme. | Nouvelles génevoises,  par le méme. Les martyrs, par le même. Costal l'Indien, scènes de l'indépendance du Mexique, par Gabriel Ferry. Rosa et Gertrude, par le même,  avec des notices par MM. de La Rive. Sainte-Beuve et IV. LITTÉRATURES ÉTRANGÈRES. 
! L 
(Couvertures jaunes.) Volumes à 50 centimes. Lettres choisies de lady Montague, traduites de l'anglais. Costanza. ou l'illustre servante, par Cervantès, traduit de l'espagnol par Nouvelles choisies d’Edgard Poë, contenant : 1° le Scarabée d’or, 2° l'Aéro L. Viardot. naute hollandais; traduites de l’angl. Jonathan Frock, par Henri Zschokke, traduit de l'allemand par E. de Suckau. Nouvelles choisies de Nicolas Gogol, contenant: 1° les Mémoires</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>53</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>’Aulnay, aujourd’hui, est un bois de châtaigniers. S'il faut en croire la tradition, ce hameau formait autrefois un village assez considérable, détruit dans les guerres dont les environs de Paris ont été le théâtre à diver- ses époques. En 1284, l’abbaye de Sainte-Geneviève y exerçait un droit de justice, et il est fait mention d’Aulnay sous Philippe le Bel, dans le nécrologe de l’église de Paris. La première maison que l’on rencontre sur sa gauche, en descendant la vallée aux Loups,  est celle d'Henri de Latou- che; elle est facile à reconnaître au colombier revêtu de lierre 
|
| AULNAY. 
— LA VALLÉE AUX LOUPS. 39 qui la surmonte. Le poëte misanthrope vécut de longues années dans cette délicieuse retraite, et l’on peut remarquer que les seules fenêtres qui donnent véritablement du jour sont tournées vers la campagne. À Latouchesuccéda un jeune professeur dont le talent faisait concevoir les plus hautes espérances, Georges Farcy, qui fut tué à la révolution de Juillet sur la place du Carrousel. On voyait encore, il y a La maison de Chateaubriand,  à la vallée aux Loups. quelques années,  sur un des murs de l'hôtel de Nantes, au- jourd’hui démoli, une table de marbre commémorative, pieux hommage de ses amis. Qu'eût dit l’auteur des Promenades
à la vallée des Loups, cet ami de la paix et de la solitude, s’il avait vu s'établir à sa porte, et presque s’adosser à son mur, une de ces gargotes où l’on fait sauter,  les jours de fête, un lapin douteux? Un peu plus loin, et du même côté, se présente à nous une construction singulière, une maison moitié bourgeoise Méstan. s k0 GUIDE DE PARIS A SCEAUX. et moitié gothique, « décoration théâtrale, dont l’idée, plus poétique que raisonnable, a dit un historien des environs de Paris, signale le jeu quelque peu puéril d’une imagination remplie ordinairement de plus vastes conceptions. » FTRTRERRENEEIE FIERE RER EEE PRO TERRES 
#
ÿde Au reste, Chateaubriand fait lui-même justice de ces bizarreries : « Je fis, dit-il', quelques additions à la chaumière; j'embellis sa muraille de briques d’un portique soutenu par deux colonnes de marbre noir et deux cariatides de femmes de marbre blanc : je me souvenais d’avoir passé
à Athènes. Mon projet était d’ajouter une tour au bout du pavillon; en attendant, je simulai des créneaux sur le mur qui me séparait du chemin : je précédais ainsi la manie du moyen dge qui nous hébète à présent. » Mais si lademeure de l’auteur du. Génie du Christianisme choquait le bon goût par ce mélange de prosaïsme bourgeois et de prétention archéologique, il n’en était pas de même de son pare, un des plus beaux que l’on puisse voir. « Il y a quatre ans?, qu’à mon retour de la Terre sainte, j’achetai près du hameau d’Aulnay, dans le voisinage de Sceaux et de Chatenay, une maison de jardinier, cachée parmi les collines couvertes de bois. Le terrain inégal et sablonneux dépendant de cette maison n’était qu’un verger sauvage au bout duquel se trouvaient une ravine et un taillis de châtaigniers. Cet étroit e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, avant la création des lacs et des rivières du bois de Boulogne, qui lui font une redoutable concurrence. Bicêtre où l'hospice de la vieillesse * est situé à droite de la route de Fontainebleau, sur une hauteur qui domine Paris, à 79 mètres au-dessus de la mer. Il dépend aussi de la commune de Gentilly. Sous le règne de saint Louis, c'était un monastère. En 1290, le monastère fit place à un château construit par un Anglais, Jean, évêque de Wincester, d’où est venu, par corruption,  le nom de Bicêtre. Sous Charles V, le duc de Berry, propriétaire de ce domaine, trouva la mai- son de l’évêque trop petite, et la remplaça par un vaste palais, où brillaient les dorurés, les mosaïques et des tableaux d’un grand prix pour l’époque. Brülé avec toutes ses richesses pendant les troubles qui agitèrent le règne de Charles VI, Bicêtre fut donné en 1416 au chapitre de Notre Dame de Paris. Au commencement du xvi° siècle, des vo74,  de Paris à la barrière Fontainebleau, 1. Voitures publiques. Rue de Rivoli, 30 cent.; de la barrière Fontainebleau à Bicètre,  20 cen!.; trajet direct,  40 cent. 
à Distances. Bicêtre est à : 6 kil. de Notre-Dame, 3 kil. de la barrière de Fontainebleau, 500 mèt, de Gentilly, 2 kil. d’Arcueil, 2 kil. de Villejuif. tt" 
© À en RS 
À ni 
©" a k ; BICÊTRE. 7 Jeur$ y ayant établi leur repaire, la propriété fut saisie au nom du roi en 1519. Plus d’un siècle après, Louis XIII fit raser tout ce qui était resté debout,  et ordonna la construction de l’hospice actuel, qu'il destinait aux soldats invalides. Enfin, depuis la fondation, par Louis XIV, d’un hôtel des 
‘Invalides à Paris, Bicêtre a été réuni à l’hôpital général. On -y reçoit des vieillards, des aliénés et des épileptiques. Il La Glacière. contient 2725 lits, dont 1871 pour les vieillards et infirmes, et 854 pour les aliénés. La grande curiosité de Bicêtre est un puits immense qui, : depuis quelques années, ne fonctionne plus que rarement, et seulement lorsqu'il ÿ a interruption dans le service de l'administration des eaux. Ce puits est, ainsi que le réservoir, enfermé dans un vaste bâtiment. Il a 5, 3 de diamètre. I a
été construit sur les dessins de l’architecte Boffrand. Le fond en est creusé dans le roc vif; des sources,  qui ne tarisseni jamais, y entretiennent constamment 3 mètres d’eau. Le ré- 8 GUIDE DE PARIS A SCEAUX. servoir, revêtu en plomb laminé et soutenu par quatre piliers, a 18 mètres carrés; il contient plus de 5000 hectolitres d’eau. Deux seaux descendent alternativement puiser l’eau à une profondeur de 55, 5, au moyen de soupapes pratiquées à leur fond. Deux mille vieillards indigents sont admis dans l’hospice de Bicêtre; dans ce nombre, on compte ordinairement deux cents octogénaires, Les dortoirs sont grands et parfaitement aérés. Les lits ge RS ENS D Se sont en fer; la literie se compose, pour chacun, d’une pail- lasse, de deux matelas, d’un traversin, d’un oreiller et de deux couvertures. La plupart des lits sont depuis peu garnis d’un tiroir en fer où peuvent êt</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>103</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> que Jansénius n'avait point
écrit les cinq propositions, et demanda qu’on les lui montrât. On ne les lui montra pas, mais on fit déclarer dt ir requis à Smart EXCURSION par quelques évêques qu’elles y étaient. L'un d’eux rédigea un formulaire où leur existence était reconnue, et l’on exigea que ce formulaire fût signé par tous les prêtres, tous les religieux, toutes les religieuses. Arnauld et ses amis se refusèrent à signer un mensonge. Les religieuses de Port- Royal dirent que, ne sachant pas le latin, elles n'avaient pu lire Jansénius,  ni, par conséquent, avoir d'opinion sur ce que contenait son livre. Ces querelles durèrent plus de soixante ans. Louis XIV, qui ne savait ni le latin ni la théologie, mais qui avait un jésuite pour confesseur, prit parti pour le formulaire, employa son autorité à l’imposer, et per- séeuta les récalcitrants, qu’on avait affublés du sobriquet de Jansénistes. Arnauld fut réduit à s’exiler. Les solitaires furent dispersés, et quelques-uns enfermés à la Bastille. Les religieuses subirent mille avanies, puis furent enfin endes couvents plus dociles,  et, finale- ment, le monastère de Port-Royal fut démoli par arrêt du Conseil du 27 octobre 1709. On n’y laissa pas pierre sur pierre au-dessus du sol. On poussa la fureur jusqu’à dé- oh Dettes levées et mises dans 
| rer 90 GUIDE DE PARIS 
À ORSAY. terrer les corps qui avaient été inhumés le cimetière de la maison, pour les paroisses plus ou moins éloignées, Magny-les-Hameaux, et même jusqu’à dans l’église et dans transporter dans des
à Saint-Lambert, à Palaiseau. Ce furent les Nicole, les Arnauld, les Sacy, ce fut Pascal, ce fut Racine, que l’on traita de cette manière. La pierre tumulaire de ce dernier a été transférée, en 1823, de l’église de Magny à Saint-Étienne du Mont. M. le due de Luynes, propriétaire actuel du terrain où s’éleva l’abbaye de Port-Royal, a fait déblayer ce que les solitaires du xvnr siècle avaient enterré pour exhausser le sol et assainir l'habitation: On a retrouvé ainsi la partie inférieure des murailles, la base des piliers, un carrelage du x siècle, remontant par conséquent à la fondation de l’abbaye, deux fragments de tombes, une croix de pierre, des tronçons de colonnes et des chapiteaux. Un des propriétaires qui ont précédé M. de Luynes avait fait bâtir, sur le chevet de l’église, un petit pavillon où l'on a réuni aux débris intéressants qui ont été découverts plu= sieurs autographes d’abbesses ou de solitaires de Port Royal, et ce que l’on a pu trouver de plans, gravures ou portraits se rattachant à l’histoire de ce monastère. On en voit aux alentours divers autres vestiges, un moulin, un colombier, quelques tourelles, qui, n’en étant que des dépendances, ont échappé à la démolition de 1709. Derrière l'église, près des caves de l'hôtel de Longueville et de la fontaine de la mère Angélique, s'élève un beau noyer, qui, suivant les traditions du pays, a été le contem= porain des solitaires. La hauteur voisine, où se trouvent les granges, a conservé</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>134</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e ville, etc. (1642). de Motte$ La conspiration de Walstein, épisode de la guerre de Trente ans, par Sarasin, avec un Appendice extrait des Mémoires de Richelieu (1634). AR Es &gt; 
À La Jaoquerie, précédée des insurrections des Bagaudes et des Pastou- Le cardinal de Richelieu, par H. Corne, sart, etc. (1270-1380). La mined'ivoire, voyage dans les glaces de là mer du Nord, trad. de l'anglais. La Saint-Barthélemy, récit extrait de L'Estoile, Brantôme, Marguerite de Navarre, de Thou, Montluc, etc. méme reaux; d'après Mathieu Paris, Frois- LE ORPI ESS TE NES TS 
(24 août 1572). LR es La vie et la mort de Socrate, racontées par Xénophon et Platon (470-400 avant J. C.). Légende du bienheureux Charles le Bon comte de Flandre, récit du xue siècle, par Galbert de Bruges. Pitcairn ou la nouvelle île fortunée. Volumes une carie gravée sur acier (1796). Charlemagne et sa cour, portraits, jugements, etc., ar B. Hauréau(742-814). Christophe Colomb, par À. de Lamar- tine (1436-1506). Deux années à la Bastille, récit extrait des Mémoires de Mme de Staal(Mlle de . Launay) (1717-1720). III et les bourgeois de Ca- lais (1346-1358). Fénelon, par À. de Lamartine (16511715). : Guillaume le Conquérant, ou l’Angleterre sous les Normands (1027-1087). Histoire d'Henriette d'Angleterre, duchesse d'Orléans,  par Mme de La Fayette (1661-1670). Jeanne d'Arc, par J. Michelet (11121432). L'amour dans le mariage, étude hislorique par M. Guizot. 3° édit. Le Cid Campéador, chronique extraite des anciens poëêmes espagnols, des historiens arabes et des biographies modernes, par C. de Monseignat 
(1040-1090). Lesconvicts en Australie, voyage dans la Nouvelle- Hollande, par P. Mer- Les émigrés français dans siane 
(1800-1804). la Loui- Les iles d'Aland, avec une carte et deux gravures, par Léouzon Le Duc. Louis XI et Charles le Témeraire, J. Michelet (1461-1477). Mazarin, par 
(1642-1661). * le Nelson, par 4. de Lamartine (17581805). Pie IX, par E. de Saint-Hermel (17921853). Saint Dominique et les Dominicains ; par E. Caro. Saint François d'Assise et les Franciscains,  par Frédéric Morin. Voyage du comte de Forbin à Siam, suivi de détails extraits des Mémoires de l'abbé de Choisy (1685-1688). Voyage de Levaillant (abrégé du) dans l’intérieur de l’Afrique. par Ed. Auger. 
à 1 franc. ruau. cardinal Voyage en Californie en 1852 et 1853, Campagne d'Italie, par P. Giguet, avec 
Édouard Le ancien représentant (1623-1642), 2°6d. par Volumes Alfred le Grand, 
à ? francs. ou l’Angleterre sous les Saxons,  par G. Guizot. Aventures de Robert Fortune en Chine, dans ses voyages à la recherche du thé et des fleurs. François Ie et sa Cour, portraits, jugements et anecdutes (1515-1547), par B. Hauréau. 2° édit. La grande Charte ou l’Établissement du gouvernement constitutionnel en Angleterre, par Camille Rousset. La Nouvelle-Calédonie. Voyages, —missions, — colonisation, — par Charles Brainne. Law, son système et son époque, par A. Cochut (1716-1729). Le Japon contemporain, par J. L. Fraissinet. Le Régent et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lettres et l'homme de lettres au xi Ixe siècle, par Demogeot. Les Matinées du Louvre, par Méry Contes et nouvelles, par le même. Nouvelles nouvelles, par le même. Les oies de Noël, par Champfleury. Militona, par Théophile Gautier. Palombe ou la femme honorable, roman, par Jean-Pierre Camus, évêque de Belley; précédée d’une étude litté- raire sur Camus et le roman xvue siècle, par H. Rigault. Paul et Virginie, par Bernardin Saint-Pierre. Pierrette, par H. de Balzac. Théâtre au de choisi de Lesage. Tolla, par Edmond About. Un mariage en province, par Mme L. d'Aunet. Un peu partout, par Félix Mornand. Un Rossignol pris au trébuchet, par X.-B. Saintine. Les trois reines, par le méme. Antoine, l'ami de Robespierre, même. par le Vittoria Colonna, par Le Fèvre Deumier. Volumes 
à ? francs. Eugénie Grandet, par H. de Balzac. Fables de Viennet. Le tailleur de pierres de Saint-Point, par À. de Lamartine. Les mariages de Paris, par Edm. About. Le roi des montagnes, par le même. Théâtre choisi de Beaumarchais, con— dis nant le Barbier de Séville et le| Le coureur des bois, ou les chercheurs Mariage de Figaro. d’or, par le méme. 2 vol. Ursule Mirouêt, par H. de Balzac. Scènes de la vie. mexicaine, p. le même. Volumes à 3 francs. Le presbytère, par Tôpffer. Atala, René, les Natchez, par de Cha Menus propo s, par le méme. teaubriand. Le génie du christianisme, par le méme. | Nouvelles génevoises,  par le méme. Les martyrs, par le même. Costal l'Indien, scènes de l'indépendance du Mexique, par Gabriel Ferry. Rosa et Gertrude, par le même,  avec des notices par MM. de La Rive. Sainte-Beuve et IV. LITTÉRATURES ÉTRANGÈRES. 
! L 
(Couvertures jaunes.) Volumes à 50 centimes. Lettres choisies de lady Montague, traduites de l'anglais. Costanza. ou l'illustre servante, par Cervantès, traduit de l'espagnol par Nouvelles choisies d’Edgard Poë, contenant : 1° le Scarabée d’or, 2° l'Aéro L. Viardot. naute hollandais; traduites de l’angl. Jonathan Frock, par Henri Zschokke, traduit de l'allemand par E. de Suckau. Nouvelles choisies de Nicolas Gogol, contenant: 1° les Mémoires d’un fou; La bohémienne de Madrid, par Cervan2° un Ménage d'autrefois; 3° le Ro) tès, trad. de l’espagnol par L. Viardot. des ponte du russe par Voyage en France à cherche de la L. Viardot. santé, extrait et it de Sterne, Nouvelles choisies du comte Sollohoub, par À. Tasset. contenant : 1° Une Aventure en chemin de fer; 2° les deux Étudiants; Volumes à 4 franc. 3° la Nouvelle inachevée; 4° l’Ours; Aladdin ou la lampe merveilleuse, 5° Serge: traduites du russe, par vente tiré des Mille et une Nuits. E. de Lonlay. Contes merveilleux d’Apulée, traduits Tarass Boulba,  de Nicolas Gogol, tradu latin. duit du russe par L. Viardot, Contes d’Auerbach, traduits de l’alle- Werther, de Gæthe, traduit de l’allemand par M. Boutteville. mand, par L. Enault. Cranford, par Mme Gaskell,  traduit de Volumes à ? francs. os Ns par Mme Sw.-Belloc. Histoire de Djouder le pêcheur, conte La fille du chirurgien, de sir Walter Scott, tradu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>74</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Le com- EE 60 GUIDE PRE DE PARIS A ORSAY. 
(11 novembre 1260) condamna les habitants, qui voulaient le! leur refuser, à payer les frais occasionnés par le séjour de! GE TE RER A 2 pi saint Louis dans leur village. François L‘", en 1545, établit à | Antony par lettres patentes une foire annuelle qui se tient | encore au jour fixé par ce monarque, le jeudi qui suit la Pentecôte. Antony ne nous offre de remarquable que son église, | dont le chœur est assez beau ; la tour, que l’on aperçoit à la | droite du chemin de fer, est surmontée d’une pyramide qui paraît dater du x1v* siècle. Elle est entourée d’un ancien cimetière d’où l’on a une vue pittoresque. La fête patronale d’Antony se célèbre le deuxième dimanche de mai. On trouve à la station d’Antony des voitures de correspondance pour Longjumeau. (Six départs par jour; 70 cent. en semaine, et 90 cent. les dimanches et fêtes de Paris à Longjumeau, et vice versa.) La distance d’Antony à Longjumeau est de 6 kilomètres. Longjumeau, dont l’Opéra-Comique a chanté le Postillon, est un chef-lieu de canton de Seine-et-Oise, arrondissement de Corbeil. Sa population s'élève à 1849 hab. Situé sur la route de terre de Paris à Orléans, il ne se compose, pour ainsi dire, que d’une rue; mais cette rue est longue, bâtie très-convenablement, bordée de nombreux magasins, et elle présente un aspect passablement animé. Presque à son ex- trémité s'élève à gauche l’église, placée sous l’invocation de saint Martin. La construction de cet édifice offre cette particularité que les piliers, dans leur partie inférieure, datent du xur° siècle, tandis que les voûtes ne remontent pas plus haut que le xvu ou le xvi‘. On y remarque un portail go- PS 6 ti thique d’une belle architecture. L’ancienneté de Longjumeau ne saurait être contestée; les plaids publics des rois de France y furent quelquefois convoqués. Toutefois, son origine n’est pas connue, et son histoire n’a rien d’intéressant. C’est aujourd’hui une ville EN LONGJUMEAU. 
— MASSY. 61 \dustrielle (tanneries et mégisseries), mais surtout coms’y tient des foires importantes. En quittant Antony, le chemin de fer franchit la Bièvre;
üis, décrivant une forte courbe et changeant de direction, s'éloigne de la route de Paris à Orléans pour courir au id-ouest, entre la route de Paris à Chartres (gauche), et i Bièvre (droite), dont il domine le niveau de 14 mètres. Ro erçante (graines, farines, vins, légumes, cuirs et bestiaux); n découvre en regardant à droite de charmants paysages ar la vallée de la Bièvre, au-dessus de laquelle se montrent is coteaux accidentés du Buisson de Verrières. On laisse sur le beau château de Mignaux et Verrières, puis, fant de s'arrêter à la station de Massy, on sort du départe- ient de la Seine pour entrer dans celui de Seine-et-Oise. 4° STATION. 
— MASSY. Distances. Massy est à : 3 kil. d'Antony, 14 kil. de la gare de Paris, kil. de Vilaines, 4 kil. d'Antony par la route de terre, 2 kil. 1/2 de intrée de Palaiseau, 2 kil. de Verrières, 2 kil. 1/2 d’Amblainvilli</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a veillée, faire paraître quelqu'un sous la forme de la Nuit enveloppée de ses crêpes, qui ferait un re- pee en enne SCEAUX. nenes 27 merciment à la princesse de la préférence qu’elle lui accor- lait sur le Jour; que la déesse aurait un suivant qui chan- lerait un bel air sur le même sujet... L'idée en fut applaudie,
ët de là vinrent les fêtes magnifiques données la nuit par La derdifférentes personnes à Mme la duchesse du Maine... nière de ces fêtes fut toute de moi, et donnée sous mon nom, quoique je n’en fisse pas les frais. C'était le Bon-GoûL réfugié à Sceaux, et présidant aux diverses occupations de la princesse. D'abord il amenait les Grâces qui, en dansant, préparaient une toilette. D’autres chantaient des airs dont les paroles convenaient au sujet. Cela faisait le premier intermède. Le second,  c’étaient les Jeux personnifiés qui apportaient des tables à jouer et disposaient tout ce qu'il fallait pour le jeu; le tout mêlé de danses et de chants par les meilleurs acteurs de l'Opéra. Enfin le dernier intermède, après les reprises achevées, élaient les Ris, qui venaient dresser un théâtre sur lequel était représentée une comédie en un acte: c'était la découverte que Mme la duchesse du Maine prétendait faire du carré magique, auquel elle s’appliquait depuis quelque temps avec une ardeur incroyable. La pièce était jouée par elle, chacun représentait son propre personnage. » Ce fut aussi à Sceaux, quelques années après en avoir fait l’acquisition,  que la duchesse du Maine fonda le grand ordre de la Mouche 
à miel, dont la devise était: Picola si, ma fa pur gravi le ferile*. « La duchesse en était la reine. Elle portait une robe de satin vert brodée d’abeilles d’argent, un manteau de drap d’or el un diadème formé de mouches en émeraude. M. de Malésieu en était le grand maître; il était entièrement déguisé en abeille. Le héraut
était vêtu d’une robe de satin incarnat semée d’abeilles d’argent, et coiffé d’un bonnet en forme de ruche. Les cheva1, Elle est petite, mais les blessures qu’elle fait sont grandes nn ti mt add 
) — 
—————————————— —————————— 28 GUIDE DE PARIS PE A SCEAUX. liers, au nombre de trente-neuf, avaient des cottes de drap d’or semées d’abeilles d'argent et étaient décorés d’une médaille emblématique attachée avec un ruban citron. A la réception des chevaliers, on avait placé une énorme ruche au milieu d’un tapis vert semé d’abeilles d’argent. Dès que tout le monde fut placé, on enleva le haut de cette ruche, ee qui prit la forme d’un baldaquin. Alors apparut M. de Malé- sieu, comme placé sur un trône et déguisé en une monstrueuse mouche à miel, allongeant un dard de trois pieds de long. Tout étant ainsi disposé, le héraut lut les statuts de l’ordre, dont les principales conditions étaient d’être soumis aveuglément aux volontés de la reine, de respecter les mouches à miel, et même de se laisser piquer galamment par elles. Chaque récipiendaire devait jurer, par le mont Hymette, de les observer religieusement, sous peine d’être bann</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>74</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Le com- EE 60 GUIDE PRE DE PARIS A ORSAY. 
(11 novembre 1260) condamna les habitants, qui voulaient le! leur refuser, à payer les frais occasionnés par le séjour de! GE TE RER A 2 pi saint Louis dans leur village. François L‘", en 1545, établit à | Antony par lettres patentes une foire annuelle qui se tient | encore au jour fixé par ce monarque, le jeudi qui suit la Pentecôte. Antony ne nous offre de remarquable que son église, | dont le chœur est assez beau ; la tour, que l’on aperçoit à la | droite du chemin de fer, est surmontée d’une pyramide qui paraît dater du x1v* siècle. Elle est entourée d’un ancien cimetière d’où l’on a une vue pittoresque. La fête patronale d’Antony se célèbre le deuxième dimanche de mai. On trouve à la station d’Antony des voitures de correspondance pour Longjumeau. (Six départs par jour; 70 cent. en semaine, et 90 cent. les dimanches et fêtes de Paris à Longjumeau, et vice versa.) La distance d’Antony à Longjumeau est de 6 kilomètres. Longjumeau, dont l’Opéra-Comique a chanté le Postillon, est un chef-lieu de canton de Seine-et-Oise, arrondissement de Corbeil. Sa population s'élève à 1849 hab. Situé sur la route de terre de Paris à Orléans, il ne se compose, pour ainsi dire, que d’une rue; mais cette rue est longue, bâtie très-convenablement, bordée de nombreux magasins, et elle présente un aspect passablement animé. Presque à son ex- trémité s'élève à gauche l’église, placée sous l’invocation de saint Martin. La construction de cet édifice offre cette particularité que les piliers, dans leur partie inférieure, datent du xur° siècle, tandis que les voûtes ne remontent pas plus haut que le xvu ou le xvi‘. On y remarque un portail go- PS 6 ti thique d’une belle architecture. L’ancienneté de Longjumeau ne saurait être contestée; les plaids publics des rois de France y furent quelquefois convoqués. Toutefois, son origine n’est pas connue, et son histoire n’a rien d’intéressant. C’est aujourd’hui une ville EN LONGJUMEAU. 
— MASSY. 61 \dustrielle (tanneries et mégisseries), mais surtout coms’y tient des foires importantes. En quittant Antony, le chemin de fer franchit la Bièvre;
üis, décrivant une forte courbe et changeant de direction, s'éloigne de la route de Paris à Orléans pour courir au id-ouest, entre la route de Paris à Chartres (gauche), et i Bièvre (droite), dont il domine le niveau de 14 mètres. Ro erçante (graines, farines, vins, légumes, cuirs et bestiaux); n découvre en regardant à droite de charmants paysages ar la vallée de la Bièvre, au-dessus de laquelle se montrent is coteaux accidentés du Buisson de Verrières. On laisse sur le beau château de Mignaux et Verrières, puis, fant de s'arrêter à la station de Massy, on sort du départe- ient de la Seine pour entrer dans celui de Seine-et-Oise. 4° STATION. 
— MASSY. Distances. Massy est à : 3 kil. d'Antony, 14 kil. de la gare de Paris, kil. de Vilaines, 4 kil. d'Antony par la route de terre, 2 kil. 1/2 de intrée de Palaiseau, 2 kil. de Verrières, 2 kil. 1/2 d’Ambl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Lozère que lorsqu'ils ont des voyageurs à prendre ou à déposer. ORSAY. Distances. Orsay est à : 5 kil. de Palaiseau, 22 kil. de la gare de Paris, 25 kil. de Paris, d'après le livre de poste, 15 kil. de Versailles, 13 kil. d’Arpajon, 26 kil. de Dourdan, 12 kil. environ de Chevreuse. On trouve à la station d'Orsay des voitures de correspondance pour Forges, Brüs, Bonnelles, Limowrs et Chevreuse. Leplus ancien souvenir historique qui se rattacheà Orsay!, dont l’origine et l’étymologie sont également mystérieuses, est celui d’une bataille qui fut livrée dans les environs, du temps du roi Robert, entre le comte de Chartres, Eudes, et Burchard, comte de Corbeil, qui demeura vainqueur. En 1150, le château appartenait 
à Simon d'Orsay, le premier propriétaire connu. Un des descendants de ce Simon, qui vivait sous Charles VE, transforma le château en une forte- resse, et Orsay devint un repaire de brigands. « Les larrons qui occupaient le château étaient pires que des Sarrasins. 1. Hôtel de l'Étoile. meeé 
…   mmtnn… 
élere 76 GUIDE DE PARIS A ORSAY. Nul ne peut s’imaginer les tourments qu'ils faisaient souffrir RER 
à leurs prisonniers et la tyrannie qu’ils exerçaient sur eux. Aussitôt qu'ils parvenaient à faire un homme prisonnier, ils lui enlevaient tout l'argent et les vêtements qu’il portait, et l’obligeaient à payer une forte rançon. Le prisonnier mettait tout en œuvre pour se procurer la somme qui devait lui rendre sa liberté, et, quand la somme était livrée, ces hommes féroces le retenaient en prison, le laissaient mourir de faim ou lui arrachaient la vie par des moyens violents. Les chevaliers et les soldats de ce château étaient si détestés, que, dès qu’on sut que leur château élait assiégé, on y accourut de tous les villages voisins, et même de Paris, pour secou- rir les assaillants. » (Voir le Journal de Paris, sous les rè- gnes de Charles VI et de Charles VII, p. 92.) Le château d'Orsay tint bon; mais, au bout de huit jours, il fallut se rendre. On conduisit les prisonniers 
à Paris, liés deux à deux avec une corde qui leur serrait fortement le cou; toute- fois la chronique ne nous dit pas s'ils furent livrés au bour- reau. A partir de cette époque, l'histoire du village d'Orsay est assez insignifiante; on ignore même les noms des proprié- taires du château; trouve seulement, dans ces derniers parmi eux le boucher du bourg, temps, on puis le général Moreau, enfin un M. Pourrat, « escompteur à Paris, et pos- sesseur d’une grande fortune, qu’il doit en partie, ajoute naïvement Dulaure, aux grands besoins du commerce et de la librairie. » Ce château, que l'on peut voir encore, mais qui n'est plus celui de Charles VI, est vaste, entouré de fossés que remplissent les eaux vives de l’Yvette; on y remarque surtout un joli pavillon décoré d’un porche composé de six colonnes doriques et ioniques,  et construit par Moreau. Outrele château, Orsay possède deux monuments : l'hôpital, dont il n’y a rien à dire, sinon qu’il est dans une situation délicieuse et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, dans la vallée de l’Yvette. Au delà de Châteaufort, on trouve le hameau de Méranois, puis Magny-les-Hameaux,  village de 426 habitants, dont l'église renferme quelques belles pierres tombales provenant de l’église de Port-Royal (voir p. 85). TIRE tx SD SO 2e ur 00e see su Retournons maintenant dans la vallée de l'Yvette, à l’en- trée du vallon latéral où nous venons de faire cette excursion. Les deux chaînes de collines continuent à s'éloigner l’une de l’autre; il semble d’abord que la vallée de l’Yvette veuille se transformer en une large plaine; mais elle ne tarde pas à se resserrer en deçà de Courcelles. Au delà de ce village, on passe devant le château de Vaugien, qui laisse apercevoir, malgré les massifs de verdure dont il est entouré, une façade assez grandiose. Les jardins de Vaugien avaient été, dit-on, dessinés par Le Nôtre. Sur le plateau opposé se trouvent, à peu de distance, les châteaux de Chevincourt et de Beauplan. De ce point on aperçoit déjà les ruines grandioses de la Madeleine, qui dominent toute la vallée; les brusques détours de la chaîne de collines qui court à droite les avaient jusqu’à présent dérobées à la vue. Cependant on est encore
à 2 kilomètres 1/2 de Chevreuse. Ce chemin qui s’ouvre, sur RE D'ORSAY A CHEVREUSE. 
| 81 
} la droite, à Saint-Rémy, et qui gravit le coteau par une pente assez roide, mène à Buc par Cressely, Chäteaufort et Toussus (voir p. 74).
* Saint-Rémy compte environ 566 habitants; il appartient 
‘au département de Seine-et-Oise, arrondissement de Ram- bouillet, canton de Chevreuse; il est situé au confluent de l'Yvette et des ruisseaux qui descendent des vallons de la Chapelle-Milon et de Saint-Paul; aussi les prairies qui l’avoisinent sont-elles fréquemment submergées. L'église, qui reconnaît saint Rémy de Reims pour son patron, 
| n'offre absolument rien d’intéressant, et il serait difficile de préciser l’époque à laquelle elle a dû être construite; tout ce dont on est certain, c’est que le village existait -dès le xur siècle, ainsi qu'un prieuré qui portait le nom de Beaulieu, et dont il ne reste aucun débris. Les dames de la maison royale de Saint-Cyr possédaient, avec le duché de Chevreuse, la baronnie de Saint-Rémy. Au sud de Saint-Rémy, sur la gauche, s'ouvre un 
Û petit 
' vallon à l’entrée duquel le château de Coubertin offre un aspect assez agréable; le château appartient à M. de Cou- bertin. Un peu plus loin est le chdteau de Saint-Paul, possédé actuellement par M. Ditte. Ce vallon, d’où l’on extrait beaucoup de pavés, conduit à deux villages appelés les Trous et les Molières. Le vallon qui s’ouvre au nord est beaucoup plus important. Il s'étend, en inclinant au nord-ouest, jusqu’au bois de Trappes. En le remontant on y trouve plusieurs moulins, Milon-la-Chapelle (210 habitants), et Saint-Lambert-les-Bois
(246 habitants), avant d’atteindre (6 kilomètres de Saint Rémy) la route de Versailles à Dampierre, près de laquelle 
{ 
|
| sont les ruines de l’abbaye de Port-Royal (voy. ci-dessous, page 85). </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>96</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oc. Chevreuse eut for
à souft frir pendant les guerres civiles qui désolèrent la France sous le règne de Charles VI; prise et reprise plusieurs fois, pillée et incendiée lour à lour, elle resta entre les mains des Anglais jusqu’en 1448. Charles VIT, rentré en possession de 2 Ex É 
+ son royaume, 2 de Chevreuse, dont Fran- 
çois I devait faire don plus tard à la duchesse d'Étampes. Lorsqu'on reprit à la favorite les libéralités de son royal amant, la terre de Chevreuse fut donnée au cardinal de Lorraine, et, le 12 mars 1612, érigée en pairie en faveur de Claude de Lorraine, qui mourut sans postérité. Redevenue simple baronnie, Chevreuse entra dans la dotation des dames de Saint-Louis, établies à Saint-Cyr. Le château, qui était en ruine sr A acheta le château longtemps avant la Révolution, avait été transformée en bâtiments et dont une partie de ferme, vient d’être acheté par M. le duc de Luynes, jaloux d’assurer la conserva- tion de, cette ancienne propriété de sa famille. On arrive à la Madeleine par plusieurs sentiers partant de Chevreuse, et qui ne sont abordables qu'aux piétons, tant la eee CHEVREUSE. 83 pente est abrupte; mais en quelques minutes on parvient au sommet, et l’on est amplement récompensé de cette légère fatigue par le splendide panorama qui se déploie de toutes parts. Bois, vallons, collines, châteaux, se groupent et se Ruines du château de Chevreuse. que nous venons de parcourir; là, cette autre vallée qui court vers Dampierre, et qui nous rappelle les beaux ombra- ges de la Normandie; un peu plus loin, un autre vallon, bien frais et bien riant aussi, au fond duouel serpente capri- ER GE confondent dans le lointain : ici, c’est la vallée de l’Yvette 84 2 se f 
À GUIDE DE PARIS A ORSAY. cieusement la route de Rambouillet; à nos pieds, les toits de la petite ville au-dessus de laquelle nous sommes comme suspendus; derrière nous enfin, les ruines du château, qui réveillent tant de souvenirs, et parmi lesquelles il nous semble voir errer encore cette dame de Chevreuse, cette amie d'Anne d’Autriche, si célèbre par sa beauté, par ses galanteries, par ses intrigues et par sa longue disgrâce. Des huit ou dix tours qui formaient l’enceinte du château de la Madeleine, quatre sont encore debout, ainsi qu'un bâtiment qui a la forme d’une chapelle; les remparts sont par places assez bien conservés; sans doute, après que les travaux de restauration projetés auront été exécutés, il sera permis au touriste de visiter à l’intérieur les quelques salles que le temps et la main des hommes n’ont pas entièrement dégradées. Au sud de la ville, à 2 kilomètres environ, sur le plateau opposé à celui que couronnent les ruines de la Mädeleine, on peut voir encore quelques débris de l’ancien château de Méridon, dont la fondation remonte au xt siècle. L'église de Chevreuse n’est pas fort ancienne; carilne reste rien de celle qui existait du temps de Philippe le Bel, et dont un ouragan renversa le beau clocher en flèche. L'édifice actuel remonte tout au plus au comme</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s le foire et de marché. Il faut monter jusqu’à la ferme des Granges, sur les haueurs qui dominent Palaiseau, pour jouir d'un beau pano‘ama. La vue est encore plus étendue et plus belle au som- ur 5 2 0 pm + e n’est que solitude et silence. Ses grands hôtels (et ils sont 00e 0 té Sie aujourd’hui, 
à ontinuelles établies entre Paris et Chartres; rs ours antiques avec leurs créneaux et des pointesen dessous, m cul-de-lampe, » il n’en reste plus que des ruines peu dimes d’être visitées. Palaiseau a vu naître Barra, ce jeune soldat républicain jui aima mieux se laisser percer de vingt coups de baïoniettes par les Vendéens que de crier vive le roi. Palaiseau est le centre d’un commerce considérable de ourrages. C’est un de ces bourgs immenses dont l’unique ue n’a pas de fin, et qui font le désespoir du piéton. Il était iuirefois plein d'animation et de bruit, grâce aux relations 2 mt ixistait encore en 1757, et dont l'abbé Lebœuf décrit « les 64 GUIDE DE PARIS 
À ORSAY. met de la butte de Chaumont, mamelon isolé qui s’élève à 2 kil. au sud-est; son point culminant atteint 136 mètres;
à sa base, du côté de Longjumeau, est le petit village de Champlan. On trouve à la station de Palaiseau des omnibus pour Ieny et pour Bièvre. Cinq départs par jour : 25 c. en semaine, et 30 c. les dimanches et fêtes. EXCURSION DANS LA VALLÉE DE LA BIÈVRE, DE PALAISEAU A VERSAILLES, PAR IGNY, BIÈVRE, JOUY-EN-JOSAS ET BUC. 15 kil. par la route de voiture. Cette promenade, l'une des plus agréables des environs de Paris, doit être faite à pied, moitié par la route, moitié par des chemins vicinaux que nous allons indiquer.
— Elle demande de 3 à 4 heures. Après avoir, à 1200 mètres environ de l'entrée de Palaiseau, dépassé le faite peu élevé qui sépare la vallée de l'Yvette de celle de la Bièvre, on découvre de charmants points de vue, à droite, sur le bois de Verrières, à gauche, sur le vallon au fond duquel se cache le petit village de Vauhal- lan,  en face de soi, sur la vallée de la Bièvre. À gauche s’étendent les bois du Pileux; à droite s'ouvre une des princi- pales avenues du château de Vilgenis. On descend dans la | vallée de la Bièvre à travers un délicieux verger, et bientôt on atteint le village d’Igny, à l'entrée duquel on remarque, sur la gauche, une charmante maison de campagne qui a
été, dit-on, un ancien rendez-vous de chasse du prince de Condé. 
«{ Igay. Distances. Jgny est à : 4 kil. de l’entrée de Palaiseau, 1 kil. 3/4 de Bièvre; 1 kil. 3/4 de Vauhallan, { kil. d’Amblainvilliers, 3 kil. de Verrières, de 7 à 8 kil. de Sceaux. Igny, village de 625 habitants (Seine-et-Oise, arrondissement de Versailles, canton de Palaiseau), situé sur la Bièvre entre deux coteaux couverts de bois, n’aurait par lui- l lé nctin cénésétns IGNY. même 65 rien d’intéressant, si M. Félix Tourneux, ingénieur, n’y avait fait construire depuis 1852 un magnifique château qui sera désormais une des curiosités de la vallée de la Bièvre. Ce château,  bâti dans le style de la Renaissance et orné de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>84</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tir du village la côte boisée que domine le chdteau de Belair. Au tiers de cette côte, dans un petit bois d’arbres verts,  s'ouvre un sentier sablonneux. Ce sentier monte en quelques minutes à de charmantes grottes que M. de Plancy, le propriétaire du château de Belair, a fait creuser dans des masses de grès au-dessous des murs de son parc, et qui ont été ensuite garnies à ses frais de bancs et de tables pour l'agrément des promeneurs. 79 GUIDE Au sommet DE PARIS A ORSAY. de la côte, à l'endroit où la route fait un coude, on découvre une vue admirable sur la jolie vallée de la Bièvre, ses magnifiques prairies et ses charmants coteaux boisés. En la remontant du regard, on aperçoit à ses pieds le hameau des Roches, où l’on remarque les belles propriétés qui ont appartenu à M. Récamier et à M. Bertin de Vaux; puis Vauboyen, Jouy-en-Josas et l’aqueduc de Buc, qui se détache sur les bois du Désert. En la descendant, au contraire, on voit Bièvre, Igny, Palaiseau, et, au delà de la butte de Chaumont, on découvre parfois, quand le temps | est clair, la tour de Montlhéry. Mlle Louise Bertin possède actuellement la maison de campagne qui a appartenu à son père. C’est à elle que M. Victor Hugo a dédié cette jolie pièce de vers des Feuilles d'automne, intitulée Bièvre et numérotée XXXIW : Une rivière au fond, des bois sur les deux pentes; Là des ormeaux, brodés de cent vignes grimpantes, Des prés où le faucheur brunit son bras nerveux; Là des saules pensifs, qui pleurent sur la rive, jrs Et, comme une baigneuse indolente et naïve, Laissent tremper dans l’eau le bout de leurs cheveux; Là-bas, un gué bruyant dans des eaux poissonneuses, Qui montrent aux passants les jambes des faneuses; CS Des carrés de blé d’or; des étangs au flot clair; Dens l'ombre, un mur de craie et des toits noirs desuie; Les ocres des ravins, déchirés par la pluie; Et l’aqueduc au loin, qui semble un pont de l'air... La route de Bièvre à Versailles, parvenue sur le plateau, contourne un petit ravin sauvage, laisse à droite le château de Belair et la tour de Gizzy, puis la route qui conduit par Ville- coublay à Villebon (4 kil., et raire de Paris à Versailles ou Elle passe ensuite devant Montéclain et devant la Cour 
à Meudon, les Environs le château Roland, — 6 kil., voy. l’Iinéde Paris illustrés). de Mont-Clain ou deux grandes pro- BIÈVRE. 
— 71 JOUY-EN-JOSAS, .priétés que sépare le bois de l'Homme mort qu'elle laisse à gauche, — avant de rejoindre, à la ferme de l’Hôtel-Dieu, la route de Choisy-le-Roi à Versailles. La ferme de l'Hôtel Dieu est à 1 kil. de Vélizy, 2 kil. de Viroflay, 3 kil. de Chàä- ville, &amp; kil. du Petit-Bicêtre, 5 kil. du château de Versailles. Après l'avoir dépassée on laisse à gauche : une route qui descend à Jouy; les bois des Mets; puis la route de Versailles 
à Jouy; .que l’on -prement Cette et on ne tarde pas à descendre au Petit-Montreuit, traverse avant d'atteindre la ville de Versailles prodite (voy. les deux ouvrages indiqués ci-dessus). route n’a rien de pittore</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>127</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>15 kil. de La Verrière. (Voir le PRET PC E LES RS TOR RRESIX Environs de Paris illustrés.) Le château de Rambouillet, D i S NS E CHEMINS 2 Cergy Ü£ Je V N FER D! e 
&amp; Coerdiaanche (rom 22% Poiremont DE ne dt K
é pdlaurrco l 4 4 k 
| i
Î
| Dore: Maurepas .Ù 71 pue a Marta CE ST &lt;= Librairie ve me, mn mr de DE PARIS. PC,
« and ut ie ru] Moissy 2 me NVIRONS AT RS 
““M ove t E (fenera ve aleglon à Dre LE 
Élléneu ALPHABÉTIQUE. ye-aux-Bois,  68. baye des Vaux-de-Cernay, 95. lainvilliers,  49. Fontenay-aux-Roses, ueduc de Bus, 74. bueil, 13. Fargis, 104 Gif, 78. ony, 59. Inas, 38.
| fneux, 58. LAir (château de), 69. Fny, 58,
ètre, G. ivre, 66. urg-la-Reine, 16. 6, 74. EE INDEX 19. Fosse Bazin (la), 56. Fresnes-lez-Rungis, 59. Glacière (la), 6. Igny, 64. Jouy-en-Josas, 71. L’Artoire, 104. La Verrière, 107. Les Mets, 73. Lévy-Saint-Nom, 105. Loges en Josas (les), 74. res, 78. Lougjumeau, 60. Lozère, 75. 
| Ehan, 15. Maincourt, 105. Malabry (le Petit-), 43. issun de Verrières (le), 48. le Chaumont (la), 64. plan, 64. teau d'Orce (le), 79. Leaufort, 79. ay. 44. tillou, 52. levreuse, 81. ur Roland (la), 70. Massy, 60. Mesnil-Saint-Denis, Les Mets, 73. 107. Migoaux (château de), 48. Milon-la-Chapelle, 81. Mouteclain, 70. oix de Berny (la), 58. Notre-Dame de la Roche, 106. impierre, 91. Orsay, 75. ang du Trou-Salé (l'), 84. angs de Saclay (les), 66. Palaiseau, 62. Petit-Malabry (le), 43. PE 410 uge 1. Petit-Montro(le), Plessis-Picquet (le), 35. Port-Royal des Champs, 85. Robinson, 36. Roches (les), 69. Rungis, 59. Saclay, 66. Saint-Remy, 81. Sceaux, 22. 
| INDEX. Toussus, 81. Vallée aux Loups (la), 38. Vauboyen,  71, Vaugien (château de), 80. Vaubhallan, 66. Vaux-de-Cernay (les), 95. Verrières, 48. Vilaines, 62. Vilgenis, 49. Yvette (vallée de l), 77. FIN DE L'INDEX. bé Séitntan mérité li TYPOGRAPHIE DE CH. LAHURE Imprimeur du Sénat et de la Cour de Cassation rue de Vaugirard, 9 eee Librairie de L. HACHETTE et Cv, rue Pierre-Sarrazin, n° 44, à Paris. BIBLIOTHÈQUE DES CHEMINS DE FER 500 VOLUMES VOLUMES OU PRÊTS A PARAITRE. PUBLIES
(1 JANVIER 1857.) 1. GUIDES DES VOYAGEURS. del’Etranger dans Marseille fe GUIDES AD. JOANNE, RICHARD, ete. || Conducteur par Richard. 3° édit. 1 vol. grand in Ri- || 18, roché..........,........ Sfr. Guide du Voyageur en Europe, par chard. 2° édiuon. 1 très-fort vol. in-12, broché... con ba ate à do miss 2e 15fr. Guide du Voyageur aux Bains d'Europe, par Richard. 1 fort vol. grand in-18, sfr. broché...se soocecosssosoeso Tableau des monnaies d'Europe, comparéesà la monnaie française. 1 vol. t fr: in-18, broché. . Guide classique du Voyageur en France et en Belgique, par Richard. 24e édit. sfr. 1 furt vol. in-12, broché. ...... Guide classique du Voyageur en France
(abrégé du précédent) par Richard. 1. vol. in-18, broché. Lo Conducteur du Voyageur en France Guide du Voyageur en Belgique et en Hollande, par Richard. 1 fort vol. in-18, broché. .............. ur. Guide du Voyageur en Belgique, par Richard. ue vol. in-18, ei . 'ôfr. Guid</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e trop petite, et la remplaça par un vaste palais, où brillaient les dorurés, les mosaïques et des tableaux d’un grand prix pour l’époque. Brülé avec toutes ses richesses pendant les troubles qui agitèrent le règne de Charles VI, Bicêtre fut donné en 1416 au chapitre de Notre Dame de Paris. Au commencement du xvi° siècle, des vo74,  de Paris à la barrière Fontainebleau, 1. Voitures publiques. Rue de Rivoli, 30 cent.; de la barrière Fontainebleau à Bicètre,  20 cen!.; trajet direct,  40 cent. 
à Distances. Bicêtre est à : 6 kil. de Notre-Dame, 3 kil. de la barrière de Fontainebleau, 500 mèt, de Gentilly, 2 kil. d’Arcueil, 2 kil. de Villejuif. tt" 
© À en RS 
À ni 
©" a k ; BICÊTRE. 7 Jeur$ y ayant établi leur repaire, la propriété fut saisie au nom du roi en 1519. Plus d’un siècle après, Louis XIII fit raser tout ce qui était resté debout,  et ordonna la construction de l’hospice actuel, qu'il destinait aux soldats invalides. Enfin, depuis la fondation, par Louis XIV, d’un hôtel des 
‘Invalides à Paris, Bicêtre a été réuni à l’hôpital général. On -y reçoit des vieillards, des aliénés et des épileptiques. Il La Glacière. contient 2725 lits, dont 1871 pour les vieillards et infirmes, et 854 pour les aliénés. La grande curiosité de Bicêtre est un puits immense qui, : depuis quelques années, ne fonctionne plus que rarement, et seulement lorsqu'il ÿ a interruption dans le service de l'administration des eaux. Ce puits est, ainsi que le réservoir, enfermé dans un vaste bâtiment. Il a 5, 3 de diamètre. I a
été construit sur les dessins de l’architecte Boffrand. Le fond en est creusé dans le roc vif; des sources,  qui ne tarisseni jamais, y entretiennent constamment 3 mètres d’eau. Le ré- 8 GUIDE DE PARIS A SCEAUX. servoir, revêtu en plomb laminé et soutenu par quatre piliers, a 18 mètres carrés; il contient plus de 5000 hectolitres d’eau. Deux seaux descendent alternativement puiser l’eau à une profondeur de 55, 5, au moyen de soupapes pratiquées à leur fond. Deux mille vieillards indigents sont admis dans l’hospice de Bicêtre; dans ce nombre, on compte ordinairement deux cents octogénaires, Les dortoirs sont grands et parfaitement aérés. Les lits ge RS ENS D Se sont en fer; la literie se compose, pour chacun, d’une pail- lasse, de deux matelas, d’un traversin, d’un oreiller et de deux couvertures. La plupart des lits sont depuis peu garnis d’un tiroir en fer où peuvent être serrés les vêtements. La salle Saint-Augustin,  qui est le plus vaste de ces dortoirs, renferme 120 lits. Les vieillards infirmes sont servis dans les dortoirs; ceux qui sont valides vont prendre leurs repas dans les réfectoires. Ces réfectoires, au nombre de deux, se composent de 300 couverts chacun. On y remarque, à tout instant de la journée, un ordre parfait et une propreté exquise. Le pain est de bonne qualité; à chaque repas (il y en a deux par jour), on sert une soupe maigre ou grasse, des légumes ou de la viande, un dessert, et une ration de vin de 7 centilitres. Les cuisines sont b</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>65</pdf_page_number>
    <file_name>Joanne_1857_bpt6k64659860_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>X-ROSES 51 ET BAGNEUX PAR CHATILLON :. On sort de Paris par la barrière d’Enfer. Cette barrière franchie, on a devant soi la large rue du Petit-Montrouge
(voir page 1). À l'extrémité de cette rue et de l'avenue du Maine, on laisse à gauche la route d'Orléans pour prendre la route de Chevreuse par Bièvre,  qui s’ouvre sur la droite. Au delà des fortifications,  dont on ne tarde pas à sortir, on laisse à gauche Montrouge qui ne mérite pas une visite; plus loin, du côté opposé, apparaît le fort de Vanves. Rien de plus laid que cette plaine sur laquelle on n’aperçoit, quand les maisons qui bordent la route n’interceptent pas la vue, que ces affreuses roues maigres qui sont destinées à monter les pierres du fond des carrières au niveau du sol. Mais on la traverse vite, et à l'horizon se montrent les coteaux boisés de Châtillon,  de Clamart et de Meudon. On aperçoit à gau- che le clocher de Bagneux avant d’atteindre les premières maisons de Châtillon. 4. Omnibus. Les Montrougiennes,  rue de Grenelle-Saint-Honoré, 45; à Montrouge, 13, route de Châtillon. Départs. De Paris à Fontenay : toutes les 15 m., de 7 b. 50 m. du matin à 9-h. du soir pour Fontenay et 41 h. du soir pour Montrouge; les dimanches et jours de fête, les départs ont lieu toutes les 10 m. De Fontenay à Paris : toutes les 45 m. de 9 h. du matin à 9 h, du soir. Semaine. De Paris Au Petit-Montrouge.. cent. cent. 25 35 50 50 50 35 50 70 80 80 25 Au Grand-Montrouge. Au Pelil-Vanves.... Au Fort de Vanves. A Châtillon. ....... A Fontenay-aux-Roses. De la barrière d'Enfer à Bagneux, trois départs Dimanche. et fètes. par jour, maine. 30 30 cent. en se- Les Fontenaises desservent aussi Châtillon et Fontenay. Leur bureau est à Paris, rue Christine, 12, et rue Dauphine, 33. Sept départs par jour en se- maine (50 cent.), et 9 les dimanches et fêtes (75 cent.). us on ne 20 ggane PARIS De DE RESTE ORN EU 52 GUIDE DE PARIS SP A SCEAUX. Châtillon-sous-Bagneux. Distances. Châtillon-sous-Bagneux est à : 8 kil. de Paris, 1 kil. de Bagneux, { kil. de Fontenay-aux-Roses, 2 kil. de Clamart, 5 kil. du Petit-Bicêtre, 8 kil. de Bièvre, 3 kil. du Plessis-Picquet, 3 kil. 300 mèt. de Sceaux. Châtillon-sous-Bagneux (Castellio) doit sans doute son origine à une ancienne forteresse; il en est fait mention pour la première fois dans un cartulaire de Notre-Dame des Champs lez Paris, qui porte la date de 1192. La principale xp 1 
à DES el PER MERE # LLF CES IONMANÇ fibitisesaæs EME Frstran 4 seigneurie, car il y en avail plusieurs, appartenait à l’abbaye de Saint-Germain des Prés. Un lieutenant criminel de Paris, Richard Tardieu, seigneur du Ménil, un des ancêtres de ce conseiller au parlement dont Boileau peint, dans sa x° satire, la sordide avarice, en fit l'acquisition. Colbert l’acheta à son tour, et elle passa au duc du Maine avec la baronnie de Sceaux. L'histoire fait peu mention de Châtillon; cependant Monstrelet rapporte que le duc de Bourgogne Jean sans Peur campa sur la montagne pendant huit jours, en 1417, avant d’all</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
