<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> étain toujours bien luisants, quelquefois des enseignes assez comiques. Mais vous lisez toujours au dessus de leur porte: Commerce de vin, veut être commerçant; car on ne veut plus être marchand, on sur l’entrée d’une boutique qui ressemblait 
à une échoppe nous avons lu : Commerce de pommes de terre frites, sur une autre Commerce d’arlequins, et vous savez que les arlequins sont des restants de viande cuite, achetés aux cuisinières de bonne maison, et qui composent ensuite le diner d’un maçon ou d'un porteur d’eau. Faire du commerce, telle est l'ambition générale. Nous ne serions pas surpis de lire incessamment : Maison de commerce, au-dessus de ces petits cabinets où la séance se paie trois sou: 158 LES MARCHANDS DE VIN. Chez presque tous les marchands de vin on donne aussi à manger: par exemple la carte y est peu variée, mais les habitués s’en contentent; ceux qui vont là veulent avant tout des mets nourrissants et solides. Les délicats vont diner ailleurs. Dans le quartier de la Cité, où les marchands de vin naissent sous vos pas comme par enchantementon,  lit au dessus d’un cabaret d'assez belle apparence : À Phazard de la fourchette. id Nous Re avons voulu savoir quel était ce hasard, cette fortune, cette loterie qu’offrait la fourchette, maintenant que les jeux de hasard sont défendus. Or voici ce que nous avons vu. 
&amp; Dans une immense marmite, placée voyez bouillir constamment sur un feu très ardent, vous le fricot (c’est le mot technique), viande, qui nage dans L posé de il je ne sais quelle I com- je ne sais quelle LES sauce. MARCHANDS DE VIN. 159 Pour un sou, vous avez le droit de saisir une fourchette
à trois dents, aussitôt. et de l’enfoncer dans la marmite: vous devez là retirer et c'est aussi. ce que vous faites, car la chaleur de ce fricot, sans ces. en ébullition, ne vous permettrait pas de tenir long-temps votre main à l’entrée de la marmite. Lorsque vous avez été assez heureux pour piquer et rapporter un morceau de viande, il est à vous; si votre fourchette est ressortie à vide... ce qui arrive très fréquemment, vous avez le droit de recommencer, en payant un autre sou. Voilà ce que c’est que le hasard de Ja fourchette. Il y à aussi des marchands de vin chez lesquels on boit à l'heure C'est ordinairement quinze sous l'heure, et cela séduit souvent les 160 LES grands consommateurs, MARCHANDS qui, dans DE VIN. une séance d’une heure, se flat- tent de boire plusieurs litres de vin. absolument comme au billard. Ils entrent, on marque l'heure Mais qu’arrive-t-il ensuite? L’ama- teur, qui croit se régaler et veut bien employer son heure, boit coup sur coup, boit encore; il n’a pas la peine de demander, on lui apporte du vin dès qu’on s'aperçoit qu'il en manque. Qu'arrive-t-il alors? C’est qu'avant que l'heure n’ait sonné, talement gris et s'endort sur la table. notre homme est to- Vous comprenez que l'on se garde bien de l’éveiller; on le laisse cuver son vin. Quand il s’éveille enfin et appelle le garçon, il se trouve qu'il a passé </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>214</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>qui avaient perdu à la roulette toutes leurs grosses pièces, avaient la facilité de jouer leurs derniers sous. L'Hôtel d'Angleterre ainsi que la Souricière était ouvert toute 184 LES BOUG ET LES SOURICIÈRES. la nuit, et beaucoup de gens à Paris n'avaient point d'autre domicile La suppression des maisons de jeu à fait fermer l'Hôtel d'Angleterre, et depuis quelques années l'ancienne Souricière n'ex te plus Mais un autre établis ment de ce genre s’est élevé dans le même aux Charniers des Innocents que se trouve la nouvelle Souricière; ce bouge marche sur les traces de son aîné. Dans ce lieu, ouvert toute la nuit, vous trouvez des hommes effrayants de quartie saleté, et beaucoup de vieilles femmes ivres, car les femmes sont admises dans tous ces repaires. Les chiffonni ont le droit d'y garder leur cabriolet (c' {ainsi qu'ils appellent leur mannequin), et pourvu que vous y fi ; pour deux sous de consommation, vous pouvez y passer toute la nuit. Les bouges sont extrémement communs dans la Cité; il en est où l'on se livre à toutes sortes de spéculations; beaucoup de jeunes fille,  de marchandes des quatre saisons sont conduites dans ces cavernes par d'autres hideuses créatures de leur sexe, qui tirent un honteux profit de leur jeunes e, et quelquefois de leur figure. Les rues de la Grande-Friperie, Saint-Eloy, Jean de l’'Epine, sont ———————————————2 D ro BOUGES ET LES SOURIGHE) RES aussi renommées pour leurs bouges :; là, une méchante 185 rmoire est devenue une chambre, et cette chambre est habitée par une femme. Dans une autre Souricière, située près de la barrière Mont-Parnasse, il ya (non pas un salon, non pas même une salle), mais un caveau que le maitre de ce repaire offre avec orgueil comme étant assez vaste pour que deux cents chiffonniers puissent y promener à l'ais. avec leur cabriolet sur le dos. Quel raout! lorsque la réunion est complète. Mais un des bouges les plus curieux est dans la rue aux Fers. C'est un fameux débit de consolation. Il est situé au fond d’une cour; il n’y a là ni boutique, ni salle, mais une espèce de couloir dans lequel se tiennent les habitués. m 2 a BOUG 186 ET LES SOUR ES. Ce couloir, qui est presque toujours plein, sert de domicile à des gens qui n'ont pas même de quoi aller à la Souricière. Là, vous des hommes passer toute une nuit debout contre le mur du v Oy! corridor, sur lequel ils sont adossés; bien heureux encore lorsqu'ils ont pu attraper une place au mur; elles sont {rès recherchées, parce qu’au moins on peut s'y appuyer. Et dans cet endroit vous trouverez toujours un beau parleur, un loustie, qui tient le dé dans la conversation, et qui met beaucoup de vanité à donner de l'agrément à son auditoire. Ainsi, au milieu d’une nuit que les honnêtes habitants de Paris employaient sans doute à dormir, dans un de ces bouges où la société était fort nombreuse, un beau parleur avait amené la conversation sur l’exécuteur des hautes œuvres de Paris, et il en faisait le portrait, lorsque tout à coup un des auditeurs s’é</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>246</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tte partie du jardin et dans l'allée des bêtes à cornes; mais si vous aimez la solitude, si vous désirez pouvoir: ause sen liberté, ne vous dirigez pas vers le vieux cèdre du Liban qui est sur le chemin du Labyrinthe; tout le monde va par là, et le Belvédère est toujours plein. Tournez LE 216 JARDIN DES PLANTES. vers l'autre partie du jardin, du côté où les paons font entendre leur cri strident et désagréable. Alors, tout en admirant des plantes rares, des seuls. arbustes curieux, vous pourrez vous promener long-temps esi le côté des douces conversations, des tendres rendezc'est par-l que &gt; retrouvent la gris ette de rue Pascal et vous; l'étudiant de la place Maubert. Vous les reconnaitrez à leur tournure, à leur toilette: le jeune homme a quelquefois un petit habit bien see, bien juste, auquel manquent plusieurs boutons, et que cependant il s’obstine à fermer jusqu’au menton pour ne point laisser voir les mystères de sa chemise. La grisette est beaucoup moins coquette là que dans la Cité : robe est montante, son petit fichu bien croi é, son tablier fort simple, et son bonnet n'a pas l'air par trop effarouch Tout cel n'empêche pas ce jeune couple de se parler bien amoureusement tandis que le paon continue son cri aigu. Un peu plus loin voilà une dame fort élégante qui s'appuie sur le bras d'un petit-maître à gants jaunes. Ce couple-là n'est pas du quartier, cela se reconnaît sur-le-champ; mais on vient quelquefois de très loin au Jardin des Plantes. c’est un lieu de rendez-vous où l'on se flatte de ne pas être rencontré en n’allant pas du côté des animaux. Eee LES DAMES AU MARCHE. Les dames de Paris vont au marché, et cela fait leur éloge, car cela prouve qu'elles s'oceupent de leur ménage et des détails intérieurs de leur maison. Des femmes de riches capitalistes, de commerçants, de banquiers, de rentiers, de marchands, d'artistes ne craignent point de se rendre elles-mêmes le matin au marché le plus v de leur demeure pour y faire leurs provisions. Quelques unes y vont seules, un grand panier sous le bras; lorsque après le marché fait, le panier leur semble trop lourd, elles prennent un commissionnaire pour le lui faire porter. D’autres emmènent leur bonne, qui naturellement porte le panier. Mais alors elles s'exposent dans le marché à recevoir les sottises des marchandes auxquelles elles n'achètent point, et qui ne manquent pas de crier à la bonne qui trotte à côté de sa maitresse : 
— Ah! voyez donc c’te grande serine qu'on mène à l’école!. == Tu ne peux done pas venir an marché toute seule, grosse bête? LES DAMES AU MARCHÉ. 218 - Ah! on a peur qu'elle ne fasse danser l'anse du l panier.    Ah! comment peux-tu rester dans une baraque où la maïtresse vient avec toi au ma Pete: lu même genre. Mais les dames Et une foule d'autres gentill qui vont au marché sont tellement habituées à entendre ces propos, qu'elles n’y prètent plus aucune attention. Quant à la bonne, elle jette à la marchande un regard en dessous qui signifie:
« Allez! tapez fermet. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>333</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te superbe, parfaitement entretenue, lants, lesquels variés, dans se montrent et parées, des cavaliers mis ave coursiers, des maisons bâties des des équipages brilfemmes gracieuses goût et caracolant sur de fiers avec élégance et coquetterie, des promeneurs flânant avec délices de chaque côté de la route; enfin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venani pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, au lieu d'arriver à Paris par les Champs-Élysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : 1 n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde dela Gare. Le canal est fort bien entretenu, il est revêtu de maçonnerie, a un double chemin de hallage; il enfin on a planté sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu'ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemma pes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du canal on bâtit des
&amp; 38 298 LE CANAL. maisons. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ni le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal, Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet favorable pour les tendres entretiens: on peut y causer tranquillement sans être à chaque instant dérangé par les voitures. Le voisinage des bateaux
à charbon et des bateaux de blanchisseuses n’est pas bien incommode, et l’on voit venir de loin les importuns et les jaloux. C'est en été, quand le jour est sur son déclin, que vous voyez passer le long du canal de ces couples heureux d’être sur une promenade peu fréquentée. C’est un jeune commerçant où employé, qui tient sous son bras une jolie grisette, et qui de temps à autre ne se gène pas pour passer ce bras autour de la taille de sa maitresse et la lui serrer fort tendrement ; la g et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>171</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>it que ces dames ont de petits caleçons; quelquefois en s'engouffrant sous leurs juges, le vent en relève une partie; on voit alors une jambe, un genou. il n'y à pas de raison Ces pauv dames se hâtent de rattrapper et de baisser leur jupon: mais pendant qu'elles le pour qu'on n'en voie pas davantag rabattent d'un côté, le vent le relève d'un autre. LE VENT: Si le vent souffle par-devant, 143 vous avez les yeux poussière; parfois le fougueux zéphyr remplis de rejette en arrière le chapeau d'une petite maîtresse, qui doit se trouver bien heureuse encore si sa coiffure ne s'envole pas tout-à-fait, et qui remarque en rougis- sant que le vent fait voir à tous les passants que ses genoux sont un peu en dedans. Les hommes ne sont pas les derniers à remarquer tont cela; les ands amateurs se dirigent alors du côté des quais, car c’est au bord de la rivière, c'est sur les ponts que le vent sévit avec le plus de violence. O vous, mesdames, qui 
êtes obligées, par un grand vent, de passer sur le Pont-Neuf ou le pont des Arts, prenez bien garde à LE VENT. 144 si vous avez un parapluie, ne l'ouvrez pas,€ r vous ses robes: viez encore plus embarrassée : votre parapluie ferait la tulipe, et pendant que vous chercheriez à le remettre dans son état naturel, vo vos jupons feraient la tulipe aussi! Et ne comptez pas sur le secours cela s'est vu. des hommes dans un pareil moment; au contraire ils rient alors et semblent enchantés de ce qui vous arrive. Mais pour vous consoler, vous pouvez au moins vous dire que s'ils vous rencontrent une autre fois, ces messieurs ne vous reconnaitront pas, par la raison que ure qu'ils reg ardent quand il fait du vent. ce n'est jamais votre LA SORTIE Beaucoup de gens, à Paris, DU SPECTACLE. ne vont jamais au spectacle, mais ne manquent guère d'aller se poster à la sortie, et, ce que vous aurez de la peine à croire, c'est que parfois ces gens-là connaissent mieux les pièces que l'on à jouées que les personnes qui étaient dans la salle. Vous le comprendrez cependant en sachant que dans cette quantité de spectateurs qui garnissent une salle de spectacle, il y en a un grand nombre qui n'est pas venu là pour les pièces que l'on donne, mais seulement pour voir du monde, lancer de tendres lades, causer, se distraire, regarder les actrices, dans lesquelles la pièce que l'on joue n'est pour rien. toutes choses Un beau monsieur, qui dépense le peu qu'il possède à tâcher d'être bien mis, mais qui n'a pas le moyen de payer une place à l'Opéra, va se mettre sous le péristyle quelques minutes avant la sortie. Là, lorsque tout le monde quitte la salle, il fait semblant :. 19 146 LA SORTIE DU SPECTACI d'en sortir aussi; il met son gant, boutonne son habit ou son paletot, tout en regardant autour de lui, cherchant à voir et à être vu. S'il aperçoit une personne de connaissance, il lui crie :
— Eh! bonjour, mon cher!.… Comment, tu étais aussi je ne L'ai pas vu! 
à l'Opéra? = Ni moi non plus. 
— J'étais cependant au balcon. Je suis très content. belle musiqu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>326</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> grands, forts, touffus, et leur ombrage garantit de l'ardeur du soleil les nom- vous sous leur feuillage. breux promeneurs qui se donnent rend Les Champs-Élysées sont la seule promenade champêtre que les x 37 290 LES CHAMPS-ÉLYSÉES. Parisiens aient conservée dans leur ville, où tous les arbres disparaissent pour faire place aux pierres et aux moellons. La longueur des Champs-Élysées est d'environ 400 toises; vous voyez qu'il y à de la place pour se promener; aussi les habitants de la grande ville viennent-ils souvent aux Champs-Élysées se délasser, se reposer du tracas des affaires. Cette promenade est aujourd'hui pour les Parisiens ce qu'était le Pré aux Cleres pour leurs aieux. Le Pré aux Cleri les rues Jacob, de embrassait l'espace où se trouvent aujourd'hui Verneuil, de l'Uni rsité, des Saints-Pères, des Petits-Augustins, etc. C'était une vaste pre ie, coupée en deux par le canal appelé la Petite-Seine, qui commençait à la rivière et allait ensuite remplir les fossés de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés. C’est pourquoi il y avait le grand et le petit Pré aux Cleres. Les
écoliers de l'Université allaient s'y divertir les jours de fête, comme aujourd’hui les étudiants vont s'amuser aux Champs-Élysées; le Pré aux Cleres servait aussi de lieu de rendez-vous pour les duels: nos Champs-Élysées sont plus pacifiques : on ne se bat guère sous leurs arbres, et les rafinés d'honneur de notre temps se donnent là peine d'aller jusqu'au bois de Boulogne quand ils ont une querelle à vider. Il est difficile de se faire une idée de tout ce que l'on trouve maintenant réuni aux Champs-Éls 
ées en jeux, en divertissements. en récréations, en plaisirs de toute espèce. D'abord les restauraleurs n'y manquent point: le restaurateur est indispensable dans ous les points de réunion, il est l'âme d’une fête, c'est presque ioujours chez lui qu'elle se termine. Les traiteurs des Champs-Élysées ont des petits jardins, des petits cabinets entourés de verdure; tout cela leur donne un aspect semi-champètre qui fait que l'on se plait chez eux, où l'on se croit
à la campagne, quoiqu'on paie tout aussi cher que dans l'intérieur de la ville, et souvent davantage. I y à ensuite des cafés ; 1ls ne sont pas brillants et dorés comme dans les rues de Paris, mais on LYSÉ 291 peut s'y reposer, y causer, et à la rigueur on peut s'y rafraichir. Une charmante salle de spectacle d'équitation vient de s'élever dans les Champs-Élysées; elle mérite que nous lui consacrions un article particulier; en attendant, nous devons dire que la présence du Cirque attire constamment la foule dans cette partie des Champs pendant toute la belle saison.
Él, Promenons-nous un moment sous ces arbres : ic i c'est un homme qui montre la lanterne magique : pour un sou pièce curieuse. il vous fait voir la Les bonnes, les enfants, les gamins, les tourlouroux se pressent pour voir cette pièce-là; on les enferme sous un rideau de toile bleue, où ils sont très serrés les uns contre les autres, ce qui ne les empêche pas d’avoir beaucoup d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>351</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>palais du Luxembourg</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>iers et dans l'intérieur des familles. Et ces personnes qui lisent cela tous les jours sans en ressentir le moindre dégoût, se voilent le visage ou jettent les hauts cris lorsqu'un auteur emploie dans ses romans quelques uns de ces bons vieux mots comiques et vrais que Molière semait profusion Le 10 314 dans ses pièces. LE E DU JOURNAL. Elles crieront au scandale, second titre de Sganarelle. en voyant afficher le Paris fourmille de cabinets de lecture où vous pouvez, moyennant quatre sous par séance, vous installer dès huit heures du matin et rester jusqu'à onze heures du soir. Mais dans cet espace de temps, il est encore impossible de lire tous les journaux qui paraissent dans la journée. Dans les peines auxquelles on condamne les malfaiteurs on en à oublié une qui serait cependant bien dure: c'est la lecture des journaux à perpétuit LE JARDIN DU LUXEMBOURG. C'est un vieux jardin qui à bien souvent changé de face; c'est un vieux palais qui à bien souvent changé de nom. On l'a nommé palais du Luxembourg, puis Palais d'Orléans, du Directoire, du Consulat, du Sél -Conservateur, et enfin palais de la Chambre des Pairs Il a été habité par mademoiselle de Montpensier et la duchesse de Guise, qui le céda à Louis XIV. Il fut la demeure de la duchesse de Brunswick et de mademoiselle d'Orléans. Louis XIV le donna
à Monsieur, son frère. En quatre-vingt-treize on en fit une prison. En quatre ngt-quinze le Directoire s’y installa; il fut remplacé par le Sénat. C’est aujourd’hui le palais de la Chambre des Pairs, et il vient d'être embelli, restauré tout récemment; les travaux,
écutés par nos premiers peintres, font le plus grand honneur au talent d &gt; ces artistes. Le musée du Luxembourg renferme aussi une magnifique collection de tableaux de nos anciens maitres et de nos artistes contemporai Si aspect du palais du Luxembourg a quelque chose de sévère, LE JARDIN DE LUXEMBOURG. 316 le jardin n'est pas non plus fait pour vous égay uniforme; il a une longue avenue, des r sil est vaste, allées bien droites; un grand parterre, au milieu duquel est un bassin. Tout cela est beau, correct, soigné, mais triste. 11 semble que les personnes qui font du Luxembourg leur promenade favorite y apportent aussi un aspect sérieux, des pensées graves ou mélancoliques. Est-ce l'effet du jardin, du quartier, où plutôt de la profession à laquelle se livrent la plupart des habitués de cet endroit? Et en effet,  c'estle quartier des hommes graves,  studieux, réfléchis; beaucoup de juges,  de conseillers logent dans les environs du Luxembourg. Les écoles de droit et de médecine n’en étant pas LE JARDIN DU LUXEMBOU
éloignées, c'est aussi dans 317 ce jardin que viennent les jeunes gens qui suivent les cours. souvent rêver Dans cette allée voyez-vous ce jeune homme au teint pâle, mais
à l'œil animé, qui, tout en marchant, gesticule et quelquefois parle tout haut avec vivacité, avec chaleur? C’est un avocat sta- giaire qui vient enfin de trouver une cause à défendre. Il est venu se promener au Luxembourg</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>355</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin du Luxembourg</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>alembourg. 
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. Ah! la belle malice, paree que personne ne veut lui faire erédit. LE JARDIN DU LUXEMBOURG. Pendant que les jeunes gens rient aux éclats 319 de cette répartie, une jeune femme passe près d'eux; elle est mise avec élégance, il y a quelque chose de gracieux dans sa démarche, enfin sa tournure est séduisante.
— Messieurs! s’écrie l’un des jeunes gens, c'est mademoiselle X de l'Odéon.
— Tu crois? 
— J'en suis sûr. Bonjour, je la suis.
— Pourquoi faire? elle ne t'écoutera pas; ellea un prince Danois.
— C'est égal, on ne sait pas. 
— Nous allons t’attendre au café en jouant au billard, tu viendras nous dire le résultat. — C’est convenu. Et le jeune homme aventure, cigares. suit les pas de la dame, décidé à tenter une tandis que ses camarades s’éloignent en fumant leurs Ces jeunes demoiselles qui vont fréquemment danser à la Chau- mière, ces habituées du théâtre de Bobino, donnent aussi des rendez-vous dans le Jardin du Luxembourg, dont les allées solitaires devraient être très recherchées par les couples amoureux. Voyez cette jolie grisette, assise seule sur un banc de pierre; elle semble s'impatienter, en portant fréquemment ses regards vers l'allée qui conduit à la grille d'entrée du côté de l'Odéon. Enfin un jeune homme parait; mise un peu négligée, une espèce de toque sur la tête, le cigare à la bouche etles deux mains dans les vastes poches de son pantalon à plis. 11 s’avance gaiment, lestement, fièrement, et vient se poser devant la grisette, en lui disant : On y est un peu à ce rendez-vous! 
— Oui, c'est bien aimable, ily a deux heures que j'attends! 
— Chère amie, ça te comptera pour une faction.… ton sergent-major. 
— Toujours des bêtise: lasse attendre comme ça. Tu le diras à . Mais moi, je ne veux pas qu'on me 320 LE JARDIN DU LUXEMBOURG. 
—— Qu'est-ce que c'est, on se révolte!.. Fifine, vous me faites bien de la peine J'irai sans toi ce soirà la Chaumière.
— Je voudrais voir... Méchant monstre! Je vous déteste!
— Allons donc! voilà que nous redevenons gentille. Voyons, prends mon bras.. fais ton bonheur! La grisette se pend au bras de son étudiant, et tous deux s'éloignent presqu'en dansant, tandis que 1 s enfants trébuchent en courant après une balle, que le vieil invalide va doucement en s'appuyant sur sa canne, que l'avocat continue de se promener avec agitation, en répétant sa plaidoirie, et que l'étudiant feuillette  ses livres et grignote son petit pain. qui étudie MONSIEUR EST OCCUPÉ. ya dans Paris une foule de p +sonnes qui n'ont rien à faire
ët qui veulent paraître occupées ; chez celles qui sont riches, c'est purement vanité. s Quand on a vingt mille livres de rentes, vous comprenez bien qu'on ne veut pas avoir l'air de s'ennuyer, de ne savoir que faire de soi, de bayer aux corneilles toute la journée. Chez celles qui n'ont point de fortune, c'est calcul: on veut tâcher de faire croire que l'on est accablé d’affaires, de travail, de visites, enfin c'est une manière t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>353</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t en effet,  c'estle quartier des hommes graves,  studieux, réfléchis; beaucoup de juges,  de conseillers logent dans les environs du Luxembourg. Les écoles de droit et de médecine n’en étant pas LE JARDIN DU LUXEMBOU
éloignées, c'est aussi dans 317 ce jardin que viennent les jeunes gens qui suivent les cours. souvent rêver Dans cette allée voyez-vous ce jeune homme au teint pâle, mais
à l'œil animé, qui, tout en marchant, gesticule et quelquefois parle tout haut avec vivacité, avec chaleur? C’est un avocat sta- giaire qui vient enfin de trouver une cause à défendre. Il est venu se promener au Luxembourg pour y faire son pludoyer; il peut y rèver, l'apprendre, le graver dans sa mémoire, et même le x tout à son aise, comme citer s’il était au Palais; rien ne le gêne, rien ne l'interrompt… S'il en faisait autant dans le jardin du Palais-Royal ou sur les boulevarts, on le regarderait comme une curiosité. Plus loin un jeune étudiant en médecine va méditer dans l'allée &lt; qui fait face à l'Observatoire, sur la thèse qu’il est en train de faire pour être reçu docteur. Souvent il passe là plusieurs heures, consul- LE JARDIN 318 tant des livres et grignotant modeste déjeûner. sobre DU LUXEMBOURG. un petit pain qui compose tout son Mais il se contente de ce maigre repas: on est quand on est studieux; et d'ailleurs l'avenir le récompen- sera. L'avenir! toujours si beau pour ces jeunes médecins qui aiment leur profession, la gloire et l'humanité. Vous rencontrez aussi dans ce jardin de vieux militaires, des vété ans de nos armées que le voisinage du Val-de-Grâce et de l'Hôtel des Invalides amène souvent au Luxembourg, et qui se promènent lentement au soleil dont les rayons réchauffent leurs corps couverts de nobles cicatrices. Puis, toujours des bonnes promenant des enfants, cette ration en herbe pour laquelle tous les endroits sont charmants pourvu qu'ils y trouvent de l'air, des camarades et de la liberté; trois choses que les hommes aiment toujours, même lorsqu'ils ont cessé d'être enfants. N'allez pas croire cependant que le Luxembour ne puisse pas des tableaux plus gais, et que l'on n'y ille abso- quelquefois offrir lument que pour étudier, méditer, promener des enfants où visiter le Musée. C'est dans ce jardin que se réunissent les étudiants-viveurs,  ceux qui ont reçu des fonds de leur famille, et qui ne peuvent se décider 
à suivre les cours tant qu’ils ont les goussets bien garnis. Ces messieurs se rendent le matin au Luxembourg pour y décider de l'em- pl de leur journée. Qu est € qu'on peut faire de bon aujourd'hui, Messieurs? pas de piéce nouvelle à voir, — pas de femmeà souffler à son ami,
— pas de farces à faire à un jobard, pas de créanciers à promener,
— moi, j'ai payé mon dernier hier.
— Ah! fameux le calembourg. 
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. Ah! la belle malice, paree que personne ne veut lui faire erédit. LE JARDIN DU LUXEMBOURG. Pendant que les jeunes gens rient aux éclats 319 de cette répartie, une jeune f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>355</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Musée. C'est dans ce jardin que se réunissent les étudiants-viveurs,  ceux qui ont reçu des fonds de leur famille, et qui ne peuvent se décider 
à suivre les cours tant qu’ils ont les goussets bien garnis. Ces messieurs se rendent le matin au Luxembourg pour y décider de l'em- pl de leur journée. Qu est € qu'on peut faire de bon aujourd'hui, Messieurs? pas de piéce nouvelle à voir, — pas de femmeà souffler à son ami,
— pas de farces à faire à un jobard, pas de créanciers à promener,
— moi, j'ai payé mon dernier hier.
— Ah! fameux le calembourg. 
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. Ah! la belle malice, paree que personne ne veut lui faire erédit. LE JARDIN DU LUXEMBOURG. Pendant que les jeunes gens rient aux éclats 319 de cette répartie, une jeune femme passe près d'eux; elle est mise avec élégance, il y a quelque chose de gracieux dans sa démarche, enfin sa tournure est séduisante.
— Messieurs! s’écrie l’un des jeunes gens, c'est mademoiselle X de l'Odéon.
— Tu crois? 
— J'en suis sûr. Bonjour, je la suis.
— Pourquoi faire? elle ne t'écoutera pas; ellea un prince Danois.
— C'est égal, on ne sait pas. 
— Nous allons t’attendre au café en jouant au billard, tu viendras nous dire le résultat. — C’est convenu. Et le jeune homme aventure, cigares. suit les pas de la dame, décidé à tenter une tandis que ses camarades s’éloignent en fumant leurs Ces jeunes demoiselles qui vont fréquemment danser à la Chau- mière, ces habituées du théâtre de Bobino, donnent aussi des rendez-vous dans le Jardin du Luxembourg, dont les allées solitaires devraient être très recherchées par les couples amoureux. Voyez cette jolie grisette, assise seule sur un banc de pierre; elle semble s'impatienter, en portant fréquemment ses regards vers l'allée qui conduit à la grille d'entrée du côté de l'Odéon. Enfin un jeune homme parait; mise un peu négligée, une espèce de toque sur la tête, le cigare à la bouche etles deux mains dans les vastes poches de son pantalon à plis. 11 s’avance gaiment, lestement, fièrement, et vient se poser devant la grisette, en lui disant : On y est un peu à ce rendez-vous! 
— Oui, c'est bien aimable, ily a deux heures que j'attends! 
— Chère amie, ça te comptera pour une faction.… ton sergent-major. 
— Toujours des bêtise: lasse attendre comme ça. Tu le diras à . Mais moi, je ne veux pas qu'on me 320 LE JARDIN DU LUXEMBOURG. 
—— Qu'est-ce que c'est, on se révolte!.. Fifine, vous me faites bien de la peine J'irai sans toi ce soirà la Chaumière.
— Je voudrais voir... Méchant monstre! Je vous déteste!
— Allons donc! voilà que nous redevenons gentille. Voyons, prends mon bras.. fais ton bonheur! La grisette se pend au bras de son étudiant, et tous deux s'éloignent presqu'en dansant, tandis que 1 s enfants trébuchent en courant après une balle, que le vieil invalide va doucement en s'appuyant sur sa canne, que l'avocat continue de se promener avec agitation, en répétant sa plaidoirie, et que l'étudiant feuillette  ses livres </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>217</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns la conversation, et qui met beaucoup de vanité à donner de l'agrément à son auditoire. Ainsi, au milieu d’une nuit que les honnêtes habitants de Paris employaient sans doute à dormir, dans un de ces bouges où la société était fort nombreuse, un beau parleur avait amené la conversation sur l’exécuteur des hautes œuvres de Paris, et il en faisait le portrait, lorsque tout à coup un des auditeurs s’écria d'une voix rauque : 
— Tu dis des bagues... tu parles de choses que tu ne connais pas! Tu nous dis que le bourreau d'ici est petit, moi je te dis qu'il est grand! 
— Il est peti Il est grand.
— Mais, mon cher, je le connais lui qui m'a marqué. bien peut-être, puisque c’est LES CHEMINS DE FER. Allez rue Saint-Lazare, chaussée d'Antin, vous trouverez l'embarcadère pour Saint-Germain, pour Versailles, rive droite, et tous ces charmants bourgs ou villages qui sont sur la route. Allez à la barrière Mont-Parnasse, vous trouverez l'embarcadère pour Versailles, rive gauche; allez derrière le Jardin des Plantes, vous pourrez partir par le chemin de fer qui va à Corbeil. Jusqu'à présent nous n’allons pas plus loin... mais patience! on nivelle, on creuse, on construit des ponts. des souterrains; inces- samment nous irons déjeûner au Havre avec des huîtres, puis diner 
à Strasbourg avec un pâté de foie! Quelle source de jouissances nous promettent les chemins de fer! Et quelle source d'instruction nous avons encore tant de Parisiens qui n'ont pas vu la mer. tant de touristes qui n’ont point aperçu la cathédrale de Strasbourg, tant de voyageurs enfin qui n'ont voyagé que dans leur cabinet. avec une carte géographique 188 LES CHEMINS DE FER. sur une table, les pieds sur leurs chenets et le corps enveloppé dans leur robe de chambre. c'est moins fatiguant… mais ce n'est pas aussi instructif. Et d'ailleurs voyager en chemin de fer ne fatigue pas; c'est un plaisir, un agrément... on se sent rouler avec une douceur inconcevable, ou plutôt on ne se sent pas rouler. On voit fuir devant soi les arbres, les maisons, les villages. tout cela passe! passe. bien plus vite que dans une lanterne magique. et tout cela est vénitable, vous n'êtes point le jouet de l'optique Le chemin de fer est la véritable lanterne magique de la nature. Aussi on ne saurait se faire une idée de l'enthousiasme, de la joie, de l'empressement avec lesquels les Parisiens ont accueilli le chemin de fer. Le premier sur lequel ils purent se lancer fut celur LES CHEMINS DE FER. de Sant-Germain; 189 les trois quarts des habitants de la grande ville firent en peu de temps le voyage de Saint-Germain. Toute une famille arrivait pour se livrer aux douceurs d'un vo: age en chemin de fer. Arrivée 
à l'embarcadère, cette famille si unie commencait par se perdre. Après avoir pris des billets, l'un courai t par un chemin, l'autre prenait une galerie, celui-là att endait dans une salle. Mais bientôt on entendait le signal pour se rendre aux voitures; alors tout le monde se pressait, se poussait, se mé lait: chacun voulant arriv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pays... c'est une vilaine maladie. on à mal au ventre, on est jaune, et on se tortille, n° ce pas? Je ne puis pas affirmer que l'on se fortille.… je demander cela au docteur; mais va toujours. Les animaux ne se soucient pas d'avoir la peste. autres nous n'aimons pas à avoir du bobo? comme nous 
— Très bi 1 y a les plus forts aninx ax qui disent : 11 faut que quelqu'un se sacrifie pour la peste. c'est comme Qui est-ce qui va à la cave aujourd'hui? quand tu dis 
à maman: 
— Parfait! continue. Enfin les plus malins disent qu'ils n'ont pas fait de sottises pour LE JARDIN DES PLANTES. 211 se suerifier.… Mais l'âne se mèle à la conversations alors on le prend et c'est lu qui l'est; comme toi, quand tu viens jouer au eolinmaillard.… les autres se sauvent, mais on te pince tout de suite, et c'est tor qui    Bravo! très bien analysé. tu iras voir les ours. Le papa embrasse son fils; le petit garcon met du pain dans sa poche pour en donner aux bêtes, parce que c'est défendu, et on part pour le Jardin des Plantes, qui est aussi le jardin des animaux. Ce jardin, qui fut formé en 1635, est un des plus beaux qui existe en Europe; il est situé sur la rive gauche de la Seine, en k &gt; du pont d'Austerlitz. Il offre à l'amateur el au savant un ma- 3 212 LE JARDIN DES PLANTES. gnifique jardin botanique, avec des serres chaudes et des sérres tempérées; une ménagerie où sont rassemblés vivants des animaux que l’on ne rencontre point dans nos climats; enfin le Muséum d'histoire naturelle est au bout du jardin, du côté de la rue; il se compose de plusieurs galeries où l'on trouve une nombreuse collection des trois règnes de la nature. Ce jardin, agréablement d né, a d'un côté l'aspect d'un paysage de la Suisse, avec ses châlets, ses chèvres, ses petites hutes et ses belles prairies; plus loin le labyrinthe est très recherché par les promeneurs qui ont l'intention de s'égarer: nous croyons cependant devoir les prévenir que leur espérance serait vaine, et que le labyrinthe du Jardin des Plantes est une promenade fort innocente qui conduit simplement au Belvédère, d'où la vue embrasse une assez vaste étendue de Paris, et même de ses environs. Enfin, ce jardin vient encore de s'enrichir d’une immense maison grillée, habitée par des singes. Ce petit peuple, dont les jeux, les sauts et les grimaces font les délices des badauds, des flâneurs, des bonnes et des enfants, est parfaitement logé dans le Jardin des Plantes; son immense cage renferme un jet d'eau, des balançoires, des cordes, et enfin de petites cahutes dans lesquelles les singes se réfugient en cas de froid et lorsque leurs gardiens veulent mettre un terme à leurs divertissements. Le Muséum d'histoire naturelle n’est ou vert au public que deux fois par semaine, mais les animaux sont visibles tous les jours. Dès que vous entrez dans le jardin par le côté de la Seine, une odeur qui n'est pas suave vous indique le côté où sont renfermés les animaux. Les lions et les tigres ne sentent pas le jasmin et le patchouli. Cette partie du jard</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>246</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, des seuls. arbustes curieux, vous pourrez vous promener long-temps esi le côté des douces conversations, des tendres rendezc'est par-l que &gt; retrouvent la gris ette de rue Pascal et vous; l'étudiant de la place Maubert. Vous les reconnaitrez à leur tournure, à leur toilette: le jeune homme a quelquefois un petit habit bien see, bien juste, auquel manquent plusieurs boutons, et que cependant il s’obstine à fermer jusqu’au menton pour ne point laisser voir les mystères de sa chemise. La grisette est beaucoup moins coquette là que dans la Cité : robe est montante, son petit fichu bien croi é, son tablier fort simple, et son bonnet n'a pas l'air par trop effarouch Tout cel n'empêche pas ce jeune couple de se parler bien amoureusement tandis que le paon continue son cri aigu. Un peu plus loin voilà une dame fort élégante qui s'appuie sur le bras d'un petit-maître à gants jaunes. Ce couple-là n'est pas du quartier, cela se reconnaît sur-le-champ; mais on vient quelquefois de très loin au Jardin des Plantes. c’est un lieu de rendez-vous où l'on se flatte de ne pas être rencontré en n’allant pas du côté des animaux. Eee LES DAMES AU MARCHE. Les dames de Paris vont au marché, et cela fait leur éloge, car cela prouve qu'elles s'oceupent de leur ménage et des détails intérieurs de leur maison. Des femmes de riches capitalistes, de commerçants, de banquiers, de rentiers, de marchands, d'artistes ne craignent point de se rendre elles-mêmes le matin au marché le plus v de leur demeure pour y faire leurs provisions. Quelques unes y vont seules, un grand panier sous le bras; lorsque après le marché fait, le panier leur semble trop lourd, elles prennent un commissionnaire pour le lui faire porter. D’autres emmènent leur bonne, qui naturellement porte le panier. Mais alors elles s'exposent dans le marché à recevoir les sottises des marchandes auxquelles elles n'achètent point, et qui ne manquent pas de crier à la bonne qui trotte à côté de sa maitresse : 
— Ah! voyez donc c’te grande serine qu'on mène à l’école!. == Tu ne peux done pas venir an marché toute seule, grosse bête? LES DAMES AU MARCHÉ. 218 - Ah! on a peur qu'elle ne fasse danser l'anse du l panier.    Ah! comment peux-tu rester dans une baraque où la maïtresse vient avec toi au ma Pete: lu même genre. Mais les dames Et une foule d'autres gentill qui vont au marché sont tellement habituées à entendre ces propos, qu'elles n’y prètent plus aucune attention. Quant à la bonne, elle jette à la marchande un regard en dessous qui signifie:
« Allez! tapez fermet. dites toujours! ça fait qu'on me lais- sera venir seule une autre fois. » Les dames qui vont souvent au marché d'habitude, de prédilection; ont leurs marchandes ce qui n'empêche tres de crier lorsqu'elles passent : pas toutes les au- LES DAMES AU MARCHÉ. 249 
— Venez done me vor, mon cœur !...— Achetez-moi done, mon bijou.— Eh ben est-ce que nous passons fière comme ça aujourd'hui? — Venez done que je vous arrange. — 
Étrennez-moi, mon chou, vous me porterez bonhe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>255</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uis entièrement de votre sentiment. J'aimerais mieux, je crois, avoir un mari méchant que d'être l'épouse d'un jobart !.. Je is entrer chez ma beurrière. 
# 
— Ah! 224 LES Et moi, chez mon DAMES AU boucher. — 
— Au revoir, madame Benjamin. MARCHÉ Adieu, madame Legras. vous entendez parler bonne. un bon sujet. pas jolie surtout, envoyez-la-moi.
— Je m'en oceuperai. d'une LE DIMANCHE À PARIS. Vous ne vous douteriez jamais que le dimanche est un jour de repos, si vous parcouriez Paris ce jour-là. Cette ville est toujours vivante, bruyante, gaie, populaire; tout le long de la semaine ses rues sont animées par le passage continuel des piétons, des voitures, des charrettes, des équipages; par les cris des cochers, des marchands ambulants, par le bruit des orgues, des vielles, des chanteurs en plein air; mais le dimanche... c’est bien pis vraiment. Pour peu que le temps soit beau, qu'il y ait un rayon de soleil, les promenades sont couvertes de monde; dans les rues, sur les boulevarts, aux Tuileries, au Palais-Royal, aux Champs-Élysées, partout une foule de promeneurs. Si vous êtes pressé, vous êtes obligé de prendre des chemins détournés, des rues étroites et mal entretenues où l'on ne peut pas se promener, sans quoi vous n'arri- veriez jamais. 1 29 LE 226 DIMANCHE A PARIS. Et souvent en regardant d’une fenêtre tout ce monde qui passe et se renouvelle sans cesse sous vos yeux, vous vous demandez où tout cela peut tenir, se loger, se caser. Pourtant le dimanche n'est pas le jour choisi par le beau monde pour aller à la promenade : ce jour-là, au contraire, les gens qui composent ce qu'on appelle la haute société restent chez eux et se donneraient bien garde de se commettre dans les rues de Paris avec les marchands, les boutiquiers, les employés, les artisans, les ouvriers et le peuple, enfin, qui mangerait du pain sec toute la semaine plutôt que de renoncer à amuser le dimanche. Ainsi les petites maîtresses, les dames du grand monde, les lions, les dandys ne sortent pas le dimanche; il est convenu que €’ de mauvais ton; en hiver ils restent au coin de leur feu, en été ils habitent ordinairement la campagne, et on ne les rencontre point dans Paris. Si, par hasard, quelques membres du jokey-club, quelque habitué du balcon de l'Opéra est forcé pour ses affaires, ses rendezvous, de sortir et de se montrer le dimanche dans les rues de Paris, il aura bien soin alors de mettre son plus vieil habit, qu'il recom- mandera à son domestique de né pas brosser; 1l aura des bottes non vernies, un méchant pantalon taché, il ne se peignera pas le cheveux, et il mettra sur sa tête un chapeau sale et déformé. C'est dans cette tenue de Robert-Macaire qu'il parcourra Paris le dimanche ; ayant l'air de narguer les bonnes gens qui se sont faits superbes ce jour-là, il se fait laid, lui, parce que c'est encoré bon genre de sé montrer aussi sale que possible le dimanche. Mais qu'importe à toutes ces © es qui vont s'amuser, Se promener, se récréer le dimanche, que ce monsieur se fasse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>261</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ue, ce qu'ils ne font quelquefois que sur les deux heures de l'après-midi, affectionnent ordinairement la pr imenade des ‘uileries. Madame à un cachemire français, dés boucles d'oreilles en diamants, des plumes sur son chapeau; si elle osait, elle y mettrait encore des fleurs, rabouts. Sa robe des rubans, des dentelles, est d'une étoffe fort chère, un voile et des maque l'on n'a pas 
épargnée. Monsieur a un habit neuf, un pantalon neuf, un chapeau neuf; il n'y a que sa figure qui ne soit pas neuve, mais elle est radieuse, et lorsqu'il porte les yeux sur sa moitié, il a toujours l'air de lui dire : 
— Tu peux te flatter que nous ne rencontrerons pas une femme inieux que toi. Le petit garcon a un matelot neuf dans lequelil est horriblement gêné, mais le tailleur à dit qu'il allait très bien, et on a de préférence écouté le tailleur ; c’est pour cela que le petit garçon fait la moue en marchant avec beaucoup de peine, et comme s’il s'était oublié dans son pantalon. La famille se rend aux Tuileries, en marchant posément, en se arrant, en ayant l'air de dire à tous ceux qui passent : 
— l'aites done attention à notre toilette. Arrivée dans le grand jardin où le dimanche il y à foule, les uns allant pour se faire voir, les autres pour regarder, la famille après LE DIMANCHE À PARIS. 232 s'être promenée long-temps, au grand déplaisir du petit garçon, qui est considérablement géné dans ses entournures, se décide enfin à s’a: ir sur des chaises dans la grande allée. Elle reste assise quelquefois pendant plus de deux heures, et dans cet espace de temps le mari et la femme échangent tout au plus cinq ou six paroles. Quant au petit garçon, on lui à acheté un pain d'épice, mais on lui a défendu de le manger. L'heure du diner approchant, cette famille quitte les chaises et se remet majestuensement en marche, bien satisfaite d'avoir passé près de trois heures aux Tuileries à regarder passer le monde, en gobant à poussière sous des ombrages qui ue sont pas frais di tout. LE DINANGIIE À PARIS. 2 3 Chez l'artisan on s'amuse d'une autre manière : pour se délas- ser de ses travaux journaliers, un ébéniste, un doreur, un tourveur, enfin un homme qui travaille toute la semaine depuis sep heures du matin jusqu'à huit du soir, aura quelquefois l'idée de mettre chez lui du papier frais, où de repeindre son plafond, ou de mettre son carreau en couleur.
‘Fous les ouvriers n'emploient pas leur temps de même. Il en est beaucoup à Paris qui travaillent encore une partie de la journée du dimanche, mais auxquels, pour tout l'or du monde, vous ne feriez pas faire une demi-heure de tr vail le lundi. Le lendemain du dimanche est devenu un jour de fête, de repos pour tous les ouvriers de Paris. Cependant, tout en faisant le lundi, en est bien peu qui ne fa sent point aussi le dimanche. C'est dans les cabarets, dans les guinguettes qui avoisinent les barrières que l'ouvrier va passer son dimanche, lorsqu'il n'a pas eu la fantaisie de prendre l'air de la campagne et d'aller manger un lapin à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>318</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 
— Hein? LES BLAGUEURS, 
— La rue des Brodeurs.
— De quoi?… - La rue des Brodeurs.    Ah! pardon, excuse chat. La savez-vous danse: 281 C'est que je m'apprends la cache-ton? 
— Je vous prie de m'indiquer la rue
— Ah! c'est juste ; c’est que si vous ne la saviez Pas, je pourrais vous l’apprendre; je donne des leçons à six liards le cachet. c’est pas cher. 
— Si vous ne voulez pas me répondre, il est inutile que.
— Si fait. si fait. La septième à gauche, la huitième à droite, puis toujours à gauche &gt; Le bourgeois 1: et à droite. vous finirez par y être. s'éloigne, ne sachant pas s’il doit croire à ce ren36 282 LES BLAGUEURS seignement, et le petit blagueur lui tire la langue derrière de la tête avec la paume de sa main. en se tapant le Il y a des blagueurs parmi les anciens troupiers : ceux-là aiment
à faire aller les pékins. Quand on les met sur le chapitre de leurs campagnes, c’est alors qu'ils se donnent carrière. Leur salon est ordinairement aux Champs-Elys la Petite-Provence des Tuileries, ou un banc de pierre des boulevarts. Approchez, et vous pourrez entendre de fort bonnes blagues débitées par des militaires aux badauds, qui écoutent la bouche béante et le cou tendu. Un troupier est en train de raconter une bataille; quand il voit son auditoire prendre un vif intérêt à son récit, il s’écrie : 
— A la première bordée de canon que nous lâchèrent les ennemis, j'eus la tête emportée par un boulet?
— La tête emportée… et vous voilà encore! dirent les auditeurs avec surprise.
— Parce qu'à la seconde bordée de canon mon corps fut jeté à cent pas, et justement où était ma tête, laquelle se trouva replacée si justement sur mes épaules, que j'en fus quitte pour porter mes cols moins hauts. Les badauds gobent cela, et le troupier s'éloigne en promettant de raconter d’autres faits aussi merveilleux à la réunion suivante, et il se caresse la moustache en ce moquant de ceux qu'il a fait poser. eee LES ROMAINS. Les romains de Par n'ont rien de commun avec les habitants de la ville aux sept collines. Ce ne sont point des Brutus, des Horace, des Néron; ils n’ont pas le cœur féroce : ce sont des hommes qui ne veulent des succès et des victoires que dans l'intérêt de vos plaisirs. Leur champ de bataille, c’est le parterre d’un théâtre; leurs héros, ce sont Les acteurs et les actrices ; leurs dieux sont les auteurs, la scène est l'autel, et leurs mains consomment les sacri En un mot, les romains sont ces mêmes hommes que l’on fic nommait vulgairement autrefois des claqueurs, parce qu'ils se chargent d’applaudir les pièces, de les soutenir autant que possible, et quelquefois d'enlever un succès.
à la force du poignet. Beaucoup de gens crient après les romains! Certes ceux qui demandent leur abolition ne sont pas auteurs dramatiques, sans quoi ils sauraient que c’est surtout au théâtre qu'un peu d’aide fait grand bien. Et ne croyez pas que les auteurs en renom, que ceux qui ont 284 LES ROMAINS. journellement les plus grands succès sur la scène, dédaignent l'emploi d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>455</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ds.— Trois
é.— Colloque express physionomies; le Môme, Goquardet et le grand l'É e bouge de la rue de deux boulineurs. — Revue des souri
—H 177 aux Fers.— Le portrait du bourreau LES CHEMINS DE FER. Le pa Guerréorvre. —L'homme de la banlieue et son épouse.— 187 Réflexions judi TAB) T SOMMAIRE 411 cieuses de l'épouse. — M. Mouillé, — La dame laide.— Réapparition de l'homme banlieue. —Différentes poses de la dame laide. — La dame laide se trouve aff euse.— Pourquoi le daguerréotype est un méchant peintre: re LES MODES . F ae
À La 20% LE JARDIN DES PLANTES.—Les Animaux malades de la peste. —Savante paraphrase du jeune Guguste.—Légère description. —Les bipèdes qui volent et les bipèdes. volés.— 
Étonnante question description... . . LES DAMES AU MARCHÉ de Gngunste.—Le Een Palais des nr ac De Le pntaxene.— C'est le jour où personne ne se repose.— Le suprême bon ton.— L'employé dans ses pantoufles. —Pensée profonde de Jean-Jacques. —Escarmouche conjugale. — De la puissance attractive. —Les Tuileries.
— Le trio en toilette ne M ERA 22 LES MARCHANDS DE CHEVEUx.—Félicités du coiffeur
— Les figures de cire. — Les houdoirs de ces messieurs. —Quinze cheveux en papillotes.— Juste orgue L'homme indispensables = C s MAGASINS DE NOUVEAUTÉS. Magasins à étalage.— La femme qui regarde une robe. —Galerie de portraits
— Le mari de mauvaise humeur. . . . ................... 241 Philosophie somptuaire. — Pi oc
à 20 Les DÉRITS DE CONSOLATION.— Paul Niquet.— Le vif.—Le riquiqui—Le sacré ehien.—Le râtissant,— Capitaine par rang d'ancienneté.— Le verre de tournée.
— Le kirseh de la forêt Noire. —Le dur.—Le fil en quatre.—Celle de la vieille.
— Grande bagarre.
— La rampe baisse. : . ............. 257 LE c ANON pu r ALAIS-ROy AL.—Le soleil rate.—Le provincial écrit à son épouse.
—Réponse de l'épouse —Éducation ehironnienne
—Le soleil avance. . . . 269 Les w LAGu Eu RS.—Revue zoologique du genre blagueur.—Le blagueur à tous les degrés de l helle sociale.—Dialogues modèles. . . . . ... C2 Les Ro MAIx S.— Distinction purement historique.
— Argot à l'usage du Corps.— Dénombrement des cohortes.— Le claqueur en chef. . . ........ 285 LA BARBE ET LES MOUSTACHES.— Promenade à travers les siècles. Les cnames-ÉLvsées.—La pièce curieuse. —Le bateleur.—Le paillasse.—L'amateur de boules.— Les parties de paume.—Le jeu de barres.
— Les marion nett RU .. 289
École de natation pour les caniches.—Les ponts LE CAN tournants. LEE 234 297 LA LEGTURE DU JOURNAL. — Coup d" lardises de quelques unes.— Lecture des journaux à perpétuité, peine afflictive infamte Nr en PS7 
"Me are Croquis de mœurs. . EUR EST oceurÉ.— Trois où quatre types fort connus.— L'art de se faire ea) Se PEU A MOUSSEP. ES) CON PE RE PO NE PLUIE D'ORAGE. Le DITORE . -2phi44 
à 
à SONIA 5 
“x pn4 at. 55 412 TABLE LT SOMMAIRE
$ des tondeurs dé chiens
— Le maitre ès-arts.— rietate voluptas. — La grisette est sen esque.— Entre deux banes comme en deux mesures 1 Goût de 35 la grisette pour le genre acteur.— AUS uen La LOGE p'acr RICE.—Madem</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>53</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ndés, et tout en examinant avec douleur les torrents d'eau qui inondent son escalier et sa cour, il se rappelle sa visite de la veille chez mademoiselle Anastasie; il devine alors que c’est la grisette qui lui a joué ce tour, et se dit :
« J'aur: i bien fait de ne point lui rendre son denier à Dieu E. e BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. Jadis les bouquetières se promenaient par la ville avec un éventaire devant elles; leurs bouquets étaient amoncelés dessus; elles en tenaient quelques uns à la main, et allaient ainsi offrir leur marchandise aux passants. Quand la bouquetière était jolie, on se laissait tenter par ses yeux autant que par ses fleurs; tout s'enchaine dans la vie, et une chose fait souvent passer l’autre. Plus tard les bouquetières, mieux fournies, étalaient aux coins des rues et des boulevarts; nous en avons encore comme cela. Mais ce que nous avons de plus, ce sont des boutiques fort jolies,  fort élégantes, où l’on vend des fleurs naturelles. Nous avions déjà, il est vrai, au Palais-Royal, derrièrele Théâtre Français, l'établissement de la célèbre mademoiselle Prévot, qui forme aujourd'hui une espèce de boutique; nous disons espèce, parce que l'espace est si petit que trois personnes peuvent à peine 1 34 ROUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. x acheter en mème temps: mais cet établissement est connu trop avantageusement, il à une trop belle clientèle pour avoir besoin de se mettre en frai Les nouvelles boutiques de bouquets sont fort bien parées le jour et très brillantes le soir; la lumière du gaz donne aux fleurs un 
éclat presque magique. Rappelez-vous que rien n'est si joli qu'un jardin, qu'un parterre illuminé, et vous aurez une idée de ce que c'est qu'une boutique de fleurs naturelles éclairée par le gaz. On remarque principalement les nouvelles boutiques de fleurs de la rue Neuve-Vivienne, du passage des Panoramas, de la rue Saint-Honoré. Je n'ai pas besoin de vous dire que les bouquetières en boutiques n'ont rien de commun avec ces marchandes de bouqueis qui se promènent dans les rues avec un éventaire. Ces dernières sont ordinairement coiffées avec un bonnet rond où un simple fichu de couleur, et leur langage ressemble à leur plumage: mais la bou- BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. 35 quetière en magasin est une demoiselle de comptoir. aussi bien coiffée qu'une modiste, aussi bien mise qu'une lingère, et s'exprimant avec autant de goût qu'une parfumeuse. Ce changement dans le personnel de la marchande était indis- pensable pour ces nouveaux établissements; s'il se fait à Paris une grande consommation de bouquets, ce sont les petites-maitresses, les artistes, les lions, les dandys qui en absorbent la plus grande partie. Vous ne verrez point d'ouvriers, de grisettes, d'hommes du peuple entrer chez les bouquetières en boutique ; ceux-là l s'adresseront
à la marchande en plein vent, quand ils auront par hasard une galanterie à faire où une fête à souhaiter. Car ce qu'ils veulent alors. ce n'est point un élé ant cactus où une simple rose mousseuse; il 36 ROUQUE ES</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>123</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> littéraires! L 13 98 L'HOMM E L Détrompez-vous : les célébrités MARRON. ne se posent point ainsi, ou du moins c’est fort rare; ensuite les hommes ment plus indulgents que de talent sont ordinaire- les autres, et vous ne les entendrez presque jamais déchirer leurs confrères, déprécier leurs rivaux et unes gens qui commencent. tourner en ridicule Ce monsieur qui fait tant de bruit, d’embarras, de frou-frou! est l'auteur du tiers d’un vaudeville, joué avec assez de désagrément sur l’un de nos plus petits théâtres. Depuis ce temps il a pris le utre d'auteur dramatique : à force d’intrigues, de courses, de conrbettes, il est parvenu à faire imprimer son nom sur le prospectus d’un petit journal, comme devant concourir à la rédaction; alors le voilà mr devenu homme de lettres; mais parmi la véritable littérature on appelle e messieurs des hommes de lettres marrons. L'HOMME DE LETTRES MARRON. 99 Estee que cela ne vous rappelle pas ce Gascon, qui allait manger son pain see dans le jardin du Palais-Royal, et qui le soir se promenait avec un eure-dents à la bouche et disait d'un air satisfait à ceux de ses amis qu'il rencontrait : Ma foi je me promène pour faire ma digestion, car je viens de diner au Palais-Royal? Mais les hommes se sont toujours laissé prendre aux apparences. 11 y aura toujours de ces esprits simples ou de bonne foi qui seront dupes de ces jongleurs littéraires ; comme il y a encore des personnes qui achètent les baumes des charlatans et la pommade pour faire pousser les cheveux. Un jeune homme de talent, mais qui n'est pas encore connu, aura fait une pièce; il cherche un collaborateur, un homme qui ait quelque influence, pour lui offrir de revoir, de retoucher son ouvrage. On lui a dit que ce monsieur qui fait tant d'embarras était homme de lettres; il s'est adressé à lui, lui a présenté humblement son ouvrage, que celui-ci a daigné prendre avec un air protecteur, en disant :
— C'est bien, je lirai cela. revenez me voir dans huit où quinze jours. je tâcherai d’avoir lu. Le jeune homme est retourné dix fois chez son Mécène, qu'il n'a jamais rencontré chez lui; enfin il vient de l'apercevoir au café, et il court à lui. 
— Ah! monsieur, je suis charmé de vous rencontrer.
— Hé! bonjour, mon cher, bonjour!.… 
— Je me suis présenté plusieurs fois chez vous sans pouvoir vous trouver.
— Que diable voulez-vous! est-ce qu'on est chez soil... on a tant d'aventures. de bonnes fortunes. il est bien rare que jé rentre coucher! J'ai un appartement de douze cents francs; c’est une grande folie, car je n'y suis jamais.
— Monsieur, avez-vous eu la complaisance de lire ma pièce? lci, le monsieur au verre d’eau sucrée prend un air encore plus 100 L'HOMME DE LETTRE! MARRON. important, pince ses lèvres, gonfle ses joues, secoue la tête et cligne des yeux, en répondant :
— Oui, mon cher. oui, je l'ai lue.
— Hé bien! qu'en pensez-vous? L'homme de lettres se caresse le menton et laisse échapper plusieurs : hum! hum
! assez inquiétants pour le jeune homme, qui reprend :
—</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>des yeux et court à lui. Elle passe son bras sous celui d’un jeune homme qui lui envoie dans le nez une bouffée de son cigare. C'est une nouvelle manière de se souhaiter le bonsoir. La fleuriste y paraît fort sensible; elle sourit tendrement au jeune homme qui la re, arde à peine, et paraît beaucoup plus occupé de ce qu'il fume que de ce qu'il tient sous le bras.
— Est-ce qu'il y a long-temps que tu eslà, mon petit Guguste? demande la jeune fille au fumeur. Celui-ci lui répond d’un air ennuyé : LA RUE 120 SAINT-DENIS. Je crois bien! plus d'un quart d'heure! Je commencais
à aembèter joliment! Si mon cigare avait été fini, je fi
— Ah! méchant!. . C'est aimable ce que vous dites là ment, vous auriez laissé votre petite Phonsine ni s'en revenir toute 
ä seule le soir, dans sa rue des Vinaigrie s, qui devient très chimérique depuis quelque temps!
— Ma petite Phonsine sait que je suis dans la rue en face de sa boutique quand sonne neuf heures. c'est réglé... Je suis exact comme le canon du Palais-Royal.. quand il fait du soleil. Mais je n'aime pas qu'on me fasse droguer des demi-heures au vis-à-vis du ruisseau + Quand les femmes se mettent sur le pied de nous faire attendre, € est une habitude dont elles ne peuvent plus se défaire; je n'entends pas que tu prennes ce petit genre-là.
— Mais, mon Dieu, ce n'est pas ma faute, à moi. quand il y a quelque chose de pressé à terminer, on ne nous laisse pas partir aussitôt que l'heure sonne. Ce soir, nous avions une couronne de mariée à finir, pour une grosse demoiselle. qui a au moins trente ans. et tout en fleurs d'oranger. qui est si pressée de se conjoindre. avec un pâtissier. et un camélia dans le milieu. En voilà une boulette qu'il fait, celui-là! l'a! ta! ta! ta! Je n'entre pas dans tout cela... Pour des histoires, je sais bien que tu en auras toujours à me conter! Une autre
£ s je te donne cinq minutes de grâce; après quoi, si tu ne viens pas,  je m'en vas. La petite fleuriste se tait et boude; le Jeune homme se tait et fume. Hs font ainsi la route jusqu'à la rue des Vinaigriers; mai rivés devant la demeure de la grisette, les deux amants se raccom- modent, parce qu'ils sont d'un âge où l'on n’est pas ensemble pour bouder. Une jeune frangère vient de sortir de son magasin. Elle suit la rue en trottillant, les coudes serrés contre le corps, les yeux baissés, LA RUE SAINT-DENIS. 121 l'air modeste et presque candide. Cependant toutes ces petites manièl s pudiques n'empêchent point qu'elle n’ait aperçu le monsieur entre deux âges qui l’attendait à quelques pas, et qui ne tarde pas à se trouver à côté d'elle. Ce monsieur entame l'entretien d’un air presque timide :
— Bonsoir, mademoiselle Félicie.… 
— Ah! c’est vous, monsieur Jules! Les hommes entre deux âges,  qui souvent ont une position dans le monde, ne disent jamais leur nom aux grisettes auxquelles ils font la cour; ils en prennent alors un autre à leur choix, ils sont libres de le choisir aussi harmonieux que possible. Le monsieur qui répond au nom de Jules se </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>163</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pris au sérieux ce qui vient d’être proposé ; et lorsque la partie est terminée, celui qui perd est tout surpris de s'entendre dire: 
— Vous avez perdu un diner?
— Comment ? 
— Oui, oui, vous aviez parié un diner; vous venez de le perdre. et j'en suis, c’est convenu. De cette façon, notre fumeur trouve presque toujours moyen d'être, sans bourse délier, de tous les déjeûners,  diners où autres parties que l’on forme à l’estaminet; et c'est ain ï qu'il descend doucement, en fumant, le fleuve de la vie. Si vous me demandiez ensuite quel est l'état de ce monsieur, je vous répondrais Je n’en sais rien, mais il passe presque toutes ses journées à l'estaminet, etil y a dans Paris beaucoup de gens qui ne font pas autre chose et qui n'ont pas d'autre état que de culotter des pipes. Les établissements de ce genre les plus en vogue à Paris sont : l'Estaminet Flamand du boulevart Saint-Martin; l'Estaminet du Grand-Balcon, boulevart des Htaliens, en face de la rue Laffite, la Brasserie anglaise du Palais-Royal,  et l'Estaminet de Paris, situé boulevart Montmartre, en face du thé: re des Variétés. Ce dernier est le rendez-vous de beaucoup d'artistes, et surtout d'acteurs des théâtres voisins, qui viennent souvent y souper après le spectacle; c'est vous dire que l'ony rit, que l'on y débite mille an 
#dotes plaisantes, que les bons mots y abondent, et que le dialogue y est souvent spirituel. Partout où il y a des artistes, on retrouve cette gaité française, trop rare dans les estaminets. F 136 ESTAMINETS.— DIVANS. Passons aux divans. Le divan est l'estaminet des lions, des dandys, des gants-jaunes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la salle, permettent aux habitués de étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit de vous croire transporté-en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés). Il n'y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l'un de nos divans. IL ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le passage des Panoramas a un divan dans sa principale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au milieu de la salle en guise de lustre. C’est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divan devait nécessairement être adopté par la mode. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin d’avoir peur des Lions, cherchent constamment à les attraper. LES RENIERS. Je voudrais ne vous parler que des greniers d'abondance, ce serait plus gai ceux=| sont établis s le bouley xt Bourdon, où était autrefois le jardin de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>255</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t de votre sentiment. J'aimerais mieux, je crois, avoir un mari méchant que d'être l'épouse d'un jobart !.. Je is entrer chez ma beurrière. 
# 
— Ah! 224 LES Et moi, chez mon DAMES AU boucher. — 
— Au revoir, madame Benjamin. MARCHÉ Adieu, madame Legras. vous entendez parler bonne. un bon sujet. pas jolie surtout, envoyez-la-moi.
— Je m'en oceuperai. d'une LE DIMANCHE À PARIS. Vous ne vous douteriez jamais que le dimanche est un jour de repos, si vous parcouriez Paris ce jour-là. Cette ville est toujours vivante, bruyante, gaie, populaire; tout le long de la semaine ses rues sont animées par le passage continuel des piétons, des voitures, des charrettes, des équipages; par les cris des cochers, des marchands ambulants, par le bruit des orgues, des vielles, des chanteurs en plein air; mais le dimanche... c’est bien pis vraiment. Pour peu que le temps soit beau, qu'il y ait un rayon de soleil, les promenades sont couvertes de monde; dans les rues, sur les boulevarts, aux Tuileries, au Palais-Royal, aux Champs-Élysées, partout une foule de promeneurs. Si vous êtes pressé, vous êtes obligé de prendre des chemins détournés, des rues étroites et mal entretenues où l'on ne peut pas se promener, sans quoi vous n'arri- veriez jamais. 1 29 LE 226 DIMANCHE A PARIS. Et souvent en regardant d’une fenêtre tout ce monde qui passe et se renouvelle sans cesse sous vos yeux, vous vous demandez où tout cela peut tenir, se loger, se caser. Pourtant le dimanche n'est pas le jour choisi par le beau monde pour aller à la promenade : ce jour-là, au contraire, les gens qui composent ce qu'on appelle la haute société restent chez eux et se donneraient bien garde de se commettre dans les rues de Paris avec les marchands, les boutiquiers, les employés, les artisans, les ouvriers et le peuple, enfin, qui mangerait du pain sec toute la semaine plutôt que de renoncer à amuser le dimanche. Ainsi les petites maîtresses, les dames du grand monde, les lions, les dandys ne sortent pas le dimanche; il est convenu que €’ de mauvais ton; en hiver ils restent au coin de leur feu, en été ils habitent ordinairement la campagne, et on ne les rencontre point dans Paris. Si, par hasard, quelques membres du jokey-club, quelque habitué du balcon de l'Opéra est forcé pour ses affaires, ses rendezvous, de sortir et de se montrer le dimanche dans les rues de Paris, il aura bien soin alors de mettre son plus vieil habit, qu'il recom- mandera à son domestique de né pas brosser; 1l aura des bottes non vernies, un méchant pantalon taché, il ne se peignera pas le cheveux, et il mettra sur sa tête un chapeau sale et déformé. C'est dans cette tenue de Robert-Macaire qu'il parcourra Paris le dimanche ; ayant l'air de narguer les bonnes gens qui se sont faits superbes ce jour-là, il se fait laid, lui, parce que c'est encoré bon genre de sé montrer aussi sale que possible le dimanche. Mais qu'importe à toutes ces © es qui vont s'amuser, Se promener, se récréer le dimanche, que ce monsieur se fasse sale et veuille </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>301</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>débit de consolations, vont la finir dans la rue, en se couchant au coin d'une borne; il y en a, d'ailleurs, auxquels il serait impossible de trouver un autre domicile. Afin de pouvoir satisfaire aux exigences et aux fatigues de son comnierce, ordinairement le marchand de liqueurs est marié, car il ne se repose que sur lui et sa femme du soin de débiter ses petits verres. À huit heures du soir le mari va se coucher, il dort jusqu'à une heuré du matin; alors il se relève, et vient au comptoir remplacer sa femme qui va dormir pendant qu'il veille toute là nuit. Voilà deux poux qui ne doivent pas se rencontrer souvent dans là couche nuptiale, et qui vivent ensemble absolument comme le soleil et la lune. LE CANON DU PALAIS-ROYAL. Ge méridien est duns le jardin, au bout du grand car é de ve dure près de la nouvelle galerie d'Orléans. Un verre placé sur la ion posé sur une borne royale y met le feu à lumière d'un petit midi... quand il y à du soleil. Lorsque le temps est bean, le jardin du Palais-Royal est toujours très fréquenté. On vient y lire les journaux, qu'en trouve à louer kns deux pavillons établis pour Il y a des chaises 
à votre cela à chaque extrémité du jardin. dispositio Vous pouvez lire en vous promenant, lire debout ou vous asseoir, seulement il vous faudra payer votre chaise. Quand vient l'heure de midi et que le soleil donne, vous voyez les amateurs arriver et se ranger près du méridien. Cest un particulier qui n'a pas de montre ét qui n'est pas fâché de savoir l'heure qu'il est. C'est un monsieur qui a une montre el qui est bien aise de s'as- 210 surer LE si elle CANON DE PALAIS-ROY AL va bien, et de a mettre sur le méridien du Palais Royal, afin de pouvoir dire avec fi té Je vais comme le soleil C'est un provincial qui n'a jamais vu de canon partir par la cha leur du soleil, et qui s'est bien promis de ne pas manquer ce spectacle lorsqu'il viendrait à Paris. Cependant il a fait cette course trois jours de suite et s'est rendu inutilement dans le jardin du Palais Royal; Le temps n'a pas permis au méridien de partir Notre provincial
à écrit à son épouse que le soleil avait raté; et celle-ci à répondu à son mari : Si c'est I tout ce que tu vois de beau à Paris, je ne te conseille pas d'y séjourner long-temps; mon cadran solaire va mieux que ton méridien. Mais enfin le temps s’est mis au beau, et le provincial accourt de nouveau dans le jardin du Palais-Royal, se flattant cette fois de pouvoir écrire autre chose à sa femme. Puis voilà des gamins auxquels cela est bien égal de savoir l'heure qu'il est, mais pour qui c'est toujours un grand plaisir d'entendre partir un coup de Et puis ce sont se trouvent là par ce que le canon canon, parc que cela fait du bruit. des flineurs, des gens qui n'ont rien à faire, qui hasard, où par ‘habitude, et qui restent jusqu’ parte, parce que c’est toujours cela de vu et un moment de passé. Enfin ce sont les bonnes avec les enfants. Les petits garcons veu- lent absolument entendre le canon, parce que leur papa leur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>353</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sées graves ou mélancoliques. Est-ce l'effet du jardin, du quartier, où plutôt de la profession à laquelle se livrent la plupart des habitués de cet endroit? Et en effet,  c'estle quartier des hommes graves,  studieux, réfléchis; beaucoup de juges,  de conseillers logent dans les environs du Luxembourg. Les écoles de droit et de médecine n’en étant pas LE JARDIN DU LUXEMBOU
éloignées, c'est aussi dans 317 ce jardin que viennent les jeunes gens qui suivent les cours. souvent rêver Dans cette allée voyez-vous ce jeune homme au teint pâle, mais
à l'œil animé, qui, tout en marchant, gesticule et quelquefois parle tout haut avec vivacité, avec chaleur? C’est un avocat sta- giaire qui vient enfin de trouver une cause à défendre. Il est venu se promener au Luxembourg pour y faire son pludoyer; il peut y rèver, l'apprendre, le graver dans sa mémoire, et même le x tout à son aise, comme citer s’il était au Palais; rien ne le gêne, rien ne l'interrompt… S'il en faisait autant dans le jardin du Palais-Royal ou sur les boulevarts, on le regarderait comme une curiosité. Plus loin un jeune étudiant en médecine va méditer dans l'allée &lt; qui fait face à l'Observatoire, sur la thèse qu’il est en train de faire pour être reçu docteur. Souvent il passe là plusieurs heures, consul- LE JARDIN 318 tant des livres et grignotant modeste déjeûner. sobre DU LUXEMBOURG. un petit pain qui compose tout son Mais il se contente de ce maigre repas: on est quand on est studieux; et d'ailleurs l'avenir le récompen- sera. L'avenir! toujours si beau pour ces jeunes médecins qui aiment leur profession, la gloire et l'humanité. Vous rencontrez aussi dans ce jardin de vieux militaires, des vété ans de nos armées que le voisinage du Val-de-Grâce et de l'Hôtel des Invalides amène souvent au Luxembourg, et qui se promènent lentement au soleil dont les rayons réchauffent leurs corps couverts de nobles cicatrices. Puis, toujours des bonnes promenant des enfants, cette ration en herbe pour laquelle tous les endroits sont charmants pourvu qu'ils y trouvent de l'air, des camarades et de la liberté; trois choses que les hommes aiment toujours, même lorsqu'ils ont cessé d'être enfants. N'allez pas croire cependant que le Luxembour ne puisse pas des tableaux plus gais, et que l'on n'y ille abso- quelquefois offrir lument que pour étudier, méditer, promener des enfants où visiter le Musée. C'est dans ce jardin que se réunissent les étudiants-viveurs,  ceux qui ont reçu des fonds de leur famille, et qui ne peuvent se décider 
à suivre les cours tant qu’ils ont les goussets bien garnis. Ces messieurs se rendent le matin au Luxembourg pour y décider de l'em- pl de leur journée. Qu est € qu'on peut faire de bon aujourd'hui, Messieurs? pas de piéce nouvelle à voir, — pas de femmeà souffler à son ami,
— pas de farces à faire à un jobard, pas de créanciers à promener,
— moi, j'ai payé mon dernier hier.
— Ah! fameux le calembourg. 
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. Ah! la belle</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eux de la maison du Seigneur? Et qui done sera bien logé, si ce n'est celui qui distribue ici-bas les chaumières et les châteaux! les cabanes et les palais? LA RUE SAINT-DENIS. Paris à maintenant dans son er inte près de onze cents rues. Nous n'avons pas l'intention de vous faire l'histoire de toutes ces rues-là; cela nous mènerait trop loin. D'ailleurs, dans cette immense quantité de rues, il en est beaucoup qui n'ont rien de curieux, de remarquable, et qui, par conséquent, ne méritent pas qu'on s'y arrête. Mais la rue Saint-Denis est digne de fixer notre attention. Cest une des plus anciennes, des plus longues, des plus riches et des plus populeuses de la grande ville. Cette rue commence place du Châtelet et finit aux boulevarts. La Porte Saint-Denis est le point de démarcation entre la rue et le faubourg. On prétend qu'elle a pris son nom de la petite ville de Saint-Denis, à laquelle elle conduit. La partie voisine de la rire appelait, au treizième siècle, la Grand’ Rue des Saints-Innocents. Plus tard on avait nommé toute la rue la Grand’ Rue de Pa: s; puis ensuite on la nomma la Grande Chaussée de M. Saint1. 15 114 LA RUE SAINT-DENIS, Denis. Aujourd'hui, son nom est infiniment moins prolongé. Si nous avions conservé à nos rues toutes les dénominations qu'elles portaient autrefois, les étrangers et même les Pari iens ne s'y reconnaitraient pas. 
« Cétoit, nous dit Samt-Foix, par la porte et la rue Saint-Denis que les rois et les reines faisoient leurs entrées dans Paris. Alors la vue Saint-Denis :e avec des étoffes de soie et des draps camelotés. Des jets d'eau de senteur parfumoient l'air. Le vin, le lait et l'hypocras couloient de différentes fontaines. Il 1 avoit de distance en distance des théâtres et acteurs pantomimes, mêlés avec des chœurs de musique, représentant de l'ancien et du nouveau Testament. » des histoires LA RUE SAINT-DENIS 115 Sal faut en croire Froussurd, à l'entrée d'isabeau de Bavière, il y avait à la porte aux Pemtres (qui était située vis-h-vis de la rue du Petit-Lion} : « Un ciel nud et très richement estoilé, 
« et dans ce ciel, petits enfants de chœur chantoient moult doucement en forme d'anges. Lorsque la reme pa en sa litière découverte, sous la porte de ce paradis, deux anges descendirent d'en haut, Lenant en leurs mains une riche couronne d'or garnie de pie précieuses, et la mirent sur le chef de la reine, en chantant des vers à sa louange. Un autre chroniqueur, Jean Juvénal des Ursins ; raconte le fait suivant, à l'occasion de cette entrée à Paris d'Æsabeau de Bari
« Charles VI voulut la voir, et dit à Savoisi, son favori : Sanoisi,
« je Le prié que Lu montes sur mon bon cheval et je monterai der- 
«  rière Loi ; el nous nous habullerons de façon qu'on ne nous connoisse 116 LA RU 
« point,  et irons voir l'entrée de ma femme. Ils allèrent donc par la
« ville en divers lieuæ et s’avancèrent pour venir au Châtelet à l'heure 
« que la reine passoit, où il y avoit moult de peuple et grand’'presse
«  et foison de sergens </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>214</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vière avait une réputation telle, que des étrangers et des hommes de distinction de la capitale ne craignaient pas de s'aventurer quel- quefois dans ce bouge, dont ils étaient curieux de voir le hideux tableau. Une maison de Jeu, située rue Saint-Honoré, près du café de la Régence, connue sous le nom-d'AHôtel d'Angleterre, rivalisait de réputation avec la Souricière. Cependant l'Hôtel d'Angleterre était l'aristocratie du vice. 11 y avait une roulette, un creps et un béribi. A ce dernier jeu, les pontes qui avaient perdu à la roulette toutes leurs grosses pièces, avaient la facilité de jouer leurs derniers sous. L'Hôtel d'Angleterre ainsi que la Souricière était ouvert toute 184 LES BOUG ET LES SOURICIÈRES. la nuit, et beaucoup de gens à Paris n'avaient point d'autre domicile La suppression des maisons de jeu à fait fermer l'Hôtel d'Angleterre, et depuis quelques années l'ancienne Souricière n'ex te plus Mais un autre établis ment de ce genre s’est élevé dans le même aux Charniers des Innocents que se trouve la nouvelle Souricière; ce bouge marche sur les traces de son aîné. Dans ce lieu, ouvert toute la nuit, vous trouvez des hommes effrayants de quartie saleté, et beaucoup de vieilles femmes ivres, car les femmes sont admises dans tous ces repaires. Les chiffonni ont le droit d'y garder leur cabriolet (c' {ainsi qu'ils appellent leur mannequin), et pourvu que vous y fi ; pour deux sous de consommation, vous pouvez y passer toute la nuit. Les bouges sont extrémement communs dans la Cité; il en est où l'on se livre à toutes sortes de spéculations; beaucoup de jeunes fille,  de marchandes des quatre saisons sont conduites dans ces cavernes par d'autres hideuses créatures de leur sexe, qui tirent un honteux profit de leur jeunes e, et quelquefois de leur figure. Les rues de la Grande-Friperie, Saint-Eloy, Jean de l’'Epine, sont ———————————————2 D ro BOUGES ET LES SOURIGHE) RES aussi renommées pour leurs bouges :; là, une méchante 185 rmoire est devenue une chambre, et cette chambre est habitée par une femme. Dans une autre Souricière, située près de la barrière Mont-Parnasse, il ya (non pas un salon, non pas même une salle), mais un caveau que le maitre de ce repaire offre avec orgueil comme étant assez vaste pour que deux cents chiffonniers puissent y promener à l'ais. avec leur cabriolet sur le dos. Quel raout! lorsque la réunion est complète. Mais un des bouges les plus curieux est dans la rue aux Fers. C'est un fameux débit de consolation. Il est situé au fond d’une cour; il n’y a là ni boutique, ni salle, mais une espèce de couloir dans lequel se tiennent les habitués. m 2 a BOUG 186 ET LES SOUR ES. Ce couloir, qui est presque toujours plein, sert de domicile à des gens qui n'ont pas même de quoi aller à la Souricière. Là, vous des hommes passer toute une nuit debout contre le mur du v Oy! corridor, sur lequel ils sont adossés; bien heureux encore lorsqu'ils ont pu attraper une place au mur; elles sont {rès recherchées, parce qu’au moins on peut s'y </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>333</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, dans se montrent et parées, des cavaliers mis ave coursiers, des maisons bâties des des équipages brilfemmes gracieuses goût et caracolant sur de fiers avec élégance et coquetterie, des promeneurs flânant avec délices de chaque côté de la route; enfin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venani pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, au lieu d'arriver à Paris par les Champs-Élysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : 1 n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde dela Gare. Le canal est fort bien entretenu, il est revêtu de maçonnerie, a un double chemin de hallage; il enfin on a planté sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu'ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemma pes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du canal on bâtit des
&amp; 38 298 LE CANAL. maisons. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ni le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal, Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet favorable pour les tendres entretiens: on peut y causer tranquillement sans être à chaque instant dérangé par les voitures. Le voisinage des bateaux
à charbon et des bateaux de blanchisseuses n’est pas bien incommode, et l’on voit venir de loin les importuns et les jaloux. C'est en été, quand le jour est sur son déclin, que vous voyez passer le long du canal de ces couples heureux d’être sur une promenade peu fréquentée. C’est un jeune commerçant où employé, qui tient sous son bras une jolie grisette, et qui de temps à autre ne se gène pas pour passer ce bras autour de la taille de sa maitresse et la lui serrer fort tendrement ; la g ette fait un petit mouvement comme si elle voulait se d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>339</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>enfant à cinquante ans qu'à douze. LE CANAL. il l'a saisi avec ses dents, et revient triomphant près de son maître, qui l'attend sur le bord. Le maitre prend l'objet que lui rapporte son chien; vous croyez alors qu'il va aider la pauvre bête à sortir de l’eau. Pas du tout, il l'anime encore du regard, du geste, et rejette le morceau de bois au milieu de l’eau, où le chien va de nouveau le chercher pour le rapporter encore. Ce petit exercice se renouvelle Mais le griffon est parvenu au morceau de boi souvent jusqu'à cinq ou six fois de suite on souffre pour ce pauvre chien, qui doit être bien las de nager, mais son maître fait le beau sur la berge et n'a pas l'air fatigué du tout. Le canal a vingt mètres de largeur; cela ne pourrait pas se sau- ter comme tances assez passage aux dessous; ils un fossé; aussi a-t-on construit des ponts à des disrapprochées. Ces ponts peuvent se tourner pour faire grands bateaux chargés qui ne pourraient point passer ont chacun un gardien. Le faubourg du Temple étant très populeux, très fréquenté, et les laitières de Belleville,  de Romainville et de Noisy-le-See descendant chaque jour par ce faubourg pour apporter leur lait dans Paris, on a construit deux ponts à l'endroit où il a été coupé par le canal. Mais quelquefois, et cela arrive ordinairement lorsque vous êtes pressé, les ponts sont tournés pour le passage d’un bateau quand vous arrivez pour traverser et gagner l’autre rive. Il vous faut alor: attendre que le grand bateau ait effectué son passage, et quand il est chargé, il n'avance que très lentement. Alors les deux bords du canal se couvrent de monde, de piétons, de voitures, de gens à cheval, forcés d'attendre que le pont ait repris sa place. Lorsque cette circonstance se présente aux ponts du faubourg du Temple, en un instant une file de voitures, de charrettes, de laitières avec ou sans âne, se prolonge jusqu'au boulevart puis vous voyez les gamins, les ouvriers et quelquefois les gens qui devraient être raisonnables se précipiter sur le pont avant qu'il 304 LE CANAL. opéré sa jonction avec l'autre rive, afin d'être les premiers à passer, avant même que la chaîne ne soit ôtée. Mais partout, en tout temps, en toute chose les hommes veulent se devancer entre eux, c'est à qui arrivera le premier et laissera les autres en arrière; le passage d’un pont du canal n'est qu'un faible aperçu de ce qui se fait dans toute la ville. LECTURE DU JOURNAL. You êtes retenu dans votre lit par une légère ndisposition ; votre médecin vous a défendu de lire, parce que cela vous fatigue les veux et la tête, et puis qu'en lisant il faut nécessairement sortir un peu son bras de dessous sa couverture, et que l'on peut prendre du froid. Mais vous avez un petit garçon de neufà dix ans qui lit très couramment Télémaque et Robinson; il n'est pas à sa pension parce que c'est jeudi. Vous allez le faire lire près de vous, cela vous distra et ne vous fatiguera pas. Vous appelez votre petit garçon, et vous lui dit
— ‘Tu vas me faire la lect</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>333</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s des des équipages brilfemmes gracieuses goût et caracolant sur de fiers avec élégance et coquetterie, des promeneurs flânant avec délices de chaque côté de la route; enfin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venani pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, au lieu d'arriver à Paris par les Champs-Élysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : 1 n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde dela Gare. Le canal est fort bien entretenu, il est revêtu de maçonnerie, a un double chemin de hallage; il enfin on a planté sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu'ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemma pes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du canal on bâtit des
&amp; 38 298 LE CANAL. maisons. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ni le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal, Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet favorable pour les tendres entretiens: on peut y causer tranquillement sans être à chaque instant dérangé par les voitures. Le voisinage des bateaux
à charbon et des bateaux de blanchisseuses n’est pas bien incommode, et l’on voit venir de loin les importuns et les jaloux. C'est en été, quand le jour est sur son déclin, que vous voyez passer le long du canal de ces couples heureux d’être sur une promenade peu fréquentée. C’est un jeune commerçant où employé, qui tient sous son bras une jolie grisette, et qui de temps à autre ne se gène pas pour passer ce bras autour de la taille de sa maitresse et la lui serrer fort tendrement ; la g ette fait un petit mouvement comme si elle voulait se dégager, en murmurant,  d'une voix qui n’a rien de sévère : 
— Eh bien! qu'est-ce qu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>163</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevart Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et lorsque la partie est terminée, celui qui perd est tout surpris de s'entendre dire: 
— Vous avez perdu un diner?
— Comment ? 
— Oui, oui, vous aviez parié un diner; vous venez de le perdre. et j'en suis, c’est convenu. De cette façon, notre fumeur trouve presque toujours moyen d'être, sans bourse délier, de tous les déjeûners,  diners où autres parties que l’on forme à l’estaminet; et c'est ain ï qu'il descend doucement, en fumant, le fleuve de la vie. Si vous me demandiez ensuite quel est l'état de ce monsieur, je vous répondrais Je n’en sais rien, mais il passe presque toutes ses journées à l'estaminet, etil y a dans Paris beaucoup de gens qui ne font pas autre chose et qui n'ont pas d'autre état que de culotter des pipes. Les établissements de ce genre les plus en vogue à Paris sont : l'Estaminet Flamand du boulevart Saint-Martin; l'Estaminet du Grand-Balcon, boulevart des Htaliens, en face de la rue Laffite, la Brasserie anglaise du Palais-Royal,  et l'Estaminet de Paris, situé boulevart Montmartre, en face du thé: re des Variétés. Ce dernier est le rendez-vous de beaucoup d'artistes, et surtout d'acteurs des théâtres voisins, qui viennent souvent y souper après le spectacle; c'est vous dire que l'ony rit, que l'on y débite mille an 
#dotes plaisantes, que les bons mots y abondent, et que le dialogue y est souvent spirituel. Partout où il y a des artistes, on retrouve cette gaité française, trop rare dans les estaminets. F 136 ESTAMINETS.— DIVANS. Passons aux divans. Le divan est l'estaminet des lions, des dandys, des gants-jaunes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la salle, permettent aux habitués de étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit de vous croire transporté-en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés). Il n'y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l'un de nos divans. IL ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le passage des Panoramas a un divan dans sa principale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au milieu de la salle en guise de lustre. C’est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divan devait nécessairement être adopté par la mode. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin d’avoir peur des Lions, cherchent constamment à les attraper. LES RENIERS. Je voudrais ne vous parler que des greniers d'abondance, ce serait plus gai ceux=| sont établis s le bouley xt Bourdon, où était autrefois le jardin de l'Arsenal. Jadis il y avai aussi des greniers ils ont</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>224</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevart Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ÉOTYPE. C'est à Paris que le daguerréotype a pris naissance; c'est dans cette ville qu'il a fait ses premiers essais, et si maintenant son succès est devenu européen, l'admirable invention de Daguerre ne cesse pas pour cela d'être cultivée à Paris; au contraire, elle semble y avoir acquis droit de bourgeoisie. Mais les Parisiens ne sont pas les seuls à se faire daguerréotyper: les étrangers qui sont venus visiter Paris ne veulent pas en partir sans avoir essayé de cette invention,  les uns parce qu pensent que dans cette ville tout se fait mieux qu'ailleurs, les autres parce qu'ils sont bien aises de pouvoir dire plus tard :
— J'ai fait faire mon portrait au daguerréotype, à Paris. Il y a beaucoup de gens dans la grande ville qui se chargent de faire votre portrait par ce nouveau procédé. Un cadre placé à la porte de la maison vous indique le daguerréotypeur… car il n'y a pas F 2 194 LE DAGUERRÉOTY PE. moyen ici de dire le peintre. Le peintre, c'est Le jour qui frappe age. Au coin du boulevart Montmartre et de la rue Richelieu, dans la nouvelle maison bâtie sur l'emplacement de Fras ali, un tableau vous annonce qu'il y a là un daguerréotype; il indique en même temps les prix. Pour dix francs vous pouvez avoir votre portrait grand comme une miniature, et fait par le soleil. quand il y en a, sur votre v et même quand il n'y en a pas. Dix francs! ce n'est pas la peine de s'en priver, et véritablement le soleil n'est pas cher. Vous montez au second étage, vous entrez dans un appartement qui a l'air d'un magasin pri de marchandise; mais ne vous arre tez pas à tout cela; ce n’est pas ici une boutique où il est néce: nn) om saire d’étaler une foule d'objets pour vous séduire: tout ce qu'il faut i c'est une espèce de petite chambre en toile que l'on établit devant une fenêtre, et dans laquelle on place la personne qui vient poser Cette petite chambre de toile n'est pas toujours vacante; on est souvent à la queue pour se faire daguerréotyper, et il faut attendre son tour, Alors on a la liberté de se promener de long en large, de $ seoir, et même de causer aveë les personnes qui tiennent cet 4 blissement; on choisit la grandeur de la plaque que l'on désir l'on veut un portrait au dessus de dix francs, on choisit le cadre que l'on y adapte sur-le-champ. Enfin on apprend quelles nonbreuses préparations sont nécessaires avant d'arriver à se faire peindre par le soleil; on comprend alors qu'il y a encore du mérite dans l'exercice de ce procédé, et qu'il faut surtout une grande
{tention pour que votre por préparation ferait manquer toute l'opération. : l'oubli d'une seule Ce qu'il y a aussi de curieux là, ce sont souvent les personnes qui viennent pour à voir leur portr D'abord voilà un homme de la banlieue qui se présente avec sa LE DAGUERRÉOTYPE, 195 femme sous le bras: 1ls veulent avoir leur portrait pour envoyer à une vieille parente, et ils S'informent du prix. On leur répond que le meilleur marché est dix franes L'homme, qui à l'air d'un marchand de bestiaux, regarde sa fe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>75</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevart Bonne-Nouvelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>: on se tenait dehors, et quelque fois on fai it queue pour acheter de la galette, car c'est presque là l'unique pâtisserie dont il faisait le débit; mais il en vendait toujours et sans cesse; il en vendait depuis le matin jusqu'à minuit, et quelquefois plus tard encore. Une galette n'avait pas le temps de paraître, et le pâtissier n'avait qu'à couper. Cri crac.. de fous côtés on tendait la main, pour recevoir une part de deux sous ou d'un sou. et la galette qui venait d'être détaillée était aussitôt remplacée par une autre, car, dès qu'il n'y en avait plus, il y en avait encore, et le pâtissier recommençait à couper. Il ne fr LANG: ETTE. 55 pas autre chose depuis que la boutique était ouverte jusqu'au mo- ment où il la fermait, Coupe-T'oujours. au: si lui avait-on donné le sobriquet de Ce monsieur Coupe-Toujours fit une fortune apide. On aurait pu croi &gt; que cett mode de galette disparaîtrait avec le débitant : non vraiment, elle à fait que changer de favori. Maintenant c'est sur le boulevart Bonne-Nouvelle, chez un pâ- tissier placé tout à côté du théâtre du Gymnase, que la foule se porte pourvoir de la galette. La vogue de Coupe-Toujours est surpassée: ce qui était une préférence, une prédilection, est devenu un engoue- ment, on pourrait presque dire une fureur. De tous les quartiers, on vient acheter de la galette chez le paussie du Gymnase; c'est le nom que l'on à donné à ce nouveau favori de la fortune, et, du reste, cela ne saurait en rien blesser le théâtre dont il est le voisin, car on sait que celui-ci n'a pas l'habi- tude de donnerdes galettes au public. La société qui vient chez ce pâtissier est plus choisie ou plutôt plus mêlée que celle qui faisait queue devant Coupe-Toujours; chez celui-ci les blouses et les casquettes étaient en majorité; devant le pâtissier du Gymnase, vous voyez assez souvent des chapeaux, quelques dam es bien mises, des grisettes assez coquett es, qui se font en riant ser! ir une part de pâte-ferme : on prétend que l'un dans l'autre le pâtissier en débite trois ou quatre cents par jour de la semaine; les dimanches on en vend de neuf cents à mille; une galette enfière coûte trente sous; un fabricant doit bien gagner moitié sur sa marchandise, caleulez, d'après cela, le bénéfice quo- tidien du pâtissie O mon siècle! vous avez fait de bien belles choses!.. Vous avez lait voyager par la vapeur; vous nous éclairez par le gaz; vous avez proclamé la liberté de la presse; vous avez aboli de Paris la roulette, la loterie, la mendicité; vous avez banni de la plupart de vos promenades les filles publiques, qui empêchaient les femmes LA GALET honnêtes de s'Y montrer : vous êtes le siècle des lunuères, des de- couvertes, des arts, du romantisme, des barbes, des moustaches et des «a ares ; mais il faut bien en convenir également, vous êtes aussi le siècle de la galette! CABRIOLETS - MILORDS. Voici une invention 
(out-à. able, agréable, et qui doit 
être durable. Le cabriolet va plus vite qu'une voiture, c'est connu; est-ce parce qu'il n'a qu'un </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>163</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevart Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>... ça y est-il. un diner pour nous trois... ça y est. c'est parié. Parfois ceux qui jouent n'ont point attaché d'importance, ni pris au sérieux ce qui vient d’être proposé ; et lorsque la partie est terminée, celui qui perd est tout surpris de s'entendre dire: 
— Vous avez perdu un diner?
— Comment ? 
— Oui, oui, vous aviez parié un diner; vous venez de le perdre. et j'en suis, c’est convenu. De cette façon, notre fumeur trouve presque toujours moyen d'être, sans bourse délier, de tous les déjeûners,  diners où autres parties que l’on forme à l’estaminet; et c'est ain ï qu'il descend doucement, en fumant, le fleuve de la vie. Si vous me demandiez ensuite quel est l'état de ce monsieur, je vous répondrais Je n’en sais rien, mais il passe presque toutes ses journées à l'estaminet, etil y a dans Paris beaucoup de gens qui ne font pas autre chose et qui n'ont pas d'autre état que de culotter des pipes. Les établissements de ce genre les plus en vogue à Paris sont : l'Estaminet Flamand du boulevart Saint-Martin; l'Estaminet du Grand-Balcon, boulevart des Htaliens, en face de la rue Laffite, la Brasserie anglaise du Palais-Royal,  et l'Estaminet de Paris, situé boulevart Montmartre, en face du thé: re des Variétés. Ce dernier est le rendez-vous de beaucoup d'artistes, et surtout d'acteurs des théâtres voisins, qui viennent souvent y souper après le spectacle; c'est vous dire que l'ony rit, que l'on y débite mille an 
#dotes plaisantes, que les bons mots y abondent, et que le dialogue y est souvent spirituel. Partout où il y a des artistes, on retrouve cette gaité française, trop rare dans les estaminets. F 136 ESTAMINETS.— DIVANS. Passons aux divans. Le divan est l'estaminet des lions, des dandys, des gants-jaunes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la salle, permettent aux habitués de étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit de vous croire transporté-en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés). Il n'y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l'un de nos divans. IL ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le passage des Panoramas a un divan dans sa principale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au milieu de la salle en guise de lustre. C’est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divan devait nécessairement être adopté par la mode. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin d’avoir peur des Lions, cherchent constamment à les attraper. LES RENIERS. Je voudrais ne vous parler que d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Porte Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>DAME DE LORETTE. ment apparaît, sortant de la ligne ordinaire, soit par son architecture, soit par sa dimension, soit par la manière dont il est décoré, 1l faut bien que l’on parle. Mais n'est-il pas naturel d'embellir, d'orner, de faire un séjour délicieux de la maison du Seigneur? Et qui done sera bien logé, si ce n'est celui qui distribue ici-bas les chaumières et les châteaux! les cabanes et les palais? LA RUE SAINT-DENIS. Paris à maintenant dans son er inte près de onze cents rues. Nous n'avons pas l'intention de vous faire l'histoire de toutes ces rues-là; cela nous mènerait trop loin. D'ailleurs, dans cette immense quantité de rues, il en est beaucoup qui n'ont rien de curieux, de remarquable, et qui, par conséquent, ne méritent pas qu'on s'y arrête. Mais la rue Saint-Denis est digne de fixer notre attention. Cest une des plus anciennes, des plus longues, des plus riches et des plus populeuses de la grande ville. Cette rue commence place du Châtelet et finit aux boulevarts. La Porte Saint-Denis est le point de démarcation entre la rue et le faubourg. On prétend qu'elle a pris son nom de la petite ville de Saint-Denis, à laquelle elle conduit. La partie voisine de la rire appelait, au treizième siècle, la Grand’ Rue des Saints-Innocents. Plus tard on avait nommé toute la rue la Grand’ Rue de Pa: s; puis ensuite on la nomma la Grande Chaussée de M. Saint1. 15 114 LA RUE SAINT-DENIS, Denis. Aujourd'hui, son nom est infiniment moins prolongé. Si nous avions conservé à nos rues toutes les dénominations qu'elles portaient autrefois, les étrangers et même les Pari iens ne s'y reconnaitraient pas. 
« Cétoit, nous dit Samt-Foix, par la porte et la rue Saint-Denis que les rois et les reines faisoient leurs entrées dans Paris. Alors la vue Saint-Denis :e avec des étoffes de soie et des draps camelotés. Des jets d'eau de senteur parfumoient l'air. Le vin, le lait et l'hypocras couloient de différentes fontaines. Il 1 avoit de distance en distance des théâtres et acteurs pantomimes, mêlés avec des chœurs de musique, représentant de l'ancien et du nouveau Testament. » des histoires LA RUE SAINT-DENIS 115 Sal faut en croire Froussurd, à l'entrée d'isabeau de Bavière, il y avait à la porte aux Pemtres (qui était située vis-h-vis de la rue du Petit-Lion} : « Un ciel nud et très richement estoilé, 
« et dans ce ciel, petits enfants de chœur chantoient moult doucement en forme d'anges. Lorsque la reme pa en sa litière découverte, sous la porte de ce paradis, deux anges descendirent d'en haut, Lenant en leurs mains une riche couronne d'or garnie de pie précieuses, et la mirent sur le chef de la reine, en chantant des vers à sa louange. Un autre chroniqueur, Jean Juvénal des Ursins ; raconte le fait suivant, à l'occasion de cette entrée à Paris d'Æsabeau de Bari
« Charles VI voulut la voir, et dit à Savoisi, son favori : Sanoisi,
« je Le prié que Lu montes sur mon bon cheval et je monterai der- 
«  rière Loi ; el nous nous habullerons de façon qu'on ne nous connoisse 116 L</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cela. Mais ce que nous avons de plus, ce sont des boutiques fort jolies,  fort élégantes, où l’on vend des fleurs naturelles. Nous avions déjà, il est vrai, au Palais-Royal, derrièrele Théâtre Français, l'établissement de la célèbre mademoiselle Prévot, qui forme aujourd'hui une espèce de boutique; nous disons espèce, parce que l'espace est si petit que trois personnes peuvent à peine 1 34 ROUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. x acheter en mème temps: mais cet établissement est connu trop avantageusement, il à une trop belle clientèle pour avoir besoin de se mettre en frai Les nouvelles boutiques de bouquets sont fort bien parées le jour et très brillantes le soir; la lumière du gaz donne aux fleurs un 
éclat presque magique. Rappelez-vous que rien n'est si joli qu'un jardin, qu'un parterre illuminé, et vous aurez une idée de ce que c'est qu'une boutique de fleurs naturelles éclairée par le gaz. On remarque principalement les nouvelles boutiques de fleurs de la rue Neuve-Vivienne, du passage des Panoramas, de la rue Saint-Honoré. Je n'ai pas besoin de vous dire que les bouquetières en boutiques n'ont rien de commun avec ces marchandes de bouqueis qui se promènent dans les rues avec un éventaire. Ces dernières sont ordinairement coiffées avec un bonnet rond où un simple fichu de couleur, et leur langage ressemble à leur plumage: mais la bou- BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. 35 quetière en magasin est une demoiselle de comptoir. aussi bien coiffée qu'une modiste, aussi bien mise qu'une lingère, et s'exprimant avec autant de goût qu'une parfumeuse. Ce changement dans le personnel de la marchande était indis- pensable pour ces nouveaux établissements; s'il se fait à Paris une grande consommation de bouquets, ce sont les petites-maitresses, les artistes, les lions, les dandys qui en absorbent la plus grande partie. Vous ne verrez point d'ouvriers, de grisettes, d'hommes du peuple entrer chez les bouquetières en boutique ; ceux-là l s'adresseront
à la marchande en plein vent, quand ils auront par hasard une galanterie à faire où une fête à souhaiter. Car ce qu'ils veulent alors. ce n'est point un élé ant cactus où une simple rose mousseuse; il 36 ROUQUE ES EN BOUTIQUE. leur faut un bouquet bien gros, bien serré, qui tienne beaucoup de place et que lon voie de loin. Chez la bouquetière en boutique vous rencontrerez des jeunes gens fort élégants, des membres du Jock y-Club, des gants jaunes enfin, puis de ces dames toutes mignonnes, toutes parfumées, toutes vaporeuses, dont le teint est pali par le fréquent usage des fleurs. Mais, en général, les hommes achètent plus de bouquets que les dames, et la chose est toute simple : les dames savent bien que ces messieurs n'achèteront des fleurs que pour les leur donner. Nous ne connaissons pas le langage des fleurs, comme dans l'Ovient ; mais sans savoir faire un selam. nous savons fort bien ce que signifie l'envoi d'un bonquet. C'est presque toujours par là qu'un homme fait connaitre à une femme qu' est épris de ses charmes. Lorsqu'on</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>164</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> abondent, et que le dialogue y est souvent spirituel. Partout où il y a des artistes, on retrouve cette gaité française, trop rare dans les estaminets. F 136 ESTAMINETS.— DIVANS. Passons aux divans. Le divan est l'estaminet des lions, des dandys, des gants-jaunes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la salle, permettent aux habitués de étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit de vous croire transporté-en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés). Il n'y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l'un de nos divans. IL ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le passage des Panoramas a un divan dans sa principale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au milieu de la salle en guise de lustre. C’est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divan devait nécessairement être adopté par la mode. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin d’avoir peur des Lions, cherchent constamment à les attraper. LES RENIERS. Je voudrais ne vous parler que des greniers d'abondance, ce serait plus gai ceux=| sont établis s le bouley xt Bourdon, où était autrefois le jardin de l'Arsenal. Jadis il y avai aussi des greniers ils ont été abolis à la révolution. Les Français ont pensé alors que le sel ne leur manquerait jamais, et qu'ils n'avaient pas b. d'en faire d'avance des provisions. Venons à ces greniers où se réfugient ceux qui n'ont pas même le moyen d'habiter dans, es mansardes; nous y trouverons encore bien du monde... beaucoup trop de monde, car on ne devrait met- ire là que de la paille, du foin, de vieux meubles, des fruits et tout ce qu'on a besoin de faire sécher. Mais les propriétaires de Paris tirent parti du moindre petit recoin de leur maison; si les caves n'étaient pas indispensables pour mettre le vin, certainement ils fait des appartements. en auraient déjà Des ouvriers, des gnisettes, des étudiants, des artistes, des 18 k 1 F— LES GRENIE! 138 poètes" logent quelquefois dans les reniers, c'est la demeure des malheureux qui ne gagnent rien, qui ne peuvent point trouver de travail où d'emploi... Mais souvent aussi l'onvrier laborieux chargé d'une femme et de trois où quatre enfants est bien forcé de les loger dans un grenier, parce que son travail ne lui fournissant que tout juste de quoi nournr sa famille, il ne peut payer que le loyer le plus minime. La grisette à dans sa position des hauts et des bas; sa fortune est sujette à de fréquentes mutations. Aujourd'hui elle loge</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>164</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la salle, permettent aux habitués de étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit de vous croire transporté-en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés). Il n'y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l'un de nos divans. IL ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le passage des Panoramas a un divan dans sa principale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au milieu de la salle en guise de lustre. C’est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divan devait nécessairement être adopté par la mode. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin d’avoir peur des Lions, cherchent constamment à les attraper. LES RENIERS. Je voudrais ne vous parler que des greniers d'abondance, ce serait plus gai ceux=| sont établis s le bouley xt Bourdon, où était autrefois le jardin de l'Arsenal. Jadis il y avai aussi des greniers ils ont été abolis à la révolution. Les Français ont pensé alors que le sel ne leur manquerait jamais, et qu'ils n'avaient pas b. d'en faire d'avance des provisions. Venons à ces greniers où se réfugient ceux qui n'ont pas même le moyen d'habiter dans, es mansardes; nous y trouverons encore bien du monde... beaucoup trop de monde, car on ne devrait met- ire là que de la paille, du foin, de vieux meubles, des fruits et tout ce qu'on a besoin de faire sécher. Mais les propriétaires de Paris tirent parti du moindre petit recoin de leur maison; si les caves n'étaient pas indispensables pour mettre le vin, certainement ils fait des appartements. en auraient déjà Des ouvriers, des gnisettes, des étudiants, des artistes, des 18 k 1 F— LES GRENIE! 138 poètes" logent quelquefois dans les reniers, c'est la demeure des malheureux qui ne gagnent rien, qui ne peuvent point trouver de travail où d'emploi... Mais souvent aussi l'onvrier laborieux chargé d'une femme et de trois où quatre enfants est bien forcé de les loger dans un grenier, parce que son travail ne lui fournissant que tout juste de quoi nournr sa famille, il ne peut payer que le loyer le plus minime. La grisette à dans sa position des hauts et des bas; sa fortune est sujette à de fréquentes mutations. Aujourd'hui elle logera dans un joli petit rez-de-chaus ; demain elle se sera défait de ses meubles pour être utile à son amant, et montera s'installer dans une’ man- LES GRENIERS. 139 sarde; quelques jours après elle aura vendu ses robes, ses effets, son linge, pour aller danse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>173</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ous pouvez au moins vous dire que s'ils vous rencontrent une autre fois, ces messieurs ne vous reconnaitront pas, par la raison que ure qu'ils reg ardent quand il fait du vent. ce n'est jamais votre LA SORTIE Beaucoup de gens, à Paris, DU SPECTACLE. ne vont jamais au spectacle, mais ne manquent guère d'aller se poster à la sortie, et, ce que vous aurez de la peine à croire, c'est que parfois ces gens-là connaissent mieux les pièces que l'on à jouées que les personnes qui étaient dans la salle. Vous le comprendrez cependant en sachant que dans cette quantité de spectateurs qui garnissent une salle de spectacle, il y en a un grand nombre qui n'est pas venu là pour les pièces que l'on donne, mais seulement pour voir du monde, lancer de tendres lades, causer, se distraire, regarder les actrices, dans lesquelles la pièce que l'on joue n'est pour rien. toutes choses Un beau monsieur, qui dépense le peu qu'il possède à tâcher d'être bien mis, mais qui n'a pas le moyen de payer une place à l'Opéra, va se mettre sous le péristyle quelques minutes avant la sortie. Là, lorsque tout le monde quitte la salle, il fait semblant :. 19 146 LA SORTIE DU SPECTACI d'en sortir aussi; il met son gant, boutonne son habit ou son paletot, tout en regardant autour de lui, cherchant à voir et à être vu. S'il aperçoit une personne de connaissance, il lui crie :
— Eh! bonjour, mon cher!.… Comment, tu étais aussi je ne L'ai pas vu! 
à l'Opéra? = Ni moi non plus. 
— J'étais cependant au balcon. Je suis très content. belle musique! délicieuse musique! Est-ce la première fois que tu voyais cette pièce? 
— Oh! grand Dieu! Je l'avais vue déjà vingt fois au moins. mais Je ne m’en lasse jamais. Un autre va à la sortie de l'Opéra ou des Bouffes, pour voir les toilettes, lorgner les femmes, remarquer les figures, afin de pouvoir aussi dire ensuite:  — Voilà une personne que je vois très souvent aux Boufles. Ce vieux monsieur est un habitué de l'Opéra. Ceux qui aiment les émotions fortes, et n’ont pas même le moyen de s’en procurer en achetant une contre-marque, vont se placer devant les théâtres où l’on joue du drame, et là ils recueillent des fragments de conversations sur la pièce; quelquefois ils interrogent jusqu'au pompier et au garde municipal de service; et quand ils ont pu réunir cinq où six opinions, ils en savent assez pour deviner toute l'intrigue de l'ouvrage, et ils sont très satisfaits; il leur arrive même de faire à d’autres le récit de la pièce qu'ils n’ont pas vue. Dans leur quartier, comme on les voit rentrer tard et qu'ils ont soin de dire qu'ils viennent du spectacle, on va les consulter sur le mérite d’un ouvrage; leur portière, en allumant leur rat de cave, ne manque pas de leur dire : = Etes-vous content. ea a-tal ben marché? L'individu qui n’a assisté qu'à la sortie prend un air capable, en répondant : 
— « Pour marché... ouil.…. d'abord cela a été jusqu'à la fin LA SORTIE DU SPEC ACLE. 147 &lt; ensuite, pour vous dire que l'intrigue est bien suivie... je ne l'af- c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>187</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ur notre époque. Quelque temps avant la révolution de 89, on allait encore par ton, par mode autant que pour se divertir, dans quelques cabarets en réputation. Alors le fameux Ramponneau régnait à la Courtille; un peu plus tard, le Grand Salon de la rue Coquenard eut le privilége d’attiver la foule; Bacchus les honneurs 
à ce dernier cabaret, la danse de lendroit. Dans une salle faisait avec immense, carrée, et qui n'avait pour tout ornement que des tables sans nap- pes, placées tout le long de la muraille, on avait cependant élevé un orchestre. C’est là que les uns se livraient à une danse qui de- vait être un peu décolletée, tandis que les autres buvaient en Jouts- “soudoud zos$e sonbrnoq Sp 1u0 Su Ik 9p Spuëqaaeut LES MARCHANDS DE VIN. 157 sant de la vue du bal. Alors on ne connaissait point le cancan ni la on y isait la course,  qui n’était autre chose que ces chahüt, mi galops formidables, entrainants,  échevelés, dont vous avez pu vous donner le plaisir aux derniers bals de l'Opéra de notre temps. Maintenant les marchands de vin ont des boutiques assez propres, . VS 
(il 
ÎS LS 
— 
! \2} So 7 
| Val 
— 
"0,\ 
| 
|
| des comptoirs en étain toujours bien luisants, quelquefois des enseignes assez comiques. Mais vous lisez toujours au dessus de leur porte: Commerce de vin, veut être commerçant; car on ne veut plus être marchand, on sur l’entrée d’une boutique qui ressemblait 
à une échoppe nous avons lu : Commerce de pommes de terre frites, sur une autre Commerce d’arlequins, et vous savez que les arlequins sont des restants de viande cuite, achetés aux cuisinières de bonne maison, et qui composent ensuite le diner d’un maçon ou d'un porteur d’eau. Faire du commerce, telle est l'ambition générale. Nous ne serions pas surpis de lire incessamment : Maison de commerce, au-dessus de ces petits cabinets où la séance se paie trois sou: 158 LES MARCHANDS DE VIN. Chez presque tous les marchands de vin on donne aussi à manger: par exemple la carte y est peu variée, mais les habitués s’en contentent; ceux qui vont là veulent avant tout des mets nourrissants et solides. Les délicats vont diner ailleurs. Dans le quartier de la Cité, où les marchands de vin naissent sous vos pas comme par enchantementon,  lit au dessus d’un cabaret d'assez belle apparence : À Phazard de la fourchette. id Nous Re avons voulu savoir quel était ce hasard, cette fortune, cette loterie qu’offrait la fourchette, maintenant que les jeux de hasard sont défendus. Or voici ce que nous avons vu. 
&amp; Dans une immense marmite, placée voyez bouillir constamment sur un feu très ardent, vous le fricot (c’est le mot technique), viande, qui nage dans L posé de il je ne sais quelle I com- je ne sais quelle LES sauce. MARCHANDS DE VIN. 159 Pour un sou, vous avez le droit de saisir une fourchette
à trois dents, aussitôt. et de l’enfoncer dans la marmite: vous devez là retirer et c'est aussi. ce que vous faites, car la chaleur de ce fricot, sans ces. en ébullition, ne vous permettrait pas de teni</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>237</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> du moment que ce serait la mode, je le ferais voir. Le mari de cette dame, qui ne partageait nullement l'opinion de sa femme, eut un jour l'idée de composer un petit dessin qu'il substitua dans le Journal des Modes à la gravure qui Sy trouvait. Sur le dessin du mari, une dame était coiffée en cheveux avec une énorme LES MODES. carotte placée en guise d'a 207 rette, et dessous le costume on avait reli
à la chanoïse ; carotte naturelle. ecrit: Coiffure en cheve La dame examina long-temps le pet dessin, en disant : Oh! la smguhère coiffure... comme c’est original... carotte naurelle… ah! on met maintenant des légumes dans ses cheveux. Le man haussa les épaules en s'écriant : C’ { prioyable! cela n'a pas le sens commun!… J'espère que tune l'affubleras pas de la sorte au moins”? Pourquoi done, mon ami, ce n'est pas laid? laid du tou oh! ce n'est pas - D'ailleurs c'est la mode, cela suffit. Qu'on me cherche une carotte, une carotte sur-le-champ une superbe carotte. Nous allous ce soir à l'Opéra, je veux être coiffée ainsi. 208 LES MODES. Le mari eut l'air de vouloir s'y opposer, la femme persista. Elle se posa une carotte dans les cheveux et se rendit ainsi le soir l'Opéra. Elle y fit un effet extraordinaire, mais qui n'était pas celui qu'elle espérait. Chacun lui rit au nez, chacun se moqua d'elle, et si ouvertement, qu'il ne lui fut pas possible de s'y méprendre. La pauvre dame rentra € z elle fort triste, fort déconcertée, en disant : 
— C'est bien singulier, je m'étais couffée à la dernière mode, et on a eu l'air de me trouver ridicule.
— Ma chère amie, dit le mani. toutes les modes ne te vont pas, je Lai dit cela cent foi ; il faut s'arranger à l'air de sa figure... la carotte ne sied pas du tout aux blondes. Depuis temps, cette dame ne suivit pas les modes aussi exa tement. LE JARDIN DES PLANTES. Qu d'un petit garçon à été bien sage, qu'il a bien appri ses leçons, il dit à ses parents 
— Maman, j'ai été bien gentil. on me mènera voir les ours. Alors la tendre mère répond en caressant le menton de son f
— C'est juste, mon ami, {u as bien fait tes devoirs. tu as ré; sans te tromper la fable des Animaux malades de la peste. tu mérites d'aller voir les ours; ton père t'y conduira. Le papa croise ses jambes, secoue la tête, prend un air grave, esse les tibias, et répond, en pesant ses paroles :
— Est-ce que v iment Guguste sait parfaitement sa fable des Animaux malades de la peste ?… = Oui, non papa, je ne me suis trompé qu'une seule fois: tiens, veux-tu que je te la récite, mon petit papa... de mémoire? 
— Je le veux bien, Guguste; mais fais attention... de trois fautes, tu ne verras pas les ours! 1 si tu fais plus .x 210 LE JARDIN DES PLANTES. Cela dit, le papa se renverse d'un air grave dans son fauteuil à la Voltaire, où il se figure qu'il doit avoir un faux air du grand poète; le petit gamin commence par fourrer un de ses doigts dans son nez, peut-être pour y chercher à fable, et il récite enfin d’une voix aiguë.
— Un mal qui répand la terreur !.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>256</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>1 29 LE 226 DIMANCHE A PARIS. Et souvent en regardant d’une fenêtre tout ce monde qui passe et se renouvelle sans cesse sous vos yeux, vous vous demandez où tout cela peut tenir, se loger, se caser. Pourtant le dimanche n'est pas le jour choisi par le beau monde pour aller à la promenade : ce jour-là, au contraire, les gens qui composent ce qu'on appelle la haute société restent chez eux et se donneraient bien garde de se commettre dans les rues de Paris avec les marchands, les boutiquiers, les employés, les artisans, les ouvriers et le peuple, enfin, qui mangerait du pain sec toute la semaine plutôt que de renoncer à amuser le dimanche. Ainsi les petites maîtresses, les dames du grand monde, les lions, les dandys ne sortent pas le dimanche; il est convenu que €’ de mauvais ton; en hiver ils restent au coin de leur feu, en été ils habitent ordinairement la campagne, et on ne les rencontre point dans Paris. Si, par hasard, quelques membres du jokey-club, quelque habitué du balcon de l'Opéra est forcé pour ses affaires, ses rendezvous, de sortir et de se montrer le dimanche dans les rues de Paris, il aura bien soin alors de mettre son plus vieil habit, qu'il recom- mandera à son domestique de né pas brosser; 1l aura des bottes non vernies, un méchant pantalon taché, il ne se peignera pas le cheveux, et il mettra sur sa tête un chapeau sale et déformé. C'est dans cette tenue de Robert-Macaire qu'il parcourra Paris le dimanche ; ayant l'air de narguer les bonnes gens qui se sont faits superbes ce jour-là, il se fait laid, lui, parce que c'est encoré bon genre de sé montrer aussi sale que possible le dimanche. Mais qu'importe à toutes ces © es qui vont s'amuser, Se promener, se récréer le dimanche, que ce monsieur se fasse sale et veuille s'ennuyer ce jour-là Laissons chacun suivre son goût, ses penchants, et faisons ce qui nous plait, sans nous inquiéter de ce que font les autres. Cette maxime, qui est la bonne, est assez celle que l'on suit à Paris. LE DIMANCHE À PARIS 227 Et le dimianche rend encore heureux une grande portion des ha- bitants de la grande ville. L'employé d'abord, ce respectable commis de bureau, qui m'a que ce jour-là par semaine pour être libre de faire sa volonté de- puis le matn jusqu'au soir. et encore lorsqu'il est marié il n'est pas bien certain qu'il soit son maitre, même le dimanche. Mais il n'est point obligé d'aller à son bureau, il peut se lever tard, se dorloter dans son lit, il peut se permettre de fläner, de garder ses pantoufles et sa robe de chambre une partie de la journée; il pent prendre l'air à sa fenêtre, arroser ses pots de fleurs et lorgner ses vois nes; enfin il peut se dire : faire aujourd'hui pour m'amuser? De quel côté
— Que vai porterai-je mes pas? Et souvent il pas e sa journéeà chercher ce qu'il fera; la journée s'écoule, et il n'a vien fait que des projets, des châteaux en Espa- gne; mais dans cette douce rêverie il a été heureux, et dans toutes les positions de la vie, c'est le point principal. LE 228 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>266</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>elui quia de la réputation est un artiste, un véritable artiste dont le talent se paie au poids de l’or et qui ne daigne pas coiffe: tout le monde. il a le coiffeur aristocrate qui ne compromettrait pas son peigne sur la tête d’une épic e où d’une petite bourgeoise; en vain lui . dirait-on : 
— On vous paiera ce que vous voudrez. L'artiste en cheveux qui ne frise, ne répe, ne retape que des duchesses, des marquises, des comtesses, sourit dédaigneusement et répond : 
— Jene coiffe pas ces gens-là! quand on a journellement entre ses mains les têtes les plus nobles de Paris, on ne peut pas accommoder une épicière… on me donnerait un million que je ne mettrais pas mes fers au feu pour elle. Nous avons ensuite le coiffeur dramatique, qui ne coiffe que les théâtres; il sait artistes : le soir 1 est employé dans deux ou trois toutes les nouvelles et intrigues de coulisses; il connait l'amant de mademoiselle B... et le protecteur de mademoiselle G... il sait pourquoi cette jolie danseuse de l'Opéra n'a pas voulu jouer dans le dernier ballet, et quelle est la personne qui a donné un manchon à sa mère. Le coiffeur dramatique à toujours quelque anecdote à racont il est fort amusant pour les px onnes qui ne sont pas LES MARCHANDS DE CHEVEUX. pressées, car si vous faites cause 
à vous coiffer. C'est lui qui dit, avec la meilleure 237 1 sera quelquefois deux heures foi du monde : Sans moi, le dernier opéra tombait à plat… ou il tombait complètement. 
— Comment donc cela
— Eh mai: ; le premier acte n'avait pas été fort bien reçu; le second commen: it assez mal, lorsqu'a paru la jeune première coif- fée par moi... Oh! à son entrée, il y a eu un tonnerre d'applaudis- sements… elle était si bien coiffée!.. la salle en a été élect 6e ; on a oublié les invraisemblances de la pièce pour admirer la coiffure de la belle actrice. dès lors le public s'est senti sous le charme. Comment voul vous que l'on siffle quand on voit des cheveux aussi pa faitement lis ! . l'ouvrage s’est relevé, mais je croi que je puis, sans vanité, m'attribuer la plus grande part du sueci A Paris les marchands de cheveux ont des boutiques très élégantes. Ils mettent maintenant en montre des bustes de cire imitant de fort jolies femmes, lesquelles sont très décolletées et font voir, outre léur coiffure, une infinité d’autres choses devant lesquelles les amate is, les passants s'arrêtent, et sont en admiration. Un ressort fait continuellement tourner cette femme en cire sur ellemème, ce qui vous procure l'avantage de pouvoir l'examiner sous toutes ses faces; et de voir si sa coiffure fait aussi bien par-der- rière que par-devant. Mais la boutique n'est que le péristyle du temple; montez au pre- mier et vous trouverez des salons meublés avec luxe, avec goût ; de tous côtés des glaces immenses qui vous permettent de vous voir et admirer, si cela vous fait plaisi . Puis, autour de la pièce, des divans bi en moelleux, puis des tapis, et sur une table des jouraux, des brochures, des caricatures, des romans</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>272</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 
à entrer dans une de ces grandes maisons les montres et tout ce qui se oit du dehors, qui laissent le charlatanisme des étalages aux établissements du second ordre (dans les magasins de la Ville de Paris par exemple), nn monsieur en habit noir, aux manières distinguées et polies, vient sur-le-champ à vous et s'informe de ce que vous désirez. 
— Une robe de mousseline. Aussitôt ce beau monsieur s'incline, vous fait signe de le suivre et marche devant vous. Il vous fait traverser une foule de salles: il y a le quartier de la laine, celui de la soie, celui des étoffes de fantaisie, celui des mérinos, celui des châles français, celui des cachemires, ete., etc. Quand je vous disais que c'était une ville à parcourir. Enfin vous arrivez à la mousseline. Votre conducteur s'incline encore et s'éloigne; vous vous trouvez alors vis-à-vis de jeunes gens fort élégants, qui ont de très bonnes manières, qui s'expriment avec recherche et qui vous rappellent les habitués des Bouffes et du foyer de l'Opéra. Ces messieurs vous font voir les marchandises que vous désirez, en y mettant une grâce, une complaisance qui vous charment, et trouvant souvent moyen, tout en vantant la finesse d'un tissu, la beauté d'une étoffe, de glisser un mot flatteur pour la personne qui vient acheter. Vous êtes éblouie par la splendeur, la richesse des magasins: captivée par ce qu'on vous montre, charmée de la politesse, de la galanterie des commis, vous vous laissez séduire, 
étourdir. Vous aviez l'intention de ne dépenser que deux cents francs, et vous ache- ez pour mille francs. Vous vous écrie
—— Mon Dieu! mais je n'aurai pas assez d'argent sur moi! MAGASINS DE NOUVEAUTÉS. On vous répond bien vite :
— Cela ne fait rien, madame 243 
+ Que ceci ne vous arrête pas… Choisissez tout ce qui vous sera agréable... Emportez-le, ou on le portera chez vous; ce sera comme vous le désirerez? Comment résister 
à un langage si poli, 
à tant de confiance, achetez encore, et vous donnez votr adresse; on d'urbanité: vous portera toutes vos emplètes à votre domicile. Vous partez enfin; les commis vous font les honneurs de leur quartier; ils vous of- frent de vous faire réconduire jusqu'à la porte, mais vous refusez: votre chemin. Quelquefois vous êtes persuadée que vous trouver cependant vous vous égarez dans la soierie, vous vous perdez dar les cachemires, vous ne vous retrouvez plus dans les batistes: mais il y a toujours là des commis officieux, galants qui vous offrent la main et qui vous ramènent jusqu'à la porte d'entrée du magasin. Il faut di e cependant que ces grandes maisons de nouveau tenues sur un ton royal ne reçoivent en général que les gens riches, les petites maîtresses, les actrices sur le pinacle ou du moins celles qui font beaucoup de dépenses, puis l'aristocratie du commerce, qui ne veut porter que ce qui vient de À, qui ne trouve beau que ce qui a : acheté Ra. Les magasins de nouveautés à étalage sont plus gais, moins cérémonieux, et quoiqu'ils aient aussi presque tous, outre leur -</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>415</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rès s’être fait la grimace derrière la toile, elles se regardent bien tendrement devant le public 372 UNE LOGE D'ACTRICE et chantent un petit duo où elles ne cessent de se répéter : - Ma seule amie, —ma tendre sœur, — ton amitié charme ma vie! — tu suffis seule à mon bonheur : Mais elles trouvent moyen d’entreméler cela d'épithètes fort peu honnêtes, qu’elles s'adressent à voix basse, et elles se pincent en ayant l'air de s'embrasser. L'acte finit; la querelle recommence, le régisseur est obligé de Mademoiselle Zizi rétourne dans sa loge en ant qu’elle va se trouver mal: mais c'est tout simpiement pour remettre son rouge et regarder si son costume n’est pas chiffonné. Quant 
à mademoiselle d'homme dans lequel mettre sa perruque,
« Dans deux jours t je sais bien pour Astasie, elle va revêtir un costume elle est fort gentille. et tout, en se disposant à se sourit dans la glace, en disant : Kouzikoff aura planté là mademoiselle Ziz qui. » LE BAL DE L'OPÉRA. I ne s’agit plus du bal de l'Opéra où l'on ne dansait pas, parce que c'était mauvais genre; où les dames allaient qu’en domino, les hommes tout en noir et le glaque sous le bras, comme à une soirée chez un grand fonctionnaire; où l’on se promenait gravement, causant fort bas et toujours sous des formes de bonne compagnie avec la personne qui venait vous intriguer; où le foyer était le rendez-vous de toute l'aristocratie du bal, où jamais enfin un mot libre n’effarouchait l'oreille des dames. Ce n’est plus cela du tout! nous sommes en mil huit cent quarante-deux, et c'est le bal de l'Opéra tel qu'il est maintenant que nous allons vous montrer. ne sont plus les mêmes : vous trouvez Déjà les abords de l'Op plus de monde, plus de mouvement dans la rue, votre voiture est obligée de suivre la file, et depuis le coin du boulevart, des hom- mes en veste, en blouse, et même en habit, sautent à la portière 374 LE 
—Des billets de dam: des billets de dame ? BAL DE L'OPÉRA: mon bourgeois. voi Vous n'avez pas attendu ee moment pour vous en procurer, et vous avez aussi votre billet d'homme que vous avez payé beaucoup moins cher qu'au bureau. Rien de plus facile que de se procur des billets de bal; il y a des restaurants, des cafés où l'on en trouve toujours : vous demandez un mariage, et l'on vous donne sur-le- champ des billets pour un cavalier et pour une dame. Il faut être extraordinairement ét nger aux usages de Paris pour prendre billet au bureau. Mais la foule se précipite sous le péristyle; on se pous: &gt;, On se presse pour entrer... il semble que l'on ne sera jamais assez tôt dans le sanctuaire... Vous y voilà enfin! Que de monde autour de vous... quel bruit!.. quel air de fête, d'ivresse chez tous les masques qui courent ve s l'escalier. Vous n'êtes pas dans la salle, et il vous semble déjà que vous vous sentez tout autre, que vou: avez Ii ssé raison, sagesse, convenance à la porte. C’est qu'il ÿ à dans cette enceinte une ivresse, une gaité, un laisser-aller et presque un dévergondage qui se communique p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>416</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>prendre billet au bureau. Mais la foule se précipite sous le péristyle; on se pous: &gt;, On se presse pour entrer... il semble que l'on ne sera jamais assez tôt dans le sanctuaire... Vous y voilà enfin! Que de monde autour de vous... quel bruit!.. quel air de fête, d'ivresse chez tous les masques qui courent ve s l'escalier. Vous n'êtes pas dans la salle, et il vous semble déjà que vous vous sentez tout autre, que vou: avez Ii ssé raison, sagesse, convenance à la porte. C’est qu'il ÿ à dans cette enceinte une ivresse, une gaité, un laisser-aller et presque un dévergondage qui se communique par l'air, par le bruit, par la musique, par la danse, para foule,  par la chaleur, par tout ce qui vous entoure. vous le gravissez, préL'escalier est orné de fleurs nat cédé, s i de dames, d'hommes plus où moins tra vestis et d’autres qui ne le sont pas du tout. (Nous parlons des hommes, car les femmes ne sont arrivez au premier loir, tant il y a de ques de différents reçues que déguisées au bal de l'Opéra.) Vous
étage; à peine si l'on peut marcher dans le coumonde. Déjà vos yeux ont remarqué des mascaractères. Il y a quelques costumes élégants, soignés, bien portés, mais il y en a une grande quantité de fanés, de négligés et de mesquins. Les femmes en homme, dans le costume de tüti du bon lon (quoiqu'elles n'aient pas bon fon du tout) sont en majorité. Puis voilà des débardeurs, des hussards, des gardes LE BAL DE L'OPÉRA. française. qu'elles bl Ce sont des femmes, toujours des femmes: il paraît se trouvent plus à l'aise sous le costume de l’autre sexe, pour se livrer à cette ardeur de plaisir, de folies, dont leurs yeux semblent embrasés. Devant la porte du foyer, il est fort difficile de passer, c’est là que pour arriver il faut faire queue, se pousser; mais cette cohue n’a rien d'effrayant: pouvez-vous avoir peur d’être étouffé quand vous êtes entouré de gens qui rient, qui se tutoient, se disent mille plaisanteries; enfin vous avez réussi à conduire un joh domino dans un endroit que la foule semble respecter encore. Là, vous essayez d'entamer l'entretien, et vous voudriez garantir votre conquête des dangers, des familiarités auxquels une femme est exposée dans une cohue; si vous vous tourmentez pour cela, n’allez pas au bal de l'Opéra, vous y seriez trop malheureux. Un postillon vous pousse par derrière; quelques jeunes gens qui ne sont pas déguisés vous barrent le passage, parce qu'ils viennent de s'arrêter pour causer avec des bayadères. Une paysanne vous marche presque sur les talons; votre petit domino que vous tenez sous le bras est pressé par des titis et des débardeurs. Il y a des moments où vous ne bougez plus, où vous ne pouvez plus faire un pas ni en avant ni en arrière. Si vous avez le malheur de montrer de l'humeur, de la contrariété d'être ainsi foulé, ce sera bien pis, on se moquera de vous. 
— Fifine!.… dérange-toi done, pour laisser passer monsieur et madame! ns! il fait son nez celui-là... Est-ce que madame ton épouse l'a fait des traits, cher </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>420</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>promène à l'aise; or. n'est pas gêné, il y a peu de monde, excepté pourtant dans les loges qui sont encore fort bien garnies. Vous ne pouvez obtenir des
à 48 378 LE BAL DE L'OPÉRA. places que sur le second banc. Vous ne vous trouvez pas bien, et vous montez au dernier étage pour voir si vous sere mieux. Le couloir des quatrièmes et de l'amphithéâtre est presque désert; c'est là que viennent causer quelques couples qui recherchent la solitude ou qui veulent échapper aux regards jaloux qui poursuivent. C'est aussi là qu'une laitière vient remettre sa coiffure dérangée, qu'une sultane rattache son voile qu'elle à manqué de perdre en ga- lopant ; tandis qu'un Turc s’y promène avec son turban sous le bras, absolument comme s'il portait un tricorne. Un domino zué de son masque, vient l'ôter dans ce couloir et prendre l'air quelques instants à visage découvert. Un Espagnol cause dans un coin avec une Suissesse à laquelle il offre à souper; puis loin deux amants qui ne sont venus au bal de l'Opéra que pour se retrouver, se parlent avec feu et ne voient plus rien de ce qui les entoure. Après vous être placés un moment dans une loge ou sur les banquettes de l'amphithéâtre, ee coup d'œil extraordinaire, ces mille bougies, cette musique délicieuse, ce brouhaha continuel vous
étourdit; vous pensez qu'il vaut mieux être avec ceux qui s'amusent que de les regarder de loin, comme un enfant que l'on met en pénitence, tandis que ses camarades se divertissent, et vous vous hâtez de redescendre, pour vous mêler aux saturnales, aux bacchanales de la salle. En passant de nouveau devant le foyer, votre petit domino vous témoigne le désir d'y entrer; c’est là qu'il faut affronter les qu’il faut de la force pour passer les portes. Vous voilà dedans vous pensiez alors être moins foulé, au contraire vous l'êtes davantage. On met quelquefois plus d'un quart d'heure pour faire toute la longueur du foyer. Aux deux extrémités, dans ces jolies petites rotondes entourées de divans, vous voudriez bien trouver une place…C’est fort difficile; il faut les guetter deux heures au moins. et encore! Il y a des personnes LE BAL D DPÉRA. qui vont s'asseoir là dès que le bal est ouvert, et.qui n'en bougent plus jusqu'à ce qu'on le ferme. C’est la place favorite de quelques hommes à bonnes fortunes, ou qui du moins ont la prétention de l'être. Ils vont se placer là en ayant l'air de dire à tous les dominos qui passent :
— Intrigue-moi donc... tu me feras bien plaisir. Après avoir eru vous promener dans le foyer, vous désirez en sortir; c'est aussi difficile que pour y entrer; enfin vous êtes dehors. Dans les couloirs les aventures s'offrent à vous sous tous les costumes.
— Paie-moi done une limonade, je meurs de soif! dit un petit domino fripé à un jeune lion dont il vient de saisir lé bras. Celui toise le domino du haut en bas et lui répond : 
—Je te paierai tout ce que tu voudras, mais tu ôteras {on masque auparavant.
— Non, l'ôterai apr = Merci! j'aurais trop peur d'être volé!
— Malhonnête!</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>422</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e le domino avec colère,  c’est encore Atal qui vient de me le souffler. Au bal de samedi dernier, elle m'a déjà fait manquer deux soupers! mais je me vengerai ! je ne lui rendrai pas le jupon qu’elle m'a prêté. Pendant que tout ceci se passe, vous parvenez à une des entrées de la salle. Vous ne descendez pas l'escalier. la foule vous porte, et ordinairement vous vous trouvez en bas sans avoir posé le pied
à terre. C'est dans la salle que la folie la plus délirante a établi son séjour. Là, l'éclat des lumières vous éblouit, la musique vous captive, vous séduit, vous enivre. Quelle musique en effet! plus de cent musiciens excellents et qui sont conduits par le fameux HMusard. Voyez-le… il est I... debout... il donne le signal. Quel vi- gueur, quelle énergie, et comme nants, émoustillants. Comme ses airs ils marquent sont dansants, entrai- la mesure, comme ils mettent en train tout ce monde qui désire se livrer à la danse. Aussi, c'est depuis que Musard conduit l'orchestre des bals de l'Opéra que ces bandes joyeuses ont venues y établir leur séjour. Mais déjà le signal est donné, tous les quadrilles s'agitent.… Quelle danse. vous en êtes tout surpris .. vous ne pouvez d'abord le croire. Eh quoi! on danse au bal de l'Opéra comme à la Chau- mière, comme au salon de Flore, le cancan et quelquefois pis encore. Vous n’en revenez pas... mais vous regardez toujours. Vous vous dites que c'est fort mal, que c'est profaner le sanctuaire LE des arts... BAL mais vous ne cessez DE L'OPÉRA. 381 pas de regarder; le temps passe avec une rapidité effrayante pendant que vous contemplez ce malheureux cancan, et un quadrille n’est pas plus tôt terminé que vous avez hâte d’en voir recommencer un autre. Faut-il donc en convenir?.. c’est que le cancan est une danse fort piquante, fort attrayante et infiniment plus amusante que notre antique, glaciale, sérieuse et monotone contredanse d'autrefois. Mais entendons-nous, nous parlons du cancan exécuté gracieusement, avec des gambades, des charges plus ou moins dréles, et non pas de ces danses lascives, indécentes, quelquefois même ignobles, auxquelles des hommes et des femmes ne craignent pas de se livrer en public; au lieu d’amuser, une telle danse révolte les spectateurs. Malheureusement dans cette cohue plus ou moins déguisée qui s’escrime dans cette salle, électrisée par les accords de l'orchestre, il y a beaucoup trop de gens qui croient être drôles en étant dégoûtants, et qui, ne sachant pas danser le cancan avec esprit et avec grâce, se figurent avoir du mérite en vous faisant baisser les ; eux. Arrêtez-vous devant un quadrille que l'on peut regarder sans rougir : voyez cette femme en débardeur figurant devant une petite vivandière; elles rivalisent de mouvements gracieux, de petites poses comiques, ceci est. le cancan que l’on a du plaisir à regarder; et lorsque à cette grâce, à cette légèreté débardeur femelle joint de beaux yeux, une figure mutine; si cette vivandière a la taille bien prise, le pied mignon, la jambe fi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>424</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la danse vous échauffe, que vous pouvez tutoyer toutes ces jolies femment qui sautilles autour de vous; lorsque dans tous les yeux, sur tous les visages, vous voyez briller la joie, le plaisir, la gaité, la volupté! et que vous songez aux intrigues qui se nouent, se forment, se dénouent dans cette enceinte, aux rendez-vous, aux sou- pers qui en seront la suite. 382 L £ BAL DE L'OPÉRA. Prenez garde, cependant, 
à vous que le charme du cancan a cloué devant ce quadrille, et qui ne pouvez vous lasser d'admirer les mouvements gracieux d’une femme couverte d'un joli domino rose, la danse est bien trompeuse aussi quelquefois! nous avons vu des personnes fort laides et qui dansaient avec une légéreté, une vivacité, une grâce ravissantes. Mais vous n'y résistez pas: le quadrille à peine fini, approchez du domino dont la danse vous a séduit, vous séz des compliments sur la manière dont elle exécute le vous faites sur-le-champ une déclaration d'amour: au bal vous vous lui adrescancan, et de l'Opéra on va très vite en besogne, on sait que l'on n'a que jusqu'au jour pour nouer des intrigues et l'on veut en profiter. Le domino auquel vous dites une foule de chose plus ou moins spirituelle, vous examine avec attention. Si vous êtes jeune, garçon, joli si vous avez la tenue d'un lion ou d’un étranger riche, il est très probable qu'on vous écoutera et que l’on acceptera même assez vite votre bras. Le dialogue ordinaire s'établit entre vous, à quelques mots près,
— ‘Tu dois être charmante. 
— Ah! tu crois!
— J'en suis sûr.
— À quoi juges-tu cel:
—A ta tournure, 
à ton joli menton. 
à tes yeux, 
à {a voix. 
— ‘Tu pourrais te tromper: il ne faut pas se fier aux apparence:
— Oh! quand on danse aussi bien que toi, il est impos ne soit pas jolie.
— Tu es fou!
— Démasque-toi, je t'en suppl 
— Oh non... je ne veux pas... quoique. je ne craigne cependant pas d’être vue. == ‘Lu ne le crains pas! je le crois bien! es charmante. c'est que tu suis que tu Allons, cède-moi.. oh ! tu le veux bien. LE BAL DE L'OPÉRA: 383 Mon Dieu, il faut faire. tout ce que vous voulez! Le domino ôte son masque. Le jeune homme reste pétrifié.… ila vu une figure horrible, repoussante, vieille et prétentieuse. 1 ne sait plus que devenir’. il voudrait être dans un étui de flageolet. Mais quel nouveau délire s'est emparé de tous ces danseurs? Les voilà qui courent deux à deux, en se poussant, en criant, en paraissant en proie aux transports d'une ivresse frénétique; c'est le galop qui vient de commencer. le sggalop qui maintenant chaque quadrille.… Rangez-vous, vous Û qui ne dansez pas! passer les galopeurs.… C’est comme un torrent qui déborde de la salle. les uns frappent du pied, les bras en l'air. termine laissez autour en agitant bonnet. toque, chape: u, en poussant des cris de joie, en ac- 384 LE BAL DE L' A. compagnant de leurs chants l'orchestre de Musard. Ne faites point de faux pas, jeune paillasse que l'exemple entraîne, et qui venez de prendre le bras d'une Alsacienne et de vous lancer ave</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>426</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>deux, en se poussant, en criant, en paraissant en proie aux transports d'une ivresse frénétique; c'est le galop qui vient de commencer. le sggalop qui maintenant chaque quadrille.… Rangez-vous, vous Û qui ne dansez pas! passer les galopeurs.… C’est comme un torrent qui déborde de la salle. les uns frappent du pied, les bras en l'air. termine laissez autour en agitant bonnet. toque, chape: u, en poussant des cris de joie, en ac- 384 LE BAL DE L' A. compagnant de leurs chants l'orchestre de Musard. Ne faites point de faux pas, jeune paillasse que l'exemple entraîne, et qui venez de prendre le bras d'une Alsacienne et de vous lancer avec elle dans le galop; si vous tombez, tant pis pour vous, le torrent ne s'arrête pas, il va toujours et on galopera sans façon sur votre dos. Quel tableau !.… quelle danse! quel délire. Il faut voir cela pour s'en faire une idée. Un poète a dit : « Il faut voir le carnaval de Venise et puis mourir. » Nous disons, nous : « Il faut voir un galop au bal de l'Opéra de Paris. et puis, aller se coucher. » AQU UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE. Ce que vous trouverez souvent à Paris, si toutefois vous voulez vous donner la peine de visiter les faubourgs et d'entrer dans la demeure des gens du peuple, c’est une famillle comme je vais vous en tracer le tableau. Une femme qui n’a que trente ans habite dans une maison du faubourg Saint-Antoine; elle occupe, dans le fond d’une cour assez sombre, un petit appartement au quatrième étage et composé seulement de deux pièces. Cette femme est veuve depuis trois années, et son mari, ouvrier
ébéniste, lui a laissé quatre enfants à élever. Les ouvriers de Paris se mariént sans posséder souvent fortune que leurs bras et leur santé; ordinairement aussi un état: ils travailleront chacun de leur côté, qu'ils gagneront toujours assez pour être heureux, qu'ils se marient par amour. Ce n’est plus guère d'autre leur femme a et ils pensent d'autant plus que parmi le peuple que l’on fait de ces mariages-là. 15 49 386 UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE. Mais ce qui arrive le plus vite chez ces jeun $ ménages d'ouvriers, ce sont les enfants. Pourquoi les enfants viennent-ils plus promptement et sont-ils plus nombreux dans les basses classes que chez les riches? C'est probablement encore la suite des mariages d'amour. Dans la haute société, avec trente mille francs de rente, un homme fait souvent la grimace quand sa enfant; il dit : femme lui annonce un troisième = J'avais déjà un garçon et une fille, c'était bien as . Il me faudra dépenser de l'argent pour l'éducation de mon fils. Il m'en faudra ensuite pour marier ma fille!… m'arrivât encore cheux?.… un enfant. Je n'avais pas besoin qu'il Celui-là est de trop. C'est trè c'est un cadeau dont je me serais bien passé. Dans la classe ouvrière, où l'on vit au jourle jour, le plus mo- deste ménage ne se plaint pas quand la providence lui envore un enfant de plus. Les pauvres gens craindraient d'offenser Dieu en UNE FAMILLE DANS murmurant la femme PEUPLE. contre les suites</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>us en avons encore comme cela. Mais ce que nous avons de plus, ce sont des boutiques fort jolies,  fort élégantes, où l’on vend des fleurs naturelles. Nous avions déjà, il est vrai, au Palais-Royal, derrièrele Théâtre Français, l'établissement de la célèbre mademoiselle Prévot, qui forme aujourd'hui une espèce de boutique; nous disons espèce, parce que l'espace est si petit que trois personnes peuvent à peine 1 34 ROUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. x acheter en mème temps: mais cet établissement est connu trop avantageusement, il à une trop belle clientèle pour avoir besoin de se mettre en frai Les nouvelles boutiques de bouquets sont fort bien parées le jour et très brillantes le soir; la lumière du gaz donne aux fleurs un 
éclat presque magique. Rappelez-vous que rien n'est si joli qu'un jardin, qu'un parterre illuminé, et vous aurez une idée de ce que c'est qu'une boutique de fleurs naturelles éclairée par le gaz. On remarque principalement les nouvelles boutiques de fleurs de la rue Neuve-Vivienne, du passage des Panoramas, de la rue Saint-Honoré. Je n'ai pas besoin de vous dire que les bouquetières en boutiques n'ont rien de commun avec ces marchandes de bouqueis qui se promènent dans les rues avec un éventaire. Ces dernières sont ordinairement coiffées avec un bonnet rond où un simple fichu de couleur, et leur langage ressemble à leur plumage: mais la bou- BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. 35 quetière en magasin est une demoiselle de comptoir. aussi bien coiffée qu'une modiste, aussi bien mise qu'une lingère, et s'exprimant avec autant de goût qu'une parfumeuse. Ce changement dans le personnel de la marchande était indis- pensable pour ces nouveaux établissements; s'il se fait à Paris une grande consommation de bouquets, ce sont les petites-maitresses, les artistes, les lions, les dandys qui en absorbent la plus grande partie. Vous ne verrez point d'ouvriers, de grisettes, d'hommes du peuple entrer chez les bouquetières en boutique ; ceux-là l s'adresseront
à la marchande en plein vent, quand ils auront par hasard une galanterie à faire où une fête à souhaiter. Car ce qu'ils veulent alors. ce n'est point un élé ant cactus où une simple rose mousseuse; il 36 ROUQUE ES EN BOUTIQUE. leur faut un bouquet bien gros, bien serré, qui tienne beaucoup de place et que lon voie de loin. Chez la bouquetière en boutique vous rencontrerez des jeunes gens fort élégants, des membres du Jock y-Club, des gants jaunes enfin, puis de ces dames toutes mignonnes, toutes parfumées, toutes vaporeuses, dont le teint est pali par le fréquent usage des fleurs. Mais, en général, les hommes achètent plus de bouquets que les dames, et la chose est toute simple : les dames savent bien que ces messieurs n'achèteront des fleurs que pour les leur donner. Nous ne connaissons pas le langage des fleurs, comme dans l'Ovient ; mais sans savoir faire un selam. nous savons fort bien ce que signifie l'envoi d'un bonquet. C'est presque toujours par là qu'un homme fait connaitre à une femme qu' est épris </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint- Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aigpent quelquefois dans leur boudoir, ét tout en nt verser dans leur bain des essences, des parfums, des cosmétiques qui adoucissent la peau, elles lisent un roman de leur auteur favori. IL faut avoir grand soin de ne lire qu'un ouvrage qui plaise, sans quoi on pourrait s'endormir dans le bain, comme ce monsieur qui semble goûter la plus douce béatitude; mais ‘est fort dangereux. L'homme de lettres fait placer la baignoire dans son cabinet, tout près de son bureau; il rit où il lit, tout en se baignant, et l'eau, en rafraichissant ses idées, rend son style plus coulant et plus doux. A Paris, où tout prête à rire, où l'on tire parti du sujet le plus grave comme du plus léger pour s'amuser, se moquer ou tourner 1. 4 BAINS 26 A DOMICIL quelqu'un en ridicule, les bains à domicile ne pouvaient manquer d'être exploités, et voici ce qui arriva dans la grande ville : Une jeune grisette, gentille, espiègle, mais vindicative, venait de louer une jolie chambre dans une assez belle maison de la rue Saint- Jacques Le propriétaire de cette maison était un vieux monsieur fatillon, méfiant, méticuleux et tant soit peu ridicule (il y a dans Paris des propriétaires comme cela). Celui-ci ne manquait jamais d'aller prendre des informations sur les personnes qui avaient loué chez lui. Notre propriétaire ne manque done point à ses habitudes. Il se rend à l'adresse laissée par la grisette. Pas de portier dans la maison; il s'informe, chez une fruitière, de mademoiselle Anastasie. Les réponses de la fruitière sont rassurantes : Mademoiselle Anastasie est une brodeuse, qui a du talent; elle aime à rire, à chanter; elle reçoit bien par-ci par-à un jeune étudiant, ou un avocat stagiaire, mais ces messieurs se retirent régulièrement avant minuit, et mademoiselle Anastasie paie toujours comptant le demi-quarteron de beurre ou la part de fromage de Brie dont elle fait emplette. Le propriétaire est assez satisfait; cependant pour être plus tranquille et connaître le mobilier de la jeune fille, il juge plus sage de monter chez elle.
— Au quatrième au dessus de deux entre-sol, lui dit la fruitière. Une patte de biche au cordon de la sonnette. L’escalier est propre comme vous et moi. Notre homme monte jusqu'au cinquième; l'escalier était assez propre, et le propriétaire se disait :
— Pour une petite maison qui semble habitée par des ouvriers, celle-ci n’est point trop mal tenue... En gravissant le dernier étage, le propriétaire n'est plus aussi satisfait ; il commence à trouver de l'eau de distance en distance; bientôt il y en a sur toutes les marches. Parvenu au palier du dernier 
étage, il faut traverser presqu'un torrent pour armver à la porte de BAINS mademoiselle Añastasie, 
À DOMICILE. TR car c'es t de là que semble partir le fleuve qui déborde ensuite sur l'escalier. Cette porte n'était fermée qu'à demi. La grisette, qui à entendu monter, paraît en petit jupon et en camisole à taille sur le seuil de son appartement :elle fait un salut gracieux au propriétaire, mais celui-ci, qui à déjà p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la jeune fille se penche sur la rampe, en lui criant :
— Monsieur Triffouillard, vous êtes une vieille pomme cute, imais vous aurez de mes nouvelles! Mademoiselle Anastasie n'était pas fille à ne point tem parole; elle se promène dans sa chambre en cherchant son moyen de ven- geance; ne trouvant rien en se promenant, elle s'assied, se frotte le front, se graite le nez, l'oralle, et bientôt elle fait un bond sur sa chaise; sa figure S'épanouit, et elle s'écrie : BAINS À DOMICILE. cela... cest bien cela... je tiens 29 mon affaire! Oh! ce sera ravissant, mirobolant!… » (Mirobolant est un nouveau mot employé à Paris, dans le style excentrique, et qui veut dire plus que magnifique.) La jeune fille sort, va dans une rue voisine, s'adresse au premier commissionnaire u'elle aperçoit, lui dit de la suivre, et se dirige v le plus prochain établissement de bains à domicil . Elle s’arr quelques pas de la porte, donne à son commissionnaire l'adresse bien exacte de M. Triffouillard, propriétaire, rue Saint-Jacques, et lui dit:
— Va commander, heures du matin. pour ce monsieur, un bain pour demain sept BAINS À DOMIGI ment, el vient bientôt Le commissionnaire entre dans l'é abli la jeune fille que le bain ést commandé. dire Anastasie se remet en course, et arrive devant un autre établissement de bains à domicile. lle y envoie de nouveau son commissionnaire, en lui disant :
— Va commander pour M. ‘Friffouillard un bam pour demam à sept heures du matin, et donne bien l'adresse. Le commissionnaire se met à rire, et s'empresse d'aller qu'on lui dit. Mademoi selle Anastasie se remet encore en route avec fre ce son com- missionnaire ; elle l'envoie faire la même commande dans six établissements de bains à domicile, après quoi elle lui donne deux francs, le renvoie, et s'en retourne chez elle,  aussi contente.que si son amant lui avait promis de la mener diner chez le traiteur. Le lendemain, à sept heures du matin, on carillonne à la porte de M. fouillard, qui n'a point l'habitude de se lever de si bonne heure. Sa vieille xouvernante revient bientôt lui dire : 
— Cest le bain que vous avez commandé, que lon vous ap BAINS 
À DOMICILE. 31 porte... si vous n'aviez prévenue que vous preniez un bain ici ce matin, je me serais levée depuis long-temps, et j'aurais tout disposé! mais vous ne me dites jamais rien. M. Triffouillard se frotte les yeux, en s'écriant : Je n'ai pas demandé de bain. ces gens-là se trompent … qu'on me laisse dormir. La gouvernante revient bientôt en disant : 
— Monsieur, ils ont bien votre nom, votre adresse... c'est ben pour vous qu'ils viennent. ils ne veulent pas s'en aller.
— Allons, dit M. Triffouillard avee humeur, là, je vas le prendre, tes-le apporter ici... puisque ce bain est quoique ce soit assurément un quiproquo: avec les précautions d'usage. On apporte le bain. Pendant qu'on place la baignoire dans la chambre à coucher, on carillonne de nouveau à la porte. La gouvernante va voir, et revient tout effarée, en disant :
— Pardi! il paraît que monsieur av</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les jeunes fashionables du quartier allaient à cette parce qu'ils savaient y trouver de jolies femmes en admirant la créature, n’adore-t-on pas aussi le C: éateur? dit une foule de choses!
à Paris, dès qu'un monu- 112 \o1 DAME DE LORETTE. ment apparaît, sortant de la ligne ordinaire, soit par son architecture, soit par sa dimension, soit par la manière dont il est décoré, 1l faut bien que l’on parle. Mais n'est-il pas naturel d'embellir, d'orner, de faire un séjour délicieux de la maison du Seigneur? Et qui done sera bien logé, si ce n'est celui qui distribue ici-bas les chaumières et les châteaux! les cabanes et les palais? LA RUE SAINT-DENIS. Paris à maintenant dans son er inte près de onze cents rues. Nous n'avons pas l'intention de vous faire l'histoire de toutes ces rues-là; cela nous mènerait trop loin. D'ailleurs, dans cette immense quantité de rues, il en est beaucoup qui n'ont rien de curieux, de remarquable, et qui, par conséquent, ne méritent pas qu'on s'y arrête. Mais la rue Saint-Denis est digne de fixer notre attention. Cest une des plus anciennes, des plus longues, des plus riches et des plus populeuses de la grande ville. Cette rue commence place du Châtelet et finit aux boulevarts. La Porte Saint-Denis est le point de démarcation entre la rue et le faubourg. On prétend qu'elle a pris son nom de la petite ville de Saint-Denis, à laquelle elle conduit. La partie voisine de la rire appelait, au treizième siècle, la Grand’ Rue des Saints-Innocents. Plus tard on avait nommé toute la rue la Grand’ Rue de Pa: s; puis ensuite on la nomma la Grande Chaussée de M. Saint1. 15 114 LA RUE SAINT-DENIS, Denis. Aujourd'hui, son nom est infiniment moins prolongé. Si nous avions conservé à nos rues toutes les dénominations qu'elles portaient autrefois, les étrangers et même les Pari iens ne s'y reconnaitraient pas. 
« Cétoit, nous dit Samt-Foix, par la porte et la rue Saint-Denis que les rois et les reines faisoient leurs entrées dans Paris. Alors la vue Saint-Denis :e avec des étoffes de soie et des draps camelotés. Des jets d'eau de senteur parfumoient l'air. Le vin, le lait et l'hypocras couloient de différentes fontaines. Il 1 avoit de distance en distance des théâtres et acteurs pantomimes, mêlés avec des chœurs de musique, représentant de l'ancien et du nouveau Testament. » des histoires LA RUE SAINT-DENIS 115 Sal faut en croire Froussurd, à l'entrée d'isabeau de Bavière, il y avait à la porte aux Pemtres (qui était située vis-h-vis de la rue du Petit-Lion} : « Un ciel nud et très richement estoilé, 
« et dans ce ciel, petits enfants de chœur chantoient moult doucement en forme d'anges. Lorsque la reme pa en sa litière découverte, sous la porte de ce paradis, deux anges descendirent d'en haut, Lenant en leurs mains une riche couronne d'or garnie de pie précieuses, et la mirent sur le chef de la reine, en chantant des vers à sa louange. Un autre chroniqueur, Jean Juvénal des Ursins ; raconte le fait suivant, à l'occasion de cette entrée à Paris d'Æsabea</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>harles VI voulut la voir, et dit à Savoisi, son favori : Sanoisi,
« je Le prié que Lu montes sur mon bon cheval et je monterai der- 
«  rière Loi ; el nous nous habullerons de façon qu'on ne nous connoisse 116 LA RU 
« point,  et irons voir l'entrée de ma femme. Ils allèrent donc par la
« ville en divers lieuæ et s’avancèrent pour venir au Châtelet à l'heure 
« que la reine passoit, où il y avoit moult de peuple et grand’'presse
«  et foison de sergens à grosses boulaies, lesquels, pour empêcher la
« presse, frappoient de côté et d'autre de leurs boula bien et fort,
«et le roi et Savoisi tâchoient toujours d'approcher;et les sergens, qui 
« ne cognoissoient point le roi ni Savoisi, frappérent de leurs boulaics 
« dessus, et en eut le roi plusieurs horions sur les épaules; et le soir,
« en présence des dames et demoiselles, fut la chose récitée, et on 
« commença Len bien farcer ; et le roi même se fargoit des horions 
« qu'il avoit reçus » A l'entrée de Louis XI, en 1461, on imagina, rue Saint-Denis, un spectacle très agréable : « Devant la fontaine du Ponceau 
étoient plusieurs belles filles en sirènes toutes nues, lesquelles, en faisant voir leur beau sein, chantoient de petits motets et bergerettes. 
» Enfin, à l'entrée de la reine Anne de Bretagne, on poussa l'atention jusqu'à placer de distance en distance, « De petites troupes de dix où douze personnes, av des pots-de-chambre pour les dames et demoiselles du cortège qui se trouveroient pressées de quelques besoins. » Il faut avouer que nous sommes bien en arrière de nos pères; nous ne poussons pas les petites attentions et la prévoyance aussi loin. Revenons à la rue Saint-Denis de notre époque : si l'on n'y voit plus de petites troupes de dix à douze personnes avec ce que nous vous disions tout à l'heure, et de jolies filles déguisées en sirènes et faisant voir leur beau sein, en revanche on y voit force boutiques, force magasins très bien fournis et parfaitement achalandés. La rue Saint-Denis est la plus marchande de Paris; on y trouve de tout, mais elle est surtout renommée pour les rubans, les plumes, la passementerie. Dans cette rue, les boutiques sont moins élé- 117 nies, moins dorées que dans maint autre quartier de la capitale; il en est plusieurs encore qui, depuis un demi de, n'ont rien changé à leur intérieur et à leur devanture. Ces maisons-à sont les meilleures, les plus solides de Paris. Bonne renommée vaut mieux que ceinture dorée, dit un vieux proverbe, et dans la rue Saint-Denis vous n d'en reconnaitre la justesse. Un simple billet aurez souvent ot souscrit par un marchand de la rue Saint-Denis vaut mieux qu'une lettre de change acceptée par certains banquiers de la capitale, quoi- que ceux-ci aient hôtel, voitures, laquais et loge aux Bouffes… toutes choses que l’on ne se donne pas encore dans la rue Saint Denis. Considérée sous le point de vue moral, cette rue à encore un aspect tout particulier : en voyant l'activité qui semble naturelle à ses habitants, ce grand nombre de gens qui vo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>145</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>emi de, n'ont rien changé à leur intérieur et à leur devanture. Ces maisons-à sont les meilleures, les plus solides de Paris. Bonne renommée vaut mieux que ceinture dorée, dit un vieux proverbe, et dans la rue Saint-Denis vous n d'en reconnaitre la justesse. Un simple billet aurez souvent ot souscrit par un marchand de la rue Saint-Denis vaut mieux qu'une lettre de change acceptée par certains banquiers de la capitale, quoi- que ceux-ci aient hôtel, voitures, laquais et loge aux Bouffes… toutes choses que l’on ne se donne pas encore dans la rue Saint Denis. Considérée sous le point de vue moral, cette rue à encore un aspect tout particulier : en voyant l'activité qui semble naturelle à ses habitants, ce grand nombre de gens qui vont et viennent, ces voitures, ces charrettes, ces camions qui se croisent, se suivent, se succèdent presque sans interruption depuis le matin jusqu'à la chute du jour, le commerce continuel qui se fait dans ces boutiques, il semble qu’une personne qui demeure rue Saint-Denis ne saurait être paresseuse. Le bruit qu'on y entend sans cesse doity servir de réveil-matin. Enfin on ne se promène pas dans la rue Saint-Denis, mais on y passe pour aller à ses affaires, ou parce qu'on y à besoin. Sur le soir, lorsque vient l'heure où les ouvrières externes quittent leur magasin de fleurs, de rubans ou de passementerie, on voit rôder dans la rue Saint-Denis des jeunes gens dont la toilette est assez négligée, quelques hommes entre deux âges, et même quelques par- ticuliers sur le retour. Les jeunes gens ont des cigares à la bouche, il en est qui se permettent la pipe; les hommes entre deux âges ont souvent un lorgnon à la main et un bouquet caché sous leur habit; les vieux ont les poches bourrées de bonbons et de gâteaux. Les moyens de séduction varient {oujours suivant l'âge du sédueteur 118 Tous ces messieur magasin. LA RUE SAINT-DENIS. guettent les grisettes qui vont sortir de leur Les jeunes gens se promènent en fumant, en regardant dans les boutiques, en disant entre eux des plaisanteries, en riant souvent an nez des boutiquiers. Les hommes entre deux âges sont plus discrets : ils passent vivement, lancent furtivement un regard dans le magasin où travaille leur dulcinée, puis vont s'arrêter, se poster à cent pas au moins de la boutique, afin de ne point éveiller de soupcons, et de ne pas*compromettre la jeune personne dont ils cultivent la connaissance. Les vieux n'ont pas une règle de conduite bien arrêtée : quand on n'est plus jeune, on ne sait plus trop ce qu'on doit faire pour bien con 
| LA RUE SAINT-DENIS. 119 duire une int es uns vont se cacher dans di allées, sous des portes cochères; ils restent là des heures entières sans oser montrer le bout de leur nez, espérant toujours que l'objet de leur tendresse pas ra enfin devant eux. Après une faction bien longue, quand ils se décident à donner un coup d'œil dans le magasin, ils n'y voient plus leur belle, qui est partie depuis long-temps sans qu'ils s'en soient aperçus. D'autres, plus h</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>221</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> il remet poche et s'en va, en murmurant entre ses dents : son argent à sa 
« J'aime mieux n'y aller que la semaine prochaine. » s'est un papa qui, pour la première fois, se régale, lui et ses deux petits garcons, du chemin de fk Les deux petits garçons sont enchantés : ils rient, ils sautent de joie, en criant : « Ah! quel bonheur, nous allons être en chemin de fer.» Le papa veut tâcher de rire aussi; mais il a peur, et sa voix tremblote, tout en disant à ses deux fils :
— Oui, mes enfants, oui, nous allons bien nous amuser. Oui mais il ne faudra pas avoir peur surtout!. Ah! diable!.… il faudra
être sage... ne pas vous eff ver dans les souter ins. ce serait très bête. 
— Oh! oui, papa! — Oui, papa.
— A la bonne heure!…. c’est que sans celk . j'aimerais mieux ne pas vous y faire aller. et m'en retourner de suite. Voyons, ne montez pas, si vous avez peur; allons-nous-en. Mais le papa a beau insister, les petits garcons s'obstinent à ne pas avoir peur. Plus lon c’est un brave rent er du faubourg Saint-Antoine, qui s'est hit accompagner jusqu'à l'embareadère par sa femme, sa fille et son chien. Là il leur fait ses adieux, comme Russie où en Chine. IL ne peut se lasser s'il s’en allait en de caresser son chien, 192 LES CHEMINS d'embra ser sa fille, n'a été aussi tendre. DE FER. de presser sa femme dans ses bras. jamais il Enfin son épouse s'éloigne, mais elle revient précipitamment, en lui disant : As-tu tout ce qu'il te faut? deux mouchoir: pair .… ta petite bouteille de cognac. — quittan des impo: un petit 
‘Tu aurais dû prendre ta ons... Et de l'argent, en as-tu as 
— Oui, chère amie. 
— Allons, au revoir. Nous avons ensuite les maris jaloux, qui ont sous leur bras une jeune et jolie femme :ils veulent aller à Ver ailles. Madame penche pour la rive droite; mais monsieur prendra la rive gauche. parce qu'il n’y a pas de souterrain. LE DAGUERRÉOTYPE. C'est à Paris que le daguerréotype a pris naissance; c'est dans cette ville qu'il a fait ses premiers essais, et si maintenant son succès est devenu européen, l'admirable invention de Daguerre ne cesse pas pour cela d'être cultivée à Paris; au contraire, elle semble y avoir acquis droit de bourgeoisie. Mais les Parisiens ne sont pas les seuls à se faire daguerréotyper: les étrangers qui sont venus visiter Paris ne veulent pas en partir sans avoir essayé de cette invention,  les uns parce qu pensent que dans cette ville tout se fait mieux qu'ailleurs, les autres parce qu'ils sont bien aises de pouvoir dire plus tard :
— J'ai fait faire mon portrait au daguerréotype, à Paris. Il y a beaucoup de gens dans la grande ville qui se chargent de faire votre portrait par ce nouveau procédé. Un cadre placé à la porte de la maison vous indique le daguerréotypeur… car il n'y a pas F 2 194 LE DAGUERRÉOTY PE. moyen ici de dire le peintre. Le peintre, c'est Le jour qui frappe age. Au coin du boulevart Montmartre et de la rue Richelieu, dans la nouvelle maison bâtie sur l'emplacement de Fras ali, un tableau vous annonce qu'il y a là un dag</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>427</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>our en agitant bonnet. toque, chape: u, en poussant des cris de joie, en ac- 384 LE BAL DE L' A. compagnant de leurs chants l'orchestre de Musard. Ne faites point de faux pas, jeune paillasse que l'exemple entraîne, et qui venez de prendre le bras d'une Alsacienne et de vous lancer avec elle dans le galop; si vous tombez, tant pis pour vous, le torrent ne s'arrête pas, il va toujours et on galopera sans façon sur votre dos. Quel tableau !.… quelle danse! quel délire. Il faut voir cela pour s'en faire une idée. Un poète a dit : « Il faut voir le carnaval de Venise et puis mourir. » Nous disons, nous : « Il faut voir un galop au bal de l'Opéra de Paris. et puis, aller se coucher. » AQU UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE. Ce que vous trouverez souvent à Paris, si toutefois vous voulez vous donner la peine de visiter les faubourgs et d'entrer dans la demeure des gens du peuple, c’est une famillle comme je vais vous en tracer le tableau. Une femme qui n’a que trente ans habite dans une maison du faubourg Saint-Antoine; elle occupe, dans le fond d’une cour assez sombre, un petit appartement au quatrième étage et composé seulement de deux pièces. Cette femme est veuve depuis trois années, et son mari, ouvrier
ébéniste, lui a laissé quatre enfants à élever. Les ouvriers de Paris se mariént sans posséder souvent fortune que leurs bras et leur santé; ordinairement aussi un état: ils travailleront chacun de leur côté, qu'ils gagneront toujours assez pour être heureux, qu'ils se marient par amour. Ce n’est plus guère d'autre leur femme a et ils pensent d'autant plus que parmi le peuple que l’on fait de ces mariages-là. 15 49 386 UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE. Mais ce qui arrive le plus vite chez ces jeun $ ménages d'ouvriers, ce sont les enfants. Pourquoi les enfants viennent-ils plus promptement et sont-ils plus nombreux dans les basses classes que chez les riches? C'est probablement encore la suite des mariages d'amour. Dans la haute société, avec trente mille francs de rente, un homme fait souvent la grimace quand sa enfant; il dit : femme lui annonce un troisième = J'avais déjà un garçon et une fille, c'était bien as . Il me faudra dépenser de l'argent pour l'éducation de mon fils. Il m'en faudra ensuite pour marier ma fille!… m'arrivât encore cheux?.… un enfant. Je n'avais pas besoin qu'il Celui-là est de trop. C'est trè c'est un cadeau dont je me serais bien passé. Dans la classe ouvrière, où l'on vit au jourle jour, le plus mo- deste ménage ne se plaint pas quand la providence lui envore un enfant de plus. Les pauvres gens craindraient d'offenser Dieu en UNE FAMILLE DANS murmurant la femme PEUPLE. contre les suites naturelles de leur 387 amour, et lorsque vient en rougissant annoncer 
à son mari que bientôt ils auront un troisième où un quatrième gage de leur tendresse, le mari embrasse sa femme en lui disant:  — Un enfant de plus… eh bien! je travaillerai vec plus d'ardeur encore! Je me leverai avant le jour, je me coucherai plus tard, et nous trouverons bien encore de quoi nour</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>432</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ées. - re 390 re, UNE FAMILLE DANS LE PEUP Chez la veuve de l'ouvrier, les enfants ne pensent qu'à aimer leur mère, et ils voudraient déjà être en état de lui prouver leur amour. Entrez chez cette femme si laborieuse, et contemplez le tableau qui est devant vos yeux. Elle est encore jeune et belle cette femme qui passe sa vie à travailler sans cesse; mais elle ne s’occupe plus de cela; elle a oublié sa jeunesse, elle ne sait plus qu’elle peut encore plaire. Cependant quelques hommes ont essayé de le lui faire entendre; elle ne les a pas écoutés, ou bien elle leur a montré ses enfants en leur disant : Voilà maintenant tout ce que je dois aimer. Quelques ouvriers ont offert d’épouser, sans être effrayés par la vue de la nombreuse famille, mais la veuve a répondu à leurs propositions :
« Eh! si avec vous j'avais d’autres enfants, ceux-ci ne pourraient-ils pas me reprocher la part de tendresse que je donnerais aux vôtres?» C'est une telle femme qui habite une bien modeste chambre dans le faubourg Saint-Antoine; elle travaille sans cesse, mais elle chante quelquefois pour amuser ses enfants. La fille ainée à qui elle a appris à lire, enseigne maintenant la lecture à sa sœur à, desept ans; une autre qui n’en a que cinq écoute déjà la leçon pour tâcher de retenir quelque chose, et le petit garçon, qui n’a que trois ans à peine, se roule dans la chambre en disant qu’il voudrait être grand et travailler pour acheter de beaux joujoux à sa maman. Ne croyez pas que ce séjour annonce la misère: non, tout est rangé, tout est propre; les enfants sont habillés chaudement; il n'y a pas un trou, pas un accroc à leurs effets, qui sont entretenus, raccommodés avec soin. Le dimanche, la veuve se lève plus tôt, afin de blanchir elle-même toutes les petites robes, tous les vêtements de sa jeune famille, et.lorsque par hasard elle sort un moment pour promener ses enfants, chacun admire leur tenue, leur propreté, et la pauvre mère est heureuse et fière de pouvoir les faire sortir sans que leur vue inspire-la pitié. UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE. 391 Quand vient l'heure des repas, la veuve donne à chacun de ses enfants sa portion de pain; ils ont assez, mais ils n’ont que juste le nécessaire, et pourtant quelquefois un plus pauvre encore vient frapper à la porte de la mère de famille et réclamer des secours que les riches n'accordent pas toujours; mais la veuve ne les repousse jamais, et s’approchant de ses enfants, elle leur dit: 
— Mes enfants, voilà quelqu'un qui a encore moins que nous, car nous avons assez pour vivre, et il n’a pas lui de quoi avoir du pain. Retranchons un peu à chacun de nous; cela ne nous privera qu'un peu, et cela sera beaucoup pour lui. A ce discours, les enfants présentent à leur mère la part de pain 392 UNE FAMILLE DANS LE PI qu'elle vient de leur donner; sur chacune de ces parts la veuve en 
ôte un peu, en ayant soin d'en prendre beaucoup sur la sienne, et elle remet tout cela à celui qui est venu implorer sa charité. Loin de se plaindre de voir leur portion diminu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>331</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e paume. La raquette serrée ren- 294 LES CHAMPS-ÉLYSÉES. voie la balle avec force; elle siffle dans l'air, vous la perdez pres- que de vue... Mais prenez encore garde, si vous dirigez vos pas du côté des joueurs de paume, il peut vous arriver là une aventure du même genre qu'au jeu de ballon; seulement, ici, on ne vous jettera pas par terre, mais c'est un coup de raquette que recevoir dans le nez : c'est beaucoup plus dangereux. vous pourrez Promenez-vous encore, vous allez voir des jeux de bagues, des balançoires russes, des théâtres de marionnettes, des quilles, des 
écoliers qui jouent aux barres... prenez toujours garde à vous : 1 colier qui se voit sur le point de faire barre ne respecte rien; il se jettera sans y faire attention sur le promeneur qui se trouvera sur son chemin, et alors vous pourriez bien rouler encore sur le 295 gazon, sans que l'on vous ait même crié gare! Mais ce sont des très mauvaise grâce à vous fâcher. Vous allez peut-être trouver que cette promenade des Champs-Elysées que je vous dépeins comme si attrayante, offre à chaque instant des dangers que vous ne voulez pas courir. Rassurez-vous, il y a bien assez de place dans ces vastes allées, dans ces carrés de verdure pour que vous puissiez vous promener à votre aise sans craindre les ballons, les coups de raquette et les jeunes gens qui s'amusent, et vous aur D) joueurs de barres. RÈ 1(RS NN Si vous aimez la solitude, dirigez-vous du côté de l'allée des Veuves: c'est par là, dit-on, que se donnent les rendez-vous amou- reux; vous y trouverez encore un traiteur, et de plus un bal où rreteemitne 6 M ps LES € 296 vous pourrez faire sauter votre belle, s st point effarouché, par cette danse badine appelée vulgairement le Cancan. Enfin, quand vous serez las de la promenade, quand vous aurez assez joui du coup d'œil de tous ces jeux, assez admiré ces charmantes maisons bâties vers l'approche de la barrière, villa déliuses, habitées en partie par de ri hes banquiers, des étre ngers et des marchands de chevaux, redescendez les Champs-Élysées du des chaises où viennent se reposer les promeneurs, et où ils peuvent sans fatigue passer à leur tour côté de la ville, vous trouve en revue les personnes qui se promènent, et jouir du coup d'œil des 
équipages et des cavaliers qui se rendent au bois. Cette entrée de Paris par la barrière de l'Étoile est magnifique! une route superbe, parfaitement entretenue, lants, lesquels variés, dans se montrent et parées, des cavaliers mis ave coursiers, des maisons bâties des des équipages brilfemmes gracieuses goût et caracolant sur de fiers avec élégance et coquetterie, des promeneurs flânant avec délices de chaque côté de la route; enfin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venani pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière A coup sûr ses pensées ne seraient pas les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>325</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>soignée… eau de cologne sur mon mouchoir, comptant être en solitaire, et on me met dans le groupe à gauche. Faites done des frais de costume! Pendant que les romains causent entre eux, leur chef est monté sur le théâtre; il aperçoit l'auteur causant avec le directeur: ni l'un ni l'autre n’ont l'air content : il s'avance avec courtoisie. 288 LES ROMAINS. 
— Cela n'a pas été bien du tout, dit le directeur.
)n nous à un peu éga: dit l'auteur. 11 vous n'avez guère applaudi”
— Guère applaudi! reprend me semble que le chef des romains avec assurance. Ah! monsieur. mais demandez plutôt à tout le monde! On n’en- tendait que moi ! Le directeur ne peut s'empêcher de rire de la réponse. L'auteur se pince les lèvres, et le romain reprend :
— Au reste, soyez tranquille ! ce n’est pas là une pièce tombée!.…. Vous verrez la seconde comme ça ira. et je ferai tous les acteurs! même ceux qui ne me donnent pas de billets. LES CHAMPS-ÉLYSÉES. C'est une charmante promenade, qui commence à la place de la Concorde, et s'étend presque jusqu'à la barrière de l'Étoile. Cependant on ne devrait appeler Champs-Élysées que le côté qui longe le faubourg du Roule: la partie qui s'étend le long de la Seine est le Cours-la-Reine; mais il est maintenant d'usage dé confondre ces deux côtés sous la même dénomination.
ées étaient encore couverts de maisons. En 1670 les Champs-É C'est seulement à cette époque que lon commença à planter des arbres; cette nouvelle promenade reçut le nom de Grand-Cours, pour ne point le confondre alors avec le Cours-la-Reine. Depuis ce temps les plantations furent souvent renouvelées. Aujourd'hui les arbres des Champs-Élysées sont grands, forts, touffus, et leur ombrage garantit de l'ardeur du soleil les nom- vous sous leur feuillage. breux promeneurs qui se donnent rend Les Champs-Élysées sont la seule promenade champêtre que les x 37 290 LES CHAMPS-ÉLYSÉES. Parisiens aient conservée dans leur ville, où tous les arbres disparaissent pour faire place aux pierres et aux moellons. La longueur des Champs-Élysées est d'environ 400 toises; vous voyez qu'il y à de la place pour se promener; aussi les habitants de la grande ville viennent-ils souvent aux Champs-Élysées se délasser, se reposer du tracas des affaires. Cette promenade est aujourd'hui pour les Parisiens ce qu'était le Pré aux Cleres pour leurs aieux. Le Pré aux Cleri les rues Jacob, de embrassait l'espace où se trouvent aujourd'hui Verneuil, de l'Uni rsité, des Saints-Pères, des Petits-Augustins, etc. C'était une vaste pre ie, coupée en deux par le canal appelé la Petite-Seine, qui commençait à la rivière et allait ensuite remplir les fossés de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés. C’est pourquoi il y avait le grand et le petit Pré aux Cleres. Les
écoliers de l'Université allaient s'y divertir les jours de fête, comme aujourd’hui les étudiants vont s'amuser aux Champs-Élysées; le Pré aux Cleres servait aussi de lieu de rendez-vous pour les duels: nos Champs-Élysées sont plus pacifiques : on ne se bat guère s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>332</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> vous serez las de la promenade, quand vous aurez assez joui du coup d'œil de tous ces jeux, assez admiré ces charmantes maisons bâties vers l'approche de la barrière, villa déliuses, habitées en partie par de ri hes banquiers, des étre ngers et des marchands de chevaux, redescendez les Champs-Élysées du des chaises où viennent se reposer les promeneurs, et où ils peuvent sans fatigue passer à leur tour côté de la ville, vous trouve en revue les personnes qui se promènent, et jouir du coup d'œil des 
équipages et des cavaliers qui se rendent au bois. Cette entrée de Paris par la barrière de l'Étoile est magnifique! une route superbe, parfaitement entretenue, lants, lesquels variés, dans se montrent et parées, des cavaliers mis ave coursiers, des maisons bâties des des équipages brilfemmes gracieuses goût et caracolant sur de fiers avec élégance et coquetterie, des promeneurs flânant avec délices de chaque côté de la route; enfin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venani pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, au lieu d'arriver à Paris par les Champs-Élysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : 1 n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde dela Gare. Le canal est fort bien entretenu, il est revêtu de maçonnerie, a un double chemin de hallage; il enfin on a planté sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu'ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemma pes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du canal on bâtit des
&amp; 38 298 LE CANAL. maisons. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ni le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal, Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet favorable p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>bien arrêtée de don- ner pendant l'hiver plusieurs soirées. Mademoiselle Ophélia applaudit au projet de monsieur son père. La petite sœur sauta de joie en di- sant que ce serait bien farce; la maman soupira en assurant que cela lui donnerait mal à la tête ; la bonne bougonna en prétendant que l'on saliraitl'appartement et que le lendemain elle en aurait pour la journé à nettoyer. Mais M. Ducroquet avait rapporté de on administration des postes une grande exactitude dans ses projets et ses aetions. On donna des soirées. 68 UNE SUIRÉE DANS LA PETITE PROPRIÉTÉ. Or, quand ce grand jour, ou plutôt ce grand soir arrive, dès le matin, M. Ducroquet fait le budget de la dépense. On donnera de l'eau sucrée, où de Peau pure à la volonté des personnes qui auront soif, et puis on fera circuler une grosse brioche que l'on aura soin de couper en petits morceaux. On allumera les deux lampes
(la petite propriété ne peut pas encore aborder la Careel); enfin il aura des flambeaux avec de la bougie de l'Étoile pour les tablesà jeux et le piano, mais on aura grand soin de ne les allumer que lors qu'ils seront indispensables, et on ne manquera pas de les souffler aussitôt qu'ils ne seront plus en activité de ser La vieille bonne secoue ee. la tête en murmurant, ce qu signifie qu'elle à entendu et qu'elle obéira si cela lui convient; madame Du- croquet ne s'occupe de rien, elle se fait de la tisane; elle boit de lu mauve, parce qu'elle croit qu'elle va avoir une affection de poitrine, ou une affection nerveuse. M Ducroquet s'en alarme fort peu: il assure que son épouse n'a jamais eu que ces affections-là. Mademoiselle Ophélia s'occupe dès le matin du genre de coiffure qu'elle adopte après le diner, elle ne s'est pas encore décidée; elle est de fort mauvaise humeur, parce qu'on n'a pas voulu qu'elle fit venir un coiffeur; le revenu de M. Ducroquet ne lui permet pas de donner un coiffeur à sa fille; c'est ce qu'il lui fait entendre, en ajoutant :
—Mais lorsqu'on a autant de talent quetoi. lorsqu'on a remporté tous les prix... enfin quand on a reçu une si belle éducation, on doit savoir se coiffer soi-même.
— Par exemple !.… cette bêt reprend mademois elle Ophélia en haüssant les épaules, est-ce que nous avons des perruquiers pour professeur Le papa pourrait trouver la réponse impertinente, il préfère la trouver fort spirituelle; c'est d'un bien bon père. L'heure de la réunion est arrivée, et mademois Ile Ophélia n'a pas encore achevé sa toilette. Cependant tout est disposé dans le Quand on a reçu une si belle éducation, on doit savoir soi-même, se coifler UNE SOIRÉE DANS LA PETITE PROPRIÉTÉ. salon. Mademoiselle Héloïse (c'est bre à l’autre. en s’écriant : 69 l petite fille) court d’une cham-    Oh! que c'est joli chez nous... on ne dirait plus que c'est chez nous Les lampes sont allumées, le prano ouvert, car il y à un piano, c'est maintenant un meuble indispensable, même chez les personnes qui n'en touchent pas et qui n'aiment point la musique. On à préparé deux tables de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>260</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> en se disant encore: 
— Nous dinons chez mon oncle! ce n'est déjà pas si récréatif! ous les dimanches diner chez mon onele qui a la goutte, avec la vieille cousine qui est sourde, et puis faire leur boston depuis sept heures jusqu'à dix... J'en ai une indigestion de boston! j'aime bien mieux le matin de mon dimanche que le soir. Et notre homme qui a marché en pensant à tout cela, se trouve au bout d'une demi-heure, devinez où? devant la porte de son bureau, dont ila pris le chemin sans s’en apercevoir, tant est grande la force de l'habitude. 230 LE DIMANCHE A PARIS. Alors il s'arrête, reconnait où il est, se met à rire en se disant : 
— Par exemple, en voilà une bêtise! venir à mon bureau le dimanche! ce que c'est que d'être préoccupé. Le commis s'éloigne bien vite de cet endroit où il est obligé d'aller tous les jours. 11 ne sait pas bien au juste où il veut aller, mais il sait très bien que ce n'est pas là. Il parcourt Paris comme un
étranger, il va quelquefois de la barrière de l'Étoile à celle de Bercy: enfin, après avoir fait au moins quatre lieues dans sa journée, 1l ventre chez lui harassé de fatigue, et dit à sa femme : 
— Je m'en suis donnél.… je puis dire que j'ai fait du chemin. les jambes me rentrent dans le corps. mais au moins je me sus promené.… J'ai été aux quatre coins de Paris. LE DIMANCHE À PARIS. 231 
— Quelle folie de se fatiguer ainsi, dit madame.  — Qu'est-ce que cela te fait, si c'e mon plaisir à moi. Je n° que le dimanche pour me promener. je veux l'employe — Allons chez mon oncle.— C'est juste... ce n'est pas le plus amusant. Le lendemain, l'employé a souvent mal aux reins où une cou bature, mai cela ne l'empêche pas d'être très content de l'emploi de son dimanche. Les gens de commerce, qui veulent bien le dimanche se décider 
à fermer leur boutique, ce qu'ils ne font quelquefois que sur les deux heures de l'après-midi, affectionnent ordinairement la pr imenade des ‘uileries. Madame à un cachemire français, dés boucles d'oreilles en diamants, des plumes sur son chapeau; si elle osait, elle y mettrait encore des fleurs, rabouts. Sa robe des rubans, des dentelles, est d'une étoffe fort chère, un voile et des maque l'on n'a pas 
épargnée. Monsieur a un habit neuf, un pantalon neuf, un chapeau neuf; il n'y a que sa figure qui ne soit pas neuve, mais elle est radieuse, et lorsqu'il porte les yeux sur sa moitié, il a toujours l'air de lui dire : 
— Tu peux te flatter que nous ne rencontrerons pas une femme inieux que toi. Le petit garcon a un matelot neuf dans lequelil est horriblement gêné, mais le tailleur à dit qu'il allait très bien, et on a de préférence écouté le tailleur ; c’est pour cela que le petit garçon fait la moue en marchant avec beaucoup de peine, et comme s’il s'était oublié dans son pantalon. La famille se rend aux Tuileries, en marchant posément, en se arrant, en ayant l'air de dire à tous ceux qui passent : 
— l'aites done attention à notre toilette. Arrivée dans le grand jardin où le dimanche il y à foule, le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>325</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e en solitaire, et on me met dans le groupe à gauche. Faites done des frais de costume! Pendant que les romains causent entre eux, leur chef est monté sur le théâtre; il aperçoit l'auteur causant avec le directeur: ni l'un ni l'autre n’ont l'air content : il s'avance avec courtoisie. 288 LES ROMAINS. 
— Cela n'a pas été bien du tout, dit le directeur.
)n nous à un peu éga: dit l'auteur. 11 vous n'avez guère applaudi”
— Guère applaudi! reprend me semble que le chef des romains avec assurance. Ah! monsieur. mais demandez plutôt à tout le monde! On n’en- tendait que moi ! Le directeur ne peut s'empêcher de rire de la réponse. L'auteur se pince les lèvres, et le romain reprend :
— Au reste, soyez tranquille ! ce n’est pas là une pièce tombée!.…. Vous verrez la seconde comme ça ira. et je ferai tous les acteurs! même ceux qui ne me donnent pas de billets. LES CHAMPS-ÉLYSÉES. C'est une charmante promenade, qui commence à la place de la Concorde, et s'étend presque jusqu'à la barrière de l'Étoile. Cependant on ne devrait appeler Champs-Élysées que le côté qui longe le faubourg du Roule: la partie qui s'étend le long de la Seine est le Cours-la-Reine; mais il est maintenant d'usage dé confondre ces deux côtés sous la même dénomination.
ées étaient encore couverts de maisons. En 1670 les Champs-É C'est seulement à cette époque que lon commença à planter des arbres; cette nouvelle promenade reçut le nom de Grand-Cours, pour ne point le confondre alors avec le Cours-la-Reine. Depuis ce temps les plantations furent souvent renouvelées. Aujourd'hui les arbres des Champs-Élysées sont grands, forts, touffus, et leur ombrage garantit de l'ardeur du soleil les nom- vous sous leur feuillage. breux promeneurs qui se donnent rend Les Champs-Élysées sont la seule promenade champêtre que les x 37 290 LES CHAMPS-ÉLYSÉES. Parisiens aient conservée dans leur ville, où tous les arbres disparaissent pour faire place aux pierres et aux moellons. La longueur des Champs-Élysées est d'environ 400 toises; vous voyez qu'il y à de la place pour se promener; aussi les habitants de la grande ville viennent-ils souvent aux Champs-Élysées se délasser, se reposer du tracas des affaires. Cette promenade est aujourd'hui pour les Parisiens ce qu'était le Pré aux Cleres pour leurs aieux. Le Pré aux Cleri les rues Jacob, de embrassait l'espace où se trouvent aujourd'hui Verneuil, de l'Uni rsité, des Saints-Pères, des Petits-Augustins, etc. C'était une vaste pre ie, coupée en deux par le canal appelé la Petite-Seine, qui commençait à la rivière et allait ensuite remplir les fossés de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés. C’est pourquoi il y avait le grand et le petit Pré aux Cleres. Les
écoliers de l'Université allaient s'y divertir les jours de fête, comme aujourd’hui les étudiants vont s'amuser aux Champs-Élysées; le Pré aux Cleres servait aussi de lieu de rendez-vous pour les duels: nos Champs-Élysées sont plus pacifiques : on ne se bat guère sous leurs arbres, et les rafinés d'honneur de notre </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>332</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, et vous aur D) joueurs de barres. RÈ 1(RS NN Si vous aimez la solitude, dirigez-vous du côté de l'allée des Veuves: c'est par là, dit-on, que se donnent les rendez-vous amou- reux; vous y trouverez encore un traiteur, et de plus un bal où rreteemitne 6 M ps LES € 296 vous pourrez faire sauter votre belle, s st point effarouché, par cette danse badine appelée vulgairement le Cancan. Enfin, quand vous serez las de la promenade, quand vous aurez assez joui du coup d'œil de tous ces jeux, assez admiré ces charmantes maisons bâties vers l'approche de la barrière, villa déliuses, habitées en partie par de ri hes banquiers, des étre ngers et des marchands de chevaux, redescendez les Champs-Élysées du des chaises où viennent se reposer les promeneurs, et où ils peuvent sans fatigue passer à leur tour côté de la ville, vous trouve en revue les personnes qui se promènent, et jouir du coup d'œil des 
équipages et des cavaliers qui se rendent au bois. Cette entrée de Paris par la barrière de l'Étoile est magnifique! une route superbe, parfaitement entretenue, lants, lesquels variés, dans se montrent et parées, des cavaliers mis ave coursiers, des maisons bâties des des équipages brilfemmes gracieuses goût et caracolant sur de fiers avec élégance et coquetterie, des promeneurs flânant avec délices de chaque côté de la route; enfin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venani pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, au lieu d'arriver à Paris par les Champs-Élysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : 1 n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde dela Gare. Le canal est fort bien entretenu, il est revêtu de maçonnerie, a un double chemin de hallage; il enfin on a planté sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu'ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemma pes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du canal on bâtit des
&amp; 38 298 LE CANAL. maisons. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>354</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1844_bpt6k15204573_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r au Luxembourg pour y faire son pludoyer; il peut y rèver, l'apprendre, le graver dans sa mémoire, et même le x tout à son aise, comme citer s’il était au Palais; rien ne le gêne, rien ne l'interrompt… S'il en faisait autant dans le jardin du Palais-Royal ou sur les boulevarts, on le regarderait comme une curiosité. Plus loin un jeune étudiant en médecine va méditer dans l'allée &lt; qui fait face à l'Observatoire, sur la thèse qu’il est en train de faire pour être reçu docteur. Souvent il passe là plusieurs heures, consul- LE JARDIN 318 tant des livres et grignotant modeste déjeûner. sobre DU LUXEMBOURG. un petit pain qui compose tout son Mais il se contente de ce maigre repas: on est quand on est studieux; et d'ailleurs l'avenir le récompen- sera. L'avenir! toujours si beau pour ces jeunes médecins qui aiment leur profession, la gloire et l'humanité. Vous rencontrez aussi dans ce jardin de vieux militaires, des vété ans de nos armées que le voisinage du Val-de-Grâce et de l'Hôtel des Invalides amène souvent au Luxembourg, et qui se promènent lentement au soleil dont les rayons réchauffent leurs corps couverts de nobles cicatrices. Puis, toujours des bonnes promenant des enfants, cette ration en herbe pour laquelle tous les endroits sont charmants pourvu qu'ils y trouvent de l'air, des camarades et de la liberté; trois choses que les hommes aiment toujours, même lorsqu'ils ont cessé d'être enfants. N'allez pas croire cependant que le Luxembour ne puisse pas des tableaux plus gais, et que l'on n'y ille abso- quelquefois offrir lument que pour étudier, méditer, promener des enfants où visiter le Musée. C'est dans ce jardin que se réunissent les étudiants-viveurs,  ceux qui ont reçu des fonds de leur famille, et qui ne peuvent se décider 
à suivre les cours tant qu’ils ont les goussets bien garnis. Ces messieurs se rendent le matin au Luxembourg pour y décider de l'em- pl de leur journée. Qu est € qu'on peut faire de bon aujourd'hui, Messieurs? pas de piéce nouvelle à voir, — pas de femmeà souffler à son ami,
— pas de farces à faire à un jobard, pas de créanciers à promener,
— moi, j'ai payé mon dernier hier.
— Ah! fameux le calembourg. 
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. Ah! la belle malice, paree que personne ne veut lui faire erédit. LE JARDIN DU LUXEMBOURG. Pendant que les jeunes gens rient aux éclats 319 de cette répartie, une jeune femme passe près d'eux; elle est mise avec élégance, il y a quelque chose de gracieux dans sa démarche, enfin sa tournure est séduisante.
— Messieurs! s’écrie l’un des jeunes gens, c'est mademoiselle X de l'Odéon.
— Tu crois? 
— J'en suis sûr. Bonjour, je la suis.
— Pourquoi faire? elle ne t'écoutera pas; ellea un prince Danois.
— C'est égal, on ne sait pas. 
— Nous allons t’attendre au café en jouant au billard, tu viendras nous dire le résultat. — C’est convenu. Et le jeune homme aventure, cigares. suit les pas de la dame, décidé à tenter une tandis que ses camarades s’éloignent en fuma</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
