<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>163</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n toujours bien luisants, quelquefois des enseignes.assez comiques. Mais vous lisez toujours au dessus de leur porte: Commerce de vin, car on ne veut plus être marchand, on veut être commerçant ; sur l'entrée d’une boutique qui ressemblait
à une échoppe, nous avons lu: Commerce de pommes de Lerre frites. sur une autre : Commerce d’arlequins, et vous savez que les arlequins sont des restants de viande euite, achetés aux cuisinières de bonne maison, et qui composent ensuite le diner d'un maçon ou d'un porteur d'eau. Faire du commerce, telle est l'ambition générale. Nous ne serions pas surpris de lire incessamment : Maison de commerce, au dessus de es petits cabinets où hi kéanee se paic
{rois sous. 158 LES Chez sers par presque tous exemple MARCHANDS DE VIN. les marchands de vin la carie Y est peu variéé, contentent; ceux qui vont à veulent avant sants et solides. Dans on donne aussi à man- mais les habitués tout des mets Sen nourris- Les délicats vont diner ailleurs. le quartier de la Cité, où les marchands de vin naissent sous VOs pas comme par enchantement, on lit au dessus d'un eabaret d'assez belle apparence : À l'hazard de lu fourchette. Nous avons voulu savoir quel était ce hasard, ectte fortune, cette loterie qu'offrait la fourchette, maintenant que les jeux de hasard sont défendus,. Or voici ce que nous avons vu : Dans une immense marmite, placée sur un feu frès ardent, vous voyez bouillir constamment le fricot {c'est le mot technique), conrposé de je ne sais quelle viande, qui nage dans je ne sais quelle LES sauce. Pour un sou, 
{rois dents, MARCHANDS PE VIN. 159 vous avez le droit de saisir et de l'enfoncer dans la marmite: une fourchette à vous devez la retirer aussitôt... , t c'est aussi ce que vous faites, car la chaleur de ce fricot, sans cesse. en ébullition, ne vous permettrait pas de tenir long-temps votre main à l'entrée de la marmite. Lorsque vous avez été assez heureux pour piquer et rapporter un morceau de viande, il est à vous; si votre fourchette est ressortie 
à vide... ce qui arrive {rès fréquemment, vous avez le droit de recommencer, en payant un autre sou. Voilà ce que c'est que le hasard de la fourchette. 1 va aussi des marchands de vin chez lesquels on boit à Pheure. C'est ordinairement quinze sous Fheure, et cela séduit souvent les 160 grands LES consommateurs, MARCHANDS . DE VIN.
(a qui, dans une séance d'une heure, se flat- tent de hoire plusieurs litres de vin. 1ls entrent, on marque l'heurv absolument comne au billard. Mais qu'arrive-t-il ensuite? L'amaleur, qui croit se régaler et veut bien employer son heure, boit coup sur coup, boit encore ; il n’a pas la peine de demander, on lui apporte du vin dès qu'on s'aperçoit qu'il en manque. Qu'arrive-t-il alors? C'est qu'avant que l'heure n'ait sonné, notre homme est totalement gris et s'endort sur la table. Vous comprenez que l'on se garde bien de l’éveiller; on le laisse cuver son vin. Quand il s'é- veille enfin et appelle le garcon, 11 se trouve qu'il a passé six ou </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>189</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e toutes leurs grosses pièces, avaient la facilité de jouer leurs derniers sous. L'Hôtel L d'Angleterre ainsi Do que l4 Souricière 
était ouvert toute 1S1 LES BOUGES ET LES SOURICIÈRES. la nuit, el beaucoup de gens à Paris n'avaient pohit d'autre domicile. La suppression des maisons de jeu à fait fermer l'Hôtel d'Angleiuree, et depuis quelques années l'ancienne Souricière n'existe plus. Mais un autre établissement de ce genre s'est élevé dans le même quartier. C'est aux Charniers des Innocents que se trouve la nouvelle Souricière; ce bouge marche sur les traces de son aîné. Dans ce lieu, ouvert toute la nuit, vous trouvez des hommes effrayants de saleté, et beaucoup admises dans tous de vieilles femmes ivres, car les femmes'sont ces repaires. Les chiffonniers ont le droit d'y garder leur cabriolet (c'est ainsi qu'ils appellent leur mannequin), et pourvu que vous y fassiez pour deux sous de consommation, vous pouvez y passer toute la nuit.
| Les bouges sont extrêmement communs dans la Cité; il en est où l’on se livre à toutes sortes de spéculations; beaucoup de jeunes filles, de marchandes des quatre saisons cavernes par d'autres hideuses créatures sont de conduites leur sexe, dans qui ces tirent. un honteux profit de leur jeunesse, et quelquefois de leur figure. Les rues de la Grande-Friperie, Saint-Eloy, Jean de l Epine, sont LÉS ROUGES ET LES SOURICIÈRES. 185 aussi renomtnées pour leurs bouges; là, une-méchante armoire est devenue une chambre, et cette chambre est habitée par une femme. Dans une autre Souricière, située près de la barrière Mont-Parnasse, il ya (non pas un salon, non pas même une salle), mais un caveau que le maître de ce repaire offre avec orgueil comme étant. assez vaste pour que deux cents chiffonniers puissent s’y promener à l'aise avec leur cabriolet sur le dos. Quel raout ! lorsque la réunion est complète. Mais un des bouges les plus eurieux est dans la rue aux Fers. C'est un fameux débit de consolation. Il est situé an fond’ d’une cour; il n'y a là ni boutique, ni salle, mais une espèce de couloir dans lequel se tiennent les habitués. 1. 
‘ 24 186 LES BOUGES ET LES SOURICIÈRES. Ce couloir, qui est presque toujours plein, sert de domicile à des gens qui n'ont pas même de quoi aller à la Souricière. Là, vous voyez des hommes passer toute une nuit debout contre le mur du corridor, sur lequel ils sont adossés; bien heureux encore lorsqu'ils ont pu attraper une place au mur; elles sont très recherchées, parce qu'au moins on peut s'y appuyer. 
| Et dans cet endroit vous trouverez toujours un beau parleur, un loustic, qui tient le dé dans la conversation, et qui met beaucoup de vanité à donner de l'agrément à son auditoire. Ainsi, au milieu d’une nuit que les honnêtes habitants de Paris employaient sans doute à dormir, dans un de ces bouges où la société était fort nombreuse, un beau parleur avait amené sation sur l’exécuteur des hautes la conver- 
œuvres de Paris, et il en faisait le portrait, lorsque tout à coup un des auditeur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>221</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ardin et dans l'allée des bêtes à cornes; mais si vous aimez la solitude, si vous désirez pouvoir causer en liberté, ne vous dirigez pas vers le vieux cèdre du Liban qui ëst sur le chemin du Labyrinthe; tout le monde va par là, ot le Belvédère est toujours plein. Tournez 216 EE JARDIN DES PLANTES. vers l'autre partie du jardin, du côté où les paons font entendre leur cri strident et désagréable. Alors, tout en admirant des plantes rares, des arbustes curieux, vous pourrez vous promener long-temps seuls... c'est le côté des douces conversations, des’iendres rendez- vous; c'est par-là que se retrouvent la griscite de la rue Pascal et l'étudiant de la place Maubert. Vous les reconnaitrez à leur tour- . nure, à leur toilette : le jeune homme a quelquefois un petit habit bien sec, bien juste, auquel manquent plusieurs boutons "et que cependant il s’obstine à fermer jusqu’au menton pour ne point laisser voir les mystères de sa chemise. La grisette est beaucoup moins coquette là que dans la Cité : sa robe est montante, son petit fichu bien croisé, son tablier fort simple, et son bonnet n'a pas l'air par trop-cffarouché. Tout cela n'empêche pas ce jeune couple de se parler bien amoureusement tandis que le paon continue son cri aigu. Un peu plus loin voilà une dame fort élégante qui s'appuie sur le bras d'un petit-maitre à gants jaunes. Ce couple-là n’est pas du quartier, cela se reconnaît sur-le-champ; mais on vient quelquefois de très loin au Jardin des Plantes. c’est un lieu de rendez-vous où l'on se flatte de ne pas être rencontré en n’allant pas du côté des animaux. 
+ FEES. LES DAMES AÙ MARCHÉ Les dames dé Patis vont au marché, et cela fait leui éloge, car cela prouve qu'elles s'occupent de leur ménage et des détails intérieurs de leur maison. Des femmes de riches capitalistes, de coinmerçants, de banquiers, de rentiers, de marchands, d'artistes ne craignent, point de se rendre elles-mêmes le matin au matché le plus voisin de letir demeure pour y faire leuts provisions. Quelques unesy vont seules, un grand panier sous le bras; lorsque après le marché fait, le panier leur semble trop lourd, elles preñnent un commissionnaire pour le lui faire porter. D'autres emmènent leur bonne, qui naturellement porte le panier. Mais alors elles s'exposent dans des marchandes auxquelles elles quent pas de crier à la bonne qui
— Ah! voyez donc c’te grande le marché à recevoir les sottises n'achètent point, et qui ne man-. trotte à côté de sa maitresse : serine qu'on mène à l’école! 
— ‘lu ne peux donc pas venir au marché toute seule, grosse bête” 1 28 218 LES DAMES AU MARCHÉ, 
— Ah! on a peur qu'elle ne fasse danser l'anse du panier. 
— Ah! comment peux-tu rester dans une baraque où {la maitresse vient avec toi au marché”? etc. Et une foule d’autres gentillesses du même genre. Mais les dames qui vont au marché sont tellement habituées à entendre ces propos, qu'elles n'ÿ prêtent plus aucune attention. Quant à la bonne, elle jette à la marchande un regard en dessous qui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>302</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, parfaitement entretenue, des équipages brillants, variés, dans lesquels se montrent des femmes yracieuses et parées, des cavaliers mis avec goût coursiers, des maisons bâties avec et caracolant 
élégance sur de fiers et coquetterie, des promeneurs flänant avec délices de chaque côté de la route; entin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venant pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière! A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, «nu lien d'arriver à Paris par les Champs-Elysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. HQE LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : il n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il
‘passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde de la Gare. Le canal est fort bien entretenu,  a un double chemin de hallage; il est revêtu de maçonnerie, enfin on a planté il sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu’ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemmapes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du éanai on bâtit des 1. 38 298 maisons. LE CANAL. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ui le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal. Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet favorable pour les tendres entretiens: on peut y causer tranquillement sans être à chaque instant dérangé par les voitures. Le voisinage des bateaux 
à charbon et des bateaux de blanchisseuses n’est pas bien incommode, et l’on voit venir de loin les importuns et les jaloux. C'est en été, quand le jour est sur son déélin, que vous voyez passer le long du canal de ces couples heureux d’être sur une promenade peu fréquentée. C’est un jeune commerçant ou employé, qui tient sous sou bras une jolie grisetie, et qui de temps 
à autre ne se gêne pas pour passer ce bras autour de la taille de sa maitresse et la lui serrer fort tendrement; la g</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s caleçons; 
“quelquefois en s'engouffrant sous leurs juges, le vent en relève une partie; on voit alors uné jambe, un genou... il n'y a pas de raison pour qu'on n'en voie pas davantage. Ces pauvres dames se hâtent de rattrapper et de baisser leur jupon; mais pendant qu'elles le rabattent d'un côté, Le veut Le relève d'un autre. ° Si le vent LE VENT. souffle par-devant, vous avez 145 les veux remplis de poussière ; parfois le fougueux zéphyr rejette en arribre le chapeau d'une petite maîtresse, qui doit se trouver bien heureuse encore si sa coiffure ne s'envole pas tout-à-fait, et qui remarque en rongis- le vent fait voir à tous les passants que ses genoux sont sant que 
‘un peu en dedans. Les homines ne sont pas les derniers à remarquer tout cela; les erands amateurs se dirigent alors du côté des quais, car c’est au bord de la rivière, c'est sur les ponts que le vent sévit avec lé plus de violence. 
€} vous, mesdames,
! ns qui êtes obligées, st ot par un grand vent, de passer sur le Pont-Neuf ou le pont des Arts, prenez bien garde
à
! 3 LE 
‘ 144 vos robes: . VENT. si vous avez un parapluie, ne Fouvrez pas, riëz encore plus emibarrassée : votre së- ear vous parapluie ferait la fedipe, et pendant. que vous chercheriez à le remettre dans son état naturel, vos jupons feraient la tulipe aussi! cela s'est vu. Et ne comptez pas sur le secours des hommes dans nn pareil moment ; au contraire ils rient alors et semblent enchantés de ce qui vous arrive. Mais pour vous consoler, vous pouvez au moins vous dire que s'ils vous vous reconpaitront rencontrent pas, qu'ils regardent figure el par la quand une autre raison que il fait du vent. fois, ces messieurs ce n'est jamais ne voire LA SORTIE DU SPECTACLE. Beaucoup de gens, à Paris, ne vont jamais au spectacle, mais ne manquent guère d'aller se poster à la sortie, et, ce que vous. aurez de la peine à croire, c'est que parfois ces gens-là connaissent mieux les pièces que l’on a jouées que les personnes qüi étaient dans la salle. Vous le comprendrez cependant en sachant que dans cette quantité de spectateurs qui garnissent une salle de spectacle, il ÿ en a
‘un grand nombre qui n’est pas: venu là pour les pièces que l'on donne, mais seulement pour voir du monde, lancer de tendres œillades, causer, se distraire, regarder les actrices, toutes choses dans lesquelles la pièce que l’on joue n'est pour rien. Un beau monsieur, qui dépense.le peu qu’il possède à tâcher d'être bien mis, mais qui n'a pas le moyen de payer une place à l'Opéra, va se mettre sous le péristyle quelques minutes avant la sortie. Là, lorsque tout le monde quitte Ha salle, il fait semblant Le 19 146 LEA SORTIE d'en sortir aussi; DU il met son gant, SPECTACLE, boutonne son habit ou son pale- tot, tout en regardant, autour de lui, cherchant à voir et à être vu. S’i aperçoit une personne de connaissance, il lui crie : 
— Eh! bonjour, mon cher! Comment, tu étais aussi à l'Opéra? je ne t'ai pas vu!
— Ni moi non plus. 
— J'étais cependant au balcon. Je suis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>295</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, forts, touffus, et leur ombrage garantit de l'ardeur du soleil les nombreux promeneurs qui se donnent rendez-vous sous leur feuillage. Les Champs-Élvsées sont la seule promenade champêtre que les 1. st 290 LES CHAMPS-ÉLYSÉES. Parisiens aient conservée dans leur ville, où tous les arbres disparaissent pour faire place aux pierres et aux moellons. La longueur des Champs-Élysées est d'environ 400 toises; vous voyez qu'il ÿ a de la place pour se promener; aussi les habitants de la grande ville viennent-ils souvent aux Champs-Élysées se délasser, se reposer du tracas des affaires. Cette promenade est aujourd'hni pour les Parisiens ce qu'était le Pre aux Cleres pour leurs aïeux. Le Pré aux Clercs embrassait l'espace où se trouvent aujourd'hui les rues Jacob, de Verneuil, de l'Université, des Saints-Pères, des Petits-Augustins, etc. C'était une vaste prairie, coupée en deux par le-canal appelé la Petite-Seine, qui commençait à la rivière et al- lait ensuite remplir Les fossés de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés. C'est pourquoi il y avait le grand et le petit Pré aux Clercs. Les
écoliers de l’Université allaient s’v divertir les jours de fête, comme aujourd'hui les étudiants vont s'amuser aux Champs-Élysées; le Pré aux Clercs servait aussi de lieu de rendez-vous pour les duels: nos Champs-Élysées sont plus pacifiques : on ne se bat guère sous leurs arbres, et les raffinés d'honneur de notre temps se donnent la peine d'aller jusqu’au bois de Boulogne quand ils ont une que: relle à vider. Il'est difficile de se faire une idée de tout ce que l'on trouve maintenant réuni aux Champs-Élysées en jeux, en divertissements. en récréations, en plaisirs de toute espèce. D'abord les restauraleurs n'y manquent point: le restaurateur esi indispensable dans ious les points de réunion, il est l'âme d’une fête, c'est presque toujours chez lui qu'elle se termine. Les traiteurs des Champs-Élysées ont des petits jardins, des petits cabinets entourés de verdure; tout cela leur donne un aspect semi-champêtre qui fait que l’on se plait chez eux, où l'on se croit
à la campagne, quoiqu'on paie tout aussi cher que dans l'intérieur de la ville, et souvent davantage. il Y à ensuite des calés; ils ne sont pas brillants et dorés comme dans les rues de Paris, mais on LES CHAMPS-ÉLYSÉES 291 peut s'y reposer, v causer, et à la rigueur où peut sv rafraichir. Une charmante salle de spectacle d'équitation vient de s'élever dans les Champs-Élysées; elle mérite que nous lui consacrions un article particulier; en attendant, nous devons dire que la présence du Cirque attire constamment la foule dans cette partie des-ChampsÉlysées pendant toute la belle saison. Promenons-nous un moment sous ces arbres : ici e’est un homme qui montre la lanterne magique :.pour un sou il vous fait voir la pièce.curieuse. Les bonnes, les enfants, les gamins, les iourlouroux se préssent pour voir celte pièce-là; on les enferme sous un vi- deau de toile bleue, où ils sont très serrés les uns contre les autres, ce qui ne les empêche pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>320</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>palais du Luxembourg</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r des familles. Et ces personnes qui lisent cela tous les jours sans en ressentir le moindre dégoût, se voilent le visage ou jettent les hauts cris lorsqu'un auteur emploie dans ses romans quelques uns de ces bons vieux mots comiques et vrais que Molière semait à profusion 1. 
‘ 40 314 dans ses pièces. LECTURE Elles crieront DU JOURNAL, au’ scandale, en voyant afficher le second titre de Sganarelle. Paris fourmille de cabinets de lecture où vous pouvez, moyennant quatre sous par séance, vous installer dès huit heures du matin et rester jusqu'à onze heures du soir. Mais dans cet espace de temps, il est encore impossible de lire tous les journaux qui paraissent dans la journée. Dans les peines auxquelles on condamne les malfaiteurs on en à oublié une qui serait cependant bien dure: c'est la lecture des journaux à perpétuité. HE DT ET LS LE JARDIN DU LUXEMBOURG. C'est un vieux jardin qui a bien souvent changé de face; c’est un vieux palais qui a bien souvent changé de nom. On l’a nommé palais du Luxembourg, puis Palais d'Orléans, du Directoire, du Consulat, du Sénat-Conservateur, et enfin palais de la Chambre des Pairs. I a été habité par mademoiselle de Montpensier et la duchesse de Guise, qui le céda à Louis XIV. Il fut la demeüre de la duchesse . de Brunswick et de mademoiselle d'Orléans. Louis XIV le donna
à Monsieur, son frère. En quatre-vingt-treize on en fit une prison. En quatre-vingt-quinze le Directoire s'y installa; il fut remplacé par le Sénat. C’est aujourd'hui le palais de la Chambre des Pairs, et il vient d'être embelli, restauré tout récemment; les travaux, exécutés par nos premiers peintres, font le plus grand honneur an talent de ces artistes. Le musée du Luxembourg renferme aussi une magnifique collection de tableaux de nos anciens maitres et de nos artistes contemporains. Si l'aspect du palais du Luxembourg a quelque chase de sévère, 316 LE JARDIN DU LUXEMBOURG. le jardin n'est pas non plus fait pour vous uniforme; il a une longue avenue, des 
égayer : il est vaste, allées bien droites: un grand parterre, au milieu duquel est un bassin. Tout cela est beau, correct, soigné, mais triste. 
| il semble que les personnes qui font du Luxembourg leur promenade favorite y apportent aussi un aspect sérieux, des pensées graves ou mélancoliques. Est-ce l'effet du jardin, du quartier, ou plutôt de la profession à laquelle se livrent la plupart des habitués de cet endroit? Et en effet, c’est le quartier des hommes graves, studieux, ré- fléchis; beaucoup de juges, de conseillers logent.dans les environs du Luxembourg. Les écoles de droif et de médecine n'en étant pas LE JARDIN 
éloignées, c'est -aussi dans DU LUXEMBOURG. 317 ce jardin que viennent souvent rêver les jeunes gens qui suivent les cours. Dans cette allée voyez-vous ce jeune homme au feint pâle, mais
à l'œil animé, qui, tout en marchant, gesticule et quelquefois parle tout haut avec vivacité, avec chaleur? C'est un avocat stagiaire qui vient enlin de trouver une cause à défendre, Il est venu se pro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>324</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin du Luxembourg</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>.
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. 
—- Ah! la belle malice, parce que personné ne veut lui faire crédit. LE JARDIN DB LUXEMBOURG. 319 Pendant que les jeunes gens rient aux éclats de cette répartie, une jeune femme passe près d'eux; elle est mise avec élégance, il y a quelque chose de gracieux dans sa démarche, enfin $a tournure est séduisante.
— Messieurs! s’écrie l’un des jeunes gens, c’est mademoiselle X.…. de l'Odéon.
— Tu crois?
|
— j'en suis sûr. Bonjour, je la suis.
— Pourquoi faire? elle ne t’écoutera pas; elle a un prince Danois.
— C'est égal, on ne sait pas. 
— Nous allons t’aitendre au café en jouant au billard, tu viendras nous dire le résultat. — C'est convenu. Et Le jeune homme suit les pas de la dame, décidé à tenter une aventure, tandis que ses camarades s’éloignent en fumant leurs cigares. 
| Ces jeunes demoiselles qui vont fréquemment danser à la Chaumière, ces habituées du théâtre de Bobino, donnent aussi des rendez-vous dans le Jardin du Luxembourg, dont les allées solitaires devraient être très recherchées par les couples amoureux. Voyez cetie jolie grisette, assise seule sur un banc de pierre; elle semble s’impatienter, en portant fréquemment ses regards vers l'allée qui conduit à la grille d'entrée du côté de l Odéon. Enfin un jeune homme paraît; misé un peu négligée, une espèce de toque sur la tête, le cigare à la bouche et les deux mains dans les vastes poches de son pantalon à plis. Il s’avance gaïment, lestement, fièrement, et vient se poser devant la griseite, en lui disant : 
— On y est un peu à ce rendez-vous!
— Qui, c'est bien aimable, il y a deux heures que j'attends!
— Chère amie, ça ie comptera pour une faction... ‘Tu le diras à ton sergent-major,
— Toujours des bêtises... Mais moi, je ne veux pas qu'on me fasse attendre comme ça. 320 
— Qu'est-ce que LE JARDIN DU c'est, se révolte!.. on LUXEMBOURG. Fifine, vous me faites bien de la peine!.. Jirai sans toi ce soir à la Chaumière. 
— de voudrais voir. Méchant monstre! Je vous déteste!.…
— Allons donc! voilà que nous redevenons gentille. Voyons, prends mon bras. fais ton bonheur! La grisette se pend au bras de son étudiant, et tous deux s'éloignent presqu'en dansant, tandis que les enfants irébuchent en courant après une balle, que le vieil invalide va doucement en s'appuyant sur sa canne, que l'avocat continue de se promener avec agitation, en répétant sa plaidoirie, et que l'étudiant qui étudie feuillette ses livres et grignote son petit pain. MONSIEUR EST OCCUPÉ. I y a dans Paris une foule de personnes qui n'ont rien à faire et qui veulent paraître occupées; chez celles qui sont riches, c'est purement vanité. Quand on a vingt mille livres de rentes, qu'on ne veut pas avoir l'air de de soi, de bayer aux corneilles Chez celles qui n'ont point s'ennuyer, vous comprenez bien de ne savoir que faire toute la journée. de fortune, c'est calcul; on veut. tâcher de faire croire que l’on est accablé d’affaires, de travail, de visites, enfin c’est une ma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>322</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s de cet endroit? Et en effet, c’est le quartier des hommes graves, studieux, ré- fléchis; beaucoup de juges, de conseillers logent.dans les environs du Luxembourg. Les écoles de droif et de médecine n'en étant pas LE JARDIN 
éloignées, c'est -aussi dans DU LUXEMBOURG. 317 ce jardin que viennent souvent rêver les jeunes gens qui suivent les cours. Dans cette allée voyez-vous ce jeune homme au feint pâle, mais
à l'œil animé, qui, tout en marchant, gesticule et quelquefois parle tout haut avec vivacité, avec chaleur? C'est un avocat stagiaire qui vient enlin de trouver une cause à défendre, Il est venu se promener au Luxembourg pour y faire son plaidoyer; il peut v rêver, l'apprendre, le graver dans sa mémoire, et même le réciter tout à son aise, comme s’il était au Palais; rien ne le gêne, rien ne l'interrompt.… S'il en faisait autant dans le jardin du Palais-Royal ou sur les boulevarts, on le regarderait comme une curiosité. : Plus loin un jeune étudiant en médecine qui fait face à l'Observatoire, va méditer dans l'allée sur la thèse qu'il est en train de faire pour être reçu docteur. Souvent il passe À plusieurs heures, consul- DIS LE JARDIN ant des livres et grignotant BG LUXEMBOURG. un petit pain qui compose tout son modeste déjetner. Mais il se contente de ce maigre repas: on esi sobre quand on est studieux; et d'ailleurs l'averuir le récompen- sera. L'avenir! -toujours si beau pour ces jeunes médecins qui aiment leur profession, la gloire et l'humanité. Vous rencontrez aussi dans ce jardin de vieux militaires, des vétérans de nos armées que le voisinage du Val-de-Gràce et de l'Hôtel des Invalides amène souvent au Luxembourg, et qui se promènent lentement au soleil dont les rayons réchauffent leurs corps couverts de nobles cicatrices. Puis, toujours des bonnes promenant des enfants, cette génération en herbe pour laquelle tous les endroits sont charmants pourvu qu'ils y trouvent de l'air, des camarades et de la liberté; trois choses que les hommes aiment toujours, même lorsqu'ils ont vessé d'être enfants. N'allez pas croire cependant que le Luxembourg ne puisse pas quelquefois offrir des tableaux plus gais, et que l’on n'y aille absolument que pour étudier, méditer, promener des enfanis ou visiter le Musée. C'est dans ce jardin que se réunissent les étudiants-viveurs, ceux qui ont reçu des fonds de leur famille, et qui ne peuvent se décider
à suivre les cours tant qu'ils ont les goussets bien garnis. Ces mes- sieurs se rendent le matin au Luxembourg pour y décider de l’emploi de leur journée.
|
— Qu'est-ce qu'on peut faire de bon aujourd'hui, Messieurs? — pas de pièce nouvelle à voir,
— pas de femme à souffler à son ami,
— pas de farces à faire à un jobard, pas de créanciers à promener,
— moi, j'ai payé mon dernier hier. Ah! fameux le calembourg.
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. 
—- Ah! la belle malice, parce que personné ne veut lui faire crédit. LE JARDIN DB LUXEMBOURG. 319 Pendant que les jeunes gens rient aux </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>324</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> dans ce jardin que se réunissent les étudiants-viveurs, ceux qui ont reçu des fonds de leur famille, et qui ne peuvent se décider
à suivre les cours tant qu'ils ont les goussets bien garnis. Ces mes- sieurs se rendent le matin au Luxembourg pour y décider de l’emploi de leur journée.
|
— Qu'est-ce qu'on peut faire de bon aujourd'hui, Messieurs? — pas de pièce nouvelle à voir,
— pas de femme à souffler à son ami,
— pas de farces à faire à un jobard, pas de créanciers à promener,
— moi, j'ai payé mon dernier hier. Ah! fameux le calembourg.
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. 
—- Ah! la belle malice, parce que personné ne veut lui faire crédit. LE JARDIN DB LUXEMBOURG. 319 Pendant que les jeunes gens rient aux éclats de cette répartie, une jeune femme passe près d'eux; elle est mise avec élégance, il y a quelque chose de gracieux dans sa démarche, enfin $a tournure est séduisante.
— Messieurs! s’écrie l’un des jeunes gens, c’est mademoiselle X.…. de l'Odéon.
— Tu crois?
|
— j'en suis sûr. Bonjour, je la suis.
— Pourquoi faire? elle ne t’écoutera pas; elle a un prince Danois.
— C'est égal, on ne sait pas. 
— Nous allons t’aitendre au café en jouant au billard, tu viendras nous dire le résultat. — C'est convenu. Et Le jeune homme suit les pas de la dame, décidé à tenter une aventure, tandis que ses camarades s’éloignent en fumant leurs cigares. 
| Ces jeunes demoiselles qui vont fréquemment danser à la Chaumière, ces habituées du théâtre de Bobino, donnent aussi des rendez-vous dans le Jardin du Luxembourg, dont les allées solitaires devraient être très recherchées par les couples amoureux. Voyez cetie jolie grisette, assise seule sur un banc de pierre; elle semble s’impatienter, en portant fréquemment ses regards vers l'allée qui conduit à la grille d'entrée du côté de l Odéon. Enfin un jeune homme paraît; misé un peu négligée, une espèce de toque sur la tête, le cigare à la bouche et les deux mains dans les vastes poches de son pantalon à plis. Il s’avance gaïment, lestement, fièrement, et vient se poser devant la griseite, en lui disant : 
— On y est un peu à ce rendez-vous!
— Qui, c'est bien aimable, il y a deux heures que j'attends!
— Chère amie, ça ie comptera pour une faction... ‘Tu le diras à ton sergent-major,
— Toujours des bêtises... Mais moi, je ne veux pas qu'on me fasse attendre comme ça. 320 
— Qu'est-ce que LE JARDIN DU c'est, se révolte!.. on LUXEMBOURG. Fifine, vous me faites bien de la peine!.. Jirai sans toi ce soir à la Chaumière. 
— de voudrais voir. Méchant monstre! Je vous déteste!.…
— Allons donc! voilà que nous redevenons gentille. Voyons, prends mon bras. fais ton bonheur! La grisette se pend au bras de son étudiant, et tous deux s'éloignent presqu'en dansant, tandis que les enfants irébuchent en courant après une balle, que le vieil invalide va doucement en s'appuyant sur sa canne, que l'avocat continue de se promener avec agitation, en répétant sa plaidoirie, et que l'étudiant qui étudie fe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>192</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>versation, et qui met beaucoup de vanité à donner de l'agrément à son auditoire. Ainsi, au milieu d’une nuit que les honnêtes habitants de Paris employaient sans doute à dormir, dans un de ces bouges où la société était fort nombreuse, un beau parleur avait amené sation sur l’exécuteur des hautes la conver- 
œuvres de Paris, et il en faisait le portrait, lorsque tout à coup un des auditeurs s’écria d’une voix rauque :
— Tu dis des blagues... tu parles de choses que tu ne connais pas! Tu nous dis que le bourreau d'ici est petit, moi je te dis qu'il est grand!
— Îl est petit.
— Il est grand. 
— Mais, mon cher, je le connais bien peut-être, puisque c’est lui qui m'a marqué. LES CHEMINS DE FER. Allez rue Saint-Lazare, chaussée d’Antin, barcadère pour Saint-Germain, vous trouverez l’em- pour Versailles, rive droite, et tous ces charmants bourgs ou villages qui sont sur la route. Allez à la barrière Mont-Parnasse, pour Versailles, rive gauche; vous trouverez allez derrière l'embarcadère le Jardin des Plantes, vous pourrez partir par le chemin de fer qui va à Corbeil. Jusqu'à présent nous n'allons pas plus loin... mais patience! on nivelle, on creuse, on construit des ponts... des souterrains; inces- samment nous irons déjeûner au Havre avec des huîtres, puis dîner 
à Strasbourg avec un pâté de foie!... Quelle source de jouissances nous promettent les chemins de fer! Et quelle source d'instruction
!... nous avons encore tant de Parisiens qui n’ont pas vu la mer. tant de touristes qui n’ont point aperçu la cathédrale de Strasbourg, tant de voyageurs 
‘enfin qui n'ont voyagé que dans leur cabinet... avec une carte géographique LÆS CUEMINS 188 DE FER. sur une fable, les pieds sur leurs chenets et le corps enveloppé dans leur robe de chambre... c'est moins fatiguant... mais ce n'est pas aussi instructif. Et d'ailleurs voyager en chemin de fer ne fatigue pas; &amp;est nn plaisir, un agrément... on se sent rouler avec une douceur inconce- ou plutôt on ne se sent pas rouler. On voit fuir devant soi les arbres, les maisons, les villages. tout cela passe! passe... bien plus vite que dans une lanterne magique. el tout çela est véritable, vous n'êles point le jouet de l'optique! Le chemin de fer est la véritable lanterne magique de la nature. vable, Aussi on ne saurait joie, de l'empressement chemin de fer. se faire une avec Le premier idée de lesquels sur lequel les dè la accueilli le l'enthousiasme, Parisiens ont ils purent se lancer fut celui LES CHEMINS DE FER: 189 de Saint-Germain; les trois quarts’ des habitants de la grande ville firent en peu de temps le voyage de Saint-Germain. Toùte une famille arrivait pour se livrer aüx douceurs d’un voyage en chemin de fer. Arrivée 
à l'embarcadère, cette famille si unie .commencait par se perdre. Après avoir pris des billets, l’un courait par un chemin, l’autre prenait une galerie, celui-là attendait dans une salle. Mais bientôt ou entendait le signal pour se rendre aux voitures; alors tout le monde se pressait, se poussait, se mêlaii;</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>216</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tre, on est jaune, et on se tortille, n'estce pas ? k .
— de ne puis pas affirmer que l'on se tortille.….. je demanderai
‘ cela au docteur; mais va toujours.    Les animaux ne se soucient pas d’avoir la peste... comine nous autres nous n'aimons pas à avoir du bobo? 
— ‘Très bien; poursuis.
— I y a les plus forts animaux qui disent: I faut que quelqu'un se sacrifie pour la peste... c'est comme quand tu dis à maman : Qui est-ce qui va à la cave aujourd'hui”?
— Parfait! continue. .— Enfin les plus malins disent qu'ils n'ont pas fait de sotlises pour LE JARDIN DES PLANTES. 211 se sacrilier… Mais l'âne se mêle à la conversation; alers on le prend, et c'est lui qui l'est; comme maillard... les autres loi, quand se sanveni, 
{u viens jouer au colin- mais on fe pince fout de suite, et west loi qui l'es!
— Bravo! très bien analysé... Le papa tu iras vair les ours. embrasse son fils; le petit garçon met du pain dans sa poche pour en donner aux bêtes, parce que c’est défendu, et on part pour le Jardin des Plantes, qui est aussi le jardin des animaux. Ce jardin, qui fut formé en existe en Europe; 1635, il est situé sur est un des plus beaux qui la rive gauche de la Seine, en face du pont d'Austerlitz. 1 offre à l'amateur el au savant un ma- 212 LE JARDIN DES PLANTES. gnifique jardin botanique, avec des serres chaudes et des serres tempérées; une ménagerie où sont rassemblés vivants des animaux que l’on ne rencontre point dans nos climats; enfin le Auséum d'histoire naturelle est au bout du jardin, du côté de la rue; il se compose de plusieurs galeries où l’on trouve une nombreuse collec- tion des trois règnes de la nature. Ce jardin, agréablement dessiné, a d’un côté l'aspect d'un paysage de la Suisse, avec ses châlets, ses chèvres, ses petites hutes et ses belles prairies; plus loin le labyrinthe est très recherché par les promeneurs qui ont l'intention de s'égarer: nous croyons cependant devoir les prévenir que leur espérance serait vaine, et que le labyrinthe du Jardin des Plantes est une promenade fort innocente qui conduit simplement au Belvédère, d'où la vue embrasse une assez vaste étendue de Paris, et même de ses environs. Enfin, ce jardin vient encore de s'enrichir d'une immense maison grillée, habitée par des singes. Ce petit peuple, dont les jeux, les sauts et les grimaces font les délices des badauds, des flâneurs, des bonnes et des enfants, est parfaitement logé dans le Jardin des Plantes; son immense cage renferme un jet d'eau, des balançoires, des cordes, et enfin de petites cahutes dans lesquelles les singes se réfugient en cas de froid et lorsque leurs gardiens veulent mettre un terme à leurs divertissements. Le Muséum d'histoire naturelle n’est ouvert au publie que deux
‘fois par semaine, mais que vous entrez Les animaux sont visibles tous les jours. Dès dans le jardin par le côté de la Seine, une odeur qui n’est pas suave vous indique le côté où sont renfermés les animaux. Les lions et les tigres ne sentent pas le jasmin et le patchouli. Cette partie du j</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>221</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ux, vous pourrez vous promener long-temps seuls... c'est le côté des douces conversations, des’iendres rendez- vous; c'est par-là que se retrouvent la griscite de la rue Pascal et l'étudiant de la place Maubert. Vous les reconnaitrez à leur tour- . nure, à leur toilette : le jeune homme a quelquefois un petit habit bien sec, bien juste, auquel manquent plusieurs boutons "et que cependant il s’obstine à fermer jusqu’au menton pour ne point laisser voir les mystères de sa chemise. La grisette est beaucoup moins coquette là que dans la Cité : sa robe est montante, son petit fichu bien croisé, son tablier fort simple, et son bonnet n'a pas l'air par trop-cffarouché. Tout cela n'empêche pas ce jeune couple de se parler bien amoureusement tandis que le paon continue son cri aigu. Un peu plus loin voilà une dame fort élégante qui s'appuie sur le bras d'un petit-maitre à gants jaunes. Ce couple-là n’est pas du quartier, cela se reconnaît sur-le-champ; mais on vient quelquefois de très loin au Jardin des Plantes. c’est un lieu de rendez-vous où l'on se flatte de ne pas être rencontré en n’allant pas du côté des animaux. 
+ FEES. LES DAMES AÙ MARCHÉ Les dames dé Patis vont au marché, et cela fait leui éloge, car cela prouve qu'elles s'occupent de leur ménage et des détails intérieurs de leur maison. Des femmes de riches capitalistes, de coinmerçants, de banquiers, de rentiers, de marchands, d'artistes ne craignent, point de se rendre elles-mêmes le matin au matché le plus voisin de letir demeure pour y faire leuts provisions. Quelques unesy vont seules, un grand panier sous le bras; lorsque après le marché fait, le panier leur semble trop lourd, elles preñnent un commissionnaire pour le lui faire porter. D'autres emmènent leur bonne, qui naturellement porte le panier. Mais alors elles s'exposent dans des marchandes auxquelles elles quent pas de crier à la bonne qui
— Ah! voyez donc c’te grande le marché à recevoir les sottises n'achètent point, et qui ne man-. trotte à côté de sa maitresse : serine qu'on mène à l’école! 
— ‘lu ne peux donc pas venir au marché toute seule, grosse bête” 1 28 218 LES DAMES AU MARCHÉ, 
— Ah! on a peur qu'elle ne fasse danser l'anse du panier. 
— Ah! comment peux-tu rester dans une baraque où {la maitresse vient avec toi au marché”? etc. Et une foule d’autres gentillesses du même genre. Mais les dames qui vont au marché sont tellement habituées à entendre ces propos, qu'elles n'ÿ prêtent plus aucune attention. Quant à la bonne, elle jette à la marchande un regard en dessous qui signifie :
« Allez! tapez ferme! dites toujours! ça fait qu'on me laissera venir seule une autre fois.» Les dames qui vont souvent au marché ont leurs marchandes d'habitude, de prédilection; ce qui n'empêche pas toutes les autres de crier lorsqu'elles passent : LES DAMES AU MARCHÉ: 219 - — Venez donc me voir, mon cœur !...— Achetez-moi donc, bijou. — Eh ben! est-ce que nous passons fière comme d'hui? —— Venez donc que je vous arrange. — mon 
ça aujour- 
Étrennez-moi, m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>230</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>méchant que d'être l'épouse d'un johart !... Je vais entrer chez ma beurrière. 224 LES
« 
— Et moi, chez mon DAMES AU HARCHÉ. boücheï. 
— Adieu, madame Legras. 
—— Au revoir, madame Benjamin. Si vous entendez parler d’une bonne... un bon sujet... pas jolie surtout, envoyez-la-moi. 
— Je m'en occuperai. Hi 
à (LD
ï EC
{ PACE 2 Nr
à 22 ER A =
| 
€ 
| 
É 
æ . F2 T'ATre 
| LE DIMANCHE A PARIS. Vous ne vous douteriez jamais que le dimanche est un jour de repos, si vous parcouriez Paris ce jour-là. Cette ville est toujours bruyante, vivante, gaie, populaire; tout le long de la semaine ses rues sont animées par le passage continuel des piétons, des voitures, des charrettes, des équipages ; par les cris des cochers, des marchands ambulants, par le bruit des orgues, des vielles, des chanteurs en plein air; mais le dimanche... c’est bien pis vraiment. Pour peu que le temps soit beau, qu'il ÿ ait un rayon de soleil, les promenades sont couvertes de monde; dans les rues, sur les boulevarts, aux Tuileries, au Palais-Royal, aux Champs-Élysées, partout une foule de promeneurs. Si vous êtes pressé, vous êtes obligé de prendre des chemins détournés, des rues étroites et mal entretenues où l’on ne pent pas se promener, sans quoi vous marriveriez jamais. 1. 29 226 LE DIMANCHE A PARIS. Et souvent en regardant d’une fenêtre tout ce monde qui-passe et se renouvelle sans cesse sous vos yeux, vous vous demandez où tout cela peut se loger, tenir, se caser. Pourtant le dimanche n’est pas le jour choisi par le beau monde pour aller à la promenade : ce jour-là, au ‘contraire, les gens qui composent ce qu'on appelle la haute société restent chez eux et se donneraient bien garde de se comunettre dans les rues de Paris avec les maréhands, les boutiquiers, les employés, les artisans, les ouvriers et le peuple, enfin, qui mangerait du pain sec toute la semaine plutôt que de renoncer à s'amuser le dimanche... Ainsi les petites maîtresses, les dames du grand monde, les lions, les dandys ne sortent pas le dimanche; il est convenu que c'est de mauvais ton; en hiver ils restent au coin de leur feu, en été ils ha- bitent ordinairement la campagne, et on ne les rencontre point dans Paris. Si, par hasard, quelques membres du jokey-club, quelque habitué du balcon de l'Opéra est forcé pour ses affaires, ses rendezvous, de sortir et de se monirer le dimanche dans les rues de Paris, it aura bien soin alors de mettre son plus vieil habit, qu'il recom- mandera à son domestique de ne pas brosser; 1l aura des bottes non vernies, un méchant pantalon taché, il ne se peignera pas Les cheveux, etil mettra sur sa tête un chapeau sale et déformé. C'est dans cette tenue de Robert-Macaire qu'il parcourra Paris le dimanche ; ayant l'air de narguer les bonnes gens qui se sont faits superbes ce jour-là, il se fait laid, lui, parce que c'est encore bon genre de
| se montrer aussi sale que possible le dimanche. Mais qu'importe à toutes ces classes qui vont s'amuser, se promener, se récréer le dimanche, que ee mon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>236</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rès avoir fait au moins quatre lieues dans sa journée, rentre chez lui harassé de fatigue, et dit à sa femme d cl 1) Cr TS AP 
£ = : SR = il : 
À LUN 0 NN NA D) NE = TT —…. nn D 
| = nn. Anar. RE are US 
# 
— Je n'en suis donné!... je puis dire que j'ai fait du chemin. les jambes me rentrent dans le corps... mais au moins je me suis promené.… J'ai été aux quatre coins de Paris. LE DIMANCHE A PARIS. 231 
— Quelle folie de se fatiguer ainsi, dit madame.
— Qu'est-ce que cela te fait, si c'est mon plaisir à moi... Je n'ai que Lé dimanche pour me promener... je veux Femployer. — Allons chez mon oncle.— C'est juste... ce n’est pas le plus amusant. Le lendemain, l'employé a souvent mal aux reins on une courbature, mais cela ne l'empêche pas d’être très content. de l'emploi de son dimanche. Les gens de commerce, qui veulent bien le dimanche se décider 
à fermer leur boutique, ce qu'ils ne font quelquefois que sur les deux heures de l'après-midi, affectionnent ordinairement la pra- ménade des Tuileries. Madame 
à un cachemire français, des boucles d’orcilles en diamants, des plumes sur son chapeau; si elle osait, elle y mettrait encore des rabouts. fleurs, Sa robe des rubans, des dentelles, 
ést'd’une étoffe fort chère, un voile et des ma- que l’on n'a pas 
épargnée. Monsieura un habit neuf, un pantalon neuf, un chapeau neuf: il n'y à que sa figure qui ne soit pas neuve, mais elle est radieuse, et lorsqu'il porte les yeux sur sa moitié, il a toujours l'air de lui dire :
— ‘Tu peux te flatter que nous ne rencontrerons pas une femme mieux que toi. Le petit garçon à un matelot neuf dans lequel il est horriblement gêné, mais le tailleur a dit qu'il allait très bien, et on à de préférence écouté le tailleur; c’est pour cela que le petit garçon: fait la moue en marchant avec beaucoup de peine, et comme s’il s'était oublié dans son pantalon. La famille se rend aux Tuileries, en marchant posément, en se carrant, en ayant l'air de dire à fous ceux qui passent:
— Faites donc attention à notre toilette. Arrivée dans le grand jardin où le dimanche il ÿ a foule, les uns allant pour se faire voir, les autres pour regarder, ka famille après 232 LE s'être promenée DIMANCHE long-temps, 
À PARIS, au grand déplaisir du petit garçon, qui est considérablement gêné dans ses entournures, se décide en- fin à s'asseoir sur des chaises dans la grande allée. Elle reste assise quelquefois pendant plus de deux heures, et dans cet espace de temps le mari et la femme échangent toût au plus cinq ou six paroles. Quant au petit garçon, on lui a acheté un -pain d'épice, mais on lui a défendu de le manger. L'heure du diner approchant, cette famille quitte Les chaises et se remet majestueusement en marche, bien satisfaite d’avoir passé près de {rois heures aux Tuileries à regarder passer le monde, en gobant fout. la poussière sous des ombrages qui ne sont pas frais du LE DIMANCHE 
À PARIS. 233 Chez l'artisan on s'amuse d'une autre manière : ser de ses travaux journaliers, un 
ébénisie, un pour se </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>416</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e portrait du bourreau. . ............ mures 477 LES CHEMINS LE DE FER. DAGUERRÉOTYPE.
— . .........................,.. L'homme 487 de la banlieue et son épouse.— Réflexions judi- TABLE,  ET SOMMAIRE . 411 . cieuses de l'épouse.
— M. Mouillé. — La dame laide.— Réapparition de l'homme de la banlieue.— Différentes poses de la dame laide.— La dame faide se trouve affreuse.— Pourquoi LES MODES le dagunerréotype est un méchant peintre. ............. Leu eue . . . + . . 19 Loue 205 LE JARDIN DES PLANTES.—LCS Animaux malades de la peste.—Savante paraphrase du jeune Guguste.—Légère description.—Les hipèdes qui volent et les bipèdes volés.
— Étonnante question de Guguste.—Le Palais des singes.
— Fin de la description . . . . . . .. dus e dore ete ee 209 LES DAMES AU MARCHÉ,  . . .. rue .... 217 LE DIMANCHE.— C'est le jour où personne ne se repose.— Le suprême bon ton.— L'employé dans ses pantoufles.
— Pensée profonde de Jean-Jacques.
— Escarmouche conjugale.— De la puissance attractive.
— Les Tuileries. — Le trio en tailette. . . 4... .. Buse ee es see cs eee eee LES MARCHANDS DE CHEVEUX.—Félicités du coiffeur.— Les boudoirs de ces messieurs. — Quinze cheveux L'homme MAGASINS indispensable. figures de cire.— Les enn papillotes. — Juste orgucil.— .............:............ DE NOUVEAUTÉS.— Bazar 229 immense. — Le commis en ue habit . noir. — ; Magasins à étalage.— La femme qui regarde une robe. — Galerie de portraits.
— Le mari de mauvaise humeur. . ............... sus 241 LA BARBE ET LES MOUSTACHES.— Promenade à travers les siècles.— Philosophie somptuaire.— Prédiction. . . . ........... Passer. 250 LES DÉBITS DE CONSOLATION.
— Paul Niquet.— Le vif.
— Le riquiqui.— Le sacré chien.— Le râtissant.— Capitaine par rang d’ancienneté.— Le verre de tournée.
— Le kirsch de la forêt Noire. — Le dur.—Le fit en quatre. —Celle de la vicille.
— Grande bagarre.
— La rampe baïsse. . . ................. 9 LE CANON DU PALAIS-ROYAL.—Le soleil rate.—Le provincial écrit à son épouse. 
—Réponse de l’épouse.—Éducation chironnienne.—Le soleil avance. LEs BLAGUEURS.—Revue . . . 269 zoologique du genre blagueur.—Le blagueur à tous les degrés de l'échelle sociale.— Dialogues modèles. . . . .... rer 973 LES ROMAINS.— Distinction purement historique.— Argot à l'usage du corps.— Dénombrement des cohortes.— Le claqueur en chef. . . . . . .. .... 283 LES CHAMPS-ÉLVSÉES.—La pièce curieuse.—Le bateleur.—Le paillasse.—L'amateur de boules.
— Les parties de paume.—Le jeu de barres.
— Les marion- nettes. . ,....... due LE ca ANAL.—Cythère tournants. eee ess eee Messe ... 289 et Paphos.—École de natation pour les caniches.—Les ponts . . ..... srreuss sors .... 297 LA LECTURE DU JOURNAL. — (Coup d'œil sur les annoncus. — Singulières gaillardises dc quelques unes.— Lecture des journaux à perpétuité, peine afflictive et infamante . ................... perse deesrecees 30 LE JARDIN DU LUXEMBOURG.— MONSIEUR MOUSST. BITUME ee .. 205 EST OCCUPÉ.— Trois où quatre ty pes fort connus. — L'art de se faire ......</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ARRON. Détrompez-vous : les célébrités ne se posent point ainsi, ou du moins c’est fort rare; ensuite les hommes ment plus indulgents que de talent sont ordinaire- les autres, et vous ne les entendrez presque jamais déchirer leurs confrères, déprécier leurs rivaux et tourner en ridicule les jeunes gens qui commencent. NL 
ÆE | F pee. RS INR Ce monsieur qui fait tant de bruit, d’embarras, de frou-frou! est l'auteur du tiers d'un vaudeville, joué avec assez de désagrément sur l'un de nos plus petits théâtres. Depuis ce temps il a pris le titre d'auteur dramatique : à force d’intrigues, de courses, de courbettes, il est parvenu à faire imprimer son rom sur le prospectus d’un petit.journal, comme devant concourir à la rédaction; alors le voilà devenu homme de lettrés; mais parmi la’ véritable littérature on appelle ces messieurs des hommes de lettres marrons. L'HOMME DE LETTRES MARRON. 
” .99 Est-ce que cela ne vous rappelle pas ce Gascon, qui allait manger son pain see dans le jardin du Palais-Royal, et qui le soir se promenait avec un eure-dents à la bouche et’ disait d’un air satis- fait à ceux de ses amis qu'il rencontrait : Ma foi je ne promène pour fäire ma digestion, car je viens de diner au Palais-Royal? Mais les hommes se sont toujours laissé prendre aux apparences. 11 y aura toujours de ces esprits simples où de bonne foi qui seront dupes de ces jongleurs littéraires ; comme il y a encore des personnes qui achètent les baumes des charlatans.et la pommade pour faire pousser les cheveux. Un jeune homme de talent, mais qu n'est pas encore connu, aura fait. une pièce; il cherche un collaborateur, un homme qui ait quelque influence, pour lui offrir de revoir, de retoucher son ouvrage. On lui a dit que ce monsieur qui fait tant d’embarras était homme de lettres; il s’est adressé à lui, lüi a présenté humblement son ouvrage, que celui:éi a daigné prendre avec un air protecteur, en disant :
— C’est bien, je lirai cela. reïenez me voir dans huit ou quinze
| jours. je tâcherai d’avoir lu. Le jeune homme est retourné dix fois chez son Mécène, qu'il n’a jamais rencontré chez lui; enfin il vient de l’apercevoir au café, et il court à lui.
— Ah! monsieur, je suis charmé de vous rencontrer… 
|
— Hé! bonjour, mon cher, bonjour!
— Je me suis présenté plusieurs fois chez vous sans pouvoir vous trouver.
— Que diable voulez-vous! est-ce qu'on tant d'aventures... de bonnes fortunes... est chez soil... on a il est bien rare que je rentre coucher! J'ai un appartement de douze cents francs; c’est une grande folie, car je n’y suis jamais.
— Monsieur, avez-vous eu la complaisance de lire ma pièce? lei, le monsieur au verre d'eau sucrée prend un air encore plus 100 L'HOMME important, pince DE ses lèvres, LETTRES HARRON. gonfle ses joues, secoue la tête et cligne des.yeux, en répondant :
— Oui, mon cher... oui, je l'ai lue. 
— Hé bien! qu'en pensez-vous ? L'homme de lettres se caresse le menton et laisse échapper plusieurs : hun ! hum ! assez inquiétants pour le jeune homme, qu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>125</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> à lui. Elle passe son bras sous celui d’un jeune homme qui lui envoie dans le nez une bouffée de son cigare. C’est une nouvelle manière de-se souhaitér le bonsoir. La fleuriste y parait fort sensible; elle sourit tendrement au'jeune homme qui la regardeà peine, et paraît beaucoup plus oceupé de ce qu'il fume que de ce qu'il tient sous le bras.
|
— Est-ce qu'il y a long-temps que tu eslà, mon petit Guguste? demande la jeune fille au fumeur. Celui-ci lui répond d’un air ennuyé : {20 
— LA Je crois 
à m'embêter lais!.…. bien! joliment! RUE plus SAINT-DENIS. d'un quart Si mon d'heure! cigare Je commençuis avait été fini, je ti- 
— Ah! méchant! Cest aimable ce que vous dites là! Comment, vous auriez laissé votre petite Phonsine s’en revenir toute seule le soir, dans sa rue des Vinaigriers, 
‘qui devient très chimé- rique depuis quelque temps!
— Ma petite Phonsine sait que je suis dans-la rue en face de sa boutique quand sonne neuf heures... c'est réglé... Je suis exact
‘comme le canon du Palais-Royal... quand il fait du soleil. Mais je n'aime pas qu'on me fasse droguer des demi-heures au vis-à-vis du ruisseau... Quand les femmes se mettent sur le pied de nous faire attendre, c'est une habitude dont elles ne peuvent plus se défaire; je n'entends pas que tu prennes ce petit genre-là.
— Mais, mon Dieu, ce n’est pas ma faute, à moi... quand il y a quelque chose de pressé à terminer, on ne nous laisse pas partir aussitôt que l'heure sonnè. Ce soir, nous avions une couronne dé mariée à finir, pour une grosse demoiselle. qui a au moins trente ans... et tout en fleurs d'oranger. qui est si pressée de se conjoindre... avec un pâtissier. et un camélia dans le milieu... En voilà une boulette qu'il fait, eeluià!.…
— Ta! ta! ta! tal... Je n'entre pas dans tout cela... Pour des hisioires, je sais bien que tu en auras toujours à me’conter! Une autre fois je te donne cinq minutes de grâce; après quoi, si tu ne viens pas, je m'en vas. La petite fleuriste se tait et hboude; le jeune homme se tait et fume. Ils font ainsi la route jusqu’à la rue-des Vinaigriers; mais arrivés devant la demeure de la grisette, les deux amants se raccommodent, parce qu'ils sont d’un âge où l’on n’est pas ensemble pour bouder.
| Une jeune frangère vient de sortir de son magasin. Elle suit la rue en trottillant, les coudes serrés contre le corps, les yeux baissés,
‘ + LA. RUE SAINT-DENIS. 121 l'air modeste et presque candide. Cependant toutes ces petites mauières pudiques n'empêchent point qu'elle n'ait aperêu le monsieur entre deux âges qui l'attendait à quelques pas, et qui ne tarde pas à se trouver à côté d'elle. Ce monsieur entame l'entretien d'un air presque timide :
— Bonsoir, mademoiselle Félicie.… 
— Ah! c'est vous, monsieur Jules! . Les hommes entre deux âges, qui souvent ont une position dans le monde, ne disent jamais leur nom aux grisettes auxquelles ils font la cour; ils en prennent alors un autre à leur. choix, ils sont libres de le choisir aussi harmonieux que possible. Le monsieur qui </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>140</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>au sérieux ce qui vient d'être proposé; et lorsque la partie est terminée, celui qui perd est tout surpris de s'entendre dire:
— Vous avez pérdu un diner?
— Comment ?
— Oui, oui, vous aviez parié un diner; vous venez de le perdre... et j'en suis; c'est convenu. De cette.façon, fumeur notre trouve presque toujours moyen- diêtre,  sans bourse délier, de tous les déjeüners,  diners ou autres parties que l'on forme à l’estaminet; et c'est ainsi qu'il descend dou- cement, en fumant, le fleuve de la-vie. Si vous mé demandiez en- suite quel est l'état de ce monsieur, je vous répondrais : Je n’en sais rien, mais il passe presque toutes ses journées à l'éstaminet, etiy a dans Paris beaucoup de gens qui ne font pas autre chose et qui n'ont pas d'autre état que de culotter des pipes. Les établissements de ce genre les plus en vogue à Paris sont : l'Estaminet Flamand du boulevart Saint-Martin; l'Estaminet dû Grand-Balcon, boulevart des lialiens, en face de la rue Laffite, la Brasserie anglaise du Palais-Royal,  et l’Estaminet de Paris,  situé boulevart Montmartre, en face du théâtre des Variétés. Ce dernier est le rendez-vous de beaucoup d'artistes, et surtout d'acteurs des
“théâtres voisins, qui viennent souvent y souper après le spectacle; c'est vous dire que l'on v rit, que l'on y débite mille anecdotes plaisantes, que les bons mots y ahondent, et que le dialogue v est souvent spirituel. Partout où il y a des artistes, on retrouve cette gaité française, trop rare dans les estaminets. 136 ESTAMINETS.—— DIVANS. Passons aux divans. Le divan est l'estaminet des lions, des dandys, des gants-jaunes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la. salle, permettent aux-habitués de s'étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit, de vous croire transporté en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés}. 11 n’y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l’un de nos divans.… Il ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le: passage des Panoramas a un divan dans’ sa princijiale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au, milieu de la salle en guise de lustre. C'est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divañ devait nécessairement être adopté par la made. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin’ d'avoir peur des lions, cherchent constamment à les attraper. JB LES GRENIERS. Je voudrais ne vous parler que des greniers d'abondance, ce serait plus gai : éeux-là sont 
établis sur le boulevart Bourdon, où était a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>230</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>être l'épouse d'un johart !... Je vais entrer chez ma beurrière. 224 LES
« 
— Et moi, chez mon DAMES AU HARCHÉ. boücheï. 
— Adieu, madame Legras. 
—— Au revoir, madame Benjamin. Si vous entendez parler d’une bonne... un bon sujet... pas jolie surtout, envoyez-la-moi. 
— Je m'en occuperai. Hi 
à (LD
ï EC
{ PACE 2 Nr
à 22 ER A =
| 
€ 
| 
É 
æ . F2 T'ATre 
| LE DIMANCHE A PARIS. Vous ne vous douteriez jamais que le dimanche est un jour de repos, si vous parcouriez Paris ce jour-là. Cette ville est toujours bruyante, vivante, gaie, populaire; tout le long de la semaine ses rues sont animées par le passage continuel des piétons, des voitures, des charrettes, des équipages ; par les cris des cochers, des marchands ambulants, par le bruit des orgues, des vielles, des chanteurs en plein air; mais le dimanche... c’est bien pis vraiment. Pour peu que le temps soit beau, qu'il ÿ ait un rayon de soleil, les promenades sont couvertes de monde; dans les rues, sur les boulevarts, aux Tuileries, au Palais-Royal, aux Champs-Élysées, partout une foule de promeneurs. Si vous êtes pressé, vous êtes obligé de prendre des chemins détournés, des rues étroites et mal entretenues où l’on ne pent pas se promener, sans quoi vous marriveriez jamais. 1. 29 226 LE DIMANCHE A PARIS. Et souvent en regardant d’une fenêtre tout ce monde qui-passe et se renouvelle sans cesse sous vos yeux, vous vous demandez où tout cela peut se loger, tenir, se caser. Pourtant le dimanche n’est pas le jour choisi par le beau monde pour aller à la promenade : ce jour-là, au ‘contraire, les gens qui composent ce qu'on appelle la haute société restent chez eux et se donneraient bien garde de se comunettre dans les rues de Paris avec les maréhands, les boutiquiers, les employés, les artisans, les ouvriers et le peuple, enfin, qui mangerait du pain sec toute la semaine plutôt que de renoncer à s'amuser le dimanche... Ainsi les petites maîtresses, les dames du grand monde, les lions, les dandys ne sortent pas le dimanche; il est convenu que c'est de mauvais ton; en hiver ils restent au coin de leur feu, en été ils ha- bitent ordinairement la campagne, et on ne les rencontre point dans Paris. Si, par hasard, quelques membres du jokey-club, quelque habitué du balcon de l'Opéra est forcé pour ses affaires, ses rendezvous, de sortir et de se monirer le dimanche dans les rues de Paris, it aura bien soin alors de mettre son plus vieil habit, qu'il recom- mandera à son domestique de ne pas brosser; 1l aura des bottes non vernies, un méchant pantalon taché, il ne se peignera pas Les cheveux, etil mettra sur sa tête un chapeau sale et déformé. C'est dans cette tenue de Robert-Macaire qu'il parcourra Paris le dimanche ; ayant l'air de narguer les bonnes gens qui se sont faits superbes ce jour-là, il se fait laid, lui, parce que c'est encore bon genre de
| se montrer aussi sale que possible le dimanche. Mais qu'importe à toutes ces classes qui vont s'amuser, se promener, se récréer le dimanche, que ee monsieur se fasse sa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>275</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais- Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ent comme le soleil et la lune. LE CANON DU PALAIS-ROYAL. Ce méridien est dans le jardin, au bout du grand carré de verdure près de la nouvelle galerie d'Orléans. Un verre placé sur la lumière d'un petit canon posé sur une borne royale v met le feu à midi. quand il y à du soleil. 
+ Lorsque Le temps est bean, le jardin du Palais-Roval est toujours très fréquenté. On vient y lire les journaux, qu'on trouve à louer dans deux pavillons établis pour cela à chaque extrémité du jardin. Il y a des chaises à votre disposition. promenant, lire debout on vous asseoir, Vous pouvez lire en vous seulement il vous faudra payer votre chaise. Quand vient l'heure de midi et que le soleil donne, vous vovez les amateurs arriver et se ranger près du méridien. C'est un particulier qui n'a pas de montre et qui n’est pas fâché de savoir l'heure qu'il est. C'est un monsieur qui a une montre ef qui esi bien aise de s'asé 210 surer LE CANON si elle va bien, et de DU PALAIS-ROYAL. la mettre sur le méridien du Palais- Royal, afin de pouvoir dire avec fierté : Je vais comme le soleil. C'est un provincial qui n'a jamais vu de canon partir par la chaleur du soleil, et qui s'est bien promis de ne pas manquer ce spectacle lorsqu'il viendraità Paris. Cependant il a fait cette course trois jours de suite et s'est rendu inutilement dans le jardin du Palais Roval; le temps n'a pas permis au méridien de partir. Notre provincial a écrit à son épouse que le soleil avait raié; et celle-ci a répondu à sou mari : Si c'est là tout ce que tu vois de beau à Paris, je ne te conseille pas d'y séjourner long-temps; mon cadran solaire va mieux que ton méridien. Mais enfin le temps s'est mis au beau, et le provincial accourt de nouveau dans le jardin du Palais-Royal, se flattant cette fois de pouvoir écrire autre chose à sa femme. Puis voilà des gamins auxquels cela est bien égal de savoir l'heure qu'il est, mais pour qui c'est toujours un grand plaisir d'entendre partir un coup de canon, parce que cela fait du bruit. Et puis ce sont des flâneurs, des gens qui n'ont rien à faire, qui se trouvent là par hasard, ou par habitude, ce que le canon et qui restent jusqu'à parte, parce que c’est toujours cela de vu et un moment de passé. Enfin ce sont:les bonnes avec les enfants. Les petits garçons veu- lent absolument entendre le canon, parce.que leur papa leur à dit que cela les rendrait capables d'aller à la guerre. Les petites filles au contraire ne veulent pas rester près du méridien; elles crient, elles pleurent, elles tirent leur bonne par sa jupe pour qu'elle s’éloigne du canon; mais si la bonne voit parmi les spectateurs et flâneurs un individu qui lui lance des œillades, elle ne manquera pas de vester et donnera une tape à la petite fille, en lui disant : -— Nous allons-rester, parce qu'il ne faut pas que les enfants soient polirons… et quand vous aurez entendu partir le canon, vous n'aurez plus peur des valeurs ni du vent. LE CANON DU PALAIS-ROYAL. 271 Et pendant que KR bonne fait ce beau raisonnement, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>322</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>graves ou mélancoliques. Est-ce l'effet du jardin, du quartier, ou plutôt de la profession à laquelle se livrent la plupart des habitués de cet endroit? Et en effet, c’est le quartier des hommes graves, studieux, ré- fléchis; beaucoup de juges, de conseillers logent.dans les environs du Luxembourg. Les écoles de droif et de médecine n'en étant pas LE JARDIN 
éloignées, c'est -aussi dans DU LUXEMBOURG. 317 ce jardin que viennent souvent rêver les jeunes gens qui suivent les cours. Dans cette allée voyez-vous ce jeune homme au feint pâle, mais
à l'œil animé, qui, tout en marchant, gesticule et quelquefois parle tout haut avec vivacité, avec chaleur? C'est un avocat stagiaire qui vient enlin de trouver une cause à défendre, Il est venu se promener au Luxembourg pour y faire son plaidoyer; il peut v rêver, l'apprendre, le graver dans sa mémoire, et même le réciter tout à son aise, comme s’il était au Palais; rien ne le gêne, rien ne l'interrompt.… S'il en faisait autant dans le jardin du Palais-Royal ou sur les boulevarts, on le regarderait comme une curiosité. : Plus loin un jeune étudiant en médecine qui fait face à l'Observatoire, va méditer dans l'allée sur la thèse qu'il est en train de faire pour être reçu docteur. Souvent il passe À plusieurs heures, consul- DIS LE JARDIN ant des livres et grignotant BG LUXEMBOURG. un petit pain qui compose tout son modeste déjetner. Mais il se contente de ce maigre repas: on esi sobre quand on est studieux; et d'ailleurs l'averuir le récompen- sera. L'avenir! -toujours si beau pour ces jeunes médecins qui aiment leur profession, la gloire et l'humanité. Vous rencontrez aussi dans ce jardin de vieux militaires, des vétérans de nos armées que le voisinage du Val-de-Gràce et de l'Hôtel des Invalides amène souvent au Luxembourg, et qui se promènent lentement au soleil dont les rayons réchauffent leurs corps couverts de nobles cicatrices. Puis, toujours des bonnes promenant des enfants, cette génération en herbe pour laquelle tous les endroits sont charmants pourvu qu'ils y trouvent de l'air, des camarades et de la liberté; trois choses que les hommes aiment toujours, même lorsqu'ils ont vessé d'être enfants. N'allez pas croire cependant que le Luxembourg ne puisse pas quelquefois offrir des tableaux plus gais, et que l’on n'y aille absolument que pour étudier, méditer, promener des enfanis ou visiter le Musée. C'est dans ce jardin que se réunissent les étudiants-viveurs, ceux qui ont reçu des fonds de leur famille, et qui ne peuvent se décider
à suivre les cours tant qu'ils ont les goussets bien garnis. Ces mes- sieurs se rendent le matin au Luxembourg pour y décider de l’emploi de leur journée.
|
— Qu'est-ce qu'on peut faire de bon aujourd'hui, Messieurs? — pas de pièce nouvelle à voir,
— pas de femme à souffler à son ami,
— pas de farces à faire à un jobard, pas de créanciers à promener,
— moi, j'ai payé mon dernier hier. Ah! fameux le calembourg.
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. 
—-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>189</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e des étrangers et des hommes de distinction de la capitale ne craignaient pas de s'aventurer quelquefois dans ce bouge, dont ils étaient curieux de voir ke hideux
* tableau.
‘
|
| Une maison de jeu, située rue Saint-Honoré, près du café de la. Régence, connue sous le nom d’AHôtel d'Angleterre, rivalisait de répuiation avec la Souricière. Cependant l'Hôtel d'Angleterre était l'aristocratie du vice. 11 y avait une rouleiie, un creps et un biribi.
À ce. dernier jeu, les pontes qui avaient perdu à la roulette toutes leurs grosses pièces, avaient la facilité de jouer leurs derniers sous. L'Hôtel L d'Angleterre ainsi Do que l4 Souricière 
était ouvert toute 1S1 LES BOUGES ET LES SOURICIÈRES. la nuit, el beaucoup de gens à Paris n'avaient pohit d'autre domicile. La suppression des maisons de jeu à fait fermer l'Hôtel d'Angleiuree, et depuis quelques années l'ancienne Souricière n'existe plus. Mais un autre établissement de ce genre s'est élevé dans le même quartier. C'est aux Charniers des Innocents que se trouve la nouvelle Souricière; ce bouge marche sur les traces de son aîné. Dans ce lieu, ouvert toute la nuit, vous trouvez des hommes effrayants de saleté, et beaucoup admises dans tous de vieilles femmes ivres, car les femmes'sont ces repaires. Les chiffonniers ont le droit d'y garder leur cabriolet (c'est ainsi qu'ils appellent leur mannequin), et pourvu que vous y fassiez pour deux sous de consommation, vous pouvez y passer toute la nuit.
| Les bouges sont extrêmement communs dans la Cité; il en est où l’on se livre à toutes sortes de spéculations; beaucoup de jeunes filles, de marchandes des quatre saisons cavernes par d'autres hideuses créatures sont de conduites leur sexe, dans qui ces tirent. un honteux profit de leur jeunesse, et quelquefois de leur figure. Les rues de la Grande-Friperie, Saint-Eloy, Jean de l Epine, sont LÉS ROUGES ET LES SOURICIÈRES. 185 aussi renomtnées pour leurs bouges; là, une-méchante armoire est devenue une chambre, et cette chambre est habitée par une femme. Dans une autre Souricière, située près de la barrière Mont-Parnasse, il ya (non pas un salon, non pas même une salle), mais un caveau que le maître de ce repaire offre avec orgueil comme étant. assez vaste pour que deux cents chiffonniers puissent s’y promener à l'aise avec leur cabriolet sur le dos. Quel raout ! lorsque la réunion est complète. Mais un des bouges les plus eurieux est dans la rue aux Fers. C'est un fameux débit de consolation. Il est situé an fond’ d’une cour; il n'y a là ni boutique, ni salle, mais une espèce de couloir dans lequel se tiennent les habitués. 1. 
‘ 24 186 LES BOUGES ET LES SOURICIÈRES. Ce couloir, qui est presque toujours plein, sert de domicile à des gens qui n'ont pas même de quoi aller à la Souricière. Là, vous voyez des hommes passer toute une nuit debout contre le mur du corridor, sur lequel ils sont adossés; bien heureux encore lorsqu'ils ont pu attraper une place au mur; elles sont très recherchées, parce qu'au moins on peut s'y</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>302</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, dans lesquels se montrent des femmes yracieuses et parées, des cavaliers mis avec goût coursiers, des maisons bâties avec et caracolant 
élégance sur de fiers et coquetterie, des promeneurs flänant avec délices de chaque côté de la route; entin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venant pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière! A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, «nu lien d'arriver à Paris par les Champs-Elysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. HQE LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : il n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il
‘passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde de la Gare. Le canal est fort bien entretenu,  a un double chemin de hallage; il est revêtu de maçonnerie, enfin on a planté il sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu’ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemmapes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du éanai on bâtit des 1. 38 298 maisons. LE CANAL. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ui le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal. Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet favorable pour les tendres entretiens: on peut y causer tranquillement sans être à chaque instant dérangé par les voitures. Le voisinage des bateaux 
à charbon et des bateaux de blanchisseuses n’est pas bien incommode, et l’on voit venir de loin les importuns et les jaloux. C'est en été, quand le jour est sur son déélin, que vous voyez passer le long du canal de ces couples heureux d’être sur une promenade peu fréquentée. C’est un jeune commerçant ou employé, qui tient sous sou bras une jolie grisetie, et qui de temps 
à autre ne se gêne pas pour passer ce bras autour de la taille de sa maitresse et la lui serrer fort tendrement; la grisette fait un petit mouvement comme si elle voulait</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>308</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uante ans qu'à douze. LE CANAL. 303 Mais Le grilfon est parvenu au morceau de bois; il l'a saisi avec ses dents, et revient triomphant près de son maitre, qui l'attend sur le bord. Le maitre prend l'objet que lui rapporte son chien ; vous croyez alors qu'il va aider la pauvre bète à sortir de l’eau. Pas du tout, il l'anime encore du regard, du geste, et rejette le mor- ceau de bois au milieu de l'eau, où le chien va de nouveau le chercher pour le rapporter encore. Ce petit exercice se renouvelle souvent jusqu'à cinq ou six fois de suite; on souffre pour ce pauvre chien, qui doit être bien las de nager, mais son maitre fait le beau sur Ja berge et n'a pas l'air fatigué du tout.
| Le canal a vingt mètres de largeur; cela ne pourrait pas se sauter comme un fossé; aussi a-t-on construit des ponts 
à des dis- tances assez rapprochées. Ces ponts peuvent se tourner pour faire passage aux grands bateaux chargés qui ne pourraient point passer dessous; ils ont chacun un gardien. Le faubourg du Temple étant très populeux, très fréquenté, et les laitières de Belleville, de Ro- mainville et de Noisy-le-Sec descendant chaque jour par ce faubourg pour apporter leur lait dans Paris, on a construit deux l'endroit où il a été coupé par le canal. ponts à Mais quelquefois, et cela arrive ordinairement lorsque vous êtes pressé, les ponts sont iournés pour le passage d'un bateau quand vous arrivez pour traverser et gagner l’autre rive. Il vous faut alors attendre que le grand bateau ait effectué son passage, et quand il est chargé, il n'avance que très lentement. Alors les deux bords du canal se couvrent de monde, de piétons, de voitures, de gens à cheval, forcés d'attendre que le pont ait repris sa place. Lorsque cette circonstance se présente aux ponts du faubourg du Temple, en un instant une file de voitures, de char- rettes, de laitières avec ou sans âne, se prolonge jusqu'au boulevart; puis vous voyez les gamins, les ouvriers et quelquefois les gens qui devraient être raisonnables se précipiter sur Le pont avant qu'il n'ait 304 LE CANAL. opéré sa jonction avéc l'autre rive, afin d'être les premiers à passer, avant même que la chaîne ne soit ôtée. Mais partout, en tout temps, en toute chose les hommes veulent se devancer entre eux, c'est à qui arrivera le premier et laissera les auires en arrière; le passage d’un pont du canal n'est faible aperçu de ce qui se fait dans toute la ville. qu'un LECTURE DU JOURNAL. Vous êies retenu dans votre lit par une légère indisposition; vo- tre médecin vous a défendu de lire, parce que cela vous fatigue les yeux et la tête, et puis qu’en lisant il faut nécessairement sortir un peu son bras de dessous sa couverture, et que l’on peut prendre du froid. Mais vous avez un petit garçon de neuf à dix ans qui lit très couramment Félémaque et Robinson; il n’est pas à sa pension parce que | c'est jeudi. Vous allez le faire lire près de vous, cela vons distraira et ne vous fatignera pas. 
| 
* Vous appelez votre petit garcon, et vous lui dites</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>302</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ec goût coursiers, des maisons bâties avec et caracolant 
élégance sur de fiers et coquetterie, des promeneurs flänant avec délices de chaque côté de la route; entin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venant pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière! A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, «nu lien d'arriver à Paris par les Champs-Elysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. HQE LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : il n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il
‘passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde de la Gare. Le canal est fort bien entretenu,  a un double chemin de hallage; il est revêtu de maçonnerie, enfin on a planté il sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu’ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemmapes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du éanai on bâtit des 1. 38 298 maisons. LE CANAL. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ui le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal. Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet favorable pour les tendres entretiens: on peut y causer tranquillement sans être à chaque instant dérangé par les voitures. Le voisinage des bateaux 
à charbon et des bateaux de blanchisseuses n’est pas bien incommode, et l’on voit venir de loin les importuns et les jaloux. C'est en été, quand le jour est sur son déélin, que vous voyez passer le long du canal de ces couples heureux d’être sur une promenade peu fréquentée. C’est un jeune commerçant ou employé, qui tient sous sou bras une jolie grisetie, et qui de temps 
à autre ne se gêne pas pour passer ce bras autour de la taille de sa maitresse et la lui serrer fort tendrement; la grisette fait un petit mouvement comme si elle voulait se dégager, en murmurant, d'une voix qui n’a rien de sévère :
— Eh bien! qu'est-ce</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>140</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevart Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>que la partie est terminée, celui qui perd est tout surpris de s'entendre dire:
— Vous avez pérdu un diner?
— Comment ?
— Oui, oui, vous aviez parié un diner; vous venez de le perdre... et j'en suis; c'est convenu. De cette.façon, fumeur notre trouve presque toujours moyen- diêtre,  sans bourse délier, de tous les déjeüners,  diners ou autres parties que l'on forme à l’estaminet; et c'est ainsi qu'il descend dou- cement, en fumant, le fleuve de la-vie. Si vous mé demandiez en- suite quel est l'état de ce monsieur, je vous répondrais : Je n’en sais rien, mais il passe presque toutes ses journées à l'éstaminet, etiy a dans Paris beaucoup de gens qui ne font pas autre chose et qui n'ont pas d'autre état que de culotter des pipes. Les établissements de ce genre les plus en vogue à Paris sont : l'Estaminet Flamand du boulevart Saint-Martin; l'Estaminet dû Grand-Balcon, boulevart des lialiens, en face de la rue Laffite, la Brasserie anglaise du Palais-Royal,  et l’Estaminet de Paris,  situé boulevart Montmartre, en face du théâtre des Variétés. Ce dernier est le rendez-vous de beaucoup d'artistes, et surtout d'acteurs des
“théâtres voisins, qui viennent souvent y souper après le spectacle; c'est vous dire que l'on v rit, que l'on y débite mille anecdotes plaisantes, que les bons mots y ahondent, et que le dialogue v est souvent spirituel. Partout où il y a des artistes, on retrouve cette gaité française, trop rare dans les estaminets. 136 ESTAMINETS.—— DIVANS. Passons aux divans. Le divan est l'estaminet des lions, des dandys, des gants-jaunes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la. salle, permettent aux-habitués de s'étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit, de vous croire transporté en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés}. 11 n’y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l’un de nos divans.… Il ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le: passage des Panoramas a un divan dans’ sa princijiale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au, milieu de la salle en guise de lustre. C'est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divañ devait nécessairement être adopté par la made. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin’ d'avoir peur des lions, cherchent constamment à les attraper. JB LES GRENIERS. Je voudrais ne vous parler que des greniers d'abondance, ce serait plus gai : éeux-là sont 
établis sur le boulevart Bourdon, où était autrefois le jardin de l'Arsenal. Jadis il v avait aussi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>199</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevart Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e daguerréotype a pris naissance; c'est dans cette ville qu'il a fait ses premiers essais, et si maintenant son succès est devenu européen, l’admirable invention de Daguerre ne cesse pas pour cela d’être cultivée à Paris; au contraire, elle semblé y avoir acquis droit de bourgeoisie. Mais 
| les Parisiens ne sont pas les seuls à se faire daguerréoty- per: les étrangers qui sont venus visiter Paris ne veülent pas en partir sans avoir essayé de cette invention,  les uns parce qu'ils pensent que dans cette ville tout se fait mieux qu'ailleurs, les autres parce qu'ils sont bien aises de pouvoir dire plus tard :
— J'ai fait faire mon portrait au daguerréotype, à Paris. il y a beaucoup de gens dans la grande ville qui se chargent de faive voire portrait par ce nouveau procédé. Un cadre placé à la porte de la maison vous indique le daguerréotypeur... car il n’y a pas L. 25 194 moyen LE DAGUERRÉOTYPE. ici de dire le peintre... Le peintre, c'est le jour qui frappe sur votre visage. Au coin du boulevart Montmartre et de la rue Richelieu, dans la nouvelle maison bâtie sur l'emplacement de Frascati, un tableau vous annonce qu'il y à là un daguerréotype; il indique en même temps les prix. Pour dix francs vous pouvez avoir votre portrait grand comme une miniature, et fait par le soleil... quand il y en a, et même quand il n’y en a pas. Dix francs! ce n’est pas la peine de s’en priver, et véritablement le soleil n’est pas cher. Vous montez au second étage, vous entrez dans un appartement qui a l'air d'un magasin privé de marchandise; mais ne vous arrétez pas à tout cela; ce n’est pas ici une boutique où il est néces- saire d’étaler une foule d'objets pour vous séduire: tout ce qu'il faut ici, c’est une espèce de petite chambre en toile que l'on établit de- vant une fenêtre, et dans laquelle on place la personne qui vient poser. Cette petite chambre de toile n'est pas toujours vacante; on est souvent à la queue pour se faire daguerréotyper, et il faut attendre L son tour. Alors on a la liberté de se promener de long en large, de s’asseoir, et même de causer avec les personnes qui tiennent cet établissement; on choisit la grandeur de la plaque que l'on désire; si l'on veut un portrait au dessus de dix francs, on choisit le cadre que l’on y adapte sur-le-champ. Enfin on apprend quelles’ nombreuses préparations sont nécessaires avant d'arriver à se faire peindre par le soleil; on comprend alors qu'il y a encore du mérite dans l'exercice de ce procédé, et qu'il faut surtout une grande attention pour que votre portrait vienne hien; car l'oubli d'une seule préparation ferait manquer toute l'opération. Ce qu'il y a aussi de curieux là, ce sont souvent les personnes qui viennent pour avoir leur portrait. D'abord voilà un homme de la banlieue qui se présente avec sa LE DAGUERRÉOTYPE. 195 fenune sous le bras; ils veulent avoir leur portrait pour envoyerà une vieille parente, et ils s’informent du prix. On leur répond que le meilleur marché est dix francs. L'homme, femme, qui à l'air d’un e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevart Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> charbonniers et les macons. LA GALETTE. Nous avons trouvé à Paris un nouveau moyen pour faire fortune. Oh! que vous êtes arriéré, vous qui, pour vous enrichir, croyez qu'il est nécessaire d’aventurer de nombreux capitaux, de faire quel- que découverte utile à votre pays; de vous embarquer pour les Grandes-Indes, TAmérique ou le Congo, d'aller fouiller les mines de Golconde ou chercher des fourrures dans les déserts de la Sibérie. Pour faire fortune à Paris, il ne faut que de la farine, du beurre. toutes choses que l’un peui assez facilement se procurer, et qui n'exigent pas de grandes avances de fonds; enfin il ne faut que savoir faire de la galette. L Oui, ceci n’est point une plaisanterie, à Paris on fait une fortune brillante, rapide, en vendant de la galette; il ne s’agit què d'avoir la vogue, et une fois que vous avez la vogue, il n'est plus absolument nécessaire de donner d’aussi bonne marchandise. Il y a quelques années, un très modeste pâtissier vint s'établir sur n4À LA le boulevart Saint-Denis; GALETTE, la boutique n'aurait pas pu contenir trois personnes, aussi n'entrail-on pas : on s6 tenait dehors, et quelque- fois on faisait queue pour acheter de la galette, car c'est presque là l'unique pâtisserie dont il faisait le débit; mais il en vendait toujours et sans cesse ; il en vendait depuis le matin jusqu'à minuit, et quelquefois plus tard encore. Une galette n'avait pas le temps de paraître, et le pâtissier n’avait qu'à couper. Cric.. crac.. de tous côtés on tendait la main, pour recevoir une part de deux sous où VICTUR ADAM d'un sou... et la galette qui venait d’être détaillée était aussitôt remplacée par une autre, car, dès qu'il n’y en avait plus, il y en avait encore, et le pâtissier recommençait à couper. 11 ne faisait LA GALETTE. 55 pas autre chose depuis que la boutique était ouverte jusqu'au moment où il‘la fermait, aussi’lui avait-on donné le sobriquet de Coupe-T'oujours. Ce monsieur Coupe-Toujours fit une fortune rapide. On aurait pu croire que cette mode de galette disparaîtrait avec le débitant : non vraiment, elle n’a fait que changer de favori. Maintenant c'est sur le boulevart tissier placé tout à côté du pour avoir de la galette. La ee qui était une préférence, ment, on pourrait presque De tous les quartiers, tissier du Gymnase; Bonne-Nouvelle, chez un pà- théâtre du Gymnase, que la foule se porte vogue de Coupe-Toujours est surpassée; | une prédilection, est devenu un engouedire une fureur. on vient acheter de la galette chez le pa- c'est le nom que l'on a donné à ce nouveau favori de la fortune, et, du reste, cela ne saurait en rien blesser le théâtre dont il est le voisin, car on sait que celui-ci n’a pas l'habi- tude de donner des galettes au public. La société qui vient chez ce pâtissier est plus choisie ou plutôt . plus mêlée que celle qui faisait queue devant Coupe-Toujours ; chez celui-ci les blouses et les casquettes étaient en majorité; devant le pâtissier du Gymnase, vous voyez assez souvent des chapeaux, quelques dames bien</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>140</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevart Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>est-il... un diner pour noüs‘trois... ça y est... c'est parié. Parfois ceux qui jouent n'ont point attaché d'importance, ni pris au sérieux ce qui vient d'être proposé; et lorsque la partie est terminée, celui qui perd est tout surpris de s'entendre dire:
— Vous avez pérdu un diner?
— Comment ?
— Oui, oui, vous aviez parié un diner; vous venez de le perdre... et j'en suis; c'est convenu. De cette.façon, fumeur notre trouve presque toujours moyen- diêtre,  sans bourse délier, de tous les déjeüners,  diners ou autres parties que l'on forme à l’estaminet; et c'est ainsi qu'il descend dou- cement, en fumant, le fleuve de la-vie. Si vous mé demandiez en- suite quel est l'état de ce monsieur, je vous répondrais : Je n’en sais rien, mais il passe presque toutes ses journées à l'éstaminet, etiy a dans Paris beaucoup de gens qui ne font pas autre chose et qui n'ont pas d'autre état que de culotter des pipes. Les établissements de ce genre les plus en vogue à Paris sont : l'Estaminet Flamand du boulevart Saint-Martin; l'Estaminet dû Grand-Balcon, boulevart des lialiens, en face de la rue Laffite, la Brasserie anglaise du Palais-Royal,  et l’Estaminet de Paris,  situé boulevart Montmartre, en face du théâtre des Variétés. Ce dernier est le rendez-vous de beaucoup d'artistes, et surtout d'acteurs des
“théâtres voisins, qui viennent souvent y souper après le spectacle; c'est vous dire que l'on v rit, que l'on y débite mille anecdotes plaisantes, que les bons mots y ahondent, et que le dialogue v est souvent spirituel. Partout où il y a des artistes, on retrouve cette gaité française, trop rare dans les estaminets. 136 ESTAMINETS.—— DIVANS. Passons aux divans. Le divan est l'estaminet des lions, des dandys, des gants-jaunes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la. salle, permettent aux-habitués de s'étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit, de vous croire transporté en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés}. 11 n’y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l’un de nos divans.… Il ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le: passage des Panoramas a un divan dans’ sa princijiale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au, milieu de la salle en guise de lustre. C'est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divañ devait nécessairement être adopté par la made. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin’ d'avoir peur des lions, cherchent constamment à les attraper. JB LES GRENIERS. Je voudrais ne vo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>75</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>porte Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eplace quelquefois une bande, afin que l'on soit libre de supposer que ce sont des jeux neufs. Personne ne se fera illusion. La société n'arrive que vers les hmit heures et demie; c'est trop lard pour des personnes qui veulent se retirer à onze heures. Mais on se figure que c’est bon genre; et é'est à qui n'arrivera pas le premier. Celui qui se présente dans un salon où il n'y a encore personne que les maîtres de la maison, est désolé d’être venu si tôt et jure tout bas que cela ne lui arrivera plus. Cependant, monde en disait autant, si tout le la réunion ne se réunirait jamais. Un ancien commerçant et sa femme inaugurent la soirée. M. Ducroquet va audevant d'eux, en s’écriant : Ah! que vous êtes aimables de venir de bonne heure!... quand je dis de bonne heure, il est déjà tard... C'est égal, vous arrivez, au moins. bonne... el voire santé, madame Boulignot… Toujours 10 UNE 
— Excellente, SUIRÉE DANS monsieur, LA PETITE PROPRIÈTE. je vous remevrcie. 
— Oh! ma femme se porte comme la porte Saint-Denis! s'écrie M. Boulignot, en se frottant des mains et regardant autour de lui d'un air malin. Je n'en dirai pas autant de ma sauté, murmure madame Due croquel...
— Vous souffrez, madame? 
— Eh mon Dieu oui! J'arune douleur sourde... dans l'estomac. et puis parfois ça me tient dans le dos... Avez-vous éprouvé cela? Ma femme quand n'a jamais de douleurs sourdes, dit M. Boulignot: par hasard elle se fait la plus légère égratignure, elle crie comme un aveugle qui a perdu son rotin. Madame Boulignot donne une petite tape sur le bras de son mari. UNE SOIRÉE DANS LA PETITE PROPRIÈÊTÉ. it en disant: «Taisez-vous done, mauvais cœurts d'un air qui signifie: 
+ Ah cher ami! que {u es aimable! » 
‘ 
—Mais où done est mademoiselle Ophélia’.… je ne l'aperçois pas, reprend Boulignot en examinant fous les petits coins du salon, comme s'il cherchait-la démoiselle de la maison sous les meubles. -—Elle va venir... je crois que sa toilette... n'est pas encore achevée, dit la maman. En ce moment, la petite Héloïse entre dans le salon en cahriolant, et s'écrie : 
— Ma sœur n'a pas assez d'épingles noires; elle dit que notre M. Ducroquet fait faire sa petite fille et lui glisse une pièce de dix sous dans la main, afin qu'elle envoie sa bonne acheter des épingles noires pour Ophélia. Héloïse va trouver sa bonne et lui transmet : 1 l () il! Ses 0 la commission; la honne entre en fureur, parce qu'on l'envoie acheter des épingles noires, lorsqu'elle à déjà tant à faire, lorsqu'il faut qu'elle prépare des verres ef coupe la brioche; elle sort en envoyant tout le monde au diable. , 12 UNE SOIRÉE DANS LA PETITE PROPRIÈTÉ. La petite Héloïse laisse erier sa bonne, mais lorsqu'elle est partie, elle coupe elle-même de li brioche, et en met une grosse part dans sa poche. Cependant la société arrive; é’est un employé aux Messageries, avec son épouse et son chien, une levrette qui monte sur tous les meubles et met ses pattes sur tous les pantalons. C'est un vieux garçon qui affecte de parler très haut </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Porte Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>araît, sortant de la ligne ordinaire, soit par son architecture, soit par sa dimension, soit par la manière dont il est décoré, il faut bien que l’on parle. Mais n'est-il pas naturel d'embellir, d'orner, de faire un séjour délicieux de la maison du Seigneur? Et qui donc sera bien logé, si ce n'est celui qui distribue ici-bas les chaumières et les châteaux! les abanes et les palais? 
| 
à 1h HU
êe te LA RUE SAINT-DEN Paris a maintenant dans son enceinte près de onze cents rues. Nous n'avons pas l'intention de vous faire l’histoire de toutes ces rues-là; cela nous mènerait trop loin. D'ailleurs, dans cette immense quantité de rues, il en est beaucoup remarquable, qui n'ont rien de curieux, 'de et qui, par conséquent, ne, méritent pas qu'on s’y Lu
| arrête. Mais la rue Saint-Denis est digne de fixer notre attention. C’est uné des plus anciennes, des plus longues, des plus riches et des plus populeuses de la grande ville.
| Cette rue commence place du Châtelet et finit aux boulevarts. La Porte Saint-Denis est le point de démareation entre la rue et le faubourg. On prétend qu'elle a pris son nom de la petite ville de Saint-Denis, à laquelle elle conduit. La partie voisine de la rivière s'appelait, au treizième siècle, la Grand'hue des Saints-Jnnocents. Plus tard on avait nommé toute la rue {a Grand’Rue de Paris ; puis ensuite on la nomma la Grande Chaussée de M. Saint1. 15 114 Denis. LA Aujourd'hui, RUE son nom SAINT-DENIS. est infiniment moins nous avions conservé à nos rues toutes prolongé. Si les dénominations qu'elles a portaient autrefois, les étrangers et même les Parisiens ne s'y reconnaitraient pas.
« C'étoit, nous dit Saint-Foix, par la porte et la rue Saint-Denis
« que les rois et les reines faisoient leurs entrées dans Paris. Alors là rue Saint-Denis étoit tapissée avec des étoffes de soie et des 
« draps camelotés. Des jets d'eau de senteur parfumoient l'air. Le
« vin, le lait et l'hypocras couloient de différentes fontaines. Il y
« avoit de distance en distance des théâtres et acteurs pantomimes, 
« mêlés avec des chœurs de musique, représentant des histoires
« de l’ancien et du nouveau Testament. 
» : LA RUE SAINT-DENIS. 115 S'il faut en croire Frotssurd, à l'entrée d'Isabeau de Bavière, il y. avait à la porte aux Peintres (qui était située vis-à-vis de la rue du Petit-Lionj : « Un ciel nud et très richement estoilé, et dans
« ce ciel, petits enfants de chœur chantoient moult doucement en forme d'anges. Lorsque la reine passa en sa litière découverte,
« sous la porte de ce paradis, deux anges descendirent d'en haut, 
« tenant en leurs mains une riche couronne d'or garnie de pierres u précieuses, et la mirent sur le chef de la reine, en chantant des 
« vers à sa louange. » Un autre chroniqueur, Jean J'urénal : Au AAA AA Mn des Ursins, raconte le fait FRE 
© ALEAAN PE L£ LI RES fl suivant, à l'occasion de cette entrée à Paris d'Isabeuu de Buvière : e Charles VI voulut la voir, et ‘dit à Saroisi, son favori : Saroisi,
« je
« te prie que tu mnontes sur mo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns de plus, ce sont des boutiques fort jolies,  fort élégantes, où l'on vend des fleurs naturelles. 
| Nous avions déjà, il est vrai, au Palais-Rovyal, derrière le Théâtre- Français, l'établissement de la célèbre mademoiselle Prévot, qui forme aujourd'hui une espèce dë-boutique; nous disons espèce, parce que l’espace est si petit que trois personnes peuvent à peine 1. 5 34 BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. v acheter en même lemps: mais cet établissement avantageusement, il a une  de se mettre en frais. est comme trop trop belle clientèle pour avoir besom
‘ Les nouvelles boutiques de bouquets sont fort bien parées le jour et très brillantes le soir; la lumière du gaz donne aux fleurs
éclat presque. magique. Rappelez-vous que rien n’est si joli qu'un jardin, qu'un parterre illuminé, et vous aurez une idée de ce que c'est qu'une boutique de fleurs naturelles éclairée par le gaz. : On remarque principalement les nouvelles boutiques de fleurs de la rue Neuve-Vivienne, Saint-Honoré. du passage des Panoramas, Je n'ai pas besoin de vous dire que de la rue les bouquetières en boutiques n'ont rien de commun vec ces marchandes de bouquets qui se promènent dans les rues avec un éventaire. Ces dernières sont ordinairement coiffées avec un bonnet rond ou un simple fichu de couleur, et leur langage ressemble à leur plumage ; mais la bou- BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE, quetière eh magasin est une demoiselle de coiffée qu'une modiste, aussi bien mise qu'une avec autant de goût qu'une parfumeuse. Ce’ changement dans le personnel de la pensable pour ces nouvéaux étabhssements; yrande consommation les arlisies, de bouquets, 35 comptoir. aussi bien lingère, el’s'exprinant marchande était indiss’il se fait à Paris une ce sont les pelites-mattrésses, Les lions, les dandvys qui en absorbent la plus grande partie. Vous ne verrez point d'ouvriers, de grisettes, d'hommes du peu- ple entrer chez les bouquetières en boutique; ceux-là s’adresseront 
à la marchande en plein vent, quand ils auront par hasard une galanterie à faire où une fête à soubraiter. Car ce qu'ils veulent alors, es n'es{ point un élégant eactas où une Simple rose moussense ; il 36 BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. leur faut un bouquet bien gros, bien serré, qui tienne beaucoup de place et que l’on voie de loin, Chez la bouquetière en boutique vous rencontrerez des jeunes gens fort élégants, des membres du Jockey-Club, des gants jaunes enfin, puis de ces dames toutes mignonnes, toutes parfumées, toutes vaporeuses, dont le teint est pàli par le fréquent usage des fleurs. Mais, en général, les hommes achètent plus de bouquets que Les . dames, et la chose est toute simple : les dames savent bien que ces messieurs n’achèteront des fleurs que pour les leur donner. Nous ne connaissons pas le langage des fleurs, comme dans l'Orient; mais sans savoir faire un selam,  nous savons furt bien ce que signifie l'envoi d’un bonquet.: C'est presque toujours par là qu'un homme fait connaitre à une femme qu'il est épris de ses charmes. Lorsqu'on n'e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dent, et que le dialogue v est souvent spirituel. Partout où il y a des artistes, on retrouve cette gaité française, trop rare dans les estaminets. 136 ESTAMINETS.—— DIVANS. Passons aux divans. Le divan est l'estaminet des lions, des dandys, des gants-jaunes de Paris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la. salle, permettent aux-habitués de s'étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit, de vous croire transporté en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés}. 11 n’y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l’un de nos divans.… Il ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le: passage des Panoramas a un divan dans’ sa princijiale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au, milieu de la salle en guise de lustre. C'est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divañ devait nécessairement être adopté par la made. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin’ d'avoir peur des lions, cherchent constamment à les attraper. JB LES GRENIERS. Je voudrais ne vous parler que des greniers d'abondance, ce serait plus gai : éeux-là sont 
établis sur le boulevart Bourdon, où était autrefois le jardin de l'Arsenal. Jadis il v avait aussi des greniers
à sel; ils ont été abolis à la révolution. Les Français ont pensé alors que le sel ne leur manquerait jamais, et qu'ils n'avaient pas besoin d'en faire d'avance des provisions. Venons à ces greniers où se réfugient ceux qui n'ont pas même le moyen d’habiter dans.les mansardes; nous y trouverons encore bien du monde... beaucoup trop de monde, car on ne devrait metde la paille, du foin, de vieux meubles, des fruits et tout tre là que ce qu'on à besoin de faire sécher. Mais les propriétaires de Paris tirent parti du moindre petit recoin de leur maison; si les caves pas indispensables pour mettre en auraient déjà fait des appartements. n'étaient Des ouvriers, un des grisettes, des le vin, 
étudiants, certainement. ils des artistes, 18 des LES 
#38 poètes logent malheureux GRENIERS. quelquefois dans les greniers, c'est ki demeure dés qui ne gagnent rien, qui ne peuvent point trouver de travail ou d'emploi. Mais souvent aussi l'ouvrier laborieux chargé d'une femme et de {rois où quatre enfants est bien forcé de les loger dans un grenier, parce que son travail ne lui fournissant qué tout juste de quoi nourrir sa famille, il ne peut payer que le lover le plus minime. La griseite à dans sa position des hauts et des bas; sa fortune est sujette à de fréquentes mutation</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ris. C'est un café où l'on ne fume que le cigare et la cigarette: la pipe n'y est point tolérée. Les divans, placés tout autour de la. salle, permettent aux-habitués de s'étendre à la turque, et pour peu que vous fumiez avec cela un cigare parfumé, vous avez le droit, de vous croire transporté en Orient. Il ne manque plus au divan que des Bayadères pour que l'illusion soit complète. Cela viendra sans doute. Paris a déjà vu de véritables danseuses de l'Inde sur un de ses théâtres (aux Variétés}. 11 n’y aurait donc rien de surprenant à ce que l'on en fit venir à l’un de nos divans.… Il ya plusieurs divans à Paris. La Brasserie Anglaise, qui est es- taminet au premier et au second étage, a un divan au troisième. Le: passage des Panoramas a un divan dans’ sa princijiale galerie, et il est éclairé d’une façon très pittoresque par un arbre doré placé au, milieu de la salle en guise de lustre. C'est de là que s'échappe la lumière. Mais le divan que l'on cite surtout est celui du passage de l'Opéra. Placé dans le quartier des lions, ce divañ devait nécessairement être adopté par la made. Les panthères et les rats tournent sans cesse autour, et, chose singulière, loin’ d'avoir peur des lions, cherchent constamment à les attraper. JB LES GRENIERS. Je voudrais ne vous parler que des greniers d'abondance, ce serait plus gai : éeux-là sont 
établis sur le boulevart Bourdon, où était autrefois le jardin de l'Arsenal. Jadis il v avait aussi des greniers
à sel; ils ont été abolis à la révolution. Les Français ont pensé alors que le sel ne leur manquerait jamais, et qu'ils n'avaient pas besoin d'en faire d'avance des provisions. Venons à ces greniers où se réfugient ceux qui n'ont pas même le moyen d’habiter dans.les mansardes; nous y trouverons encore bien du monde... beaucoup trop de monde, car on ne devrait metde la paille, du foin, de vieux meubles, des fruits et tout tre là que ce qu'on à besoin de faire sécher. Mais les propriétaires de Paris tirent parti du moindre petit recoin de leur maison; si les caves pas indispensables pour mettre en auraient déjà fait des appartements. n'étaient Des ouvriers, un des grisettes, des le vin, 
étudiants, certainement. ils des artistes, 18 des LES 
#38 poètes logent malheureux GRENIERS. quelquefois dans les greniers, c'est ki demeure dés qui ne gagnent rien, qui ne peuvent point trouver de travail ou d'emploi. Mais souvent aussi l'ouvrier laborieux chargé d'une femme et de {rois où quatre enfants est bien forcé de les loger dans un grenier, parce que son travail ne lui fournissant qué tout juste de quoi nourrir sa famille, il ne peut payer que le lover le plus minime. La griseite à dans sa position des hauts et des bas; sa fortune est sujette à de fréquentes mutations. Aujourd'hui elle logera dans un
“joli petit rez-de-chaussée: demain elle se sera défait de ses meubles pour être utile à son amant, et montera s'ins{aller dans une nuin- LES GRENIERS. . - 139 sarde; quelques jours après elle aura vendu ses robes, ses effets,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>150</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>au moins vous dire que s'ils vous vous reconpaitront rencontrent pas, qu'ils regardent figure el par la quand une autre raison que il fait du vent. fois, ces messieurs ce n'est jamais ne voire LA SORTIE DU SPECTACLE. Beaucoup de gens, à Paris, ne vont jamais au spectacle, mais ne manquent guère d'aller se poster à la sortie, et, ce que vous. aurez de la peine à croire, c'est que parfois ces gens-là connaissent mieux les pièces que l’on a jouées que les personnes qüi étaient dans la salle. Vous le comprendrez cependant en sachant que dans cette quantité de spectateurs qui garnissent une salle de spectacle, il ÿ en a
‘un grand nombre qui n’est pas: venu là pour les pièces que l'on donne, mais seulement pour voir du monde, lancer de tendres œillades, causer, se distraire, regarder les actrices, toutes choses dans lesquelles la pièce que l’on joue n'est pour rien. Un beau monsieur, qui dépense.le peu qu’il possède à tâcher d'être bien mis, mais qui n'a pas le moyen de payer une place à l'Opéra, va se mettre sous le péristyle quelques minutes avant la sortie. Là, lorsque tout le monde quitte Ha salle, il fait semblant Le 19 146 LEA SORTIE d'en sortir aussi; DU il met son gant, SPECTACLE, boutonne son habit ou son pale- tot, tout en regardant, autour de lui, cherchant à voir et à être vu. S’i aperçoit une personne de connaissance, il lui crie : 
— Eh! bonjour, mon cher! Comment, tu étais aussi à l'Opéra? je ne t'ai pas vu!
— Ni moi non plus. 
— J'étais cependant au balcon. Je suis très content... belle musi°
' que! délicieuse musique! 7 —
— je ne Un Est-ce la première fois que tu voyais cette pièce? Oh! grand Dieu! Je l'avais vue déjà vingt fois au moins... mais m’en lasse jamais. autre va à la sortie de l'Opéra ou des Bouffes, pour voir les toilettes, lorgner les femmes, remarquer les figures, afin de pouvoir aussi dire ensuite: .
— Voilà une personne que je vois très souvent aux Bouffes, Ce vieux monsieur est un habitué de l'Opéra. Ceux qui aiment les émotiéns fortes, et n’ont pas même le moyen de s’en procurer en achetant une contre-marque, vont se placer devant les théâtres où l’on joue du drame, et là ‘ils recueillent des fragments de conversations sur la pièce; quelquefois ils interrogent jusqu'au pompier et au garde municipal de service; ‘et quand ils ont pu réunir cinq ou six opinions, ils en savent assez pour deviner toute l'intrigue de l'ouvrage, et ils sont très satisfaits; il leur arrive même de faire à d’autres le récit de la pièce qu'ils n’ont pas vue. Dans leur quartier, comme on les voit rentrer tard et qu'ils ont soin de dire qu'ils viennent du spectacle,’ on va les consulter sur le mérite d'un ouvrage; leur portière, en allumant leur rat de cave, ne man- que pas de leur dire :  — Etes-vous content. 
ça a-t-il ben marché” L'individu qui n'a assisté qu'à la sortie prend un air capable, én répondant : = « Pour marché... oui! d'abord cela à été jusqu'à la fin... LA SORTIE DU SPECTACLE. 147 
« ensuite, pour vous dire que l'intrigue est bien </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>162</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> dames du comptoir. L'avantage est entièrement pour notre époque, Quelque on, temps avant la révolution de 89, on allait encore par par mode autant que pour se divertir dans quelques cabarets en réputation, Alors le funeux Ramponeau régnait à là Courtille: un peu plus tard, le Grand Salon de la rue Coquenard eut le privilége d'attirer la foule; Bacchus les honneurs 
à ee dernier de e: aparet, l'endroit. ‘Dans la une danse faisait salle avee immense. carrée, et qui n'avait pour tout ornement que des tables sans nap- pes, placées tout le long de la muraille, on avait cependant élevé un orchestre. Cest là que les uns se livraient à une danse qui devait 8tre un peu décollotée, tandis que les autres buvaient en jouis- 151 
| DE YIN. LES MARCHANDS sant de la vue du bal. Alors on ne connaissait. point le cancan ni ln chahüt, mais on y faisait la course, qui n'était autre chose que ces walops formidables, entrainants, échevelés, dont vous avez pu vous donner le plaisir aux derniers bals de l'Opéra de notre temps. Maintenant les marchands de vin ont des boutiques assez propres, 4 = LS\ = LT OT - F L 
&amp; Me des comptoirs en étain toujours bien luisants, quelquefois des enseignes.assez comiques. Mais vous lisez toujours au dessus de leur porte: Commerce de vin, car on ne veut plus être marchand, on veut être commerçant ; sur l'entrée d’une boutique qui ressemblait
à une échoppe, nous avons lu: Commerce de pommes de Lerre frites. sur une autre : Commerce d’arlequins, et vous savez que les arlequins sont des restants de viande euite, achetés aux cuisinières de bonne maison, et qui composent ensuite le diner d'un maçon ou d'un porteur d'eau. Faire du commerce, telle est l'ambition générale. Nous ne serions pas surpris de lire incessamment : Maison de commerce, au dessus de es petits cabinets où hi kéanee se paic
{rois sous. 158 LES Chez sers par presque tous exemple MARCHANDS DE VIN. les marchands de vin la carie Y est peu variéé, contentent; ceux qui vont à veulent avant sants et solides. Dans on donne aussi à man- mais les habitués tout des mets Sen nourris- Les délicats vont diner ailleurs. le quartier de la Cité, où les marchands de vin naissent sous VOs pas comme par enchantement, on lit au dessus d'un eabaret d'assez belle apparence : À l'hazard de lu fourchette. Nous avons voulu savoir quel était ce hasard, ectte fortune, cette loterie qu'offrait la fourchette, maintenant que les jeux de hasard sont défendus,. Or voici ce que nous avons vu : Dans une immense marmite, placée sur un feu frès ardent, vous voyez bouillir constamment le fricot {c'est le mot technique), conrposé de je ne sais quelle viande, qui nage dans je ne sais quelle LES sauce. Pour un sou, 
{rois dents, MARCHANDS PE VIN. 159 vous avez le droit de saisir et de l'enfoncer dans la marmite: une fourchette à vous devez la retirer aussitôt... , t c'est aussi ce que vous faites, car la chaleur de ce fricot, sans cesse. en ébullition, ne vous permettrait pas de tenir long-temps votre main à l'entr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>212</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>je Le ferais voir. Le mari de cette dame, qui ne partageait nullement l'opinion de sa femme, eut un jour l'idée de composer un petit dessin qu'il substitua dans le Journal des Modes à la gravure qui s'y trouvait. Sur le dessin du mari, une dame était coiffée en cheveux avec une énorme
° LES carotte placée MODES. en guise d'aigrette, et dessous le costume 207 on avait 
écrit : Coiffure en cheveux, relevés à la chinoise; carotte nalurelle. La dame examina long-temps le petit dessin, en disant :
— Oh! la singulière coiffure... comme c’est original... carotte naturelle... ah! on met maintenant des légumes dans ses cheveux... Le mari haussa les épaules en s’écriant : 
— C'est pitoyable! cela n'a pas le sens commun! J'espère que tu ne t'affubleras pas de la sorte au moins?
— Pourquoi donc, mon ami, ce n’est pas laid”... oh! ce n'est pas laid du tout! D'ailleurs c'est la mode, cela suffit. Qu'on me cherche une carole, une carotte sur-le-champ..…. une superbe carotte, Nous allons ce soir à l'Opéra, je veux être coiffée ainsi. 208 LES MODES. Le mari eut l'air de vouloir s’y opposer, la femme persista. Elle se posa une carotte dans les cheveux et se rendit ainsi le soir à l'Opéra.
| Elle y fit un effet extraordinaire, mais qui n’était pas celui qu'elle espérait. Chacun lui rit au nez, chacun se moqua d'elle, et si ouvertement, qu'il ne lui fut pas possible de s’y méprendre. La pauvre dame rentra chez elle fort triste, fort déconcertée, en disant :
— C'est bien singulier, je m'étais coiffée à la dernière mode, et on a eu l'air de me trouver ridicule.
— Ma chère amie, dit le mari... toutes les modes ne te vont pas, je l'ai dit cela cent fois; il faut s'arranger à l'air de sa figure... la carotte ne sicd pas du tout aux blondes. Depuis ce temps, cette dame ne suivit pas les modes aussi exactement. 2 9 Se — LE JARDIN DES PLA TES. Quand un petit garçon a été bien sage, qu'il a bien appris ses leçons, il dit à ses parents :
— Maman, j'ai été bien gentil... on me mènera voir les ours. Alors la tendre mère répond en caressant le menton de son fils : 
— C'est juste, mon ami, {u as bien fait tes devoirs... tu as récité sans te tromper la fable des Animaux malades de la peste... tu mérites d'aller voir les ours; ton père t'y condüira. Le papa croise ses jambes, secoue la tête, prend. un'air grave, se caresse les tibias, et répond, en pesant ses paroles :
— Est-ce que vraiment Guguste sait parfaitement sa fable des Animaux malades de la peste?
— Qui, mon papa, je ne me suis trompé qu'une seule fois; tiens, veux-tu que je te la-récite, mon petit papa... de mémoire?
— Je le veux bien, Guguste; mais fais attention. de trois fautes, tu ne verras pas les ours! 1 si tu fais plus 27 210 LE JARDIN DES PLANTES. Cela dit, le papa se renverse d'un air grave dans son l&amp; Voltaire, où il se figure qu'il doit avoir un faux fauteuil à air du grand -poète: Le petit gamin commence par fourrer un de ses doigts dans son nez, peut-être pour y chercher sa fable, et il récite enfin d’une voi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>231</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>E DIMANCHE A PARIS. Et souvent en regardant d’une fenêtre tout ce monde qui-passe et se renouvelle sans cesse sous vos yeux, vous vous demandez où tout cela peut se loger, tenir, se caser. Pourtant le dimanche n’est pas le jour choisi par le beau monde pour aller à la promenade : ce jour-là, au ‘contraire, les gens qui composent ce qu'on appelle la haute société restent chez eux et se donneraient bien garde de se comunettre dans les rues de Paris avec les maréhands, les boutiquiers, les employés, les artisans, les ouvriers et le peuple, enfin, qui mangerait du pain sec toute la semaine plutôt que de renoncer à s'amuser le dimanche... Ainsi les petites maîtresses, les dames du grand monde, les lions, les dandys ne sortent pas le dimanche; il est convenu que c'est de mauvais ton; en hiver ils restent au coin de leur feu, en été ils ha- bitent ordinairement la campagne, et on ne les rencontre point dans Paris. Si, par hasard, quelques membres du jokey-club, quelque habitué du balcon de l'Opéra est forcé pour ses affaires, ses rendezvous, de sortir et de se monirer le dimanche dans les rues de Paris, it aura bien soin alors de mettre son plus vieil habit, qu'il recom- mandera à son domestique de ne pas brosser; 1l aura des bottes non vernies, un méchant pantalon taché, il ne se peignera pas Les cheveux, etil mettra sur sa tête un chapeau sale et déformé. C'est dans cette tenue de Robert-Macaire qu'il parcourra Paris le dimanche ; ayant l'air de narguer les bonnes gens qui se sont faits superbes ce jour-là, il se fait laid, lui, parce que c'est encore bon genre de
| se montrer aussi sale que possible le dimanche. Mais qu'importe à toutes ces classes qui vont s'amuser, se promener, se récréer le dimanche, que ee monsieur se fasse sale et veuille s'ennuyer ce jour-là! Laissons chacun suivre son goût, ses penchants, et faisons ce qui nous plait, sans nous inquiéter de ce que font les autres. Cette maxime, qui est la bonne, est assez celle que l'on suit à Paris. LE DIMANCHE A PARIS. 227 Et le dimanche rend encore heureux une grande portion des ha- bitants de la grande ville. L'employé d'abord, ce respectable commis de bureau, qui n'a que ce jour-là par semaine pour être libre de faire sa volonté depuis le matin jusqu'au soir... et encore lorsqu'il est marié il n’est pas bien certain qu'il soit son maître, même le dimanche. Mais il n'est point obligé d'aller à son bureau, dorloter dans son il peut se lever tard, lit, il peut se permettre de fliner, de garder se ses pantoufles et sa robe de chambre une partie de la journée; il pent prendre l'air à sa fenêtre, arroser ses pots de fleurs et lorgner ses voisines; enfin il peut se dire :
— Que vais-je faire aujourd'hui pour n'amuser? porterai-je mes pas? De quel côté . Et souvent il passe sa journée à chercher ce qu'il fera; la journée s'écoule, et il n'a vien fait que des projets, des châteaux en Espaune; mais dans cette douce rôverie il a été heureux, et dans toutes les positions de la vie, c'est le point princip</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de la réputation est un artiste, un véritable artiste dont le talent se paie au poids de l’or et qui ne daigne pas coiffer tout le monde. Il y a le coiffeur aristocrate qui ne compromettrait pas son peigne sur la tête d’une épiciére ou d’une petite bourgeoise; en vain lui dirait-on :
— On vous paiera ce que vous voudrez. L'artiste en cheveux qui ne frise, ne crêpe, ne reiape que des duchesses, des marquises, des comtesses, sourit dédaigneusement et répond :
— Je ne coiffe pas ces gens-là! quand on à journellement entre ses mains les têtes les plus nobles de Paris, on ne peut pas accommoder une épicière... on me donnerait un million que je ne mettrais pas mes fers au feu pour elle. . Nous avons ensuite le coiffeur dramatique, qui ne coiffe que les artistes : le soir il est employé dans deux ou trois théâtres; il sait toutes les nouvelles et intrigues de coulisses; il connait l'amant -de inademoiselle B... et le protecteur de mademoiselle G... il sait pourquoi cette jolie danseuse de l'Opéra n'a pas voulu jouer dans le dernier ballet, et quelle est la personne qui à donné un manchon à sa mère. Le coiffeur dramatique à toujours quelque anecdote conter; il est fort amusant pour les personnes 
à ra- qui ne sont pas LES MARCHANDS DE CHEVEUX. 257 pressées, car si vous le faites caüser, il sera quelquefois deux heures 
à vous coiffer.
| C'est lui qui dit, avec la meilleure foi du monde :
—Sans moi, le dernier opéra tombait à plat... ou il tombait contplètement. 
— Comment donc cela”?
— Eh mais, le premier acte n'avait pas été fort bien reçu; le second commençait assez mal, lorsqu’a paru la jeune première coit- fée par moi... Oh! à son entrée, il y a eu un tonnerre d’applaudissements.…. elle était si bien coiffée!... la salle en a été électrisée: un à oublié les invraisemblances de la pièce pour admirer la coiffure de la belle actrice... dès lors le publie s'est senti sous le charme. Comment voulez-vous que l'on siffle quand on voit des cheveux aussi parfaitément Hssés!... l'ouvrage s'est relevé, mais je crois que je puis, sans vanité, m'attribuer la plus grande part du succès. A Paris les marchands de cheveux ont des boutiques très éléganles. Ils mettent maintenant on montre des bustes de cire imitant de fort jolies femmes, lesquelles sont très décolletées et font voir, outre leur coiffure, une infinité d’autres choses devant lesquelles les amateurs, les passants s'arrêtent, et sont en admiration. Un ressort fait continuellement tourner cette femme en cire sur elle- même, ce qui vous procure l'avantage de pouvoir lexaminer sous toutes ses faces; et de voir si sa coiffure fait aussi bien par-der- rière que par-devant. 
| Mais la boutique n’est que Le péristvle du temple ; montez au preiier et vous trouverez des salons meublés avec luxe, avec goût; de ious côtés des glaces immenses qui vous permettent de vous voir et de vous admirer, si cela vous fait plaisir. Puis, autour‘de la pièce, des divans bien moelleux, puis des tapis, et sur une table des jour- maux,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>247</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s une de ces grandes maisons qui dédaignent les montres et tout ce qui se voit du dehors, qui laissent le charlatanisme des étalages aux établissements du second ordre (dans les magasins de la Fille de Parts par exemple), un monsieur en habit noir, aux manières distinguées et polies, vient sur-le-champ à vous et s’informe de ce que vous désirez.
— Une robe de mousseline, ce beau Aussitôt monsieur s'incline, vous fait signe de le suivre et marche devant vous. Il vous fait traverser une foule de salles: il ya le quartier de la laine, celui de la soie, celui des étoffes de fantaisie, celui des cachemires, etc., mérinos, celui des châles etc. Quand français, celui des je vous disais que c'était une ville à parcourir. Enfin vous arrivez à la mousseline. Votre conducteur s'incline encore et s'éloigne; vous vous trouvez alors vis-à-vis de jeunes gens fort élégants, qui ont de très bonnes manières, qui s'expriment avec recherche et qui vous rappellent les habitués des Bouffes et du foyer de l'Opéra. Ces messieurs vous font voir les marchandises que vous désirez, en y metiant une grâce, une complaisance qui vous charment, et trouvant souvent moyen, tout en vantant la finesse d'un tissu, la heauté d'une étoffe, de glisser un mot flatteur pour la personne qui vient acheter. Vous êtes éblouie par la splendeur, la richesse des magasins; captivée par ce qu'on vous montre, charmée de la politesse, de la galanterie des commis, vous vous laissez séduire, 
étourdir. Vous aviez l'intention de ne dépenser que deux cents francs, et vous acheiez pour mille francs. Vous vous écriez :
— Mon Dieu ! mais je n'aurai pas assez d'argent sur moi! MAGASINS DE NOUVEAUTÉS. 243 On vous répond bien vite :
— Cela ne fait rien, madame!... Que ceci ne vous arrête pas. Choisissez tout ce qui vous sera agréable... Emportez-le, ou on le portera chez vous; ce sera comme vous le désirerez? Comment résister à un langage d'urbanité : vous achetez encore, si poli, à tant de confiance, et vous donnez votre adresse; on portera toutes vos emplètes à votre domicile... Vous partez enfin; les commis vous font les honneurs de leur quartier; ils vous offrent de vous faire reconduire jusqu’à la porte, mais vous refusez; vous êtes persuadée que vous trouverez votre chemin. Quelquefois cependant vous vous égarez dans la soierie, vous vous perdez dans les cachemires, vous ne vous retrouvez plus dans les batistes; mais il y à toujours là des commis officieux, galants qui vous offrent la main et qui vous ramènent jusqu'à la porte d'entrée du magasin. H faut dire cependant que ces grandes maisons de nouveautés tenues sur un ton royal ne reçoivent en général que les gens riches, les petites maîtresses, les actrices sur le pinacle où du moins celles qui font beaucoup de dépenses, puis l'aristocratie du commerce, qui ne veut porter que ce qui vient de là, qui ne trouve beau que ce qui a été acheté là. u Les magasins de nouveautés 
à étalage sont plus gais, moins cérémonieux, et quoiqu'ils aient aussi presque tous</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>378</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>gardent bien tendrement devant le public 312 UNE LOGE D'ACTRICE. et chantent un petit duo où elles ne cessent de se répéter :
— Ma seule amie, —ma tendre sœur, — ton amitié charme ma vie! — tu suffis seule à mon bonheur : Mais elles trouvent moyen d’entremêler cela d’épithètes fort peu honnêtes, qu'elles s'adressent à voix basse, et elles se pincent en ayant l'air de s’embrasser. L'acte finit; la querelle recommence, le régisseur est obligé de séparer ces dames. Mademoiselle Zizi retourne dans sa loge en s’écriant qu'elle va se trouver mal: mais c'est tout simplement pour remettre son rouge et regarder si son costume n’est pas chiffonné. Quant 
à mademoiselle Astasie, elle va revêtir un costume d'homme dans lequel elle est fort gentille. et tout, en se disposant à mettre sa perruque, se sourit dans la glace, en disant : 
«+ Dans deux jours Kouzikoff aura planté là mademoiselle Zizi!.…
« et je sais bien pour qui. » SR SX D A A R 
À 
à? LE BAL DE L’OPÉRA. Il ne s’agit plus du bal de l'Opéra où l’on ne dansait pas, parce que c'était mauvais genre ;-où les dames n'allaient qu'en domino, les hommes tout en noir et le claque soirée chez un grand fonctionnaire; ment, sous le bras, comme 
à ‘une où l’on se promenait grave- causant fort bas et toujours sous des formes de bonne com- pagnie avec la personne qui venait vous intriguer; où le foyer était le rendez-vous de toute l'aristocratie du bal, où jamais enfin un mot libre n’effarouchait l'oreille des dames. Ce n’est plüs cela du tout! nous sommes en mil huit cent quarante-deux, et c’est le bal de l'Opéra tel qu'il est maintenant que nous allons vous montrer. Déjà les abords de l'Opéra ne sont plus les mêmes: vous troûvez plus de monde, plus de mouvement dans la rue, votre voiture est obligée de suivre la file, et depuis le coin du boulevart, des hommes en veste, en blouse, et même en vous criant : en habit, sautent à la portière. 
| 314 LE BAL DE L'OPÉRA. 
—Des billets de dume! mon bourgeois... voila!.. Voulez-vous des billets de dame? Vous n'avez pas altendu ce moment pour vous en procurer, el vous avez aussi voire billet d'homme que vous avez payé beaucoup moins cher qu'au bureau. Rien. de plus facile que de se procurer des billets de bal; il y a des restaurants, des cafés où l’on en trouve toujours : vous demandez un mariage, et l'on vous donne sur-lechamp des billets pour un cavalier et pour une dame. Il faut être extraordinairement étranger aux usages de Paris pour prendre son billet au bureau. Mais la foule se précipite sous le péristyle; on se pousse, on se presse pour entrer... il semble que l’on ne sera jamais assez tût dans le sanctuaire... Vous y voilà enfin!... Que de monde autour de vous... quel bruit!.. quel air de fête, d'ivresse chez tous les masques qui courent vers l'escalier... Vous n'êtes pas dans la salle, et il vous semble déjà que vous vous sentez tout autre, que vous avez laissé raison, sagesse, convenance à dans cette enceinte une ivresse, une gaité, que un dévergondage qui se com</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>379</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t étranger aux usages de Paris pour prendre son billet au bureau. Mais la foule se précipite sous le péristyle; on se pousse, on se presse pour entrer... il semble que l’on ne sera jamais assez tût dans le sanctuaire... Vous y voilà enfin!... Que de monde autour de vous... quel bruit!.. quel air de fête, d'ivresse chez tous les masques qui courent vers l'escalier... Vous n'êtes pas dans la salle, et il vous semble déjà que vous vous sentez tout autre, que vous avez laissé raison, sagesse, convenance à dans cette enceinte une ivresse, une gaité, que un dévergondage qui se communique par la musique, par la danse, par la foule, la porte. C’est qu'il y à un laisser-aller et prespar l'air, par le bruit, par la chaleur, par tout ce qui vous entoure. L’escalier cédé, est orné de ‘fleurs suivi de dames, naturelles; vous d'hommes plus où moins le gravissez, pré- travestis et d’au- tres qui ne le sont pas du tout. (Nous parlons des hommes, car les femmes ne sont reçues que déguisées au bal de l'Opéra.) Vous arrivez au premier étage; à peine si l'on peut marcher dans le couloir, tant il ÿ a de monde. Déjà vos yeux ont remarqué des masques de différents caractères. Il y a quelques costumes élégants, soignés, bien portés, mais il y en a une grande quantité de-fanés, de négligés et de mesquins. Les femmes en homme, dans le costume de titi du bon ton (quoiqu'elles n'aient pas bon ton du tout) sont en majorité. Puis voilà des débardeurs, des hussards, des gardes LE BAL DE L'OPÉRA. française. Ce sont des femmes, toujours 
° des femmes; 375 il paraît qu’elles se trouvent plus à l'aise sous le costume de l'autre sexe, pour se livrer à cette ardeur de plaisir, de folies, dont leurs yeux semblent embrasés. Devant la porte du foyer, il est fort difficile de passer, c’est là que pour arriver il faut faire queue, se pousser; mais cette cohue n’a rien d’effrayant: pouvez-vous avoir peur d'être éfouffé quand vous êtes entouré de gens qui rient, qui se tutoient, se disent mille = SSS
+ SES SSS = SESE SS SES RS SSSSS S il RL S plaisanteries ; enfin vous avez réussi à conduire un joli domino dans un endroit que la foule semble respecter encore. Là, vous essayez 376 LE BAL DE L'OPÉRA. d'entamer l'entretien, et vous voudriez garantir votre conquête des dangers, des familiarités auxquels une femme est exposée dans une cohue; si vous vous tourmentez pour cela, n'allez pas au bal de l'Opéra, vous y seriez trop malheureux. Un postillon vous pousse par derrière; quelques jeunes gens qui ne sont pas déguisés vous barrent le passage, parce qu’ils viennent de s'arrêter pour causer avec des bayadères. marche presque sur les talons; votre petit sous le bras est pressé par des titis et des moments où vous ne bougez plus, où vous pas ni en avant ni en arrière. Si vous avez de l'humeur, de la contrariété d'êtré ainsi Une paysanne ous domino que vous tenez débardeurs. Il y a des ne pouvez plus faire un le malheur de montrer foulé, ce sera bien pis, on se moquera de vous.
|
— Fifine!.. dérange-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>383</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ise; on n'est pas gêné, il y a peu de monde, excepté pourtant dans les loges qui sont encore fort bien garnies. Vous ne pouvez obtenir des 2. - 48 378 LE BAL DE L'OPÉRA. places que sur le second banc. Vous:ne vous trouvez pas bien, et vous montez au dernier étage pour voir si Vous serez MIEUX. Le couloir des quatrièmes et de l'amphithéâtre est presque désert; c'est là que viennent causer quelques couples qui recherchent la solitude ou qui veulent échapper aux regards jaloux qui les pour- suivent.
| C'est aussi là qu'une laïuère vient remettre sa coiffure dérangée, qu’une sultane rattache son voile qu'elle a mariqué de perdre en galopant ; tandis qu’un Turc s’y promène avec son turban sous le brâs, absolument comme s’il portait un tficorne. Un domino fatigué de son masque, vient l'ôter dans ce couloir ci prendre l’air quelques instants à visage découvert. Un Espagnol cause dans un coin avec une Suissesse à laquelle il offre à souper; puis loin deux amants qui ne sont venus au bal de l'Opéra que pour s* retrouver, se parlent avec feu et ne voient plus rien de ce qui les entoure. Après vous’être placés un moment dans une loge ou sur les banquettes de l'amphithéâtre, bougies, cette musique ce coup d'œil uxtraordinaire, délicieuse, ce “brouhaha ces mille continuel vous 
étourdit; vous pensez qu'il vaut inieux être avec ceux qui s'amusent que de les regarder de loin, comme un enfant que l'on met en pénitence,  tandis que ses camarades se divertissent, et vous vous 
‘hâtez de redescendre, pour vous mêler aûx saturnales, aux bacchanales de la salle. .
| En passant de nouveau devant le foyer,  votre petit domino vous témoigne le désir d'y entrer; c'est Ià qu’il faut affronter les masses, qu'il faut de la force pour passer les portes. Vous voilà dedans. vous pensiez alors être moins foulé, au contraire vous l’êtes davantage. On met quelquefois plus d’un quart d'heure pour fairé toute la longueur du foyer. Aux deux extrémités, .dans ces jolies petites rotondes entourées de divans, vous voudriez bien trouver une place. :. C’est fort difficile; il faut les guetter deux heures au moins. et encore! Il v a des personnes LE BAL DE L'OPÉRA. qui vont s'asseoir 379 là dès que le bal est ouvert, el qui n'en bougent plus jusqu'à ce qu'on le ferme. C’est la place favorite de quelques hommes à bonnes fortunes, ou qui du moins ont la prétention de l'être. Ils vont se placer là en ayant l'air de dire à tous les dominos qui passent : 
| 
— Intrigue-moi donc... tu me feras bien plaisir. Après avoir cru vous promener dans’le foyer, vous désirez en sortir; c'est aussi difficile que pour y entrer; enfin vous êtes dehors. Dans les couloirs les aventures s'offrent à vous sous tous les coslues. 
— Paie-moi donc une limonade, je meurs de. soif! dit un petit 
* domino fripé à un jeune lion dont il vient de saisir le bras. Celui-ci toise le domino du haut en bas ét lui répond : 
—d Je te paierai tout ce que tu voudras, mais tu ôteras ton masque auparavant:
— Non, je l'ôterai après! 
— </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>385</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uitte le jeune lion pour aller attaquer le jobard, mais il a été prévenu par un débardeur qui vient de s’emparer -du bras de ce monsieur.
— Ilest pris! s’écrie le domino avec colère,  c’ést encore Atala… qui vient de me le souïfler.. Au bal de samedi dernier, elle m'a déjà fait manquer deux soupers! mais je me vengerai! je ne lui rendrai pas le jupon qu'elle m'a prêté. Pendant que tout ceci se passe, vous parvenez à une des entrées de la salle. Vous ne descendez pas l'escalier. la foule vous porte, et ordinairement vous vous trouvez en bas sans avoir posé le pied
à terre. C'est dans la salle que la folie la plus délirante a établi son séjour. Là, l'éclat des lumières vous éblouit, la musique vous captive, vous séduit, vous enivre. Quelle musique en effet! plus de cent musiciens excellents et qui sont conduits par le fameux Musard. . . Voyez-le…. il est là... debout... et comme il donne le signal... Quel ses airs sont dansants, vi- gueur, quelle énergie, entrai- nants, mettent Aussi, l'Opéra Mais 
émoustillants. Comme ils marquent la mesure, comme ils en train tout ce monde qui désire se livrer à lä danse. c’est depuis que Musard conduit l'orchestre des‘bals de que ces bandes joyeuses sont venues y établir leur séjour. déjà le signal est donné, tous les quadrilles s’agitent… Quelle danse. vous en êtes tout surpris... vous ne pouvez d’abord le croire. Eh quoi!'on danse au bal de l'Opéra comme à la Chaumière, comme au salon de Flore, le cancan et quelquefois pis encore. Vous n'en revenez pas:.. mais vous regardez toujours. Vous vous dites que c'est fort mal, que c'est profaner le sanctuaire LE BAL DE L'OPÉRA. 381 des arts... mais vous ne cessez pas de regarder; le temps passe avec une rapidité effrayante pendant que vous contemplez ce malheureux cancan, et un quadrille n’est pas plus tôt terminé que vous avez hâte d’en voir ‘recommencer un autre. Faut-il donc en convenir?.. c'est que le cancan est une danse -fort piquante, fort attrayante et infiniment plus amusante que notre antique, glaciale, sérieuse et monotone contredanse d’autrelois. Mais entendons-nous, nous parlons du cancan exécuté gracieusement, . avec des gambades, des charges plus ou moins drôles, et non pas de ces danses lascives, indécentes, quelquefois même ignobles, auxquelles des hommes et des femmes ne craignent pas de se livrer en public; au lieu d’amuser, une telle danse révolte les spectateurs. Malheureusement dans cette cohue. plus ou moins déguisée qui s’escrime Jans cetté salle, électrisée par les. accords de l'rchestre, il y a beaucoup trop de gens qui croiént être drôles en étant. dégoûtants, et qui, ne sachant pas danser le cancari avec esprit et avec grâce, se figurent avoir du mérite en vous faisant baisser les yeux. Arrêtez-vous devant un quadrille que l'on peut regarder sans rougir : voyez. cette femme en débardeur figurant devant une petite vivandière; elles rivalisent de mouvements gracieux, de petites poses comiques,  ceci est’ le cancan que l'on à du plaisir à regarder</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>387</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>anse vous échauffe, que vous pouvez tutoyer toutes ces-jolies femment qui sautilles autour de vous; lorsque dans tous les yeux, sur tous les visages, vous voyez briller la joie, le plaisir, la gaité, la volupté! et que vous songez, aux intrigues qui se nouent, se forment, se dénouent dans cette enceinte, pers qui en seront la suite. aux rendez-vous, aux sou- 382 LE BAL LE L'OPÉRA. Prenez garde, cependant, 6 vous que le charme du cancan a cloué devant ce quadrille, et qui ne pouvez vous lasser d'admirer
“les mouvements gracieux d’une femme couverte d’un joli domino rose, la danse est bien trompeuse aussi quelquefois!.… nous avons vu des personnes fort laides et qui dansaient avec une légéreté, une vivacité, une grâce ravissantes. 
| Mais vous n'y résistez pas: le quadrille à peine fini, vous vous approchez du domino dont la danse vous a séduit, vous lui adressez des compliments sur la manière dont elle exécute le cancan, et vous faites sur-le-champ uné déclaration d'amour: au bal de l'Opéra on va très vite en besogne, on sait que l’on n'a que jusqu’au jour pour nouer des intrigues et l'on veut en profiter. Le domino auquel vous dites une foule de chose plus ou moins spirituelle, vous examine garçon, si vous avez avec attention. la tenue d’un lion ou Si vous êtes jeune, d'un joli 
étranger riche,  il est très probable qu'on vous écoutera et que l’on acceptera même assez vite votre bras.
| Le dialogue ordinaire s'établit entre vous, à quelques mots près.  — Tu dois être charmante.
— Ah! tu crois!
— J'en suis sûr.
— À quoi juges-{u cela?
—A ta iournure, à ton joli menton... à tes yeux, à ta voix.
— Tu pourrais te tromper: il ne faut pas se fier aux apparences.
— Oh! quand on danse aussi bien que toi, il est impossible qu’on ne soit pas jolie.
— ‘Tu es fou! . — Démasque-toi, je t'en supplie.
— Oh non... je ne veux pas... quoique... je.ne craigne cependant pas d’être vue. L
— "Tu ne le crains pas! je le crois bien !-c'est que tu sais que tu es charmante... Allons, eède-moi... oh ! tu le veux bien. LE BAL DE L'OPÉRA. 383 : Mon Dieu, il faut faire tout ce que vous voulez! Le domino ôte $on masque. Le jeune homme reste pétrifié… il a vu une figure horrible, repoussante, vieille et prétentieuse. Il ne sai plus que devenir. il voudrait être dans un étui de flageolet. 
(A LE ND 2 ne 
| FE EE =Æ 
+ KE 
€ = SES EU A NAS \ Dane 
À 1 SN Mais quel nouveau délire s’est emparé de tous ces danseurs? Les voilà qui courent deux à deux, en se poussant, en criant, en pa- raissant en proie aux transports d’une ivresse frénétique; c’est le galop qui vient de commencer. le galop qui maintenant termine chaque quadrille.. Rangez-vous, vous qui ne dansez pas! laissez passer les galopeurs... C’est comme un torrent qui déborde autour de la salle... les uns frappent du pied, les bras en l'air... en agitant bonnet, toque, chapeau, en poussant des cris de joie, en ac- 384 LE BAL DE L'OPÉRA." 
+ compagnant de leurs chants l’orchestre de Musard. Ne faites point de faux pas, jeune pail</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>389</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e poussant, en criant, en pa- raissant en proie aux transports d’une ivresse frénétique; c’est le galop qui vient de commencer. le galop qui maintenant termine chaque quadrille.. Rangez-vous, vous qui ne dansez pas! laissez passer les galopeurs... C’est comme un torrent qui déborde autour de la salle... les uns frappent du pied, les bras en l'air... en agitant bonnet, toque, chapeau, en poussant des cris de joie, en ac- 384 LE BAL DE L'OPÉRA." 
+ compagnant de leurs chants l’orchestre de Musard. Ne faites point de faux pas, jeune paillasse que l'exemple entraine, et qui venez de prendre le bras d'une Alsacienne et de vous lancer avec elle dans le galop; si vous tombez, fant pis pour vous, le torrent ne s’arrête pas, il va toujours et on galopera sans façon sur votre dos. Quel tableau !.. quelle danse! quel délire... I faut voir cela pour s'en faire une idée. Un poète a dit : « Il faut voir le carnaval de Venise et puis mourir. » Nous disons, nous : « Il faut voir un galop au bal de l'Opéra de Paris... et puis, aller se coucher. » .  pee UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE. Ce que vous trouverez souvent à Paris, si toutefois vous voulez vous donner la peine de visiter les faubourgs et d'entrer dans la demeure des gens-du peuple, c’est une famillle comme je vais vous en tracer le tableau. Une femme qui n’a que trente ans habite dans une maison du faubourg. Saint-Antoine; elle occupe, dans le fond d’une cour assez sombre, un petit appartement au quatrième étage et composé seu- lement de deux pièces. Cette femme est veuve depuis trois années, et son mari, ouvrier 
ébéniste, lui a laissé quatre enfants à élever. Les ouvriers de Paris se marient sans posséder souvent d'autre fortune que leurs bras et leur santé; ordinairement leur femme a aussi un état: ils travailleront chacun de leur côté, et ils pensent qu'ils gagneront toujours assez pour être heureux, qu'ils se marient par amour. Ce n'est plus d'autant guère que parmi peuple que l’on fait de ces mariages-là. 1. - 
| 49 plus le 356 UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE, Mais ce qui arrive le plus vite chez ces jeunes ménages d'ouvriers, ce sont les enfants. Pourquoi les enfants viennent-ils plus promptement et sont-ils plus nombreux dans les basses classes que chez les riches?... C'est probablement encore la suite des mariages d'amour. Dans la haute société, avec trente mille francs de rente, un homme fait souvent la grimace quand sa femme lui annonce un.troisième enfant; il dit:
— J'avais déjà un garçon et une fille, c'était bien assez... 11 me faudra dépenser de l'argent pour l'éducation de mon fils... H m'en faudra ensuite pour marier ma fille! Je n'avais pas besoin qu'il m’arrivât encore un enfant... Celui-là est de trop... C'est très facheux?... c'est un cadeau dont je me serais bien passé. e. GUVA Dans la classe ouvrière, où l'on vit au jour le jour, destée ménage enfant de plus. ne se plaint pas quand la providence Les pauvres le plus molui envoie un gens craindraient d'otfenser Dieu en UNE tüurmurant contre FAM</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> coins comme cela. Mais ce que nous avons de plus, ce sont des boutiques fort jolies,  fort élégantes, où l'on vend des fleurs naturelles. 
| Nous avions déjà, il est vrai, au Palais-Rovyal, derrière le Théâtre- Français, l'établissement de la célèbre mademoiselle Prévot, qui forme aujourd'hui une espèce dë-boutique; nous disons espèce, parce que l’espace est si petit que trois personnes peuvent à peine 1. 5 34 BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. v acheter en même lemps: mais cet établissement avantageusement, il a une  de se mettre en frais. est comme trop trop belle clientèle pour avoir besom
‘ Les nouvelles boutiques de bouquets sont fort bien parées le jour et très brillantes le soir; la lumière du gaz donne aux fleurs
éclat presque. magique. Rappelez-vous que rien n’est si joli qu'un jardin, qu'un parterre illuminé, et vous aurez une idée de ce que c'est qu'une boutique de fleurs naturelles éclairée par le gaz. : On remarque principalement les nouvelles boutiques de fleurs de la rue Neuve-Vivienne, Saint-Honoré. du passage des Panoramas, Je n'ai pas besoin de vous dire que de la rue les bouquetières en boutiques n'ont rien de commun vec ces marchandes de bouquets qui se promènent dans les rues avec un éventaire. Ces dernières sont ordinairement coiffées avec un bonnet rond ou un simple fichu de couleur, et leur langage ressemble à leur plumage ; mais la bou- BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE, quetière eh magasin est une demoiselle de coiffée qu'une modiste, aussi bien mise qu'une avec autant de goût qu'une parfumeuse. Ce’ changement dans le personnel de la pensable pour ces nouvéaux étabhssements; yrande consommation les arlisies, de bouquets, 35 comptoir. aussi bien lingère, el’s'exprinant marchande était indiss’il se fait à Paris une ce sont les pelites-mattrésses, Les lions, les dandvys qui en absorbent la plus grande partie. Vous ne verrez point d'ouvriers, de grisettes, d'hommes du peu- ple entrer chez les bouquetières en boutique; ceux-là s’adresseront 
à la marchande en plein vent, quand ils auront par hasard une galanterie à faire où une fête à soubraiter. Car ce qu'ils veulent alors, es n'es{ point un élégant eactas où une Simple rose moussense ; il 36 BOUQUETIÈRES EN BOUTIQUE. leur faut un bouquet bien gros, bien serré, qui tienne beaucoup de place et que l’on voie de loin, Chez la bouquetière en boutique vous rencontrerez des jeunes gens fort élégants, des membres du Jockey-Club, des gants jaunes enfin, puis de ces dames toutes mignonnes, toutes parfumées, toutes vaporeuses, dont le teint est pàli par le fréquent usage des fleurs. Mais, en général, les hommes achètent plus de bouquets que Les . dames, et la chose est toute simple : les dames savent bien que ces messieurs n’achèteront des fleurs que pour les leur donner. Nous ne connaissons pas le langage des fleurs, comme dans l'Orient; mais sans savoir faire un selam,  nous savons furt bien ce que signifie l'envoi d’un bonquet.: C'est presque toujours par là qu'un homme fait connaitre à une femme qu'il </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pe, en lui criant :
— Monsieur Triffouillard, vous 
êtes une vieille inais vous aurez de mes nouvelles! pomme cuite. 
‘ 
‘Mademoiselle Anastasie n’était pas fille à ne point tenir parole; elle’ se promène dans sa chambre en cherchant son moyen de veneance ; ne trouvant rien en se promenant, elle s’assied, se frotte le front, se gratte le nez, l'oreille; et hientôt elle fait un bond sur sa chaise; sa figure s'épanouit, et elle s'écrie : BAINS A DOMICILE: 29 
— C'est cela... c'est bien cela... je tiens mon affaire! Oh! ce sera ravissant, nürobolant!... » (Mirobolant est un nouveau mot employé à Paris,  dans le style excentrique et qui veut dire plus que magnifique. ) 
‘ La jeune fille sort, va däns une rue voisine, s'adresse au premier commissionnaire qu'elle aperçoit, lui dit de la suivre, et se dirige vers. le plus prochain établissement de bains à domicile. Elle s'arrête. à quelques pas de la porte, donne à son commissionnairé l'adresse bien exacte de M. Triffouillard, propriétaire, rue Saint-Jacques, et lui dit :
— Va commander, pour ce monsieur, un bain pour demain sept” heures du matin. 30 BAINS A DOMICILE. Le commissionnaire entre dans l'établissement, et revient bientôt dire à la jeune fille que le bain est commandé. Anastasie se remet en course, et arrive devant un autre établis- sement.de bains à domicile. Elle y envoie de nouveau son commissionnaire, en lui disant : 
— Va commander pour M. Triffouillard un bain pour demain à sept heures du matin, et donne bien l’adresse. VA. Le commissionnaire se mét à rire, et s'empresse d'aller fare ce qu'on lui dit.
‘Mademoiselle Anastasie se remet encore én route avec son commissionnaire ; elle l'envoie faire la même commande dans six établis- sements de bains à domicile, après quoi elle lui donne deux francs, le renvoie,  et s’en retourne chez elle,  aussi contente que si son amant lui avait promis de la mener dîner chez le traiteur. Le lendemain, 
à sept heures ‘du matin, on carillonne à la porte de M. Triffouillard, qui n’a point l'habitude de se lever de si bonne heure. Sa vieille gouvernante revient bientôt lui dire :
— C'est le hain que vous avez commandé. que l'on vous ap- BAINS A DOMICILE. porte.… . 31 si-vous m'aviez prévenue que vous preniez un bain ici ce matin, je me serais levée depuis long-temps, et j'aurais tout disposé!... mais vous ne me dites jamais rien. : M. Triffouillard se frotte les yeux, en s’écriant :
— Je n'ai pas demandé de bain... ces gens-là se trompent. qu'on me laisse dormir. La gouvernante
— Monsieur, 
| revient bientôt en disant : ils ont bien votre nom, 
| votre adresse... c'est hien pour vous qu'ils viennent. ils ne veulent pas s’en aller. 
— Allons, dit M. Triffouillard avec humeur, puisque ce bain est là, je vais le prendre, quoique ce soit assurément un quiproquo; faites-le apporter" ici. avec les précautions d'usage. On apporte le bain. Pendant qu'on place là baignoire dans la chambre à coucher, on carillonne de nouveau à la porte. La gouvernante va voir, et revient tout effä</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cette
église, parce qu’ils savaient y trouver de jolies femmes: Mais en admirant la créature, n’adore-t-on pas aussi le Créateur? On à dit une foule de choses! car, à Paris, dès qu’un monu- 112 NOFRE-DAME DE LORETTE. ment apparaît, sortant de la ligne ordinaire, soit par son architecture, soit par sa dimension, soit par la manière dont il est décoré, il faut bien que l’on parle. Mais n'est-il pas naturel d'embellir, d'orner, de faire un séjour délicieux de la maison du Seigneur? Et qui donc sera bien logé, si ce n'est celui qui distribue ici-bas les chaumières et les châteaux! les abanes et les palais? 
| 
à 1h HU
êe te LA RUE SAINT-DEN Paris a maintenant dans son enceinte près de onze cents rues. Nous n'avons pas l'intention de vous faire l’histoire de toutes ces rues-là; cela nous mènerait trop loin. D'ailleurs, dans cette immense quantité de rues, il en est beaucoup remarquable, qui n'ont rien de curieux, 'de et qui, par conséquent, ne, méritent pas qu'on s’y Lu
| arrête. Mais la rue Saint-Denis est digne de fixer notre attention. C’est uné des plus anciennes, des plus longues, des plus riches et des plus populeuses de la grande ville.
| Cette rue commence place du Châtelet et finit aux boulevarts. La Porte Saint-Denis est le point de démareation entre la rue et le faubourg. On prétend qu'elle a pris son nom de la petite ville de Saint-Denis, à laquelle elle conduit. La partie voisine de la rivière s'appelait, au treizième siècle, la Grand'hue des Saints-Jnnocents. Plus tard on avait nommé toute la rue {a Grand’Rue de Paris ; puis ensuite on la nomma la Grande Chaussée de M. Saint1. 15 114 Denis. LA Aujourd'hui, RUE son nom SAINT-DENIS. est infiniment moins nous avions conservé à nos rues toutes prolongé. Si les dénominations qu'elles a portaient autrefois, les étrangers et même les Parisiens ne s'y reconnaitraient pas.
« C'étoit, nous dit Saint-Foix, par la porte et la rue Saint-Denis
« que les rois et les reines faisoient leurs entrées dans Paris. Alors là rue Saint-Denis étoit tapissée avec des étoffes de soie et des 
« draps camelotés. Des jets d'eau de senteur parfumoient l'air. Le
« vin, le lait et l'hypocras couloient de différentes fontaines. Il y
« avoit de distance en distance des théâtres et acteurs pantomimes, 
« mêlés avec des chœurs de musique, représentant des histoires
« de l’ancien et du nouveau Testament. 
» : LA RUE SAINT-DENIS. 115 S'il faut en croire Frotssurd, à l'entrée d'Isabeau de Bavière, il y. avait à la porte aux Peintres (qui était située vis-à-vis de la rue du Petit-Lionj : « Un ciel nud et très richement estoilé, et dans
« ce ciel, petits enfants de chœur chantoient moult doucement en forme d'anges. Lorsque la reine passa en sa litière découverte,
« sous la porte de ce paradis, deux anges descendirent d'en haut, 
« tenant en leurs mains une riche couronne d'or garnie de pierres u précieuses, et la mirent sur le chef de la reine, en chantant des 
« vers à sa louange. » Un autre chroniqueur, Jean J'urénal : Au AAA AA Mn des U</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>121</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oi ni Savoisi, frappèrent de leurs boulaies
« dessus, et en eul Le roi plusieurs horions sur les épaules; et Le soir, 
« en présence des dames et demoiselles, fut la chose récitée, et on 
« commença d'en bien farcer, et le roi même se farçoit des horions
« qu'il avoit reçus. » A l'entrée de Louis XI, en 1461, on imagina, rue Saini-De- nis, un spectacle très agréable : « Deéant la fontaine du Ponceau
« 
étoient plusieurs belles filles en sirènes, toutes nues, lesquelles, en 
« faisant voir leur. beau sein, chantoient de petits motets et berge« rettes. 
» Enfin, à l'entrée de la reine Anne de Bretagne, on poussa l’at- tention jusqu'à placer de distance en distance, « De petites troupes
« de 
« dames dix où douze personnes, et demoiselles 
« quelques besoins. Il faut avouer avec du cortège 
» que nous des qui se 
| sommes pots-de-chambre pour trouveroient pressées les de 
| bien enarrière de nos pères; nous ne poussons pas les petites attentions et la prévoyance aussi loin. Revenons à la rue Saint-Denis de notre époque : si l’on n’y voit plus de petites troupes de dix à douze personnes avec ce que nous vous disions tout à l'heure, et de jolies filles déguisées en sirènes et faisant voir leur beau sein, -en revanche on y voit force boutiques, force magasins très bien fournis et parfaitement achalandés. La rue Saint-Denis est la plus marchande de Paris; on y trouve de tout, mais elle est surtout renommée la passementerie. Dans cette pour les rubans, les plumes, rue, les boutiques sont moins élé- LA RUE SAINT-DENIS. 
{17 gantes, moins dorées que dans maint autre quartier de la capitale; il en est plusieurs encore qui, depuis un demi-siècle, n’ont rien changé à leur intérieur età leur devanture. Ces maisons-là sont les meilleures, les plus solides de Paris. Bonne renommée vaut mieux que ceinture dorée, dit un vieux proverbe, et dans la rue Saint-Denis vous aurez souvent occasion d'en reconnaître la justesse. Un simple billet souscrit par un’ marchand de la rue Saint-Denis vaut mieux qu'une lettre de change acceptée par certains banquiers de la capitale, quoique ceux-ci aient hôtel, voitures, laquais et loge aux Bouffes… toutes choses que l'on ne se donne pas encore dans la rue Saint Denis. Considérée sous le point de vue moral, celte rue a encore un aspect lout particulier : en voyant l'activité qui semble naturelle à ses habitants, ce grand nombre de gens qui vont et viennent, ces voilures, ces charrettes, ces camions qui se croisent, se suivent, se succèdent presque sans interruptiôn depuis le matin jusqu'à la chute du jour, le commerce continuel qui se fait dans ces boutiques, il semble qu'une personne qui demeure rue Saint-Denis ne saurait être paresseuse. Le bruit qu'on y entend sans cesse doit v servir de réveil-matin. Enfin on ne se promène pas daus la rue Saint-Denis, mais on y passe pour eller à ses affaires, ou parce qu'on y a besoin.
| Sur le soir, lorsque vient l'heure où les ouvrières externes quittent leur magasin de fleurs, de rubans ou de passementeri</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>122</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ée par certains banquiers de la capitale, quoique ceux-ci aient hôtel, voitures, laquais et loge aux Bouffes… toutes choses que l'on ne se donne pas encore dans la rue Saint Denis. Considérée sous le point de vue moral, celte rue a encore un aspect lout particulier : en voyant l'activité qui semble naturelle à ses habitants, ce grand nombre de gens qui vont et viennent, ces voilures, ces charrettes, ces camions qui se croisent, se suivent, se succèdent presque sans interruptiôn depuis le matin jusqu'à la chute du jour, le commerce continuel qui se fait dans ces boutiques, il semble qu'une personne qui demeure rue Saint-Denis ne saurait être paresseuse. Le bruit qu'on y entend sans cesse doit v servir de réveil-matin. Enfin on ne se promène pas daus la rue Saint-Denis, mais on y passe pour eller à ses affaires, ou parce qu'on y a besoin.
| Sur le soir, lorsque vient l'heure où les ouvrières externes quittent leur magasin de fleurs, de rubans ou de passementerie, on voit rôder 
‘dans la rue Saint-Denis des jeunes gens dont la toilétte est assez négligée, quelques hommes entre deux âges, et même quelques par- ticuliers sur le retour. Les jeunes gens ont des cigares à la bouche, l en est-qui se permettent la pipe; les hommes entre deux âges ont souvent un lor- gnon à la main et un bouquet caché sous leur habit; les vieux ont les poches hourrées de bonbons et de gâteaux. Les moyens de séduction varient toujours suivant l'âge du séducteur. t18 LA RUE SAINT-DENIS, - Tous ces messieurs guettent les grisettes qui vont sortir de leur magasin. Les jeunes gens se promènent en fumant, en regardant dans les boutiques, en disant entre eux des plaisanteries, en riant souvent an nez des boutiquiers. Les hommes entre deux âges sont plus discrets : ils passent vivement, lancent furtivement un regard dans le magasin où travaille leur dulcinée, puis vont s'arrêter, se poster à cent pas au moins de la boutique, afin de'ne point éveiller de soupçons, et de ne pas com- promettre la jeune personne dont ils cultivent la connaissance. Les vieux n’ont pas une règle de conduite bien arrêtée : quand on n'est plus jeune, on ne sait plus trop ce qu’on doit faire pour bien con- LA RUE SAINE-DENIS. 119 duire une intrigue. Les uns vont se cacher dans des allées, sous des portes cochères; ils restent. là des heures entières sans oser montrer le bout de leur nez, espérant toujours que l'objet de leur tendresse passera enfin devant eux. Après. une faction bien longue, quand ils se décidentà donner un coup d'œil ‘dans le magasin, ils n’y voient plus leur belle, qui est partie depuis long-temps sans qu'ils s’en soient aperçus. D'autres, plus hardis, vont se planter contre les carreaux de la boutique, et n’en bougent plus, à moins qu'un homme ne sorte du magasin. et n'ait l'air de venir à eux; car alors la peur les galoppe, ils se figurent que l'on connait leurs coupables desseins, et ils se mettent à fuir, se jetant dans les personnes qui se trouvent sur leur passage, et se laissant quelquefois cho</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>129</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e rafraichir dans un café. La grisette entre donc au café avec le vieux monsieur; elle demande d’abord une limonade ; elle accepte ensuite du punéh,  etelle termine ordinairement par une bavaroise au chocolat. Elle assaisonne tout cela de biscuits et de macarons, aux discours de son adorateur, ne prêtant ancun attention qui continue de lui parler de ses feux. Quand elle ne se sent plus capable de rien prendre,  elle se lève, quitte le café, se remet en route. Le vieux lui offre son bras, elle le refuse, sous prétexte qu'il la crotterait; mais si on passe devant un pâtissier, elle se fait acheter un pâté pour son déjeûner du lendemain. Enfin, arrivée à sa porte, elle la ferme sur le nez de son compagnon de route, en lui disant :
— Adieu, bonsoir... Si vous venez demain, ayez donc des mar- rons glacés dans votre poche... je les aime beaucoup. Sauf quelques variantes que vous devinerez, voilà ce qui se passe presque tous les soirs, à l'heure où les grisettes sortent de leur magasin de la rue Saint-Denis. Après le commerce, le plaisir; après le travail, l'amour. C'est à peu près comme cela dans fous les quartiers marchands. UN BATEAU DE BLANCHISSEUSES. On dit que la rivière coule pour tout le monde; elle devrait couler spécialement pour ces pauvres femmes occupées toute une matinée et toute une journée à laver dans la rivière ou dans le canal. Le bateau est grand; il est long,. il est recouvert d'un toit en planches supporté par de petites pièces de bois; tout cela parfaitement exposé au froid, au vent, à la pluie, à toutes les intempéries de la saison. Encore si on ne lavait qu’en été, pendant les grandes chaleurs! .… l'état anrait presque du charme.
| Mais on lave en toutes saisons, et dans le plus fort de l'hiver même. Pendant que la glace recouvre l’eau, on la casse devant le bateau, afin que l'on puisse toujours laver.
| Les blanchisseuses sont presque toutesà genoux sur le devant du bateau, les deux jambes dans une espèce de petite boîte en bois, le 126 UN BATEAU DE BLANCHISSEUSES, corps penché sur l'eau, et tellement penché quelquefois, que l'on ne comprend pas comment la partie supérieure n'emporte celle qui est. postérieure; mais cet accident n'arrive presque jamais. Ne croyez point que les femmes qui ont embrassé cet état pénible se plaignent de leur sort : bien au contraire; vous les entendez presque foujours rire, chanter. Il n’y a rien de plus gai qu'un bateau de blanchisseuses. D'abord, ces dames parlent toujours; quand ce n'est pas c'est l'autre; le plus souvent c'est toutes ensemble. Voulez-vous vous en faire une idée? Ecoutez un instant : l'une, UN BATEAU DE BLANCHISSEUSES. 127 
— En voilà une qui crotte sa robe!
— C'est qu'elle méprise les omnibus.
— La chemise d'un petit-maitre.… fine par devant. grosse par derrière... liez-vous donc à ces messieurs... Toutes leurs paroles sont dans le même genre... des pièces rapportées.
— Oh! une pratique qui prend si souvent du haut de ses bas pour mettre aux talons qu’elle en fait des chausettes!.…. En vl </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>196</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> argent à sa poche et s’en va, en murmurant entre ses dents :
« J'aime mieux n'y aller que la semaine prochaine, » Là c’est un papa qui, pour la première fois, se régale, lui et ses deux petits garçons, du chemin de fer.
‘Les deux petits garçons sont enchantés : ils rient, ils sautent de joie, en criant : « Ah! quel bonheur, nous allons être en chemin de fer. » Le papa veut tâcher de rire aussi; mais il a peur, et sa voix tremblote, tout en disant à ses deux fils : 
— Qui, mes enfants, oui, nous allons bien nous amuser... Oui... mais il ne faudra pas avoir peur surtout! Ah! diable! il faudra
être sage... ne pas vous effrayer dans les souterrains. ce serait très bête.
— Oh l'oui, papa! — Oui, papa.
— À la bonne heure! c'est que sans cela... j'aimerais mieux ne pas vous y faire aller... et m'en retourner de suite. Voyons, ne montez pas, si vous avez peur; allons-nous-en. Mais le papa a beau insister, les petits garçons s’obstinent. à ne pas avoir peur. Plus lon c'est un brave rentier du faubourg Saint-Antoine, qui s'est fait accompagner jusqu'à l'embarcadère par sa femme,  sa fille et son chien. Russie ou en Là il leur fait Chine. ses adieux, comme s’il s’en allait en il ne peut se lasser de caresser son chien, 192 LES CHEMINS DE FER, d'embrasser sa fille,'de presser sa femme dans ses bras... jamais il n'a été aussi tendre. Enfin son épouse s'éloigne, mais elle revient précipitamment, en lui disant: As-tu tout ce qu'il te faut? deux mouchoirs... un petit pain... ta petite bouteille de cognac. — ‘Fu aurais dû prendre ta
«quittance des impositions.… [it de l'argent, en as-tu assez”?
— Oui, chère amie.
— Allons, Nous jeune et pour la qu'il n’y au revoir. avons ensuite les maris jaloux, qui ont sous leur bras une jolie femme : ils veulent aller à Versailles. Madame penche rive droite; mais monsieur prendra la rive gauche... parce a pas de souterrain. ° LE DAGUERRÉOTYPE. C'est à Paris que le daguerréotype a pris naissance; c'est dans cette ville qu'il a fait ses premiers essais, et si maintenant son succès est devenu européen, l’admirable invention de Daguerre ne cesse pas pour cela d’être cultivée à Paris; au contraire, elle semblé y avoir acquis droit de bourgeoisie. Mais 
| les Parisiens ne sont pas les seuls à se faire daguerréoty- per: les étrangers qui sont venus visiter Paris ne veülent pas en partir sans avoir essayé de cette invention,  les uns parce qu'ils pensent que dans cette ville tout se fait mieux qu'ailleurs, les autres parce qu'ils sont bien aises de pouvoir dire plus tard :
— J'ai fait faire mon portrait au daguerréotype, à Paris. il y a beaucoup de gens dans la grande ville qui se chargent de faive voire portrait par ce nouveau procédé. Un cadre placé à la porte de la maison vous indique le daguerréotypeur... car il n’y a pas L. 25 194 moyen LE DAGUERRÉOTYPE. ici de dire le peintre... Le peintre, c'est le jour qui frappe sur votre visage. Au coin du boulevart Montmartre et de la rue Richelieu, dans la nouvelle maison bâtie sur l'emplacement de Frascati</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>395</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> mariées. 390 UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE. Chez la veuve de l’ouvrier, les enfants ne pensent qu'à aimer leur mère, et ils voudraient déjà être en état de lui prouver leur amour. Entrez chez cette femme si laborieuse, et contemplez le tableau qui est devant vos yeux. Elle est encore jeune et belle cette femme qui passe sa vieà travailler sans cesse; mais elle ne s’occupe plus de cela; elle a oublié sa jeunesse, elle ne sait plus qu'elle peut encore plaire, Cependant quelques hommes ont essayé de le lui faire entendre; elle ne les à pas écoutés, ou bien elle leur à montré ses enfants en leur disant: Voilà maintenant tout ce que je
| dois aimer. Quelques ouvriers ont offert d’épouser, sans être effrayés par la vue de la nombreuse famille, mais la veuve à répondu à leurs propositions : 
« Eh! si avec vous j'avais d’autres enfants, ceux-ci ne pourraient-ils pas me reprocher la part de tendresse que je donnerais aux vôtres?» C’est une telle femme qui habite une bien modeste chambre dans le faubourg Saint-Antoine; 
‘elle travaille sans cesse, mais elle chante quelquefois pour amuser ses enfants. La fille ainée à qui elle à appris à lire, enseigne maintenant la lecture à sa sœur âgée de sept ans; une autre qui n’en a que cinq écoute déjà la leçon pour tâcher de retenir quelque chose, et le petit garçon, qui n’a que trois ans.à peine, se roule dans la chambre en disant qu'il voudrait être grand et travailler pour acheter de beaux joujoux à sa maman. - Ne croyez pas que ce séjour annonce la misère : non, tout est rangé, tout est propre; les enfants sont habillés chaudement; il n’y a pas un trou, pas un accroc 
à leurs effets, qui sont entretenus, raccommodés avec soin. Le dimanche, de blanchir elle-même la veuve se lève plus tôt, atin toutes les petites robes, tous les vêtements de sa jeune famille, et lorsque par hasard elle sort un moment pour : promener’ses enfants, chacun admire leur tenue, leur propreté, et la * pauvre mère est heureuse et fière de pouvoir les faire sortir sans que leur vue inspire la pitié. UNE FAMILLE DANS LE PEUPLE. 391 Quand vient l'heure des repas, la veuve donne à chacun de ses enfants sa portion dé pain; ils ont assez, mais ils n'ont que juste le nécessaire, el pourtant quelquefois un plus pauvre encore vient frapper à la porte de la mère de famille et réclamer des secours que les riches n'accordent pas toujours; mais la veuve ne les repousse jamais, et s’approchant de ses enfants, elle leur dit : 
— Mes enfants, voilà quelqu'un qui à encore moins que nous, car nous avons assez pour vivre, pain. etil n’a pas lui de quoi avoir du Retranchons un peu à chacun de nous; cela ne nous privera qu'un peu, et cela sera beaucoup pour lui. . - À ce discours, les enfants présentent à leur mère la part de pain 392 UNÉ FAMILLE qu'elle vient de leur donner; DANS LE sur chacune PEUPLE. de ces parts la veuve en 
ôte un peu, en ayant soin d'en prendre beaucoup sur la sienne, et elle remet tout cela à celui qui est venu implorer sa charité. Loin de se plaindre de vo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>287</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, la ruc des Bradours? 
{lein”? 4 LES BLAGUEURS. 281 
— La rue des Brodeurs. 
— De quoi?
— La rue des Brodeurs.…
— Ah! pardon, excuse... C'est que je m'apprends la carhc-tonchat. "Lasavez-vous danser ?
— Je vous prie de m'indiquer la rue.
— Ah! c'est juste ; c'est que si vous ne la saviez pas, je pourrais vous l’apprendre; je donne des leçons à six liards le cachet. c’est pas cher. 
— Si vous ne voulez pas me répondre, il est inutile que.
— Si fait.… si fait... La septième à gauche, la huitième à droite, puis toujours à gauche et à droite... vous finirez par y être. Le bourgeois s'éloigne, ne sachant pas s’il doit croire à ce ren1... : 36 282 seignement, LES BLAGUEURS. et le petit blagueur lui tire la langue en se tapant le derrière de là tête avec la paume de sa main. Il y a des blagueurs parmi les anciens troupiers : ceux-là aiment
à faire aller les pékins. Quand on les met sur le chapitre de leurs campagnes, c’est alors qu'ils se donnent carrière. Leur salon est ordinairement aux Champs-Elysées, la Petite-Provence des T'uileries, ou un banc de pierre des boulevarts. Approchez, et vous pour- rez entendre de fort bonnes blagues débitées par des militaires aux badauds, qui écoutent la bouche béante et le cou tendu. Un troupier est en train de raconter une bataille; quand il voit son auditoire prendre un vif intérêt à son récit, il s’écrie : 
— À la-première bordée de canon que nous lâchèrent les enne- mis, j'eus la tête emportée par un boulet?
— La tête emportée.. et vous voilà encore! dirent les auditeurs avec surprise.
— Parce qu’à la seconde bordée de éanon mon corps fut jeté à cent pas, et justement où était ma tête, laquelle se trouva replacée si justement sur mes épaules, que j'en fus quitte pour porter mes cols moins hauts. Les badauds gobent cela, et le troupier s'éloigne en promettant de raconter d’autres faits aussi merveilleux à la réunion suivante, et il se caresse la moustache en ce moquant de ceux qu'il a fait poser. See LES ROMAINS. Les romains de Paris n'ont rien de commun avec les habitants de la ville aux sept collines. Ce ne sont point des Bratus, des Horace, des Wéron; ils n’ont pas le cœur féroce : ce sont des hommes qui ne veulent des succès et des victoires que dans l'intérêt de vos plaisirs. Leur champ de bataille, c’est le parterre d'un théâtre; leurs héros, ce sont les acteurs et les actrices : leurs dieux sont les auteurs, la scène est l'autel, et leurs mains consomment fices. En un mot, les romains sont ces mêmes les sacri- hommes que l’on nommait vulgairement autrefois des clagueurs, parce qu'ils se charwent d'applaudir les pièces, de les soutenir autant que possible, et quelquefois d’enlever un succès. à la force du poignet. Beaucoup de gens crient après les romains ! Certes ceux qui demandent leur abolition ne sont pas auteurs dramatiques, sans quoi ils sauraient que c'est surtout au théâtre qu’un peu d’aide fait grand bien. Eine crovez pas que les auteurs en renom, que ceux qui ont 284 LES ROMAINS. Jjourneilement les plus gr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>298</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>bleaux plus doux; avancez alors. De tous côtés des enfants jouent, courent, se cachent, se jettent des balles ou s’exercent au volant; tandis que leur bonne, assise un peu plus loin contre un arbre, 
écoute, les yeux baissés, la conversation d’un jeune soldat qui doit nécessairement être son pays. La bonne d'enfant aime beaucoup l’uniforme; le troupier est fort dangereux pour son cœur, et la prome- nade des Champs-Élysées est bien commode pour le sentiment. Cela vous ennuie peut-être de recevoir dans vos jambes Les balles de ces moutards et les petits clievaux de bois que l'on pousse dans voire chemin; mais un peu plus loin vous allez voir jouer de grands enfants, de vieux enfants même : car les amateurs de boule ne sont pas tous de la première jeunesse. Le jeu de houle est très cultivé dans les Champs-Élysées: c'est Bi que s'exercent les grands joueurs; on v fait de helles parties. LES CHAMPS-ÉLYSÉES. 293 et beaucoup de fläneurs, de rentiers, d'invalides vont passer leur journée aux Champs-Elysées pour voir jouer aux boules. On s'exerce aussi au ballon. Prenez garde à vous, promeneurs imprudents qui ne remarquez pas ce gros ballon en peau blanche qui traverse les airs avec la rapidité d'une bombe; Le joueur qui voit un beau conp à faire accourt tout en sueur de votre côté... rangez-vous... il en est temps... Vous ne vous êtes pas rangé... Tant pis pour vous, le jeune homme en manche de chemise s'est jeté contre vous, et vous a rudement repoussé de côté, afin de re- cevoir et de renvoyer le ballon qui venait droit sur votre tête; comme vous ne vous atiendiez pas à ce choc violent, vous avez perdu l'équilibre, et vous roulez sur le gazon... 
‘Tout le monde rit de votre chute, et je vous conseille d'en faire autant, car le joueur
était dans son droit, et vos plaintes seraient mal reçues. Quelques amateurs choisissent aussi les carrés des Champs Elysées pour faire des parties de paume. La raqueite serrée ren 294 LES voie la balle avec force; CHAMPS-ÉLYSÉES. elle siffle dans l'air, vous la perdez pres- que de vue... Mais prenez encore garde, si vous dirigez vos pas du côté des joueurs de paume, il peut vous arriver à une aventure du même genre qu'au jeu de ballon; seulement, ici, on ne vous jettera pas par terre, mais c'est un coup de raquette que vous pourrez recevoir dans le nez : c’est beaucoup plus dangereux. Proinenez-vous encore, vous allez voir des jeux de bagues, des balançoires russes, des théâtres de marionneites, des quilles, des 
écoliers qui jouent aux barres... prenez toujours garde à vous : l'écolier qui se voit sur le point de faire barre ne respecte rien: il se jetiera sans 6 faire allention sur le promeneur qui se trouvera sur son chemin, et alors vous pourriez bien rouler encore sur le LES CHAMPS-ÉLYSÉES. yazon, sans que l'on vous ait.même 295 crié gare! jeunes gens qui s'amusent, cl vous auriez Mais ce sont des frès mauvaise yrâce à vous fâcher. Vous allez peut-être trouver que cette promenade des Champs-Elysées que je.vous dépeins comme si </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>301</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e, vous trouverez des chaises où viennent se reposer
“les promeneurs, et où ils peuvent sans fatigue passer à leur tour en revue les personnes qui se promènent, et jouir du coup d'œil des
équipages et des cavaliers qui se rendent au bois. Cette entrée de Paris par la barrière de l'Étoile est magnifique! une route superbe, parfaitement entretenue, des équipages brillants, variés, dans lesquels se montrent des femmes yracieuses et parées, des cavaliers mis avec goût coursiers, des maisons bâties avec et caracolant 
élégance sur de fiers et coquetterie, des promeneurs flänant avec délices de chaque côté de la route; entin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venant pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière! A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, «nu lien d'arriver à Paris par les Champs-Elysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. HQE LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : il n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il
‘passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde de la Gare. Le canal est fort bien entretenu,  a un double chemin de hallage; il est revêtu de maçonnerie, enfin on a planté il sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu’ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemmapes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du éanai on bâtit des 1. 38 298 maisons. LE CANAL. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ui le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal. Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet favorable pour les tendres entretiens: on peut y causer tranquillement sans être à chaque instant dérangé par les voitures. Le voisinage des bateaux 
à charbon et des bateaux de blanchisseuses n’est pas bien incommode, et l’on voit venir de loin les importuns et les jaloux. C'est en été, quand le jour est sur son déélin, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>294</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ogne sur mon mouchoir, comptant être en solitaire, et on me met dans le groupe à gauche... Faites donc des frais de costume ! Pendant que les romains causent entre eux, leur chef est monté sur le théâtre; il aperçoit l'auteur causant avec le directeur; ni lun ni l'autre n'ont l'air content : il s'avance avec courtoisie. 288 LES ROMAINS. 
— Cela n'a pas été bien du tout, dit le directeur. |
— On nous a un peu égayés, dit l'auteur... 11 me semble que vous n'avez guère applaudi? 
— Guère applaudi! reprend le chef des romains avec assurance. Ah! monsieur... mais demandez plutôt à tout le monde!... On n'entendait que moi !
| Le directeur ne peut s'empêcher de rire de la réponse. L'auteur
| se pince les lèvres, et le romain reprend :
— Au reste, soyez tranquille ! ce n’est pas là une pièce tombée!… Vous verrez la seconde comme ça ira... et je férai tous les acteurs! même ceux qui ne me donnent pas de billets. I A 1 ELÉROUX. LES CHAMPS-ÉLYSÉES. C’est une charmante promenade, qui commence . Concorde, et s'étend presque jusqu'à la barrière de dant on ne devrait appeler Champs-Élysées que le le faubourg du Roule: la partie qui s'étend le long 
à la place de la l'Étoile. Cepencôté qui longe de la Seine est le Cours-la-Reine; mais il est maintenant d'usage de confondre ces deux côtés sous la même dénomination. En 1670 les Champs-Élysées étaient encore couverts de maisons. C’est seulement à cette époque que l’on commença à planter des arbres; cette nouvelle promenade reçut le nom de Grand-Cours, pour ne point le confondre alors avec le Cours-la-lieine. Depuis ce temps les plantations furent souvent renouvelées. Atijourd'hui les arhres des Champs-Élysées sont grands, forts, touffus, et leur ombrage garantit de l'ardeur du soleil les nombreux promeneurs qui se donnent rendez-vous sous leur feuillage. Les Champs-Élvsées sont la seule promenade champêtre que les 1. st 290 LES CHAMPS-ÉLYSÉES. Parisiens aient conservée dans leur ville, où tous les arbres disparaissent pour faire place aux pierres et aux moellons. La longueur des Champs-Élysées est d'environ 400 toises; vous voyez qu'il ÿ a de la place pour se promener; aussi les habitants de la grande ville viennent-ils souvent aux Champs-Élysées se délasser, se reposer du tracas des affaires. Cette promenade est aujourd'hni pour les Parisiens ce qu'était le Pre aux Cleres pour leurs aïeux. Le Pré aux Clercs embrassait l'espace où se trouvent aujourd'hui les rues Jacob, de Verneuil, de l'Université, des Saints-Pères, des Petits-Augustins, etc. C'était une vaste prairie, coupée en deux par le-canal appelé la Petite-Seine, qui commençait à la rivière et al- lait ensuite remplir Les fossés de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés. C'est pourquoi il y avait le grand et le petit Pré aux Clercs. Les
écoliers de l’Université allaient s’v divertir les jours de fête, comme aujourd'hui les étudiants vont s'amuser aux Champs-Élysées; le Pré aux Clercs servait aussi de lieu de rendez-vous pour les duels: nos Champs-Élysées sont plus paci</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>301</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>serez las de la promenade, quand vous aurez assez joui du coup d'œil de tous ces jeux, assez admiré ces char- mantes maisons bâties vers l'approche de la barrière, rl délicieuses, habitées en partie par de riches banquiers, des étrangers et des marchands de chevaux, redescendez les Champs-Élysées du côté de la ville, vous trouverez des chaises où viennent se reposer
“les promeneurs, et où ils peuvent sans fatigue passer à leur tour en revue les personnes qui se promènent, et jouir du coup d'œil des
équipages et des cavaliers qui se rendent au bois. Cette entrée de Paris par la barrière de l'Étoile est magnifique! une route superbe, parfaitement entretenue, des équipages brillants, variés, dans lesquels se montrent des femmes yracieuses et parées, des cavaliers mis avec goût coursiers, des maisons bâties avec et caracolant 
élégance sur de fiers et coquetterie, des promeneurs flänant avec délices de chaque côté de la route; entin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venant pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière! A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, «nu lien d'arriver à Paris par les Champs-Elysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. HQE LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : il n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il
‘passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde de la Gare. Le canal est fort bien entretenu,  a un double chemin de hallage; il est revêtu de maçonnerie, enfin on a planté il sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu’ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemmapes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du éanai on bâtit des 1. 38 298 maisons. LE CANAL. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous dépassez la rue Grange-aux-Belles en remontant du côté de la Villette, vous vous trouvez encore sur un quai triste, fort peu habité; vous ne croiriez pas être dans Paris, cela n’en a ni l'aspect, ni le mouvement, ui le bruit. Mais comme il y a des promeneurs qui recherchent la sohtude, nous leur conseillons les bords du canal. Les amoureux s’y donnent fréquemment rendez-vous. L'endroit est en effet f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>73</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rêtée de don- ner pendant l'hiver plusieurs soirées. Mademoiselle Ophélia applaudit au projet de monsieur son père. La jetite sœur-sauta dé joie en di- sant que ce serait bien feree ; la maman soupira en assurant que cela lui donnerait mal à la tête ; la bonne bougonna en prétendant que l'on saliraitl'appartement et que le lendemain elle en aurait pour la journécà nettoÿer. Mais M. Ducroquet avait rapporté de son administration des postes une grande exactitude dans ses projets el ses actions. On donna des soirées. 68 UNE SOIRÉE DANS LA PETEFE PROPRIÉTÉ. Ur, quand ve grand jour, -ou plutôt -ce grand soir arrive, dès lé matin, M. Ducroquet fait le budget de la dépense. On donnera de l’eau sucrée, ou de l'eau pure à la volonté des personnes qui auront soif, et puis on fera cireuler une grosse brioche que l'on aura soin de couper en petits morceaux. On allumera les deux lampes 
(la petite propriété ne peut pas encore aborder la Carcel; enfin il v aura des flambeaux avec de la bougie de l'Étoile pour les tables à jeux et Le piano, mais on aura srand soin de ne Les allumer que lors qu'ils seront indispensables, et on ne manquera pas de les souffler aussitôt qu'ils ne seront plus en activité de service. La vieille‘bonne secoue la tête en murmurant, ce qui signifie qu'elle a entendu et qu’elle obéira st éela lui convient; madame Du- croquet ne s'occupe de rien, elle se fait.de la tisane: elle boit de la mauve, parce qu'elle croit qu'elle va avoir une affection de poitrine, ou une affection nerveuse. M. Ducroquet s’en alarme fort peu: il assure que son épouse n’a jamais eu que ces’ affections-Mà. Mademoiselle Ophélia s'occupe dès Le matin du genre de coiffure qu'elle adoptera; après le diner, elle ne s'est pas encore décidée: elle est de fort mauvaise humeur, parce qu'on n'a pas voulu qu'elle fit venir un coiffeur; le revenu de M. Ducroquet ne Lui permet pas de donner un coiffeur à sa fille; c'est ce qu'il lui fait entendre, en ajoutant : 
° 
—Mais lorsqu'on à autant de talent quetoi.. lorsqu'on à remporté tous les pris. enfin quand on a reçu doit savoir se coiffer soi-même. une si belle éducation, on 
— Par exemple !.… cette bêtise! reprend mademoiselle Ophélia en haussant les épaules, est-ce que nous avons des perruquiers pour professeurs? Le papa. pourrait trouver la réponse impertinenie, il préfère la . irouver fort spirituelle; c’est d’un bien bon père. L'heure de la réunion pas encore achevé 
«a est arrivée, et mademoiselle toilette. Cependant tout Ophélin n'a ext disposé dans le UNE SOLRÉE DANS LA PETITE PROPRIÉTÉ. 69 salon. Mademoiselle Héloïse fe’est la petite fille) court d'une chambre à l’autre. en s’écriant : 
| 
— Oh! que c’est joli chez nous. on ne dirait plus que c’est chez nous!.….. Les lampes sont allumées, le piatio ouvert, car il y à un piano; c'est maintenant un meuble indispensable, même chez les personnes qui n’en touchent pas et qui n'aiment point la musique. On à préparé deux tables de jeu. L'une pour la bouillotte, qui est revenue à l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>235</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>encore : EUT RE 
— Nous dinons chez mon oncle! ce n'est déjà pas si récréatil! Tous les dimanches diner chez mon oncle qui a la goutte, avec la vieille cousine qui est sourde, et puis faire leur boston depuis sept heures jusqu’à dix... J'en ai une indigestion de boston !… j'aime bien mieux le matin de mon dimanche que le soir. Et notre homme qui a marché en pensant à tout cela, se trouve au bout d'une demi-heure, devinez où? devant la porte de son bureau, dont il a pris le chemin sans s'en apercevoir, tant est grande la force de l'habitude,
| 230 LE DIMANCHE 
À PARIS. Alors il s'arrête, reconnait où il est, se met à rire en se disant : 
— en Par exemple, voilà une bêtise! venir à mon bureau le dimanche! ce que c'est que d'être préoccupé. Le commis s'éloigne bien vite de cet endroit où il est obligé d'aller tous les jours. Il ne sait pas bien au juste où il veut aller, mais il sait très bien que ce n'est pas à. IE parcourt Paris comme un
étranger, il va quelquefois de la barrière de l'Étoile à celle de Bercy; enfin, après avoir fait au moins quatre lieues dans sa journée, rentre chez lui harassé de fatigue, et dit à sa femme d cl 1) Cr TS AP 
£ = : SR = il : 
À LUN 0 NN NA D) NE = TT —…. nn D 
| = nn. Anar. RE are US 
# 
— Je n'en suis donné!... je puis dire que j'ai fait du chemin. les jambes me rentrent dans le corps... mais au moins je me suis promené.… J'ai été aux quatre coins de Paris. LE DIMANCHE A PARIS. 231 
— Quelle folie de se fatiguer ainsi, dit madame.
— Qu'est-ce que cela te fait, si c'est mon plaisir à moi... Je n'ai que Lé dimanche pour me promener... je veux Femployer. — Allons chez mon oncle.— C'est juste... ce n’est pas le plus amusant. Le lendemain, l'employé a souvent mal aux reins on une courbature, mais cela ne l'empêche pas d’être très content. de l'emploi de son dimanche. Les gens de commerce, qui veulent bien le dimanche se décider 
à fermer leur boutique, ce qu'ils ne font quelquefois que sur les deux heures de l'après-midi, affectionnent ordinairement la pra- ménade des Tuileries. Madame 
à un cachemire français, des boucles d’orcilles en diamants, des plumes sur son chapeau; si elle osait, elle y mettrait encore des rabouts. fleurs, Sa robe des rubans, des dentelles, 
ést'd’une étoffe fort chère, un voile et des ma- que l’on n'a pas 
épargnée. Monsieura un habit neuf, un pantalon neuf, un chapeau neuf: il n'y à que sa figure qui ne soit pas neuve, mais elle est radieuse, et lorsqu'il porte les yeux sur sa moitié, il a toujours l'air de lui dire :
— ‘Tu peux te flatter que nous ne rencontrerons pas une femme mieux que toi. Le petit garçon à un matelot neuf dans lequel il est horriblement gêné, mais le tailleur a dit qu'il allait très bien, et on à de préférence écouté le tailleur; c’est pour cela que le petit garçon: fait la moue en marchant avec beaucoup de peine, et comme s’il s'était oublié dans son pantalon. La famille se rend aux Tuileries, en marchant posément, en se carrant, en ayant l'air de dire à fous ceux qui pas</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>294</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> chef est monté sur le théâtre; il aperçoit l'auteur causant avec le directeur; ni lun ni l'autre n'ont l'air content : il s'avance avec courtoisie. 288 LES ROMAINS. 
— Cela n'a pas été bien du tout, dit le directeur. |
— On nous a un peu égayés, dit l'auteur... 11 me semble que vous n'avez guère applaudi? 
— Guère applaudi! reprend le chef des romains avec assurance. Ah! monsieur... mais demandez plutôt à tout le monde!... On n'entendait que moi !
| Le directeur ne peut s'empêcher de rire de la réponse. L'auteur
| se pince les lèvres, et le romain reprend :
— Au reste, soyez tranquille ! ce n’est pas là une pièce tombée!… Vous verrez la seconde comme ça ira... et je férai tous les acteurs! même ceux qui ne me donnent pas de billets. I A 1 ELÉROUX. LES CHAMPS-ÉLYSÉES. C’est une charmante promenade, qui commence . Concorde, et s'étend presque jusqu'à la barrière de dant on ne devrait appeler Champs-Élysées que le le faubourg du Roule: la partie qui s'étend le long 
à la place de la l'Étoile. Cepencôté qui longe de la Seine est le Cours-la-Reine; mais il est maintenant d'usage de confondre ces deux côtés sous la même dénomination. En 1670 les Champs-Élysées étaient encore couverts de maisons. C’est seulement à cette époque que l’on commença à planter des arbres; cette nouvelle promenade reçut le nom de Grand-Cours, pour ne point le confondre alors avec le Cours-la-lieine. Depuis ce temps les plantations furent souvent renouvelées. Atijourd'hui les arhres des Champs-Élysées sont grands, forts, touffus, et leur ombrage garantit de l'ardeur du soleil les nombreux promeneurs qui se donnent rendez-vous sous leur feuillage. Les Champs-Élvsées sont la seule promenade champêtre que les 1. st 290 LES CHAMPS-ÉLYSÉES. Parisiens aient conservée dans leur ville, où tous les arbres disparaissent pour faire place aux pierres et aux moellons. La longueur des Champs-Élysées est d'environ 400 toises; vous voyez qu'il ÿ a de la place pour se promener; aussi les habitants de la grande ville viennent-ils souvent aux Champs-Élysées se délasser, se reposer du tracas des affaires. Cette promenade est aujourd'hni pour les Parisiens ce qu'était le Pre aux Cleres pour leurs aïeux. Le Pré aux Clercs embrassait l'espace où se trouvent aujourd'hui les rues Jacob, de Verneuil, de l'Université, des Saints-Pères, des Petits-Augustins, etc. C'était une vaste prairie, coupée en deux par le-canal appelé la Petite-Seine, qui commençait à la rivière et al- lait ensuite remplir Les fossés de l’abbaye Saint-Germain-des-Prés. C'est pourquoi il y avait le grand et le petit Pré aux Clercs. Les
écoliers de l’Université allaient s’v divertir les jours de fête, comme aujourd'hui les étudiants vont s'amuser aux Champs-Élysées; le Pré aux Clercs servait aussi de lieu de rendez-vous pour les duels: nos Champs-Élysées sont plus pacifiques : on ne se bat guère sous leurs arbres, et les raffinés d'honneur de notre temps se donnent la peine d'aller jusqu’au bois de Boulogne quand ils ont une que: relle </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>301</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rs de barres. Si vous aimez la solitude, les coups dirigez-vous de raquette et les du côté de l'allée des Veuves : c'est par là, dit-on, que se donnent les rendez-vous amoureux; vous Y frouverez encore un traiteur, et de plus un bal où 296 LES CHAMPS-ÉLVSÉ vous pourrez faire sauter votre belle, si elle n'est point effarouchée par cette danse badine appelée vulgairement le Cencan. Enfin, quand vous serez las de la promenade, quand vous aurez assez joui du coup d'œil de tous ces jeux, assez admiré ces char- mantes maisons bâties vers l'approche de la barrière, rl délicieuses, habitées en partie par de riches banquiers, des étrangers et des marchands de chevaux, redescendez les Champs-Élysées du côté de la ville, vous trouverez des chaises où viennent se reposer
“les promeneurs, et où ils peuvent sans fatigue passer à leur tour en revue les personnes qui se promènent, et jouir du coup d'œil des
équipages et des cavaliers qui se rendent au bois. Cette entrée de Paris par la barrière de l'Étoile est magnifique! une route superbe, parfaitement entretenue, des équipages brillants, variés, dans lesquels se montrent des femmes yracieuses et parées, des cavaliers mis avec goût coursiers, des maisons bâties avec et caracolant 
élégance sur de fiers et coquetterie, des promeneurs flänant avec délices de chaque côté de la route; entin les Champs-Élysées avec toute leur magie, la place de la Concorde avec son obélisque, ses pilastres, ses fontaines, ses lanternes dorées. Quel coup d'œil, et quelle idée doit concevoir de Paris celui qui, venant pour la première fois dans la grande ville, y entre par cette barrière! A coup sûr ses pensées ne seraient pas les mêmes, si, «nu lien d'arriver à Paris par les Champs-Elysées, il y entrait par la barrière de la Chopinette, ou par la barrière des Rats. HQE LE CANAL. On l'appelle souvent Canal Saint-Martin : il n'a pas plus de droit maintenant au nom de Saint-Martin qu'à celui des autres quartiers qu'il traverse. Le canal part du bassin de la Villette; il
‘passe entre l'hôpital Saint-Louis et le boulevart; il traverse le fau- bourg du Temple, les rues de Ménilmontant, du Chemin-Vert, et se termine à la place de la Bastille, non compris l’écluse de garde de la Gare. Le canal est fort bien entretenu,  a un double chemin de hallage; il est revêtu de maçonnerie, enfin on a planté il sur ses bords une rangée de peupliers qui ont l'air de vouloir bien venir, parce qu’ils sont près de l’eau et que le gaz ne les poursuit pas encore. Le côté du midi s'appelle quai Valmy, le côté nord est le quai de Jemmapes; ils n'ont pas d’autres noms sur toute la longueur du canal. Ces quais achèvent de se paver. Le long du éanai on bâtit des 1. 38 298 maisons. LE CANAL. Ce quartier sera peut-être dans quelques années aussi peuplé, aussi commerçant, aussi gai que les quais qui sont sur les bords de la Seine, mais ce temps n’est pas encore venu, et lorsque vous allez plus loin que la rue de Ménilmontant en marchant du côté de la Bastille, ou si vous</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>323</pdf_page_number>
    <file_name>Kock_1842_bpt6k206782q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>au Luxembourg pour y faire son plaidoyer; il peut v rêver, l'apprendre, le graver dans sa mémoire, et même le réciter tout à son aise, comme s’il était au Palais; rien ne le gêne, rien ne l'interrompt.… S'il en faisait autant dans le jardin du Palais-Royal ou sur les boulevarts, on le regarderait comme une curiosité. : Plus loin un jeune étudiant en médecine qui fait face à l'Observatoire, va méditer dans l'allée sur la thèse qu'il est en train de faire pour être reçu docteur. Souvent il passe À plusieurs heures, consul- DIS LE JARDIN ant des livres et grignotant BG LUXEMBOURG. un petit pain qui compose tout son modeste déjetner. Mais il se contente de ce maigre repas: on esi sobre quand on est studieux; et d'ailleurs l'averuir le récompen- sera. L'avenir! -toujours si beau pour ces jeunes médecins qui aiment leur profession, la gloire et l'humanité. Vous rencontrez aussi dans ce jardin de vieux militaires, des vétérans de nos armées que le voisinage du Val-de-Gràce et de l'Hôtel des Invalides amène souvent au Luxembourg, et qui se promènent lentement au soleil dont les rayons réchauffent leurs corps couverts de nobles cicatrices. Puis, toujours des bonnes promenant des enfants, cette génération en herbe pour laquelle tous les endroits sont charmants pourvu qu'ils y trouvent de l'air, des camarades et de la liberté; trois choses que les hommes aiment toujours, même lorsqu'ils ont vessé d'être enfants. N'allez pas croire cependant que le Luxembourg ne puisse pas quelquefois offrir des tableaux plus gais, et que l’on n'y aille absolument que pour étudier, méditer, promener des enfanis ou visiter le Musée. C'est dans ce jardin que se réunissent les étudiants-viveurs, ceux qui ont reçu des fonds de leur famille, et qui ne peuvent se décider
à suivre les cours tant qu'ils ont les goussets bien garnis. Ces mes- sieurs se rendent le matin au Luxembourg pour y décider de l’emploi de leur journée.
|
— Qu'est-ce qu'on peut faire de bon aujourd'hui, Messieurs? — pas de pièce nouvelle à voir,
— pas de femme à souffler à son ami,
— pas de farces à faire à un jobard, pas de créanciers à promener,
— moi, j'ai payé mon dernier hier. Ah! fameux le calembourg.
— Moi, je vais bien plus vous surprendre, je ne fais jamais de dettes. 
—- Ah! la belle malice, parce que personné ne veut lui faire crédit. LE JARDIN DB LUXEMBOURG. 319 Pendant que les jeunes gens rient aux éclats de cette répartie, une jeune femme passe près d'eux; elle est mise avec élégance, il y a quelque chose de gracieux dans sa démarche, enfin $a tournure est séduisante.
— Messieurs! s’écrie l’un des jeunes gens, c’est mademoiselle X.…. de l'Odéon.
— Tu crois?
|
— j'en suis sûr. Bonjour, je la suis.
— Pourquoi faire? elle ne t’écoutera pas; elle a un prince Danois.
— C'est égal, on ne sait pas. 
— Nous allons t’aitendre au café en jouant au billard, tu viendras nous dire le résultat. — C'est convenu. Et Le jeune homme suit les pas de la dame, décidé à tenter une aventure, tandis que ses camarades s’éloignen</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
