<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Barye est de la grande famille des solitaires, G. PUISSANT. au pilotis clair des vitrines à coulisses; le pont des Saints-Pères, ses maigres statues de cire et ses bagues de fonte décroissant en grosseur et soudant le tablier à l’arche. C’est aussi la coupole de l’Institut, un lourd casque côtelé d’or
écrasant les pavillons qui, sautant brusquement hors du pâté. des maisons, paraissent bâtis sur le vide et prûts à s’écrouler dans la Seine.
À gauche, entre deux trouées de jour, détachés et plaqués, ainsi qu’une image d'enfant, sur le lain sans transparence du ciel, la bordure sang de bœuf d’une fresque annonce : les deux tours de Notre. Dame qu’on croirait distantes d’une lieue l’une de l’autre ;:la flèche, aüssi rigide et ténue qu’une hampe d'’oriflamme, acercchée au flanc de la tour de gauche ; la pointe de la Sainte-Chapelle, une clochette à main, dorée du manche, suspenduc sur un coquelier en filigrane ; l'amas de tourillons giroucttés de la Conciergcrie ; le chiffon du drapeau du Palais de Justice; lc dôme conique du Tribunal de commerce; et enfin, fermant en demi-cercle lhorizon derrière la Conciergerie, le portail de Saint-Gervais commandant un bataillon de toits noyés dans les pâleurs épaisses du brouillard. Au pied de ces monuments et de ces montagnes de demeures, sur ces chaussées et ces ponts, les lions regardent fixement pusser les visages égayés ou souffrants, placides ou affairés, le repu et l’affamé, celui qui pense, celui qui boit la vie à pleins poumons, celui qui croit, celui qui doute. La nuit, ils ont entendu souvent des sanglots étouffés eu des cris de détresse, peut-être même le jailligsement lugubre de l’eau trouée par la chute d'un corps. Voilà ce qui m'explique leur morne recucillemeit et la tristesse LE Quand son tour est venu, ila mis la main dans l’urne, la main gauche; ila tiré le numéro 7. Les habits brodés ont continué de chuchoter sur l’estrade, et les bustes de la dynastie ont gardé 
‘leur sourire officiel. — pâle, il a traversé sur ses yeux. tures des lèvres; le nez est fin du bout, légèrement relevé; les narines délicatement échancrécs. Sa voix discrète s’assourdit volontairement; il parle posément et en termes choisis. Et cet homme si simple d'aspect, si craintif pour ainsi dire, a pensé ces deux lions! et devant moi, sur la tablette de l'étagère, du Lapithe et du Centaurel Enfourchant d'un bond le cleval-homme, le Lapithe à la tête frisée cercléc d'une bandelette, archoutant son ‘pied à la jointure de la cuisse du monstre, incliné en arrière, tranquille mais implacable, serrait à la gorge le Caliban mythologique qui, échevolé, hideux, râlant son hurlement d’agonie; essayait de mordre la main qui l'étranglait. Le pied drcit de la bète grinçant, glissant, s’abattait ct se cassait sur le roc, tandis que la draperie du Lapithe tom- bait négligemment du flanc et traînait sur le granit, Je vis encore le Lion de la constellation battant les éloiles desa queue, le lion dévorant un cheval, l’Arabe chassant le lion, le son môtier, — l'o</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Chapelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>se la tradition sous peine d’excommunication et de retrait du vivre, il préfère maintenant la grandeur et la force de l'animal qu’il peut modeler librement, en pleine vérité. . Barye est de la grande famille des solitaires, G. PUISSANT. au pilotis clair des vitrines à coulisses; le pont des Saints-Pères, ses maigres statues de cire et ses bagues de fonte décroissant en grosseur et soudant le tablier à l’arche. C’est aussi la coupole de l’Institut, un lourd casque côtelé d’or
écrasant les pavillons qui, sautant brusquement hors du pâté. des maisons, paraissent bâtis sur le vide et prûts à s’écrouler dans la Seine.
À gauche, entre deux trouées de jour, détachés et plaqués, ainsi qu’une image d'enfant, sur le lain sans transparence du ciel, la bordure sang de bœuf d’une fresque annonce : les deux tours de Notre. Dame qu’on croirait distantes d’une lieue l’une de l’autre ;:la flèche, aüssi rigide et ténue qu’une hampe d'’oriflamme, acercchée au flanc de la tour de gauche ; la pointe de la Sainte-Chapelle, une clochette à main, dorée du manche, suspenduc sur un coquelier en filigrane ; l'amas de tourillons giroucttés de la Conciergcrie ; le chiffon du drapeau du Palais de Justice; lc dôme conique du Tribunal de commerce; et enfin, fermant en demi-cercle lhorizon derrière la Conciergerie, le portail de Saint-Gervais commandant un bataillon de toits noyés dans les pâleurs épaisses du brouillard. Au pied de ces monuments et de ces montagnes de demeures, sur ces chaussées et ces ponts, les lions regardent fixement pusser les visages égayés ou souffrants, placides ou affairés, le repu et l’affamé, celui qui pense, celui qui boit la vie à pleins poumons, celui qui croit, celui qui doute. La nuit, ils ont entendu souvent des sanglots étouffés eu des cris de détresse, peut-être même le jailligsement lugubre de l’eau trouée par la chute d'un corps. Voilà ce qui m'explique leur morne recucillemeit et la tristesse LE Quand son tour est venu, ila mis la main dans l’urne, la main gauche; ila tiré le numéro 7. Les habits brodés ont continué de chuchoter sur l’estrade, et les bustes de la dynastie ont gardé 
‘leur sourire officiel. — pâle, il a traversé sur ses yeux. tures des lèvres; le nez est fin du bout, légèrement relevé; les narines délicatement échancrécs. Sa voix discrète s’assourdit volontairement; il parle posément et en termes choisis. Et cet homme si simple d'aspect, si craintif pour ainsi dire, a pensé ces deux lions! et devant moi, sur la tablette de l'étagère, du Lapithe et du Centaurel Enfourchant d'un bond le cleval-homme, le Lapithe à la tête frisée cercléc d'une bandelette, archoutant son ‘pied à la jointure de la cuisse du monstre, incliné en arrière, tranquille mais implacable, serrait à la gorge le Caliban mythologique qui, échevolé, hideux, râlant son hurlement d’agonie; essayait de mordre la main qui l'étranglait. Le pied drcit de la bète grinçant, glissant, s’abattait ct se cassait sur le roc, tandis que la draperie du Lapithe tom- bait négligemment du fla</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Conciergerie</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s Saints-Pères, ses maigres statues de cire et ses bagues de fonte décroissant en grosseur et soudant le tablier à l’arche. C’est aussi la coupole de l’Institut, un lourd casque côtelé d’or
écrasant les pavillons qui, sautant brusquement hors du pâté. des maisons, paraissent bâtis sur le vide et prûts à s’écrouler dans la Seine.
À gauche, entre deux trouées de jour, détachés et plaqués, ainsi qu’une image d'enfant, sur le lain sans transparence du ciel, la bordure sang de bœuf d’une fresque annonce : les deux tours de Notre. Dame qu’on croirait distantes d’une lieue l’une de l’autre ;:la flèche, aüssi rigide et ténue qu’une hampe d'’oriflamme, acercchée au flanc de la tour de gauche ; la pointe de la Sainte-Chapelle, une clochette à main, dorée du manche, suspenduc sur un coquelier en filigrane ; l'amas de tourillons giroucttés de la Conciergcrie ; le chiffon du drapeau du Palais de Justice; lc dôme conique du Tribunal de commerce; et enfin, fermant en demi-cercle lhorizon derrière la Conciergerie, le portail de Saint-Gervais commandant un bataillon de toits noyés dans les pâleurs épaisses du brouillard. Au pied de ces monuments et de ces montagnes de demeures, sur ces chaussées et ces ponts, les lions regardent fixement pusser les visages égayés ou souffrants, placides ou affairés, le repu et l’affamé, celui qui pense, celui qui boit la vie à pleins poumons, celui qui croit, celui qui doute. La nuit, ils ont entendu souvent des sanglots étouffés eu des cris de détresse, peut-être même le jailligsement lugubre de l’eau trouée par la chute d'un corps. Voilà ce qui m'explique leur morne recucillemeit et la tristesse LE Quand son tour est venu, ila mis la main dans l’urne, la main gauche; ila tiré le numéro 7. Les habits brodés ont continué de chuchoter sur l’estrade, et les bustes de la dynastie ont gardé 
‘leur sourire officiel. — pâle, il a traversé sur ses yeux. tures des lèvres; le nez est fin du bout, légèrement relevé; les narines délicatement échancrécs. Sa voix discrète s’assourdit volontairement; il parle posément et en termes choisis. Et cet homme si simple d'aspect, si craintif pour ainsi dire, a pensé ces deux lions! et devant moi, sur la tablette de l'étagère, du Lapithe et du Centaurel Enfourchant d'un bond le cleval-homme, le Lapithe à la tête frisée cercléc d'une bandelette, archoutant son ‘pied à la jointure de la cuisse du monstre, incliné en arrière, tranquille mais implacable, serrait à la gorge le Caliban mythologique qui, échevolé, hideux, râlant son hurlement d’agonie; essayait de mordre la main qui l'étranglait. Le pied drcit de la bète grinçant, glissant, s’abattait ct se cassait sur le roc, tandis que la draperie du Lapithe tom- bait négligemment du flanc et traînait sur le granit, Je vis encore le Lion de la constellation battant les éloiles desa queue, le lion dévorant un cheval, l’Arabe chassant le lion, le son môtier, — l'out ses camarades l’atiendaient; et le numéro en papier, flottait ils ont cet les voilà partis bras dessus bra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>3</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ien. Les indifférents ont donc raison; LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES rire. Personne n’est convaincu mais les convaincus probablement. me font Il y a simplement des gens qui trouvent la distraction aimable, satisfaction d'or- gueil ou chemin pourleur ambition. Tous les lundis, par tous les temps, le soleil, la pluie ou la neige, l'été ou l’hiver on voit arriver, dans une maison triste de la cité Trévise, des individus proprement mis, ayant d’honnêtes gens et de petits ventres de bourgeois, qui un à un les marches d’un escalier obscur, s’arrêtent à poussent une porte, encore une autre et disparaissent salle humide et froide.
‘ Jamais la police n’a des mines’ grimpent l’entresol, dans une fait de descente; on n’a pas trouvé encore 
“de squeleites dans les armoires; rien ne donne à penser qu’on ait affaire à des malfaiteurs, et l'on est sûr que ce ne sont pas des révolutionnaires. Le concierge se rappelle avoir vu une fois la bande descendre, demander des fiacres et crier: 
« Cocher, aux Tuileries! » Un monsieur, qui semblait le chef du Cochonnet, portait sur ses genoux un gros livre dont Anastasie lut le titre: Trésor litiéraire. Une autre fois, le même monsienr s’est mener chez le ministre et est revenu avec un sac d’écus sous bras. fait le : Ceux qui n’ont pas de talent se disent que leur exactitude du lundi, l'exemple qu'ils donnent de la docilité aux réglements auront leur. récompense: on leur mettra à la boutonnière la croix, comme, chez les frères, on coud la médaille de plomb à la blouse des enfants sages. Ceux qui savent écrire et mener leur barque ne voient pas de mal à être de l'état-major: ils seront dront au nom de la Société la parole, des grands défilés, prenpourront dans les jours d’assemblée montrer comment ils mènent une discussion et conduisent un débat. C’est leur affaire: moi je préfère -être libre et je trouve l’entresol trop humide. Mais en est-il un seul qui croie franchement que la Société des gens de lettres sert aux pauvres gens de lettres, et pense-til, ce membre du Comité, avoir défendu le talent et le travail contre l'infirmité ou la misère, parce qu’il aura fait, par ci, par là, une aumône à quelque agonisant ou à la veuve affamée d’un mort ? 
— Et cette aumûne, il la fera peut-être, avec des airs de bien- ee Je RÉDACTEUR N° ans Première 2 
‘ LA faiteur, tandis qu’il u’y met pas un éeu de sa poche. — Toute aumône humilie d’ailleurs, est donnée à faux, ou vient trop tard : il ne faut pas que personne des lettres mendie, et quand on en est au métier de mendiant, à quelques execptions on est pour jamais bien rares, perdu. RUE LES-LIONS DE BARYŸYE A quoi sert donc ce Gomité.
À faire rentrer des droits de reproduction : la helle affaire ! Un . simple employé, Beñoit, Jacob, Lambert, suffit; etje mefigure bien que ce n’est ni Féval ni Glaretie qui regardent si mes tar- tines sont reproduites dans le Petit Ilonume gris de Nantua où dans le Vengeur d'Issengeaux. — Ge n’est pas la reproduction d’ail- leurs, seconde mouture, qu'il s’agi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>4</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oigts. La lue commence, suivez-la. Elle fait appel à tous ceux qui ont peur, après de longues années de travail et de lutte, de finir
(le métier y mène) au dépôt de mendicité de Saint-Denis ou à l'infirmerie de Bicêtre. JULES VALLES. Is n’ont plus leur désert; mais ils regardent quelque chose de plus infini et de plus épouvantable que le désert, la foule. Dépaysés, le sont-ils? qui vous dit qu'ils n'aient pas jadis rôdé autour des portes de Tyr ou de Babylone, et qu'ils ne croient pas voir revivre les agitations de ces tumultueuses cités? Ce sout toujours des agglomérations de peuples qu icirculent sous leurs yeux, toujours des caravanes qui traversent leur horizon; seulement, les peuplades orientales partaient chercher les gommes, les pierres et la poudre d’or, tandis que les tribus Paririennes s’en vont quêtant leur pain.
‘ Figés dans leur bronze impassible, identifiés à cette transfor- mation d'existence, ils entendent, sans surprise, devant et derrière eux, rouler les tambours des Tuileries on sonuer les clai- rons du quartier Bonaparte ; il y à quelque mille ans, ils con* naissuient déjà ces tapages de guerre.lls sentent et comprennent, eux, les grandeurs et les accidents des paysages de Paris. A deux pas, aussi grouillante que les canaux de leur Euphrate disparu, la Seine chasse ses eaux häléesct troubles. Voici la frégateécole plantée de mâts blancs, coque noire bandée de bleu, qui Les lignes suivantes ont déjà été imprimées dans la /ue, mais dans ün numéro malheureux qui n’a point vu lc;jour ; ; nous r'e- produisons aujourd’hui cette rectification. leur rappelle les navire des pècheurs de pourpre: les bateaux cufoncés à ras bord, chargés de moëllons taillés; voici les cabanettes à charbon, les parcs cloisonnés, les grues, les picrrailles teintes d’un reflet des solitudes d’Ammon. Ua article que j'ai publié dans la Situation, et où it était question de rondes des ponts, le flot-Yert pâle, fouetté Sous les échancrures et rebroussé par le Mme Güut, a éveillé la susceptibilité de sa fille, Une lettre est même vent, se meurtrit à l'angle des piliers: une crèle d’écume bouil- A la suite de cetic lettre, je donnai quelques explications qui me paraissaient une réparalion suffisante des torts intolontaires que couant les frisures de sa laine. Voici encore, glissant et battant arrivée au journal par l'intermédiaire d’un huissier. j'avais eus en parlant peut-être 
à la légère de cette honnête femme. Je viens aujourd’hui, dans ma propre maison, exprimer à la de Mme Gaut tous mes, egrels; et je persiste à croire qu'il pas besoin de cette nouvelle déclaration pour que tous ceux connaissentetont connu Mme Gaut fussent convaineus que je ni pu ni voulu ollenser ga mémoire. famille n'était qui me n'avais lonne sur la vague creusée en conque, on dirait un mouton se- la rivière, semblables à un csturgeon coupé en deux, les Vapeurs qui leur crachent à la face une buée chaude et humide. Là-bas,
à droite, au bout de la grande avenue qui longe la terras:e sou- venir rabo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>itre les valait, puis il connaissait la boutique et savait qu’il pouvait compter sur un service de correspondance admirablement organisé, par lui-même, peut-être. Il versa donc les 20, 60 francs: aujourd'hui le journal en vaut 800, 00 et à 4, 00 atonnés, dont le plus grand nombre — détail cutieux — à Constantinople. Il çontrebalance la fortune et trouble le sommeil de la Semaine finaneicre à laquelle M. Eugène Forcade a donné une si grande autorité. ll y a entre les deux journaux et les deux journalistes à peu près . Ja d'fférence qui existe entrela Revue des Deux-Wondes et le Figaro, entre un Anglais et un Parisien, entre un allusionniste pompeux et un tirailleur hardi. M. Crampon a, le premier, introduit dans la littérature boursière l'élément comique et violent : il casse les vitres avec son crayon et fait des caricatures entre les chiffres sur son carnet. C'est un homme maïgrelet, au sourire doux et malin, au rire fèlé, Elle est curieuse, vraiment, et il ÿ a dans ce bulletinier de Bourse, blond, un peu frêle, toute l’étoffe d’un polémiste et d’un pamphlétaire. Est-il riche? je le crois; mais il a été pauvre, on le voit, et la pauvrelé a trempé son talent! Il est tombé quelques larmes de misère dans son fiel de dévot. On fait avec cela de la bonne encre. Du reste, pour tout dire, sous son masque de faiseur d’affaires impassible, on devine la sensibilité d’un cœur non pas dur, mais blessé. Louis 
à l'œil vif cuché derrière des lunettes blanches, les cheveux blonds tombant en fils rares de chaque côté de la tête, mielleux de la voix, DüRAND, sec du geste, tendant tout d’un coup comme un chat ses nerfs et ses muscles, puis miaulant doucement des phrases aimables; poli à faire peur, au demeurant, un homme énergique et fin, d’une énergie de prètre: il est catholique, il croit en Dieu. C'est avec cela un Normand. Il a fait ses études à Caen, où il était
à la fois fort en thème et potasseur d’X distingué : il se présentait la mème anne à la licence pour les lettres et à l'Ecole normale pour les sciences. Il savait faire des chiffres au sortir da collège. 11 débuta comme journaliste au Courrier du Havre, vint ensuite à Paris où if publia duns la Revue des Deur-Mondes un article intitulé les Fantuisistes qui fit du bruit. Il s’y moquait d'eux, et M. Buloz était enchanté. I! soilicit+, le jeune écrivain, c'était en 1852 (M. Crampon avait vingt-sept ans), de doubler Gustave Planche, peut-être mème de lo reruplacer.
— Gürantissez-moi seulement 50 francs par mois, et je me jette à corps perdu dans les lettres, fit le jeune homme, j'ai faim à peu près tous les soirs, M, Buloz ne garantit rien. Le critique d’un jour se mit alors à donner des Icçous, leçons de mathématiques et de lettres, préparant au baccalauréat sur tous les points de Paris. Un jour Île dégoût le prit, il eut des nausées de latin et se dit:
« Je vais devenir fou ou crétin. » 11 lui restait quelques sous d’économie, ilse mit à flaner, cherchant une En flnant, il entra 
à la Bourse. position social</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cs par mois, et je me jette à corps perdu dans les lettres, fit le jeune homme, j'ai faim à peu près tous les soirs, M, Buloz ne garantit rien. Le critique d’un jour se mit alors à donner des Icçous, leçons de mathématiques et de lettres, préparant au baccalauréat sur tous les points de Paris. Un jour Île dégoût le prit, il eut des nausées de latin et se dit:
« Je vais devenir fou ou crétin. » 11 lui restait quelques sous d’économie, ilse mit à flaner, cherchant une En flnant, il entra 
à la Bourse. position sociale, C'était la première fois qu’il ÿ mellait le pied # il ne savait rien, ne connaissait rien ni de la coulisse ni de la corbeille. Mais à ce moment-là, des porteuts d’actions douteuses offraient à des courtiers d'écouler leurs papiers en baisse. On donnait sur je ne sais plus quelle valeur deux sous par titre; Alfred Crampon s’occupa d’en vendre; il gagra, pendant deux ou trois mois, {rois franrs par jo .r. Au bout de trois mois, il rencontra l'Homme bleu. Les habitués de la Bourse l'ont bien connu. Je ne sais quel traitement de je ne sais quelle maladie lui avait fait la chair ct la peau bleues, On l'appelait M. de la Torinière, I tenait le bulletin financier à la Gazetfe de Craure, Incapable, il avait bosoïn d'un rédacteur d'articles. Le jeune Nor- mand s’olfrit; il fit merveille, et quand la Torinière partit — ils par- 
© taient tous— le bulletin fut réligé par M. Crampon. De la Guzctte de France, M. Crampon passe à l'Assemblée nationale: l'Assemblée nationale devientle Spectateur, et est supprimée. M. Grampon porte ses malles à l'Univers; quatre mois supprime l'Univers, Le Monde se fonde. M. Grampon reparait après on Il y fait aujourd'hui une DE Cl, DE LA La maison Veuillot et Ce fait distribuer gratis et par ballots dans les €tablissements de patronage l'oraison funèbre du zouave fical Arthur Guillemin, par le colonel de l'Unir.rs. ponti- Cet opuscule est orné de l’inévitable épigraphe : Pro Petri scde, On se figure mal le pamphlétaire des Odeurs de Puris versant de vraies larmes sur un cercueil, Sa face crispée est mieux faite pour le sarcasme que pour l'émotion, et la pelle du fossoyour jurerait moins entre secs mains que le rameau vert de la colombe. Mais, avec M. Veuillot, il n’y a pas d'étonnement possible, et nous avons vu bien d’autres métamorphoses depuis le jour où, fanatique de Salomon, il pastichait le Cantique des Cantiques, jusqu’au jour où, le cœur contrit, il s’adjuge le vieux fonds de Bossuct. Aussi le laisserions-nous tranquillement répandre parmi les masses son inoffensif oremus, si, sous couleur de propagande religieuse absolument désintéressée, il ne se faisait le complice d'une spéculation industrielle. En effet, lout au bout de la brochure, en guise d'amçn, on trouve cette réclame dépouil'ée d’artifiec: 
« Un portrait d'Arthur Guillemin est en vente chez AL. …., rue …, n° .…… 
° 
» Cette photographie, exécutée par un de nos amis, d’après une
épreuve parfaitement ressemblante, prise à Rome quelques moïs avant la mort</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ls ne se plaignent pas. nécessaire et ils se disent dans l'abondance, Lorsque Ils manquent du leurs chefs montent jusqu’à leurs hameaux, ils laissent leurs amertumes pour ne les entretenir que de la sanctification 
àmces. Sont-ils convaincus ? Pourquoi pas? Ils sont là, à leurs le douanier sur la frontière, comme le soldat qui monte bréviare, il le récite, machinalement peut-être, mais il jours et à heure fixe sa messe, il la dit au moins par rend au confessionnal comme il se met à table quand il il se couche quand il a sommeil. C’est un employé remplissant employé peu mème; gagné. s'il va consciencicusement postes, comme la garde ; son récite tous les habitude. Il sc a faim, comme son devoir, rétribué pour ses services, mais un employé tout au ciel après 
{rente ans de cette des vie-là, un de il l’a bien L'ABué ***, RUE
° A la tin de ce second acte, M. Auber disait dans la salle: — Mais ce ne sont pas les portes de Sainte-Pélagie qu'il faut ouvrir à Dauiresme, ce sont les portes de l'Opéra. l'opéra. D . Ismaël, c'est notre dernier baryton dramatique. Talent multiple, vigoureux, populaire. Tour à tour ironique dans Sganarelle, patriote ardent sous le pourpoint de Guillaume Tell, lâche assassin sous le manteau royal du fatuliste Macbeth, gai jusqu’à la farce dans don Pasquale, il s’incarnera dans la gloutonnerie, la paillardise et ln fatuité britannique du Falstalf, et fera jaillir de la marotte de Rigolelto toutes les tendresses paternelles, la colère de l’humble méprisé criant sa vengeance horrible et sublime de boulfon écrasant un roi sous ses pieds. , ismaël n’est élève: d'aucun Conservatoire ; il ne doit rien à l'Ecole, toutà son tempérament artiste. C’est en chantant dans les chœurs qu'il a appris la musique ; c’est en écoutant les maitres du chant moderne qu’il a pris ses premières leçons, ct, plus tar, au théàtre, e’est en se les rappelant, lorsqu'il interprétait à son tour les grands rôles, qu’il en est arrivé à posséder cette diction virile et dramatique que les « bouches en cœur » des Conservataires trouvent emportée, commune et contraire au bon goût. Dans le rôle de Cardillac comme duns ses autres admirebles créations de R'golelto, de Falstaff et de Macbeth, hous avons retrouvé le comédien cherchant la vérité de l'expression et n’écoulant que sa propre inspiration. La scène où, faisant jouer un panneau secret, il contemgle les trésors qu’il a reconquis, la nuit, à la pointe du poignard, a été rendue avec une ampleur, une science scénique, une sûreté de compssition qui ont fait bondir les spectateurs. Le Cardillac d'Hoffmann revivait là, non celui des arrangeurs. Une autre scène, merveilleuse ment 
—— [la du bon, ce ré ux-là Au troisième, le finale, où Cardillac, le visage comulsé pur Îles
étreintes de la mort, vient avouer ses crimes et sauver Olivier Brusson, son élève, des mains de la Reynie et des tortures de la Chatibre ardente, couronne magistralement une des œuvres les plus remarquables qui se soient produites depuis vingt ans. Le rôl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>3</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> M. Paul Féval a porté à cette malheureuse Société des écrivains le coup de grâce. Il n’est pas plus coupakle qu’un autre; ila été seulement plus malheureux: c’est sous son consulat que les grosses fautes ont été com- Les Liofis de Barye — G. Puissanr. ci, 
(AYEC PRIMES) DÉPARTEMENTS SOMMAIRE : De ABONNEMENTS Unan......... Fr. Six mois....... Trois mois..... 3 Société-des LIMOZIN,  Unan........... Fr. 10 Six mois.....,...
"5 La 1867. GÉRANT ABONNEMENTS 9, Décembre mises. . L'affaire du Tréscr littéraire est connue : méchant livre torché par quelques-uns et dont oh aurait, si nous n’avions pas crié, fait tomber la responsabilité sur tous! On le porta aux Tuilcries; qui vous y avait autorisés ? Plus tard le Congrès européen, qui finit en queue de poisson, en eau de boudin ! On ne savait où placer l'argent donné par le ministre. On voulut le lui reporter; il le refusa, et M. Paul Féval s’est promené pendant un mois de la 
(Voir le dessin à la huitième page). - cité de Trévise à la rue de Grenelle avec sa sacoche sous l’aisselle, sont transférés 9, rue Mandats ments de ou Envois Réclamations, désormais Gérant poste, : M. au nom S. les toutes modifiée, d'Abonnements demandes comme Grassot avec l’immortel pot de myrte. Le Comité pouvait, en avouant sa faute et s’accusant brave- RUE LA d’Aboukir. 
étant L'administration de Bureaux les que rappelons Nous ment de sa sottise, se relever; il eût eu une agonie glorieuse; il ou -Réabonnements, a une vic ridicule. Méticr comique et fatigant, celui de membre du Comité maintenant ! d'argent, moquent de devront et à l'ordre 
être du Renseigneadressés Propriétaire- Limozin. 
| Ceux qui ont de l'esprit ne viennent qu’un lundi sur trois, se ce qu’on décide, et discutent pour s'exercer. Ils votent, au pied levé, un secours à quelque confrère.qui a faim, comme on donne, en flânant, un sou à une femme qui mendie, Ils allument un londrès en partant, serrent à tout le monde la main, et rentrent chez eux où ils travaillent, ce qui vaut micüx. On pourrait leur en vouloir de leur indifférence si ce que dit oudécide le Comité pesait d’un fifrelin dans la balance de l’huma- nité; mais un Comité peut faire du mal et ne peut jamais faire de bien: son organisation même empêche que l'énergie d’un seul arrête le mal; le réglement indique comment il faut faire le bien. Les indifférents ont donc raison; LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES rire. Personne n’est convaincu mais les convaincus probablement. me font Il y a simplement des gens qui trouvent la distraction aimable, satisfaction d'or- gueil ou chemin pourleur ambition. Tous les lundis, par tous les temps, le soleil, la pluie ou la neige, l'été ou l’hiver on voit arriver, dans une maison triste de la cité Trévise, des individus proprement mis, ayant d’honnêtes gens et de petits ventres de bourgeois, qui un à un les marches d’un escalier obscur, s’arrêtent à poussent une porte, encore une autre et disparaissent salle humide et froide.
‘ Jamais la police n’a des mines’ grimpent l’entresol, d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>4</pdf_page_number>
    <file_name>La_Rue_1867__bpt6k5458193t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> donnai quelques explications qui me paraissaient une réparalion suffisante des torts intolontaires que couant les frisures de sa laine. Voici encore, glissant et battant arrivée au journal par l'intermédiaire d’un huissier. j'avais eus en parlant peut-être 
à la légère de cette honnête femme. Je viens aujourd’hui, dans ma propre maison, exprimer à la de Mme Gaut tous mes, egrels; et je persiste à croire qu'il pas besoin de cette nouvelle déclaration pour que tous ceux connaissentetont connu Mme Gaut fussent convaineus que je ni pu ni voulu ollenser ga mémoire. famille n'était qui me n'avais lonne sur la vague creusée en conque, on dirait un mouton se- la rivière, semblables à un csturgeon coupé en deux, les Vapeurs qui leur crachent à la face une buée chaude et humide. Là-bas,
à droite, au bout de la grande avenue qui longe la terras:e sou- venir rabougri des forêts aériennes de Babylone, la cage colos- ” sale du palais de l'Industrie; au-dessus, les faumécs opaques de Chaillot et de Grenelle, les crètes indécises de Passy dont le sommel, crénelé de maisons à distances inégales, figure une gigantesque mâchoire, irrégulièrement dentelée, el mordant l'é- paisseur de.la nuéc. Au bord du fleuve, des arbres chanves embroussaillent l'horizon avec leurs branches grèles emmêlées comme les fils d’une toile d’araignée.
‘ En face, leur prunelle pèse sur les brunes croisées cintréces de la Légion d'Honneur; sur les muisons sombres, qui longent la chaussée, bises ou claires en retrait ou en saillie ; les ardoises aux reflets de fer, piquées de tuyaux pareils à des bois de flèches et
à des corps de lance tombés du ciel ; les aiguilles des paratonnerres fichées aux faîtes camme dans une pelotte ; les cheminées rougeâtres, blocs d’acajou soudés à la loiture, aussitôt écorcés ct tout saignants, dansun cadre de plâtre. Tout près, c’est le jardinet des Bains, platanes échevelant machinalemeut leuts ramures, peupliers sauvages hérissés jusqu’au sol de pousses parasites, troncs lézardés, entamés, dans lesquels la pluie creuse des rigoles noirâtres où pourrit l’écarce enune sorte de terreau de bruyère: des flottilles de batelets verts qui se dandinent et se choquent; une écorchure dans la digue défoncée ; les bateaux de blanchisseuses, treillissés en haul de jalousies à menues lamelles blanches posées sur des balustrades en X, qui s’appuient 3 me mn RUE tigre accroupi rongeant un crocodile qu'il étouffe entre ses griffes crevant la carapace; le tigre saignant une gazelle ; le combat de cerfs; le Charles VII victorieux : toutes ces merveilles pleines de vie et de sang, glorieuses compensations pour nous des cadavres enfarinés de ces boulangers soi-disant héroïques qui salissent nos musées et nos jardins officiels. Loin des bavards inutiles, loin des fabricants de rerommée, Re LA Braye s’est réfugié dans un quartier perdu mais sain, et y vend ses propres œuvres. Aux pseudo-pompiers de marbre, aux drôlesses frisées, Nymphes, Vénus, Psychés, Minerves, qu'impose la tradition sou</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
