<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>posaient plus que sur un nom de rue détérioré par les années, comme ces médailles frustes rongées de vert-de- a Breneuse 
————— préjugés ne saurait se plaindre que la rue = gris, à travers ot — lequel on peut encore apercevoir une empreinte et deviner une inscriplion à grand renfort de lunettes et d'imaginative! adieu vos lettres de noblesse, à rues, ruelles et culs-de-sac du Paris si puant, si pittoresque et si fantas- tique de nos péres! Le vieux Paris n'existe déjà plus : tous les jours il disparaît sous le nouveau ; et
çà et là quelques auvents en saillie, quel- que tourelle avancée,  quelque voûte sur- baissée, quelque boutique noire et profonde, quelque ogive oubliée, se montrent
à peine à nos regrets, ainsi que, dans une tempête, le navire qui sombre disperse au gré des vagues ses débris auxquels se suspend un malheureux, tandis que le faite des mâts se dresse encore au-dessus de l’abîime. Les débris du vaisseau, ce sont les noms des rues; les mâts, ce sont ER 
— les tours de Notre-Dame; et nous, pauvres archéologues, attachons-nous aux reliques de ce grand naufrage. Il ne s’agit pas ici de ressusciter les noms de rues défunts, ensevelis dans le tombeau archéologique du vieux Paris, ou de les arranger symétriquement tels que des os de morts dans les Catacombes; il faut les laisser dormir en paix parmi les Recherches de Sauval et de Jaillot, jusqu’au jugement dernier de l’histoire de Paris. Mais les rues vivantes, séculaires ou nouvellement nées, dont la généalogie a été reconnue et admise par les archivistes de la préfecture, toutes rues ayant écriteaux, bornes et réverbères, peuvent être classées d’après leurs noms, aussi exactement que les plantes d’après leurs botanique. genres C’est et leurs familles en la seule ressemblance ro 
— possible entre une rue et une fleur. On doit reconnaître d’abord les noms de ces rues communes 
à la plupart des villes du moyen âge : les rues attribuées aux bains, aux juifs et à la débauche; car les femmes folles et les juifs surtout se trouvaient toujours séparés du reste de la population,  et les rues qu’ils habitaient par ordonnance royale ou commu nale 
étaient infâmes comme eux. craignait la contagion morale non On moins que la peste et la ladrerie: les lépreux demeuraient hors des villes,  où ils n’entraient qu’en évitant de toucher et même de regarder les passants dans la rue : les pesliférés élaient isolés dans leurs maisons, dont ils ne sortaient pas, sous peine de mort ; quant aux juifs, signalés 
à la malédiction populaire par la rouelle de drap jaune qu’ils affichaient sur leurs = = habits,  ils couraient risque d’être battus, dépouillés, peut-être massacrés, en se montrant dans les rues. Les filles publi- ques qu’on surprenait hors de leurs cla- piers en plein jour,  ou parées d’éloffes de soie, de fourrures de prix,  de bijoux d’or et d'argent, encouraient l'amende et la prison. Nul chrélien ne voulait être confondu avec les juifs ; nulle honnête femme, avec les damoiselles d'amour. La rue de la Ju</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u Percée), du Cog, du Cœur-Folant, du Cygne, des Cinq Diamants, de la Croix-Blanche,  de l'Écharpe, des Deux-Écus,  de l'Épée-de- Bois,  du Gril, de la Harpe, de l'Airon- delle,  de la Huchette, de la Lanterne, de la Zicorne, du Petit-Moine, des Oiseaux, du Paon, de la Perle, de Saint-Pierre, des Trois-Pistolets, du Plat-d'Étain, des eo 
— Précheurs, des Quatre-Fils-Aymon, des Rats, du Renard - Saint - Martin, des Champs,  du Sabot, de Saint-Sébastien, du Trognon, elc. La rue du Cherche Midi avait présentant
à quatorze sans- Tête une enseigne proverbiale redes gens qui cherchaïent midi heures, et la rue de la Femmefaisait injure aux femmes par cette devise ajoutée à son enseigne : Z'out en est bon. Quelques rues ont gardé des noms de fiefs et de maisons: celles Cocatrix, ' des Trois-Canettes, des Ciseaux, des Coquil- les, de Glatigny, des Fuseaux,  des Marmousets,  Salle-au-Comte,  etc. D'autres lirent leurs noms d’une croix, d’une notre-dame,  d’une image de saint: les rues Z’ieille-Notre-Dame,  des Deux- Anges,  du Demi-Saint,  de Saint-Jérôme, du Crucifix,  de la Croix, elc. =. Certaines rues semblent rappeler la religion des druides, qui n’élevaient pas d’autres temples à leurs dieux Hésus et Teutatès que des pierres colossales,  isolées ou superposées sans archilecture: les rues de Pierre-Assis, de Pierre-au Lard,  de Pierre-Lombard, de Pierre- Sarrasin, de Pet-au-Diable (Pierre au Diable), ont peut-être vu debout ces cromlecs et ces dolmen, masses infor- mes et grossières, que la superstition populaire des chrétiens attribuait au culte des fées et des esprits malfaisants. Les hôtels des princes,  des évêques et des seigneurs, ont donné leur nom aux rues où ils étaient situés, ou bien à celles qui furent ouvertes depuis sur leur emplacement: il suffit de citer les rues d’A4n- tin,  d'Avignon, Barbette,  du Bec, des Barres, du Petit-Bourbon, de Cléry, de 9 
— Cluny, de Condé, de Duras, Gaillon, Garancière, de Jouy, Lesdiguières, Neuve- du-Luxembourg, de Mâcon; de Mézières, de Montmorency, de la Reine-Blanche, de Rohan,  du Roi-de-Sicile, du Temple, de Touraine,  des Ursins,  etc. les couvents et les communautés Ic, i de femmes ont nommé les rues des 4n- glaises, des Audriettes,  des Capucines, des C'armélites, des Filles-Dieu, des Hospitalières, des Nonnandières (Nonnains d'Hières), des Ursulines, etc. ; trois abbesses de l’abbaye de Montmartre ont été 
* marraines des rues Sainte-Anne, Bellefond et Rochechouart ; la ruc de la Tourdes-Dames s’est appelée ainsi d’un ancien moulin appartenant à celte fameuse abbaye. Là les ordres monasliques n'ont pas disparu masculins 
(out entiers, puisque ee s nd ra s G de es ru x au
és st re nt so leurs noms s de, 
és rr Ba s de,  ns ti us ug -A ts et des Peti s de,  ns di ar rn Be s de x,  u a e t n a M s c n a l B Capucins, des Carmes, des Célestins, des Billettes, des Jacobins, de l’Obserè-P ts ti Pe s,  de es
èr -P ts in Sa s de,  e nc va res,  des Récollets, elc. Les noms de chapelles et d’églises,  détruite</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ppelée ainsi d’un ancien moulin appartenant à celte fameuse abbaye. Là les ordres monasliques n'ont pas disparu masculins 
(out entiers, puisque ee s nd ra s G de es ru x au
és st re nt so leurs noms s de, 
és rr Ba s de,  ns ti us ug -A ts et des Peti s de,  ns di ar rn Be s de x,  u a e t n a M s c n a l B Capucins, des Carmes, des Célestins, des Billettes, des Jacobins, de l’Obserè-P ts ti Pe s,  de es
èr -P ts in Sa s de,  e nc va res,  des Récollets, elc. Les noms de chapelles et d’églises,  détruites ou encore existantes,  sont encore nombreux: les rues S'ainte-Avoie, Saint- Benoît, Saint-Bon, Saint-Christophe, Sainte-Croix, Saint-Eustache, Saint Gervais, Sainte-Geneviève, Saint-Hi- e, yt ol pp Hi t, in ré Sa no Ho tin Sa e, ir la Saint-Jean-de-Latran, Jacob, Saint- Joseph,  Saint-Julien-le-Pauvre,  Saint Lazare, Saint-Laurent, Saint-Paul, Saint-Landry, Saint-Leufroy,  S'aint- Louis, Saint-Magloire, Saint-Marcel Sainte-Madeleine, Saint-Merry, Saint- not Nicolas-du-Chardonnet,  Notre-Dame, Seint-Nicaise, Saint-Pierre-aux-Bœufs, Saïnte-Opportune,  Saint- Thomas-du Louvre, elc. Avant la Révolution, cha- pelles,  églises et couvents poussaient des rejetons dans le fertile terroir de l’arche- vêché de Paris: la Cilé comprenait seule quatorze paroisses. Que reste-t-il de tant d’édifices bâlis et enrichis par la dévotion des rois et des reines de France, respectés pendant des siècles, remplis de tom- beaux et de poussières illustres, resplendissants des merveilles de l’art, peuplés de stalues, rayonnants de vitraux el protégés par une auréole de miracles ? Que reslet-il de tout cela aujourd’hui ? des noms de rues, de passages et de marchés ! Les particuliers qui ont noms aux rues qu’ils laissé leurs habitaient n'avaient pas d’autre moyen jadis de passer à = Ja postérité : c’élaient des marchands, des propriétaires, des échevins, trats, de dignes bourgeois sur rue, nolables de leur des magisayant pignon confrérie et bienfaiteurs de leur paroisse ; ainsi, depuis deux, trois el quatre siècles, ces bourgeois,  dont le seul.mérite fat peutêtre une grande fortune, ont pour épila- phe le nom des rues de l’Anglade, Baillet, Baillfi, Barouillère, Bertin-Porrée
(Bertier Porée) , Bordet (Bordelles) , Co- quillière, Courtalon, Dervillé, Frépillon, Geoffroy-l’'Anier, Gît-le-Cœur (Gilles le Queux), Gracieuse, Grenelle (Quesnelles) , Grenier-sur-l’'Eau (Garnier), Guillaume, Guillemin,  Jean - Lantier, Jean-Beau-Sire, Jean- Hubert, Jean Pain-Mollet, Jean-Robert,  Jean-Tison, Joquelet, des Maçons (Masson), de la Mortellerie (le Mortellier ), Pagevin, Se 1 eu Pastourel, Portefoin (Portefin ), Quin- campoiæ (Kiquenpoit ), du Renard Saint- Denis, Simon-le-Franc (Franque), Scipion (Scipion Sardini), Soly, Taranne, Thibautodé (Thibaut Audet), Triperet
(Tripelet), de 7’ersailles (Verseille), etc. Ce sont des marchands qui ont nommé les rues de l’A4rche-Marion, Aubry-le Boucher, Jean-de-Beauce, Charlot,  du Mouton, Tiquetonne,  elc.; la rue de Lappe porte le nom d’un jardinier</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e alteste le désir de remplacer au moins un monument par un souvenir qui püt braver le marteau et le temps. On s’est atlaché à signaler les lieux marqués par le passage du génie en tous genres: on détruisait un hôtel, une église, un couvent ; on ne conservait qu’une pour y graver un nom. pierre L'abbaye de Saint-Germain-des-Prés a disparu, mais à sa place les rues Æélibien. Lobineau, Montfaucon Clément,  Sainte-Marthe nous parlent des et travaux immortels des bénédictins ; la vieille basilique de Sainte-Geneviève est tombée, mais les rues Clovis et Clotilde nous empêchent de fouler sa cendre sans revenir par la pensée à l'époque de sa fondation. Consiruisait-on un théâtre de tragédie etde comédie? les rues Molière, Foltaire, D Racine,  Corneille, Regnard et Crébillon naissaient à ses côtés. Était-ce une salle d’opéra comique ? les rues voisines reccvaient les noms de Favart, Grétry, Lully, Marivaux et Rameau. Autour de la cathédrale, les rues Bossuet et Massillon survivent au cloître Notre-Dame qui, en s’écroulant, n’a pas renversé ces grands piliers de l’église. Voici des familles nobles et anciennes: rues d’Aligre, d'Aumont, Fentadour,  de 7’endôme, de Breteuil, de Choiseul, de Grammont,  de Guémené,  Matignon, de Ménars,  de Miroménil, de la Sour- dière, etc. Voici des ministres et des chanceliers de France: rues d’Aguesseau, de Birague,  Boucherat,  de Harlay, de Lamoignon,  Richelieu, Mazarine,  Necker,  etc. Voilà des lieutenants et des préfets de —— AO police, des prévôts des marchands et des maires de Paris:rues d’#rgenson, Bailly, Bignon, Chabrol, Saint-Florentin, Guénégaud, de la Michodière, de Sartines, de Varennes, de J’iarmes, elc. Voilà des sayan(s et des philosophes : rues Buffon,  Cassini, Descartes, Faucanson, Mont- golfier, Franklin, Montesquieu, Montaigne, J.-J. Rousseau, etc. Voilà des artistes : rues Pierre-Lescot, Jean-Goujon, Pigale, Soufflot, etc. Toutes ces rues ne datent pas d’un siècle; quelques-unes seraient magnifiques si elles avaient des maisons. Quant aux rues nées en même temps que les enfants des rois, elles sont peu nombreuses : la plus ancienne est la rue Françoise, qui remonte à François Ier; les rues Christine, d'Anjou-Dauphine, Dauphine, datent du règne de Henri IV; — les rues Palatine et Thérèse, du rè- gne de Louis XIV ; les deux rues Royale, du Dauphin, de F'alois, du règne de Louis XV et Louis XVI, etc., etc. On a vu que dans les changements de dynastie le nom du roi déchu cédait la place à celui du nouveau roi sur l’écriteau d’une rue, de même que sur les monnaies el dans le calendrier. Louis XIV aimait à retrouver les provinces de son royaume dans les rues de sa capitale, surtout dans le quartier du Marais que son aïeul avait commencé, et qu’il acheya de bâtir en s’occupant du nettoyage de loutes les rues de la capitale, mesure de police tellement négligée jusqu'alors, que la boue de Paris élait passée en proverbe : le dix-septième siècle entendit nommer les rues d’Angou- léme (Angoumois), d’Anjou, d'Artois, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>omi- que; Lekain légucrait son nom à la rue de F’augirard, où il mourut; la rue de Bièvre qu’immortalisa le séjour de Dante, la rue du Marché-Palu où demeurait le poëte Martial d'Auvergne, la rue Béthisy où fut massacré Coligny, la rue des Fossés-Saint-Germain-l'Auxerrois où fut empoisonnée Gabrielle, la rue de Ia T'ixeranderie où logeait Scarron, la rue de l'École-de-Médecine où Charlotte Corday poignarda Marat, la rue du Coqg-Saint Honoré où Jean Châtel tenta d’assassiner Henri IV, la rue Saint-André-des Arts où était la maison du traître Périnet Leclere, la rue Harivaulx où Nicolas Flamel exerçait son mélier d'écrivain; toutes ces rues revendiqueraient les noms des hom- mes célèbres qu’elles ont possédés autre- se fois; plusieurs d’elles néanmoins seraient mal famées et désertes à cause du nom que leur imposerait la tradition inexorable : on n’oserait plus passer qu’en tremblant dans les rues Marat et Ravaillac. Voilà pourtant comme nos ancètres entendaient les noms des rues de la Cité, Ville et Universilé de Paris : ces noms
élaient une récompense ou bien une punition, un éloge ou une infamie; souvent le caractère moral de la rue avait part au sobriquet que lui attribuait la voix du peuple ; ordinairement elle énonçait dans son litre, ou son aspect physique, ou son genre de commerce, ou l’enseigne la plus remarquable de ses boutiques; quelquefois les bienfaits d’un riche paroissien se trouvaient rémunérés après sa mort par le legs de son nom fait à la rue encore pleine de sa mémoire : le peuple avait 19 — seul le privilége de nommer ses rues, de même que la noblesse nommait ses hôtels. Pendant des siècles, les rues ne portèrent pas de noms précis. On les distin- guait entre elles à des indications plus ou moins vagues ef plus ou moins prolixes. On disait : «la rue qui va du Petit-Pont à
«la place Saint-Michel » (vis-à-vis une chapelle de Saint-Michel qui existait dans laruedela Barillerie)pour désignerlarue dela Calandre ; il y avait seulement la rue du Petit-Pont et celle du Grand-Pont qui traversaient la Cité; les autres, peu nombreuses il est vrai, étaient désignées de diverses manières, tantôt par le nom de l'église la plus proche, tantôt par le nom du principal bourgeois, tantôt par quel- que particularité locale, un puits, une fontaine, une tour, une notre-dame, un crucifix, que tout le monde connaissait = d'enfance ; car, sait, on vivait, maison et dans La formation 1 en ces temps-là, on naison mourait dans la même la même rue. des rues avait été lente et progressive, depuis qu’aux cabanes ron- des et grossières de la primitive Lutèce eurent succédé les maisons plus vastes et plus commodes du Paris des rois francs: ces maisons, d’abord basses et séparées par des cours ou des celliers, tendirent toujours à se rapprocher les unes des autres, et à s’exhausser à l’envi, jusqu’à ce que la rue, pressée de chaque côté par les habitations qui l’envahissaient,  déroulât péniblement ses replis sinueux dans une atmosphère la population sombre et f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> toujours séparés du reste de la population,  et les rues qu’ils habitaient par ordonnance royale ou commu nale 
étaient infâmes comme eux. craignait la contagion morale non On moins que la peste et la ladrerie: les lépreux demeuraient hors des villes,  où ils n’entraient qu’en évitant de toucher et même de regarder les passants dans la rue : les pesliférés élaient isolés dans leurs maisons, dont ils ne sortaient pas, sous peine de mort ; quant aux juifs, signalés 
à la malédiction populaire par la rouelle de drap jaune qu’ils affichaient sur leurs = = habits,  ils couraient risque d’être battus, dépouillés, peut-être massacrés, en se montrant dans les rues. Les filles publi- ques qu’on surprenait hors de leurs cla- piers en plein jour,  ou parées d’éloffes de soie, de fourrures de prix,  de bijoux d’or et d'argent, encouraient l'amende et la prison. Nul chrélien ne voulait être confondu avec les juifs ; nulle honnête femme, avec les damoiselles d'amour. La rue de la Juiverie dans la Cité, qui avait ce nom sous la dynastie mérovingienne, fut la première relraile des juifs, qui s’y maintinrent malgré les persécutions et y conlinuérent leur commerce après la ruine de leur synagogue. Ils envoyèrent de là leurs colonies dans la rue des Juifs et larue Judas, qu’ils n’abandonnèrent jamais entièrement,  quelques rigueurs que les rois inventassent pour les Due etanéantir leur race: expulser de France ils se vengeaient de tous ces affronts en centuplant leurs usures; Les rues affectées 
à la prostitution, quel’on entrevoit encore à travers les mé- tamorphoses pudibondes de leurs noms,
étaient la rue du Petit-Muse ou Pute-y Musse, c’est-à-dire qui cache des filles ; les rues du Grand et du Petit-Hurleur, ainsi nommées à cause des bruyantes or- gies qui s’y faisaient; la rue Transnonnain, autrefois Trousse - Nonnain et Trans-Putain; la rue Tiron, la rue du Fauconnier ; la rue Trousse-F/ache,  qui a conservé son ancien nom en dépit de celui de La Reynie que lui a imposé un scrupule de police; la rue du Pélican, dont la République avait fait une rue Purgée; la rue Brise-Miche, du Bon Puits,  de la J'ieille-Bouclerie, Chapon, = 06 = Fromantel ou Froimanteau,  et plusieurs autres dans lesquelles s’est perpéluée une sorte de tradition de débauche,  malgré la perte de leur nom aussi expressif que l'enseigne du Gros-Caillou qui pendait à l'entrée d’un mauvais lieu, et qui a désigné depuis un quartier qu’on estime autant que s’il avait un saint pour patron. Il ne reste plus que deux rues des V’'icilles-Étuves,  quoique les bains à Ja vapeur fussent autrefois d’un usage si journalier,  même parmi le peuple,  que la plupart des rues avaient des éfuves à femmes et à hommes. Ces établissements, tenus par la corporation des barbiers,
étaient ouverts en toute saison,  malin et soir; on s’y rendait au cri de l’éluviste annonçant que les bains étaient chauds, D — et les plus pauvres gens ne s’en faisaient pas faute pour deux deniers. On a peine =
à comprendre celte propret</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ens droits de leurs habitants qui se retiraient la nuit dans ces espèces de places fortes, où les voisins n’apportaient pas leur tribut d’immondices, où les gueux ne cherchaient point un asile, où les voleurs ne pénétraient pas aisément; une rue était close par mesure de sûreté ou de salubrité publique, lorsque sa position reculée et mystérieuse inyitait les passants à s’y ar- rêter,  les larrons à s’y cacher. = OR La féodalité,  qui avait mis les puits et les fours sous la haute main des seigneurs, taxant la cuisson du pain et l’eau des sources, n'existe plus que dans quelques noms de rues : celles du Puits, du Puits-l'Ermite, du Puits-qui-parle, du Puits-Certain,  ne font désormais aucun tort aux porteurs d’eau; et les boulangers ne vont pas exprès cuire leur four- née dans les rues du Æour-Saint-Germain et du Four-Saint-Honoré. La Ré- volulion,  qui a détruit les châteaux,  n’a pas laissé debout dans la rue Saint-Eloi le four de madame Sainte-Aure, où se cuisait tout le pain de la Cité sous le roi Dagobert. Paris a été fortifié à diverses époques, depuis le siége de. Jules-César jusqu'à celui de Henri IV; des trois enceintes successives qui Pont entouré pendant la SE D domination romaine, sous Philippe-Au- guste et sous Charles V, on retrouve à peine quelques pans de murs masqués de maçonnerie moderne,  quelques tourelles enfouies dans les arrière-cours et les jardins ; mais on tracerait presque les limiles de la dernière clôture en se guidant d’après les rues des Fossés-Saint-Fictor, desÆossés-Monsieur-le-Prince, des Fossés Saint-Germain-l’Auxerrois, des Fossés Montmartre, des Fossés-du- Temple, de la Contrescarpe, du Rempart, etc. Qui est-ce qui salue, en traversant la rue 7raversière, l'endroit même où la Pucelle d'Orléans, qui sondait avec sa lance l’eau du fossé dans l'espoir de passer jusqu’au mur avec les troupes de Charles VIT, eut les deux cuisses percées d’un trait d’ar- balète? Les rues qui prirent le nom d’une en3 TS Eve seigne de boutique ou de maison (car la plupart des maisons eurent longtemps des enseignes avant le numérotage, qui ne remonte pas au delà du xvr I° siècle) n’ont rien conservé de ces enseignes célébres que la bourgeoisie et la marchandise regardaient comme leurs armoiries: ce sont les rues del’ 4rbalète, del Arbre- Sec, du Battoir,  aux Biches, Ge la Boule Rouge, de la Calandre, des Canettes, du Chaudron, de Saint-Claude, de la Clef,  Cloche-Perce (ou Percée), du Cog, du Cœur-Folant, du Cygne, des Cinq Diamants, de la Croix-Blanche,  de l'Écharpe, des Deux-Écus,  de l'Épée-de- Bois,  du Gril, de la Harpe, de l'Airon- delle,  de la Huchette, de la Lanterne, de la Zicorne, du Petit-Moine, des Oiseaux, du Paon, de la Perle, de Saint-Pierre, des Trois-Pistolets, du Plat-d'Étain, des eo 
— Précheurs, des Quatre-Fils-Aymon, des Rats, du Renard - Saint - Martin, des Champs,  du Sabot, de Saint-Sébastien, du Trognon, elc. La rue du Cherche Midi avait présentant
à quatorze sans- Tête une enseigne proverbiale redes gens qui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>65</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tor, qui, devenu roi de la Gaule, après avoir bâti la ville de Troyes en Champagne,  vint fonder celle des Parisiens, et lui donna le nom du beau Päris son oncle. L'histoire sérieuse repousse ces chiméres, et donne
à Paris une origine plus simple. Il paraît que la nation des Parisii ou Parisiens se composait d'étrangers,  peut-être originaires de la Belgique, si abondante en petits peuples. = Les Parisii ou Parisiens obtinrent de la puissante na- tion des Sénones la permission de s'établir sur les bords de la Seine; un demi-siécle s’était à peine écoulé depuis cet établissement lorsque César vint dans les Gaules. C’est en Pan 700 de la fondation de Rome, ou cinquante-quatre ans avant notre ère vulgaire, que la nation des Parisii ou Parisiens figure pour la première fois sur la scène historique. . Les Parisiens avaient donné le nom de Lutèce à l’une des cinq îles formées par la Seine sur leur territoire, où se trouvait leur place de guerre; cette île est celle que Yon nomme aujourd’hui Cité. Lutèce ou Lutetia est tiré du mot latin lutum,  boue; L 6 ce nom était des mieux appliqués, car alors la ville n’était point pavée. C’est en 358 que la forteresse des Parisiens a quitlé son nom primilif de Lutèce pour prendre celui de Parisii. Voicià quelle occasion. Des barbares d’outre-Rhin, pendant plusieurs années, avaient par des pillages et des incendies presque entièrement ruiné une partie de la Gaule, et surtout désorganisé son gouvernement. Le César Julien, envoyé exprès dans la Gaule pour les faire cesser, y parvint en 356. Ce prince substilua alors à l’ordre ancien un nouveau plan d'administration; les institutions de la cité, c’est-à-dire de lanation, furent concentrées dansson chef-lieu, qui reçut alors le titre de cité, et de plus, le nom de la nation ; Lutèce, le chef-lieu des Parisiens, ainsi quetousles chefs-lieux non privilégiés, perdit son nom primitif et fut appelé Parisii. Paris estarrosé par deux rivières, la Seineetla Bièvre, et par un canal. Ses faubourgs l’étaient aussi par deux ruisseaux: le premier, partant de Ménilmontant, après avoir coulé à travers les faubourgs Saint-Martin, Saint Denis, et passé derrière la rue Grange-Batelière,  allait se jeter dans la Seine sur {e quai de Pilly, au bas de Chaillot; une partie de son lit, qui exisle encore, forme ce qu’on appelle le grand égout; on attribuaità l'écoulement souterrain de ce ruisseau les inondations qui se manifeslaient dans les caves des quartiers septentrionaux de Paris; de grands travaux ont été entrepris en 1836, el ces accidents ne se renouvellent plus. L'autre ruisseau, venant des coteaux de Bagnolet et de Montreuil, a creusé ce qu’on appelle la vallée de Fécamp, dont une partie de la rue de Charenton a y longtemps porté le nom. C’est la partie située entre la rue de Reuilly et la rue Mongalet : les eaux de ce ruisseau se jetaient dans la Seine près du Pelit-Bercy. La Seine traverse Paris dans une direction du sudest au nord-ouest. Son développement, depuis labarrière de la R</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>une partie de son lit, qui exisle encore, forme ce qu’on appelle le grand égout; on attribuaità l'écoulement souterrain de ce ruisseau les inondations qui se manifeslaient dans les caves des quartiers septentrionaux de Paris; de grands travaux ont été entrepris en 1836, el ces accidents ne se renouvellent plus. L'autre ruisseau, venant des coteaux de Bagnolet et de Montreuil, a creusé ce qu’on appelle la vallée de Fécamp, dont une partie de la rue de Charenton a y longtemps porté le nom. C’est la partie située entre la rue de Reuilly et la rue Mongalet : les eaux de ce ruisseau se jetaient dans la Seine près du Pelit-Bercy. La Seine traverse Paris dans une direction du sudest au nord-ouest. Son développement, depuis labarrière de la Rapée jusqu'à celle de Passy, est de 7, 61 mètres, environ deux lieues de poste. La Seine divise Paris en deux parties inégaies ; elle est divisée elle-même par trois iles (qui autrefois en formaient cinq) : l’île Louvier, l'ile Saint-Louis et celle de la Cité. Les recettes de la ville de Paris sont d’environ 45 millions par année, sur lesquels le Trésor prélève 10 millions. La grande voirie ou plutôt entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . | publi-! 7 colléges royaux. 5 cimetières. 20 églises. 24 hôpitaux. Plus de 700 fontaines, 
— 44 marchés et halles. 50 monumentsremarquables. 11 musées. Ce 10 promenades principales. 22 théâtres. dont le nombre sera bientôt doublé, fournissent aux besoins des habitants et entretiennent la propreté des rues par une distribution abondante des eaux de la Seine, d’Arcueil, des Prés Saint-Gervais, et de celtes de l'Ourcq. C’est le 16 janvier 1728 qu’on a placé les premières inscriptions au coin de chaque rue. L'ordre de numérotage a été établi par l’administration municipale en 1806. Les rues de Paris se divisent, suivant'leur direction, en rues parallèles et en rues perpendiculaires à la Seine, Le numérotage des maisons suit, pour les rues parallèles, le cours de la rivière; celui des rues perpendi- culaires commence du côté et à partir de la rive de la Seine. Les numéros pairs sont inscrits à droite, et les numéros impairs à gauche. Les numéros des rues parallèles sont rouges,  t ceux des rues perpendiculaires sont noirs. Ainsi, lorsque l’on a à sa droite un numéro noir et impair, on se dirige vers la Seine;</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Pilly, au bas de Chaillot; une partie de son lit, qui exisle encore, forme ce qu’on appelle le grand égout; on attribuaità l'écoulement souterrain de ce ruisseau les inondations qui se manifeslaient dans les caves des quartiers septentrionaux de Paris; de grands travaux ont été entrepris en 1836, el ces accidents ne se renouvellent plus. L'autre ruisseau, venant des coteaux de Bagnolet et de Montreuil, a creusé ce qu’on appelle la vallée de Fécamp, dont une partie de la rue de Charenton a y longtemps porté le nom. C’est la partie située entre la rue de Reuilly et la rue Mongalet : les eaux de ce ruisseau se jetaient dans la Seine près du Pelit-Bercy. La Seine traverse Paris dans une direction du sudest au nord-ouest. Son développement, depuis labarrière de la Rapée jusqu'à celle de Passy, est de 7, 61 mètres, environ deux lieues de poste. La Seine divise Paris en deux parties inégaies ; elle est divisée elle-même par trois iles (qui autrefois en formaient cinq) : l’île Louvier, l'ile Saint-Louis et celle de la Cité. Les recettes de la ville de Paris sont d’environ 45 millions par année, sur lesquels le Trésor prélève 10 millions. La grande voirie ou plutôt entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . | publi-! 7 colléges royaux. 5 cimetières. 20 églises. 24 hôpitaux. Plus de 700 fontaines, 
— 44 marchés et halles. 50 monumentsremarquables. 11 musées. Ce 10 promenades principales. 22 théâtres. dont le nombre sera bientôt doublé, fournissent aux besoins des habitants et entretiennent la propreté des rues par une distribution abondante des eaux de la Seine, d’Arcueil, des Prés Saint-Gervais, et de celtes de l'Ourcq. C’est le 16 janvier 1728 qu’on a placé les premières inscriptions au coin de chaque rue. L'ordre de numérotage a été établi par l’administration municipale en 1806. Les rues de Paris se divisent, suivant'leur direction, en rues parallèles et en rues perpendiculaires à la Seine, Le numérotage des maisons suit, pour les rues parallèles, le cours de la rivière; celui des rues perpendi- culaires commence du côté et à partir de la rive de la Seine. Les numéros pairs sont inscrits à droite, et les numéros impairs à gauche. Les numéros des rues parallèles sont rouges,  t ceux des rues perpendiculaires sont noirs. Ainsi, lorsque l’on a à sa droite un numéro noir et i</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais- de-Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . | publi-! 7 colléges royaux. 5 cimetières. 20 églises. 24 hôpitaux. Plus de 700 fontaines, 
— 44 marchés et halles. 50 monumentsremarquables. 11 musées. Ce 10 promenades principales. 22 théâtres. dont le nombre sera bientôt doublé, fournissent aux besoins des habitants et entretiennent la propreté des rues par une distribution abondante des eaux de la Seine, d’Arcueil, des Prés Saint-Gervais, et de celtes de l'Ourcq. C’est le 16 janvier 1728 qu’on a placé les premières inscriptions au coin de chaque rue. L'ordre de numérotage a été établi par l’administration municipale en 1806. Les rues de Paris se divisent, suivant'leur direction, en rues parallèles et en rues perpendiculaires à la Seine, Le numérotage des maisons suit, pour les rues parallèles, le cours de la rivière; celui des rues perpendi- culaires commence du côté et à partir de la rive de la Seine. Les numéros pairs sont inscrits à droite, et les numéros impairs à gauche. Les numéros des rues parallèles sont rouges,  t ceux des rues perpendiculaires sont noirs. Ainsi, lorsque l’on a à sa droite un numéro noir et impair, on se dirige vers la Seine; si l’on a à sa droite un numéro yière. 
æ rouge et pair, on suit le cours de 
£ FIN. A. D. la ri- 4 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cluny</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. D'autres lirent leurs noms d’une croix, d’une notre-dame,  d’une image de saint: les rues Z’ieille-Notre-Dame,  des Deux- Anges,  du Demi-Saint,  de Saint-Jérôme, du Crucifix,  de la Croix, elc. =. Certaines rues semblent rappeler la religion des druides, qui n’élevaient pas d’autres temples à leurs dieux Hésus et Teutatès que des pierres colossales,  isolées ou superposées sans archilecture: les rues de Pierre-Assis, de Pierre-au Lard,  de Pierre-Lombard, de Pierre- Sarrasin, de Pet-au-Diable (Pierre au Diable), ont peut-être vu debout ces cromlecs et ces dolmen, masses infor- mes et grossières, que la superstition populaire des chrétiens attribuait au culte des fées et des esprits malfaisants. Les hôtels des princes,  des évêques et des seigneurs, ont donné leur nom aux rues où ils étaient situés, ou bien à celles qui furent ouvertes depuis sur leur emplacement: il suffit de citer les rues d’A4n- tin,  d'Avignon, Barbette,  du Bec, des Barres, du Petit-Bourbon, de Cléry, de 9 
— Cluny, de Condé, de Duras, Gaillon, Garancière, de Jouy, Lesdiguières, Neuve- du-Luxembourg, de Mâcon; de Mézières, de Montmorency, de la Reine-Blanche, de Rohan,  du Roi-de-Sicile, du Temple, de Touraine,  des Ursins,  etc. les couvents et les communautés Ic, i de femmes ont nommé les rues des 4n- glaises, des Audriettes,  des Capucines, des C'armélites, des Filles-Dieu, des Hospitalières, des Nonnandières (Nonnains d'Hières), des Ursulines, etc. ; trois abbesses de l’abbaye de Montmartre ont été 
* marraines des rues Sainte-Anne, Bellefond et Rochechouart ; la ruc de la Tourdes-Dames s’est appelée ainsi d’un ancien moulin appartenant à celte fameuse abbaye. Là les ordres monasliques n'ont pas disparu masculins 
(out entiers, puisque ee s nd ra s G de es ru x au
és st re nt so leurs noms s de, 
és rr Ba s de,  ns ti us ug -A ts et des Peti s de,  ns di ar rn Be s de x,  u a e t n a M s c n a l B Capucins, des Carmes, des Célestins, des Billettes, des Jacobins, de l’Obserè-P ts ti Pe s,  de es
èr -P ts in Sa s de,  e nc va res,  des Récollets, elc. Les noms de chapelles et d’églises,  détruites ou encore existantes,  sont encore nombreux: les rues S'ainte-Avoie, Saint- Benoît, Saint-Bon, Saint-Christophe, Sainte-Croix, Saint-Eustache, Saint Gervais, Sainte-Geneviève, Saint-Hi- e, yt ol pp Hi t, in ré Sa no Ho tin Sa e, ir la Saint-Jean-de-Latran, Jacob, Saint- Joseph,  Saint-Julien-le-Pauvre,  Saint Lazare, Saint-Laurent, Saint-Paul, Saint-Landry, Saint-Leufroy,  S'aint- Louis, Saint-Magloire, Saint-Marcel Sainte-Madeleine, Saint-Merry, Saint- not Nicolas-du-Chardonnet,  Notre-Dame, Seint-Nicaise, Saint-Pierre-aux-Bœufs, Saïnte-Opportune,  Saint- Thomas-du Louvre, elc. Avant la Révolution, cha- pelles,  églises et couvents poussaient des rejetons dans le fertile terroir de l’arche- vêché de Paris: la Cilé comprenait seule quatorze paroisses. Que reste-t-il de tant d’édifices bâlis et enrichis par la dévotion des rois et des reines de France, respectés pendant des siècl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> (Scipion Sardini), Soly, Taranne, Thibautodé (Thibaut Audet), Triperet
(Tripelet), de 7’ersailles (Verseille), etc. Ce sont des marchands qui ont nommé les rues de l’A4rche-Marion, Aubry-le Boucher, Jean-de-Beauce, Charlot,  du Mouton, Tiquetonne,  elc.; la rue de Lappe porte le nom d’un jardinier,  el la rue Saint-Jean-de-Beauvais celui d’un libraire. Des officiers de la ville ont nommé les rues d’Albiac,  Boucher, de Fourcy, Mercier,  Thévenot,  etc., des officiers du parlement et du roi, les rues Bailleul, Béthizy, Férou, Jean-de-l Épine, Meslay, Montigny, de La Planche, Popincourt, ele. Dans le siècle dernier et dans celui-ci, io cetteméthode d'appliquer un nom d’homme à une rue alteste le désir de remplacer au moins un monument par un souvenir qui püt braver le marteau et le temps. On s’est atlaché à signaler les lieux marqués par le passage du génie en tous genres: on détruisait un hôtel, une église, un couvent ; on ne conservait qu’une pour y graver un nom. pierre L'abbaye de Saint-Germain-des-Prés a disparu, mais à sa place les rues Æélibien. Lobineau, Montfaucon Clément,  Sainte-Marthe nous parlent des et travaux immortels des bénédictins ; la vieille basilique de Sainte-Geneviève est tombée, mais les rues Clovis et Clotilde nous empêchent de fouler sa cendre sans revenir par la pensée à l'époque de sa fondation. Consiruisait-on un théâtre de tragédie etde comédie? les rues Molière, Foltaire, D Racine,  Corneille, Regnard et Crébillon naissaient à ses côtés. Était-ce une salle d’opéra comique ? les rues voisines reccvaient les noms de Favart, Grétry, Lully, Marivaux et Rameau. Autour de la cathédrale, les rues Bossuet et Massillon survivent au cloître Notre-Dame qui, en s’écroulant, n’a pas renversé ces grands piliers de l’église. Voici des familles nobles et anciennes: rues d’Aligre, d'Aumont, Fentadour,  de 7’endôme, de Breteuil, de Choiseul, de Grammont,  de Guémené,  Matignon, de Ménars,  de Miroménil, de la Sour- dière, etc. Voici des ministres et des chanceliers de France: rues d’Aguesseau, de Birague,  Boucherat,  de Harlay, de Lamoignon,  Richelieu, Mazarine,  Necker,  etc. Voilà des lieutenants et des préfets de —— AO police, des prévôts des marchands et des maires de Paris:rues d’#rgenson, Bailly, Bignon, Chabrol, Saint-Florentin, Guénégaud, de la Michodière, de Sartines, de Varennes, de J’iarmes, elc. Voilà des sayan(s et des philosophes : rues Buffon,  Cassini, Descartes, Faucanson, Mont- golfier, Franklin, Montesquieu, Montaigne, J.-J. Rousseau, etc. Voilà des artistes : rues Pierre-Lescot, Jean-Goujon, Pigale, Soufflot, etc. Toutes ces rues ne datent pas d’un siècle; quelques-unes seraient magnifiques si elles avaient des maisons. Quant aux rues nées en même temps que les enfants des rois, elles sont peu nombreuses : la plus ancienne est la rue Françoise, qui remonte à François Ier; les rues Christine, d'Anjou-Dauphine, Dauphine, datent du règne de Henri IV; — les rues Palatine et Thérèse, du rè- gne de Louis XIV ; les deux rues Royale, du </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>qui lapissaient en été les salles des gens ri- ches; dans la rue des A4rcis, les maisons furent arses ou brûlées par les Normands qui assiégèrent Paris; dans les trois rues des Francs-Bourgeois, on ne levail aucune taxe sur les bourgeois ; dans des Orfévres, ce corps sa chapelle et son la rue de métier avait hôpital ; dans la rue d’Enfer, le diable s'était, dit-on, emparé du château de Vauvert, d'où le chassèrent les pères saint Louis, chartreux,  du temps
à de 70 La rue de la Saunerie doit son nom aux sauniers où marchands de sel ; la rue de l’Aiguwllerie, aux cordonnières qui cousaient les petits souliers de basane ; la rue de la Bücherie, au port aux büches; la rue des Prouvaires,  aux prêtres ( pro- yoires) de Saint-Eustache; la rue des Gobelins, aux farfadets qu’on appelle ainsi et qui fréquentaient les environs ; la rue Poissonnière, aux arrivages du poisson de mer; la rue des Grands-Degrés,  à un escalier menant au bord de l’eau ; la rue du Colombier,  au colombier abbatial de Saint-Germain-des-Prés ; la rue Clopin, 
à la rapidité périlleuse de sa pente; la rue Serpente, à ses replis de serpent; la rue de Seine, à un ruisseau, à présent desséché, nommé la Petite-Seine; la rue des Sept-Joies,  aux sept rues qui viennent y aboutir; les rues de la Monnaie HD et de la J’ieille-Monnaie, aux vieux hôtels des monnaies ; les rues du Plâtre, à d'anciennes plâtrières; la rue du Marché-Palu, au sol marécageux (palus) du marché qui s’y tenait dès les premiers temps de Lutèce; la rue des Zombards, aux banquiers juifs déguisés sous le titre de Lombards ; la rue du Bac, au bac qui servait à trayerser la rivière en cet endroit avant Ja construction du pont Royal, etc. Enfin, les rues dont le séjour était désagréable et le passage dangereux à cause des mœurs de leurs habitants, ne se re- commandent guère par leurs davantage noms actuels : les {ruands,  les gueux et les gens de la Zallée-de-Misère occu- paient la rue de la Truanderie; les narquois, ou gens de l’argot, la rue des Mauvaises-Paroles ; les tireurs de laine, la rue Tirechape; les larrons et meurtriers, ne les rues des Mauvais-Garçons, Mauconseil, Mondétour (Mau détour) , etc. Ainsi,  en cet âge de naïveté où les ar- goliers avaient néanmoins de ruses contre inventé tant la bourse et la vie des honnêtes gens,  ces rues-là ne trompaient personne. Il est vrai que les patrouilles du guet étaient fort rares et fort peureu- ses ; que les rues étaient à peine éclairées par quelques lampes brülant devant des notres-dames, et que le couvre-feu ren- dait la ville plus déserte qu’un bois: sous le règne du grand roi, on assassinait en- core toutes les nuits dans Paris et même devant le Louvre; mais un nom de rue tenait lieu de police et de réverbères ; un nom de rue mellait en fuite une compagnie de garde bourgeoise. Ce fut sans doute pour aguerrir les Parisiens avec la guerre et les victoires miméninité smith LS ORMT D — 59 — que Napoléon baptisa, avec son épée, les rues de Damiette,  d Arcole, des Batailles,  du Pont-de-Lo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>....
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . | publi-! 7 colléges royaux. 5 cimetières. 20 églises. 24 hôpitaux. Plus de 700 fontaines, 
— 44 marchés et halles. 50 monumentsremarquables. 11 musées. Ce 10 promenades principales. 22 théâtres. dont le nombre sera bientôt doublé, fournissent aux besoins des habitants et entretiennent la propreté des rues par une distribution abondante des eaux de la Seine, d’Arcueil, des Prés Saint-Gervais, et de celtes de l'Ourcq. C’est le 16 janvier 1728 qu’on a placé les premières inscriptions au coin de chaque rue. L'ordre de numérotage a été établi par l’administration municipale en 1806. Les rues de Paris se divisent, suivant'leur direction, en rues parallèles et en rues perpendiculaires à la Seine, Le numérotage des maisons suit, pour les rues parallèles, le cours de la rivière; celui des rues perpendi- culaires commence du côté et à partir de la rive de la Seine. Les numéros pairs sont inscrits à droite, et les numéros impairs à gauche. Les numéros des rues parallèles sont rouges,  t ceux des rues perpendiculaires sont noirs. Ainsi, lorsque l’on a à sa droite un numéro noir et impair, on se dirige vers la Seine; si l’on a à sa droite un numéro yière. 
æ rouge et pair, on suit le cours de 
£ FIN. A. D. la ri- 4 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nent à grands frais ; ils achètent des ter- rains, ils bâtissent, ils dépensent, ils se ruinent, et tout cela pour se payaner de- vant l’écriteau d’une rue, comme ils faisaient devant leur enseigne au bon temps de leur commerce. Ah! si l'opinion pu- = blique avait encore le droit de baptiser les rues! Le dix-septième siècle avait nommé force rues royales où le grand roi mon- trait le bout de l'oreille; le dix-huitième fit des rues littéraires et philosophes ; le dix-neuvième a commencé le baptême des rues par des victoires; mais à présent c’est l'argent seul qui baptise nos rues, nos places et nos boulevards : or l'argent se nomme Véro ou Dodat. Ce serait une belle pensée que d’illustrer chaque rue par un nomillustre qui 
éveillât dans l'esprit Le plus sourd un écho de gloire et d’admiration : on pourrait résumer les annales des arts, des lettres, des sciences, du crime et de la vertu, avec des noms d'hommes inscrits à la tête des rues, aussi noblement que sur les tables de bronze du Panthéon, Les Piliers des mu Ù on Halles, où naquit Molière, accepteraient avec orgueil le nom de ce grand comi- que; Lekain légucrait son nom à la rue de F’augirard, où il mourut; la rue de Bièvre qu’immortalisa le séjour de Dante, la rue du Marché-Palu où demeurait le poëte Martial d'Auvergne, la rue Béthisy où fut massacré Coligny, la rue des Fossés-Saint-Germain-l'Auxerrois où fut empoisonnée Gabrielle, la rue de Ia T'ixeranderie où logeait Scarron, la rue de l'École-de-Médecine où Charlotte Corday poignarda Marat, la rue du Coqg-Saint Honoré où Jean Châtel tenta d’assassiner Henri IV, la rue Saint-André-des Arts où était la maison du traître Périnet Leclere, la rue Harivaulx où Nicolas Flamel exerçait son mélier d'écrivain; toutes ces rues revendiqueraient les noms des hom- mes célèbres qu’elles ont possédés autre- se fois; plusieurs d’elles néanmoins seraient mal famées et désertes à cause du nom que leur imposerait la tradition inexorable : on n’oserait plus passer qu’en tremblant dans les rues Marat et Ravaillac. Voilà pourtant comme nos ancètres entendaient les noms des rues de la Cité, Ville et Universilé de Paris : ces noms
élaient une récompense ou bien une punition, un éloge ou une infamie; souvent le caractère moral de la rue avait part au sobriquet que lui attribuait la voix du peuple ; ordinairement elle énonçait dans son litre, ou son aspect physique, ou son genre de commerce, ou l’enseigne la plus remarquable de ses boutiques; quelquefois les bienfaits d’un riche paroissien se trouvaient rémunérés après sa mort par le legs de son nom fait à la rue encore pleine de sa mémoire : le peuple avait 19 — seul le privilége de nommer ses rues, de même que la noblesse nommait ses hôtels. Pendant des siècles, les rues ne portèrent pas de noms précis. On les distin- guait entre elles à des indications plus ou moins vagues ef plus ou moins prolixes. On disait : «la rue qui va du Petit-Pont à
«la place Saint-Michel » (vis-à-vis une chapelle de Saint-Michel qui exista</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s ont nommé les rues des 4n- glaises, des Audriettes,  des Capucines, des C'armélites, des Filles-Dieu, des Hospitalières, des Nonnandières (Nonnains d'Hières), des Ursulines, etc. ; trois abbesses de l’abbaye de Montmartre ont été 
* marraines des rues Sainte-Anne, Bellefond et Rochechouart ; la ruc de la Tourdes-Dames s’est appelée ainsi d’un ancien moulin appartenant à celte fameuse abbaye. Là les ordres monasliques n'ont pas disparu masculins 
(out entiers, puisque ee s nd ra s G de es ru x au
és st re nt so leurs noms s de, 
és rr Ba s de,  ns ti us ug -A ts et des Peti s de,  ns di ar rn Be s de x,  u a e t n a M s c n a l B Capucins, des Carmes, des Célestins, des Billettes, des Jacobins, de l’Obserè-P ts ti Pe s,  de es
èr -P ts in Sa s de,  e nc va res,  des Récollets, elc. Les noms de chapelles et d’églises,  détruites ou encore existantes,  sont encore nombreux: les rues S'ainte-Avoie, Saint- Benoît, Saint-Bon, Saint-Christophe, Sainte-Croix, Saint-Eustache, Saint Gervais, Sainte-Geneviève, Saint-Hi- e, yt ol pp Hi t, in ré Sa no Ho tin Sa e, ir la Saint-Jean-de-Latran, Jacob, Saint- Joseph,  Saint-Julien-le-Pauvre,  Saint Lazare, Saint-Laurent, Saint-Paul, Saint-Landry, Saint-Leufroy,  S'aint- Louis, Saint-Magloire, Saint-Marcel Sainte-Madeleine, Saint-Merry, Saint- not Nicolas-du-Chardonnet,  Notre-Dame, Seint-Nicaise, Saint-Pierre-aux-Bœufs, Saïnte-Opportune,  Saint- Thomas-du Louvre, elc. Avant la Révolution, cha- pelles,  églises et couvents poussaient des rejetons dans le fertile terroir de l’arche- vêché de Paris: la Cilé comprenait seule quatorze paroisses. Que reste-t-il de tant d’édifices bâlis et enrichis par la dévotion des rois et des reines de France, respectés pendant des siècles, remplis de tom- beaux et de poussières illustres, resplendissants des merveilles de l’art, peuplés de stalues, rayonnants de vitraux el protégés par une auréole de miracles ? Que reslet-il de tout cela aujourd’hui ? des noms de rues, de passages et de marchés ! Les particuliers qui ont noms aux rues qu’ils laissé leurs habitaient n'avaient pas d’autre moyen jadis de passer à = Ja postérité : c’élaient des marchands, des propriétaires, des échevins, trats, de dignes bourgeois sur rue, nolables de leur des magisayant pignon confrérie et bienfaiteurs de leur paroisse ; ainsi, depuis deux, trois el quatre siècles, ces bourgeois,  dont le seul.mérite fat peutêtre une grande fortune, ont pour épila- phe le nom des rues de l’Anglade, Baillet, Baillfi, Barouillère, Bertin-Porrée
(Bertier Porée) , Bordet (Bordelles) , Co- quillière, Courtalon, Dervillé, Frépillon, Geoffroy-l’'Anier, Gît-le-Cœur (Gilles le Queux), Gracieuse, Grenelle (Quesnelles) , Grenier-sur-l’'Eau (Garnier), Guillaume, Guillemin,  Jean - Lantier, Jean-Beau-Sire, Jean- Hubert, Jean Pain-Mollet, Jean-Robert,  Jean-Tison, Joquelet, des Maçons (Masson), de la Mortellerie (le Mortellier ), Pagevin, Se 1 eu Pastourel, Portefoin (Portefin ), Quin- campoiæ (Kiquenpoit ), du Renard Saint- Denis, Simon-le-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cher, Jean-de-Beauce, Charlot,  du Mouton, Tiquetonne,  elc.; la rue de Lappe porte le nom d’un jardinier,  el la rue Saint-Jean-de-Beauvais celui d’un libraire. Des officiers de la ville ont nommé les rues d’Albiac,  Boucher, de Fourcy, Mercier,  Thévenot,  etc., des officiers du parlement et du roi, les rues Bailleul, Béthizy, Férou, Jean-de-l Épine, Meslay, Montigny, de La Planche, Popincourt, ele. Dans le siècle dernier et dans celui-ci, io cetteméthode d'appliquer un nom d’homme à une rue alteste le désir de remplacer au moins un monument par un souvenir qui püt braver le marteau et le temps. On s’est atlaché à signaler les lieux marqués par le passage du génie en tous genres: on détruisait un hôtel, une église, un couvent ; on ne conservait qu’une pour y graver un nom. pierre L'abbaye de Saint-Germain-des-Prés a disparu, mais à sa place les rues Æélibien. Lobineau, Montfaucon Clément,  Sainte-Marthe nous parlent des et travaux immortels des bénédictins ; la vieille basilique de Sainte-Geneviève est tombée, mais les rues Clovis et Clotilde nous empêchent de fouler sa cendre sans revenir par la pensée à l'époque de sa fondation. Consiruisait-on un théâtre de tragédie etde comédie? les rues Molière, Foltaire, D Racine,  Corneille, Regnard et Crébillon naissaient à ses côtés. Était-ce une salle d’opéra comique ? les rues voisines reccvaient les noms de Favart, Grétry, Lully, Marivaux et Rameau. Autour de la cathédrale, les rues Bossuet et Massillon survivent au cloître Notre-Dame qui, en s’écroulant, n’a pas renversé ces grands piliers de l’église. Voici des familles nobles et anciennes: rues d’Aligre, d'Aumont, Fentadour,  de 7’endôme, de Breteuil, de Choiseul, de Grammont,  de Guémené,  Matignon, de Ménars,  de Miroménil, de la Sour- dière, etc. Voici des ministres et des chanceliers de France: rues d’Aguesseau, de Birague,  Boucherat,  de Harlay, de Lamoignon,  Richelieu, Mazarine,  Necker,  etc. Voilà des lieutenants et des préfets de —— AO police, des prévôts des marchands et des maires de Paris:rues d’#rgenson, Bailly, Bignon, Chabrol, Saint-Florentin, Guénégaud, de la Michodière, de Sartines, de Varennes, de J’iarmes, elc. Voilà des sayan(s et des philosophes : rues Buffon,  Cassini, Descartes, Faucanson, Mont- golfier, Franklin, Montesquieu, Montaigne, J.-J. Rousseau, etc. Voilà des artistes : rues Pierre-Lescot, Jean-Goujon, Pigale, Soufflot, etc. Toutes ces rues ne datent pas d’un siècle; quelques-unes seraient magnifiques si elles avaient des maisons. Quant aux rues nées en même temps que les enfants des rois, elles sont peu nombreuses : la plus ancienne est la rue Françoise, qui remonte à François Ier; les rues Christine, d'Anjou-Dauphine, Dauphine, datent du règne de Henri IV; — les rues Palatine et Thérèse, du rè- gne de Louis XIV ; les deux rues Royale, du Dauphin, de F'alois, du règne de Louis XV et Louis XVI, etc., etc. On a vu que dans les changements de dynastie le nom du roi déchu cédait la place à celui du nouveau roi sur l’écriteau d’</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>llet 1830. Dans la rue de Jérusalem, s’arrêtaient les pélerins partant pour la Terre-Sainte où en revenant: dans la rue des Frondeurs,  la Fronde commença les barrica- des du 16 août 1648 ; dans la rue Æautefeuille, on vendait les feuillées vertes qui lapissaient en été les salles des gens ri- ches; dans la rue des A4rcis, les maisons furent arses ou brûlées par les Normands qui assiégèrent Paris; dans les trois rues des Francs-Bourgeois, on ne levail aucune taxe sur les bourgeois ; dans des Orfévres, ce corps sa chapelle et son la rue de métier avait hôpital ; dans la rue d’Enfer, le diable s'était, dit-on, emparé du château de Vauvert, d'où le chassèrent les pères saint Louis, chartreux,  du temps
à de 70 La rue de la Saunerie doit son nom aux sauniers où marchands de sel ; la rue de l’Aiguwllerie, aux cordonnières qui cousaient les petits souliers de basane ; la rue de la Bücherie, au port aux büches; la rue des Prouvaires,  aux prêtres ( pro- yoires) de Saint-Eustache; la rue des Gobelins, aux farfadets qu’on appelle ainsi et qui fréquentaient les environs ; la rue Poissonnière, aux arrivages du poisson de mer; la rue des Grands-Degrés,  à un escalier menant au bord de l’eau ; la rue du Colombier,  au colombier abbatial de Saint-Germain-des-Prés ; la rue Clopin, 
à la rapidité périlleuse de sa pente; la rue Serpente, à ses replis de serpent; la rue de Seine, à un ruisseau, à présent desséché, nommé la Petite-Seine; la rue des Sept-Joies,  aux sept rues qui viennent y aboutir; les rues de la Monnaie HD et de la J’ieille-Monnaie, aux vieux hôtels des monnaies ; les rues du Plâtre, à d'anciennes plâtrières; la rue du Marché-Palu, au sol marécageux (palus) du marché qui s’y tenait dès les premiers temps de Lutèce; la rue des Zombards, aux banquiers juifs déguisés sous le titre de Lombards ; la rue du Bac, au bac qui servait à trayerser la rivière en cet endroit avant Ja construction du pont Royal, etc. Enfin, les rues dont le séjour était désagréable et le passage dangereux à cause des mœurs de leurs habitants, ne se re- commandent guère par leurs davantage noms actuels : les {ruands,  les gueux et les gens de la Zallée-de-Misère occu- paient la rue de la Truanderie; les narquois, ou gens de l’argot, la rue des Mauvaises-Paroles ; les tireurs de laine, la rue Tirechape; les larrons et meurtriers, ne les rues des Mauvais-Garçons, Mauconseil, Mondétour (Mau détour) , etc. Ainsi,  en cet âge de naïveté où les ar- goliers avaient néanmoins de ruses contre inventé tant la bourse et la vie des honnêtes gens,  ces rues-là ne trompaient personne. Il est vrai que les patrouilles du guet étaient fort rares et fort peureu- ses ; que les rues étaient à peine éclairées par quelques lampes brülant devant des notres-dames, et que le couvre-feu ren- dait la ville plus déserte qu’un bois: sous le règne du grand roi, on assassinait en- core toutes les nuits dans Paris et même devant le Louvre; mais un nom de rue tenait lieu de police et de réverbères ; un nom de rue me</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i mon- trait le bout de l'oreille; le dix-huitième fit des rues littéraires et philosophes ; le dix-neuvième a commencé le baptême des rues par des victoires; mais à présent c’est l'argent seul qui baptise nos rues, nos places et nos boulevards : or l'argent se nomme Véro ou Dodat. Ce serait une belle pensée que d’illustrer chaque rue par un nomillustre qui 
éveillât dans l'esprit Le plus sourd un écho de gloire et d’admiration : on pourrait résumer les annales des arts, des lettres, des sciences, du crime et de la vertu, avec des noms d'hommes inscrits à la tête des rues, aussi noblement que sur les tables de bronze du Panthéon, Les Piliers des mu Ù on Halles, où naquit Molière, accepteraient avec orgueil le nom de ce grand comi- que; Lekain légucrait son nom à la rue de F’augirard, où il mourut; la rue de Bièvre qu’immortalisa le séjour de Dante, la rue du Marché-Palu où demeurait le poëte Martial d'Auvergne, la rue Béthisy où fut massacré Coligny, la rue des Fossés-Saint-Germain-l'Auxerrois où fut empoisonnée Gabrielle, la rue de Ia T'ixeranderie où logeait Scarron, la rue de l'École-de-Médecine où Charlotte Corday poignarda Marat, la rue du Coqg-Saint Honoré où Jean Châtel tenta d’assassiner Henri IV, la rue Saint-André-des Arts où était la maison du traître Périnet Leclere, la rue Harivaulx où Nicolas Flamel exerçait son mélier d'écrivain; toutes ces rues revendiqueraient les noms des hom- mes célèbres qu’elles ont possédés autre- se fois; plusieurs d’elles néanmoins seraient mal famées et désertes à cause du nom que leur imposerait la tradition inexorable : on n’oserait plus passer qu’en tremblant dans les rues Marat et Ravaillac. Voilà pourtant comme nos ancètres entendaient les noms des rues de la Cité, Ville et Universilé de Paris : ces noms
élaient une récompense ou bien une punition, un éloge ou une infamie; souvent le caractère moral de la rue avait part au sobriquet que lui attribuait la voix du peuple ; ordinairement elle énonçait dans son litre, ou son aspect physique, ou son genre de commerce, ou l’enseigne la plus remarquable de ses boutiques; quelquefois les bienfaits d’un riche paroissien se trouvaient rémunérés après sa mort par le legs de son nom fait à la rue encore pleine de sa mémoire : le peuple avait 19 — seul le privilége de nommer ses rues, de même que la noblesse nommait ses hôtels. Pendant des siècles, les rues ne portèrent pas de noms précis. On les distin- guait entre elles à des indications plus ou moins vagues ef plus ou moins prolixes. On disait : «la rue qui va du Petit-Pont à
«la place Saint-Michel » (vis-à-vis une chapelle de Saint-Michel qui existait dans laruedela Barillerie)pour désignerlarue dela Calandre ; il y avait seulement la rue du Petit-Pont et celle du Grand-Pont qui traversaient la Cité; les autres, peu nombreuses il est vrai, étaient désignées de diverses manières, tantôt par le nom de l'église la plus proche, tantôt par le nom du principal bourgeois, tantôt par quel- que particularité locale, un puit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dans quelques noms de rues : celles du Puits, du Puits-l'Ermite, du Puits-qui-parle, du Puits-Certain,  ne font désormais aucun tort aux porteurs d’eau; et les boulangers ne vont pas exprès cuire leur four- née dans les rues du Æour-Saint-Germain et du Four-Saint-Honoré. La Ré- volulion,  qui a détruit les châteaux,  n’a pas laissé debout dans la rue Saint-Eloi le four de madame Sainte-Aure, où se cuisait tout le pain de la Cité sous le roi Dagobert. Paris a été fortifié à diverses époques, depuis le siége de. Jules-César jusqu'à celui de Henri IV; des trois enceintes successives qui Pont entouré pendant la SE D domination romaine, sous Philippe-Au- guste et sous Charles V, on retrouve à peine quelques pans de murs masqués de maçonnerie moderne,  quelques tourelles enfouies dans les arrière-cours et les jardins ; mais on tracerait presque les limiles de la dernière clôture en se guidant d’après les rues des Fossés-Saint-Fictor, desÆossés-Monsieur-le-Prince, des Fossés Saint-Germain-l’Auxerrois, des Fossés Montmartre, des Fossés-du- Temple, de la Contrescarpe, du Rempart, etc. Qui est-ce qui salue, en traversant la rue 7raversière, l'endroit même où la Pucelle d'Orléans, qui sondait avec sa lance l’eau du fossé dans l'espoir de passer jusqu’au mur avec les troupes de Charles VIT, eut les deux cuisses percées d’un trait d’ar- balète? Les rues qui prirent le nom d’une en3 TS Eve seigne de boutique ou de maison (car la plupart des maisons eurent longtemps des enseignes avant le numérotage, qui ne remonte pas au delà du xvr I° siècle) n’ont rien conservé de ces enseignes célébres que la bourgeoisie et la marchandise regardaient comme leurs armoiries: ce sont les rues del’ 4rbalète, del Arbre- Sec, du Battoir,  aux Biches, Ge la Boule Rouge, de la Calandre, des Canettes, du Chaudron, de Saint-Claude, de la Clef,  Cloche-Perce (ou Percée), du Cog, du Cœur-Folant, du Cygne, des Cinq Diamants, de la Croix-Blanche,  de l'Écharpe, des Deux-Écus,  de l'Épée-de- Bois,  du Gril, de la Harpe, de l'Airon- delle,  de la Huchette, de la Lanterne, de la Zicorne, du Petit-Moine, des Oiseaux, du Paon, de la Perle, de Saint-Pierre, des Trois-Pistolets, du Plat-d'Étain, des eo 
— Précheurs, des Quatre-Fils-Aymon, des Rats, du Renard - Saint - Martin, des Champs,  du Sabot, de Saint-Sébastien, du Trognon, elc. La rue du Cherche Midi avait présentant
à quatorze sans- Tête une enseigne proverbiale redes gens qui cherchaïent midi heures, et la rue de la Femmefaisait injure aux femmes par cette devise ajoutée à son enseigne : Z'out en est bon. Quelques rues ont gardé des noms de fiefs et de maisons: celles Cocatrix, ' des Trois-Canettes, des Ciseaux, des Coquil- les, de Glatigny, des Fuseaux,  des Marmousets,  Salle-au-Comte,  etc. D'autres lirent leurs noms d’une croix, d’une notre-dame,  d’une image de saint: les rues Z’ieille-Notre-Dame,  des Deux- Anges,  du Demi-Saint,  de Saint-Jérôme, du Crucifix,  de la Croix, elc. =. Certaines rues semblent rappeler la religion des drui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>63</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ens avec la guerre et les victoires miméninité smith LS ORMT D — 59 — que Napoléon baptisa, avec son épée, les rues de Damiette,  d Arcole, des Batailles,  du Pont-de-Lodi, du Mont-Thabor, de Marengo,  d'Ulm, du Caire, etc. Napoléon,  qui aurait voulu que le bâton de maréchal de France devint le bâton de vicillesse de tous ses soldats, appendit comme des trophées les noms de ses généraux à des rues où devait surgir pour ses desseins une génération militaire ; les rues de Castiglione,  de Rivoli, Desaix,  Kléber, etc., sont aussi retenüissantes de sa gloire que le bronze de la Colonne. La Restauration ne débaplisa pas ces rues, mais elle leur opposa les rues Bayard, de Poitiers, Neuve-d’ Angoulême, Neuve-de-Berry, de Ponthieu, Madame, elc. comme pour faire un appel aux illusions de la monarchie de quatorze 00 siècles: la courtisanerie tenait les rues sur les fonts. qu'une rue La rue Charles ombre, X n’est plus mais on projette déjà la Zouis- Philippe sur les ruines de Saint-Germain-l’Auxerrois ! Cependant les entrepreneurs,  propriélaires,  architectes et agioleurs s'étaient approprié des rues tracées à leurs frais, au milieu des préoccupations sanglantes, victorieuses et jésuitiques de la Restauration,  de l'Empire et de la République: on vit, sans y prendre garde, s'établir les rues Borda,  Bourdon,  Buffault,  Cadet, Caumartin,  Chauchat, Duphot, Dupont, 
Étienne, Lacuée, Lacaille, Papillon, Richer, et vingt autres bien alignées, bien payées,  bien bâties,  {mais dont les noms ressemblent 
à une liste électorale. L'histoire morale et physique de Paris est liée à celle de ses rues; on doit étu- ”
— dier leurs noms modifiés par la rouline, réformés par arrêté municipal, par les événements, changés comme une langue morle qui se corrompt, qui se perd de jour en jour, et qui n’aura bientôt plus un seul interprète. Le BIBLIOPHILE JACOB. NOTES ET RENSEIGNEMENTS CURIEUX ET UTILES. DO S— L'origine de la nation parisienne est inconnue; on lui en a cependant composé une des plus illustres; on prétend que la ville de Paris fut fondée par un prince
échappé au sac de Troie, par Francus, fils d’Hector, qui, devenu roi de la Gaule, après avoir bâti la ville de Troyes en Champagne,  vint fonder celle des Parisiens, et lui donna le nom du beau Päris son oncle. L'histoire sérieuse repousse ces chiméres, et donne
à Paris une origine plus simple. Il paraît que la nation des Parisii ou Parisiens se composait d'étrangers,  peut-être originaires de la Belgique, si abondante en petits peuples. = Les Parisii ou Parisiens obtinrent de la puissante na- tion des Sénones la permission de s'établir sur les bords de la Seine; un demi-siécle s’était à peine écoulé depuis cet établissement lorsque César vint dans les Gaules. C’est en Pan 700 de la fondation de Rome, ou cinquante-quatre ans avant notre ère vulgaire, que la nation des Parisii ou Parisiens figure pour la première fois sur la scène historique. . Les Parisiens avaient donné le nom de Lutèce à l’une des cinq îles formées </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>liques n'ont pas disparu masculins 
(out entiers, puisque ee s nd ra s G de es ru x au
és st re nt so leurs noms s de, 
és rr Ba s de,  ns ti us ug -A ts et des Peti s de,  ns di ar rn Be s de x,  u a e t n a M s c n a l B Capucins, des Carmes, des Célestins, des Billettes, des Jacobins, de l’Obserè-P ts ti Pe s,  de es
èr -P ts in Sa s de,  e nc va res,  des Récollets, elc. Les noms de chapelles et d’églises,  détruites ou encore existantes,  sont encore nombreux: les rues S'ainte-Avoie, Saint- Benoît, Saint-Bon, Saint-Christophe, Sainte-Croix, Saint-Eustache, Saint Gervais, Sainte-Geneviève, Saint-Hi- e, yt ol pp Hi t, in ré Sa no Ho tin Sa e, ir la Saint-Jean-de-Latran, Jacob, Saint- Joseph,  Saint-Julien-le-Pauvre,  Saint Lazare, Saint-Laurent, Saint-Paul, Saint-Landry, Saint-Leufroy,  S'aint- Louis, Saint-Magloire, Saint-Marcel Sainte-Madeleine, Saint-Merry, Saint- not Nicolas-du-Chardonnet,  Notre-Dame, Seint-Nicaise, Saint-Pierre-aux-Bœufs, Saïnte-Opportune,  Saint- Thomas-du Louvre, elc. Avant la Révolution, cha- pelles,  églises et couvents poussaient des rejetons dans le fertile terroir de l’arche- vêché de Paris: la Cilé comprenait seule quatorze paroisses. Que reste-t-il de tant d’édifices bâlis et enrichis par la dévotion des rois et des reines de France, respectés pendant des siècles, remplis de tom- beaux et de poussières illustres, resplendissants des merveilles de l’art, peuplés de stalues, rayonnants de vitraux el protégés par une auréole de miracles ? Que reslet-il de tout cela aujourd’hui ? des noms de rues, de passages et de marchés ! Les particuliers qui ont noms aux rues qu’ils laissé leurs habitaient n'avaient pas d’autre moyen jadis de passer à = Ja postérité : c’élaient des marchands, des propriétaires, des échevins, trats, de dignes bourgeois sur rue, nolables de leur des magisayant pignon confrérie et bienfaiteurs de leur paroisse ; ainsi, depuis deux, trois el quatre siècles, ces bourgeois,  dont le seul.mérite fat peutêtre une grande fortune, ont pour épila- phe le nom des rues de l’Anglade, Baillet, Baillfi, Barouillère, Bertin-Porrée
(Bertier Porée) , Bordet (Bordelles) , Co- quillière, Courtalon, Dervillé, Frépillon, Geoffroy-l’'Anier, Gît-le-Cœur (Gilles le Queux), Gracieuse, Grenelle (Quesnelles) , Grenier-sur-l’'Eau (Garnier), Guillaume, Guillemin,  Jean - Lantier, Jean-Beau-Sire, Jean- Hubert, Jean Pain-Mollet, Jean-Robert,  Jean-Tison, Joquelet, des Maçons (Masson), de la Mortellerie (le Mortellier ), Pagevin, Se 1 eu Pastourel, Portefoin (Portefin ), Quin- campoiæ (Kiquenpoit ), du Renard Saint- Denis, Simon-le-Franc (Franque), Scipion (Scipion Sardini), Soly, Taranne, Thibautodé (Thibaut Audet), Triperet
(Tripelet), de 7’ersailles (Verseille), etc. Ce sont des marchands qui ont nommé les rues de l’A4rche-Marion, Aubry-le Boucher, Jean-de-Beauce, Charlot,  du Mouton, Tiquetonne,  elc.; la rue de Lappe porte le nom d’un jardinier,  el la rue Saint-Jean-de-Beauvais celui d’un libraire. Des officiers de la ville </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t Royal, etc. Enfin, les rues dont le séjour était désagréable et le passage dangereux à cause des mœurs de leurs habitants, ne se re- commandent guère par leurs davantage noms actuels : les {ruands,  les gueux et les gens de la Zallée-de-Misère occu- paient la rue de la Truanderie; les narquois, ou gens de l’argot, la rue des Mauvaises-Paroles ; les tireurs de laine, la rue Tirechape; les larrons et meurtriers, ne les rues des Mauvais-Garçons, Mauconseil, Mondétour (Mau détour) , etc. Ainsi,  en cet âge de naïveté où les ar- goliers avaient néanmoins de ruses contre inventé tant la bourse et la vie des honnêtes gens,  ces rues-là ne trompaient personne. Il est vrai que les patrouilles du guet étaient fort rares et fort peureu- ses ; que les rues étaient à peine éclairées par quelques lampes brülant devant des notres-dames, et que le couvre-feu ren- dait la ville plus déserte qu’un bois: sous le règne du grand roi, on assassinait en- core toutes les nuits dans Paris et même devant le Louvre; mais un nom de rue tenait lieu de police et de réverbères ; un nom de rue mellait en fuite une compagnie de garde bourgeoise. Ce fut sans doute pour aguerrir les Parisiens avec la guerre et les victoires miméninité smith LS ORMT D — 59 — que Napoléon baptisa, avec son épée, les rues de Damiette,  d Arcole, des Batailles,  du Pont-de-Lodi, du Mont-Thabor, de Marengo,  d'Ulm, du Caire, etc. Napoléon,  qui aurait voulu que le bâton de maréchal de France devint le bâton de vicillesse de tous ses soldats, appendit comme des trophées les noms de ses généraux à des rues où devait surgir pour ses desseins une génération militaire ; les rues de Castiglione,  de Rivoli, Desaix,  Kléber, etc., sont aussi retenüissantes de sa gloire que le bronze de la Colonne. La Restauration ne débaplisa pas ces rues, mais elle leur opposa les rues Bayard, de Poitiers, Neuve-d’ Angoulême, Neuve-de-Berry, de Ponthieu, Madame, elc. comme pour faire un appel aux illusions de la monarchie de quatorze 00 siècles: la courtisanerie tenait les rues sur les fonts. qu'une rue La rue Charles ombre, X n’est plus mais on projette déjà la Zouis- Philippe sur les ruines de Saint-Germain-l’Auxerrois ! Cependant les entrepreneurs,  propriélaires,  architectes et agioleurs s'étaient approprié des rues tracées à leurs frais, au milieu des préoccupations sanglantes, victorieuses et jésuitiques de la Restauration,  de l'Empire et de la République: on vit, sans y prendre garde, s'établir les rues Borda,  Bourdon,  Buffault,  Cadet, Caumartin,  Chauchat, Duphot, Dupont, 
Étienne, Lacuée, Lacaille, Papillon, Richer, et vingt autres bien alignées, bien payées,  bien bâties,  {mais dont les noms ressemblent 
à une liste électorale. L'histoire morale et physique de Paris est liée à celle de ses rues; on doit étu- ”
— dier leurs noms modifiés par la rouline, réformés par arrêté municipal, par les événements, changés comme une langue morle qui se corrompt, qui se perd de jour en jour, et qui n’aura bientôt plus un s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . | publi-! 7 colléges royaux. 5 cimetières. 20 églises. 24 hôpitaux. Plus de 700 fontaines, 
— 44 marchés et halles. 50 monumentsremarquables. 11 musées. Ce 10</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>formaient cinq) : l’île Louvier, l'ile Saint-Louis et celle de la Cité. Les recettes de la ville de Paris sont d’environ 45 millions par année, sur lesquels le Trésor prélève 10 millions. La grande voirie ou plutôt entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et celle de la Cité. Les recettes de la ville de Paris sont d’environ 45 millions par année, sur lesquels le Trésor prélève 10 millions. La grande voirie ou plutôt entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>des ter- rains, ils bâtissent, ils dépensent, ils se ruinent, et tout cela pour se payaner de- vant l’écriteau d’une rue, comme ils faisaient devant leur enseigne au bon temps de leur commerce. Ah! si l'opinion pu- = blique avait encore le droit de baptiser les rues! Le dix-septième siècle avait nommé force rues royales où le grand roi mon- trait le bout de l'oreille; le dix-huitième fit des rues littéraires et philosophes ; le dix-neuvième a commencé le baptême des rues par des victoires; mais à présent c’est l'argent seul qui baptise nos rues, nos places et nos boulevards : or l'argent se nomme Véro ou Dodat. Ce serait une belle pensée que d’illustrer chaque rue par un nomillustre qui 
éveillât dans l'esprit Le plus sourd un écho de gloire et d’admiration : on pourrait résumer les annales des arts, des lettres, des sciences, du crime et de la vertu, avec des noms d'hommes inscrits à la tête des rues, aussi noblement que sur les tables de bronze du Panthéon, Les Piliers des mu Ù on Halles, où naquit Molière, accepteraient avec orgueil le nom de ce grand comi- que; Lekain légucrait son nom à la rue de F’augirard, où il mourut; la rue de Bièvre qu’immortalisa le séjour de Dante, la rue du Marché-Palu où demeurait le poëte Martial d'Auvergne, la rue Béthisy où fut massacré Coligny, la rue des Fossés-Saint-Germain-l'Auxerrois où fut empoisonnée Gabrielle, la rue de Ia T'ixeranderie où logeait Scarron, la rue de l'École-de-Médecine où Charlotte Corday poignarda Marat, la rue du Coqg-Saint Honoré où Jean Châtel tenta d’assassiner Henri IV, la rue Saint-André-des Arts où était la maison du traître Périnet Leclere, la rue Harivaulx où Nicolas Flamel exerçait son mélier d'écrivain; toutes ces rues revendiqueraient les noms des hom- mes célèbres qu’elles ont possédés autre- se fois; plusieurs d’elles néanmoins seraient mal famées et désertes à cause du nom que leur imposerait la tradition inexorable : on n’oserait plus passer qu’en tremblant dans les rues Marat et Ravaillac. Voilà pourtant comme nos ancètres entendaient les noms des rues de la Cité, Ville et Universilé de Paris : ces noms
élaient une récompense ou bien une punition, un éloge ou une infamie; souvent le caractère moral de la rue avait part au sobriquet que lui attribuait la voix du peuple ; ordinairement elle énonçait dans son litre, ou son aspect physique, ou son genre de commerce, ou l’enseigne la plus remarquable de ses boutiques; quelquefois les bienfaits d’un riche paroissien se trouvaient rémunérés après sa mort par le legs de son nom fait à la rue encore pleine de sa mémoire : le peuple avait 19 — seul le privilége de nommer ses rues, de même que la noblesse nommait ses hôtels. Pendant des siècles, les rues ne portèrent pas de noms précis. On les distin- guait entre elles à des indications plus ou moins vagues ef plus ou moins prolixes. On disait : «la rue qui va du Petit-Pont à
«la place Saint-Michel » (vis-à-vis une chapelle de Saint-Michel qui existait dans laruedela Barillerie)pour</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> les communautés Ic, i de femmes ont nommé les rues des 4n- glaises, des Audriettes,  des Capucines, des C'armélites, des Filles-Dieu, des Hospitalières, des Nonnandières (Nonnains d'Hières), des Ursulines, etc. ; trois abbesses de l’abbaye de Montmartre ont été 
* marraines des rues Sainte-Anne, Bellefond et Rochechouart ; la ruc de la Tourdes-Dames s’est appelée ainsi d’un ancien moulin appartenant à celte fameuse abbaye. Là les ordres monasliques n'ont pas disparu masculins 
(out entiers, puisque ee s nd ra s G de es ru x au
és st re nt so leurs noms s de, 
és rr Ba s de,  ns ti us ug -A ts et des Peti s de,  ns di ar rn Be s de x,  u a e t n a M s c n a l B Capucins, des Carmes, des Célestins, des Billettes, des Jacobins, de l’Obserè-P ts ti Pe s,  de es
èr -P ts in Sa s de,  e nc va res,  des Récollets, elc. Les noms de chapelles et d’églises,  détruites ou encore existantes,  sont encore nombreux: les rues S'ainte-Avoie, Saint- Benoît, Saint-Bon, Saint-Christophe, Sainte-Croix, Saint-Eustache, Saint Gervais, Sainte-Geneviève, Saint-Hi- e, yt ol pp Hi t, in ré Sa no Ho tin Sa e, ir la Saint-Jean-de-Latran, Jacob, Saint- Joseph,  Saint-Julien-le-Pauvre,  Saint Lazare, Saint-Laurent, Saint-Paul, Saint-Landry, Saint-Leufroy,  S'aint- Louis, Saint-Magloire, Saint-Marcel Sainte-Madeleine, Saint-Merry, Saint- not Nicolas-du-Chardonnet,  Notre-Dame, Seint-Nicaise, Saint-Pierre-aux-Bœufs, Saïnte-Opportune,  Saint- Thomas-du Louvre, elc. Avant la Révolution, cha- pelles,  églises et couvents poussaient des rejetons dans le fertile terroir de l’arche- vêché de Paris: la Cilé comprenait seule quatorze paroisses. Que reste-t-il de tant d’édifices bâlis et enrichis par la dévotion des rois et des reines de France, respectés pendant des siècles, remplis de tom- beaux et de poussières illustres, resplendissants des merveilles de l’art, peuplés de stalues, rayonnants de vitraux el protégés par une auréole de miracles ? Que reslet-il de tout cela aujourd’hui ? des noms de rues, de passages et de marchés ! Les particuliers qui ont noms aux rues qu’ils laissé leurs habitaient n'avaient pas d’autre moyen jadis de passer à = Ja postérité : c’élaient des marchands, des propriétaires, des échevins, trats, de dignes bourgeois sur rue, nolables de leur des magisayant pignon confrérie et bienfaiteurs de leur paroisse ; ainsi, depuis deux, trois el quatre siècles, ces bourgeois,  dont le seul.mérite fat peutêtre une grande fortune, ont pour épila- phe le nom des rues de l’Anglade, Baillet, Baillfi, Barouillère, Bertin-Porrée
(Bertier Porée) , Bordet (Bordelles) , Co- quillière, Courtalon, Dervillé, Frépillon, Geoffroy-l’'Anier, Gît-le-Cœur (Gilles le Queux), Gracieuse, Grenelle (Quesnelles) , Grenier-sur-l’'Eau (Garnier), Guillaume, Guillemin,  Jean - Lantier, Jean-Beau-Sire, Jean- Hubert, Jean Pain-Mollet, Jean-Robert,  Jean-Tison, Joquelet, des Maçons (Masson), de la Mortellerie (le Mortellier ), Pagevin, Se 1 eu Pastourel, Portefoin (Portefin ), Quin- campoiæ (Kiquenpoit ), </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uise sur le bourreau en juillet 1830. Dans la rue de Jérusalem, s’arrêtaient les pélerins partant pour la Terre-Sainte où en revenant: dans la rue des Frondeurs,  la Fronde commença les barrica- des du 16 août 1648 ; dans la rue Æautefeuille, on vendait les feuillées vertes qui lapissaient en été les salles des gens ri- ches; dans la rue des A4rcis, les maisons furent arses ou brûlées par les Normands qui assiégèrent Paris; dans les trois rues des Francs-Bourgeois, on ne levail aucune taxe sur les bourgeois ; dans des Orfévres, ce corps sa chapelle et son la rue de métier avait hôpital ; dans la rue d’Enfer, le diable s'était, dit-on, emparé du château de Vauvert, d'où le chassèrent les pères saint Louis, chartreux,  du temps
à de 70 La rue de la Saunerie doit son nom aux sauniers où marchands de sel ; la rue de l’Aiguwllerie, aux cordonnières qui cousaient les petits souliers de basane ; la rue de la Bücherie, au port aux büches; la rue des Prouvaires,  aux prêtres ( pro- yoires) de Saint-Eustache; la rue des Gobelins, aux farfadets qu’on appelle ainsi et qui fréquentaient les environs ; la rue Poissonnière, aux arrivages du poisson de mer; la rue des Grands-Degrés,  à un escalier menant au bord de l’eau ; la rue du Colombier,  au colombier abbatial de Saint-Germain-des-Prés ; la rue Clopin, 
à la rapidité périlleuse de sa pente; la rue Serpente, à ses replis de serpent; la rue de Seine, à un ruisseau, à présent desséché, nommé la Petite-Seine; la rue des Sept-Joies,  aux sept rues qui viennent y aboutir; les rues de la Monnaie HD et de la J’ieille-Monnaie, aux vieux hôtels des monnaies ; les rues du Plâtre, à d'anciennes plâtrières; la rue du Marché-Palu, au sol marécageux (palus) du marché qui s’y tenait dès les premiers temps de Lutèce; la rue des Zombards, aux banquiers juifs déguisés sous le titre de Lombards ; la rue du Bac, au bac qui servait à trayerser la rivière en cet endroit avant Ja construction du pont Royal, etc. Enfin, les rues dont le séjour était désagréable et le passage dangereux à cause des mœurs de leurs habitants, ne se re- commandent guère par leurs davantage noms actuels : les {ruands,  les gueux et les gens de la Zallée-de-Misère occu- paient la rue de la Truanderie; les narquois, ou gens de l’argot, la rue des Mauvaises-Paroles ; les tireurs de laine, la rue Tirechape; les larrons et meurtriers, ne les rues des Mauvais-Garçons, Mauconseil, Mondétour (Mau détour) , etc. Ainsi,  en cet âge de naïveté où les ar- goliers avaient néanmoins de ruses contre inventé tant la bourse et la vie des honnêtes gens,  ces rues-là ne trompaient personne. Il est vrai que les patrouilles du guet étaient fort rares et fort peureu- ses ; que les rues étaient à peine éclairées par quelques lampes brülant devant des notres-dames, et que le couvre-feu ren- dait la ville plus déserte qu’un bois: sous le règne du grand roi, on assassinait en- core toutes les nuits dans Paris et même devant le Louvre; mais un nom de rue tenait lieu de police et de réverbèr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sor prélève 10 millions. La grande voirie ou plutôt entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . | publi-! 7 colléges royaux. 5 cimetières. 20 églises. 24 hôpitaux. Plus de 700 fontaines, 
— 44 marchés et halles.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Puits-l'Ermite, du Puits-qui-parle, du Puits-Certain,  ne font désormais aucun tort aux porteurs d’eau; et les boulangers ne vont pas exprès cuire leur four- née dans les rues du Æour-Saint-Germain et du Four-Saint-Honoré. La Ré- volulion,  qui a détruit les châteaux,  n’a pas laissé debout dans la rue Saint-Eloi le four de madame Sainte-Aure, où se cuisait tout le pain de la Cité sous le roi Dagobert. Paris a été fortifié à diverses époques, depuis le siége de. Jules-César jusqu'à celui de Henri IV; des trois enceintes successives qui Pont entouré pendant la SE D domination romaine, sous Philippe-Au- guste et sous Charles V, on retrouve à peine quelques pans de murs masqués de maçonnerie moderne,  quelques tourelles enfouies dans les arrière-cours et les jardins ; mais on tracerait presque les limiles de la dernière clôture en se guidant d’après les rues des Fossés-Saint-Fictor, desÆossés-Monsieur-le-Prince, des Fossés Saint-Germain-l’Auxerrois, des Fossés Montmartre, des Fossés-du- Temple, de la Contrescarpe, du Rempart, etc. Qui est-ce qui salue, en traversant la rue 7raversière, l'endroit même où la Pucelle d'Orléans, qui sondait avec sa lance l’eau du fossé dans l'espoir de passer jusqu’au mur avec les troupes de Charles VIT, eut les deux cuisses percées d’un trait d’ar- balète? Les rues qui prirent le nom d’une en3 TS Eve seigne de boutique ou de maison (car la plupart des maisons eurent longtemps des enseignes avant le numérotage, qui ne remonte pas au delà du xvr I° siècle) n’ont rien conservé de ces enseignes célébres que la bourgeoisie et la marchandise regardaient comme leurs armoiries: ce sont les rues del’ 4rbalète, del Arbre- Sec, du Battoir,  aux Biches, Ge la Boule Rouge, de la Calandre, des Canettes, du Chaudron, de Saint-Claude, de la Clef,  Cloche-Perce (ou Percée), du Cog, du Cœur-Folant, du Cygne, des Cinq Diamants, de la Croix-Blanche,  de l'Écharpe, des Deux-Écus,  de l'Épée-de- Bois,  du Gril, de la Harpe, de l'Airon- delle,  de la Huchette, de la Lanterne, de la Zicorne, du Petit-Moine, des Oiseaux, du Paon, de la Perle, de Saint-Pierre, des Trois-Pistolets, du Plat-d'Étain, des eo 
— Précheurs, des Quatre-Fils-Aymon, des Rats, du Renard - Saint - Martin, des Champs,  du Sabot, de Saint-Sébastien, du Trognon, elc. La rue du Cherche Midi avait présentant
à quatorze sans- Tête une enseigne proverbiale redes gens qui cherchaïent midi heures, et la rue de la Femmefaisait injure aux femmes par cette devise ajoutée à son enseigne : Z'out en est bon. Quelques rues ont gardé des noms de fiefs et de maisons: celles Cocatrix, ' des Trois-Canettes, des Ciseaux, des Coquil- les, de Glatigny, des Fuseaux,  des Marmousets,  Salle-au-Comte,  etc. D'autres lirent leurs noms d’une croix, d’une notre-dame,  d’une image de saint: les rues Z’ieille-Notre-Dame,  des Deux- Anges,  du Demi-Saint,  de Saint-Jérôme, du Crucifix,  de la Croix, elc. =. Certaines rues semblent rappeler la religion des druides, qui n’élevaient pas d’autres temples à le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Croix, elc. =. Certaines rues semblent rappeler la religion des druides, qui n’élevaient pas d’autres temples à leurs dieux Hésus et Teutatès que des pierres colossales,  isolées ou superposées sans archilecture: les rues de Pierre-Assis, de Pierre-au Lard,  de Pierre-Lombard, de Pierre- Sarrasin, de Pet-au-Diable (Pierre au Diable), ont peut-être vu debout ces cromlecs et ces dolmen, masses infor- mes et grossières, que la superstition populaire des chrétiens attribuait au culte des fées et des esprits malfaisants. Les hôtels des princes,  des évêques et des seigneurs, ont donné leur nom aux rues où ils étaient situés, ou bien à celles qui furent ouvertes depuis sur leur emplacement: il suffit de citer les rues d’A4n- tin,  d'Avignon, Barbette,  du Bec, des Barres, du Petit-Bourbon, de Cléry, de 9 
— Cluny, de Condé, de Duras, Gaillon, Garancière, de Jouy, Lesdiguières, Neuve- du-Luxembourg, de Mâcon; de Mézières, de Montmorency, de la Reine-Blanche, de Rohan,  du Roi-de-Sicile, du Temple, de Touraine,  des Ursins,  etc. les couvents et les communautés Ic, i de femmes ont nommé les rues des 4n- glaises, des Audriettes,  des Capucines, des C'armélites, des Filles-Dieu, des Hospitalières, des Nonnandières (Nonnains d'Hières), des Ursulines, etc. ; trois abbesses de l’abbaye de Montmartre ont été 
* marraines des rues Sainte-Anne, Bellefond et Rochechouart ; la ruc de la Tourdes-Dames s’est appelée ainsi d’un ancien moulin appartenant à celte fameuse abbaye. Là les ordres monasliques n'ont pas disparu masculins 
(out entiers, puisque ee s nd ra s G de es ru x au
és st re nt so leurs noms s de, 
és rr Ba s de,  ns ti us ug -A ts et des Peti s de,  ns di ar rn Be s de x,  u a e t n a M s c n a l B Capucins, des Carmes, des Célestins, des Billettes, des Jacobins, de l’Obserè-P ts ti Pe s,  de es
èr -P ts in Sa s de,  e nc va res,  des Récollets, elc. Les noms de chapelles et d’églises,  détruites ou encore existantes,  sont encore nombreux: les rues S'ainte-Avoie, Saint- Benoît, Saint-Bon, Saint-Christophe, Sainte-Croix, Saint-Eustache, Saint Gervais, Sainte-Geneviève, Saint-Hi- e, yt ol pp Hi t, in ré Sa no Ho tin Sa e, ir la Saint-Jean-de-Latran, Jacob, Saint- Joseph,  Saint-Julien-le-Pauvre,  Saint Lazare, Saint-Laurent, Saint-Paul, Saint-Landry, Saint-Leufroy,  S'aint- Louis, Saint-Magloire, Saint-Marcel Sainte-Madeleine, Saint-Merry, Saint- not Nicolas-du-Chardonnet,  Notre-Dame, Seint-Nicaise, Saint-Pierre-aux-Bœufs, Saïnte-Opportune,  Saint- Thomas-du Louvre, elc. Avant la Révolution, cha- pelles,  églises et couvents poussaient des rejetons dans le fertile terroir de l’arche- vêché de Paris: la Cilé comprenait seule quatorze paroisses. Que reste-t-il de tant d’édifices bâlis et enrichis par la dévotion des rois et des reines de France, respectés pendant des siècles, remplis de tom- beaux et de poussières illustres, resplendissants des merveilles de l’art, peuplés de stalues, rayonnants de vitraux el protégés par une auréole de miracles ? Que res</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ons votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . | publi-! 7 colléges royaux. 5 cimetières. 20 églises. 24 hôpitaux. Plus de 700 fontaines, 
— 44 marchés et halles. 50 monumentsremarquables. 11 musées. Ce 10 promenades principales. 22 théâtres. dont le nombre sera bientôt doublé, fournissent aux besoins des habitants et entretiennent la propreté des rues par une distribution abondante des eaux de la Seine, d’Arcueil, des Prés Saint-Gervais</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re hérissée de tours rondes et carrées, contenant chacun plusieurs grands hôtels, avec des parcs, des vergers, des treilles, des ménageries et des jardins que les rois de France cul- tivaient de leurs mains. La rue Censier était d’abord un cul-desac ou sans chef : de Ià son nom; la rue 1 aux Æêves se nommait anciennement rue au Fèvre, parce que saint Éloi, ministre et orfévre du roi Dagobert, y avait logé, ou du moins y avait eu sa forge. Le nom dea rue du Ponceau vient d’un petit pont jeté sur un égout qui coulait à travers la rue Saint-Denis; le nom de la rue de la Planche-Mibray, d'un pont de planches sur lequel on passait le mi-bras de la Seine. Dans la rue du Æaut-Moulin, il y eut un moulin à eau; et dans la rue des Moulins, sur la butte Saint-Roch, des moulins à vent, La rue des Martyrs est la route que suivirent saint Denis et saint Éleuthère pour aller se faire trancher la tête à Montmartre, si toutefois ils y allérent jamais; la rue du Martroy (martyrium), qui con- duit à la Grève, atieste les exécutions dont celte place fut le théâtre jusqu’à ce ht que le peuple l’eût conquise sur le bourreau en juillet 1830. Dans la rue de Jérusalem, s’arrêtaient les pélerins partant pour la Terre-Sainte où en revenant: dans la rue des Frondeurs,  la Fronde commença les barrica- des du 16 août 1648 ; dans la rue Æautefeuille, on vendait les feuillées vertes qui lapissaient en été les salles des gens ri- ches; dans la rue des A4rcis, les maisons furent arses ou brûlées par les Normands qui assiégèrent Paris; dans les trois rues des Francs-Bourgeois, on ne levail aucune taxe sur les bourgeois ; dans des Orfévres, ce corps sa chapelle et son la rue de métier avait hôpital ; dans la rue d’Enfer, le diable s'était, dit-on, emparé du château de Vauvert, d'où le chassèrent les pères saint Louis, chartreux,  du temps
à de 70 La rue de la Saunerie doit son nom aux sauniers où marchands de sel ; la rue de l’Aiguwllerie, aux cordonnières qui cousaient les petits souliers de basane ; la rue de la Bücherie, au port aux büches; la rue des Prouvaires,  aux prêtres ( pro- yoires) de Saint-Eustache; la rue des Gobelins, aux farfadets qu’on appelle ainsi et qui fréquentaient les environs ; la rue Poissonnière, aux arrivages du poisson de mer; la rue des Grands-Degrés,  à un escalier menant au bord de l’eau ; la rue du Colombier,  au colombier abbatial de Saint-Germain-des-Prés ; la rue Clopin, 
à la rapidité périlleuse de sa pente; la rue Serpente, à ses replis de serpent; la rue de Seine, à un ruisseau, à présent desséché, nommé la Petite-Seine; la rue des Sept-Joies,  aux sept rues qui viennent y aboutir; les rues de la Monnaie HD et de la J’ieille-Monnaie, aux vieux hôtels des monnaies ; les rues du Plâtre, à d'anciennes plâtrières; la rue du Marché-Palu, au sol marécageux (palus) du marché qui s’y tenait dès les premiers temps de Lutèce; la rue des Zombards, aux banquiers juifs déguisés sous le titre de Lombards ; la rue du Bac, au bac qui servait à trayerser la rivi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> vrai que les patrouilles du guet étaient fort rares et fort peureu- ses ; que les rues étaient à peine éclairées par quelques lampes brülant devant des notres-dames, et que le couvre-feu ren- dait la ville plus déserte qu’un bois: sous le règne du grand roi, on assassinait en- core toutes les nuits dans Paris et même devant le Louvre; mais un nom de rue tenait lieu de police et de réverbères ; un nom de rue mellait en fuite une compagnie de garde bourgeoise. Ce fut sans doute pour aguerrir les Parisiens avec la guerre et les victoires miméninité smith LS ORMT D — 59 — que Napoléon baptisa, avec son épée, les rues de Damiette,  d Arcole, des Batailles,  du Pont-de-Lodi, du Mont-Thabor, de Marengo,  d'Ulm, du Caire, etc. Napoléon,  qui aurait voulu que le bâton de maréchal de France devint le bâton de vicillesse de tous ses soldats, appendit comme des trophées les noms de ses généraux à des rues où devait surgir pour ses desseins une génération militaire ; les rues de Castiglione,  de Rivoli, Desaix,  Kléber, etc., sont aussi retenüissantes de sa gloire que le bronze de la Colonne. La Restauration ne débaplisa pas ces rues, mais elle leur opposa les rues Bayard, de Poitiers, Neuve-d’ Angoulême, Neuve-de-Berry, de Ponthieu, Madame, elc. comme pour faire un appel aux illusions de la monarchie de quatorze 00 siècles: la courtisanerie tenait les rues sur les fonts. qu'une rue La rue Charles ombre, X n’est plus mais on projette déjà la Zouis- Philippe sur les ruines de Saint-Germain-l’Auxerrois ! Cependant les entrepreneurs,  propriélaires,  architectes et agioleurs s'étaient approprié des rues tracées à leurs frais, au milieu des préoccupations sanglantes, victorieuses et jésuitiques de la Restauration,  de l'Empire et de la République: on vit, sans y prendre garde, s'établir les rues Borda,  Bourdon,  Buffault,  Cadet, Caumartin,  Chauchat, Duphot, Dupont, 
Étienne, Lacuée, Lacaille, Papillon, Richer, et vingt autres bien alignées, bien payées,  bien bâties,  {mais dont les noms ressemblent 
à une liste électorale. L'histoire morale et physique de Paris est liée à celle de ses rues; on doit étu- ”
— dier leurs noms modifiés par la rouline, réformés par arrêté municipal, par les événements, changés comme une langue morle qui se corrompt, qui se perd de jour en jour, et qui n’aura bientôt plus un seul interprète. Le BIBLIOPHILE JACOB. NOTES ET RENSEIGNEMENTS CURIEUX ET UTILES. DO S— L'origine de la nation parisienne est inconnue; on lui en a cependant composé une des plus illustres; on prétend que la ville de Paris fut fondée par un prince
échappé au sac de Troie, par Francus, fils d’Hector, qui, devenu roi de la Gaule, après avoir bâti la ville de Troyes en Champagne,  vint fonder celle des Parisiens, et lui donna le nom du beau Päris son oncle. L'histoire sérieuse repousse ces chiméres, et donne
à Paris une origine plus simple. Il paraît que la nation des Parisii ou Parisiens se composait d'étrangers,  peut-être originaires de la Belgique, si abondante</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>56</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ues Abe. Les anciens lieux de supplice en ont retenu les noms : on pendait dans la rue de l’Échelle ; on donnait l’estrapade dans la ruc de l’Estrapade; on faisait bouillir dans l'huile les faux monnayeurs rue du Bouloy et rue de l'Échaudé; on perçait les langues et on coupait les oreilles dans la rue Guillory (Guigne-oreille); on écar- telait à la Croix-du-Trahoir. La rue du Mail et la rue des Poulies doivent leurs noms à ces jeux qui furent longtemps en vogue, et dont le second nous est inconnu. Dans la rue du Chevalier-du-Guet demeurait ce chef du guet à pied et à cheval, assis el dormant ; dans la rue Æumaire, siégeait le maire ou juge de Saint-Mar- tin-des-Champs. La rue de l’Université se nomme ainsi
à cause de sa construction dans le Pré4 A 
— aux-Clercs, qui appartenait à l’université: la rue du Fouarre, où étaient les écoles des Quatre-Nalions, garde quelque chose du Feurre ou paille qui la jonchait pour faire une litière aux écoliers. Les hôlels royaux de Saint-Paul et des Tournelles sont encore représentés par les rues Saint-Paul et des Tournelles, des Jardins, de la Cerisaie, Beautreilhs, des Lions, du Parc-Royal, du Foin, elc. On croit, à ces noms seuls, voir ces deux châteaux embrassant une vaste étendue de terrain dans leur clôture hérissée de tours rondes et carrées, contenant chacun plusieurs grands hôtels, avec des parcs, des vergers, des treilles, des ménageries et des jardins que les rois de France cul- tivaient de leurs mains. La rue Censier était d’abord un cul-desac ou sans chef : de Ià son nom; la rue 1 aux Æêves se nommait anciennement rue au Fèvre, parce que saint Éloi, ministre et orfévre du roi Dagobert, y avait logé, ou du moins y avait eu sa forge. Le nom dea rue du Ponceau vient d’un petit pont jeté sur un égout qui coulait à travers la rue Saint-Denis; le nom de la rue de la Planche-Mibray, d'un pont de planches sur lequel on passait le mi-bras de la Seine. Dans la rue du Æaut-Moulin, il y eut un moulin à eau; et dans la rue des Moulins, sur la butte Saint-Roch, des moulins à vent, La rue des Martyrs est la route que suivirent saint Denis et saint Éleuthère pour aller se faire trancher la tête à Montmartre, si toutefois ils y allérent jamais; la rue du Martroy (martyrium), qui con- duit à la Grève, atieste les exécutions dont celte place fut le théâtre jusqu’à ce ht que le peuple l’eût conquise sur le bourreau en juillet 1830. Dans la rue de Jérusalem, s’arrêtaient les pélerins partant pour la Terre-Sainte où en revenant: dans la rue des Frondeurs,  la Fronde commença les barrica- des du 16 août 1648 ; dans la rue Æautefeuille, on vendait les feuillées vertes qui lapissaient en été les salles des gens ri- ches; dans la rue des A4rcis, les maisons furent arses ou brûlées par les Normands qui assiégèrent Paris; dans les trois rues des Francs-Bourgeois, on ne levail aucune taxe sur les bourgeois ; dans des Orfévres, ce corps sa chapelle et son la rue de métier avait hôpital ; dans la rue d’Enfer, le diable s'était, dit-on, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e des pierres colossales,  isolées ou superposées sans archilecture: les rues de Pierre-Assis, de Pierre-au Lard,  de Pierre-Lombard, de Pierre- Sarrasin, de Pet-au-Diable (Pierre au Diable), ont peut-être vu debout ces cromlecs et ces dolmen, masses infor- mes et grossières, que la superstition populaire des chrétiens attribuait au culte des fées et des esprits malfaisants. Les hôtels des princes,  des évêques et des seigneurs, ont donné leur nom aux rues où ils étaient situés, ou bien à celles qui furent ouvertes depuis sur leur emplacement: il suffit de citer les rues d’A4n- tin,  d'Avignon, Barbette,  du Bec, des Barres, du Petit-Bourbon, de Cléry, de 9 
— Cluny, de Condé, de Duras, Gaillon, Garancière, de Jouy, Lesdiguières, Neuve- du-Luxembourg, de Mâcon; de Mézières, de Montmorency, de la Reine-Blanche, de Rohan,  du Roi-de-Sicile, du Temple, de Touraine,  des Ursins,  etc. les couvents et les communautés Ic, i de femmes ont nommé les rues des 4n- glaises, des Audriettes,  des Capucines, des C'armélites, des Filles-Dieu, des Hospitalières, des Nonnandières (Nonnains d'Hières), des Ursulines, etc. ; trois abbesses de l’abbaye de Montmartre ont été 
* marraines des rues Sainte-Anne, Bellefond et Rochechouart ; la ruc de la Tourdes-Dames s’est appelée ainsi d’un ancien moulin appartenant à celte fameuse abbaye. Là les ordres monasliques n'ont pas disparu masculins 
(out entiers, puisque ee s nd ra s G de es ru x au
és st re nt so leurs noms s de, 
és rr Ba s de,  ns ti us ug -A ts et des Peti s de,  ns di ar rn Be s de x,  u a e t n a M s c n a l B Capucins, des Carmes, des Célestins, des Billettes, des Jacobins, de l’Obserè-P ts ti Pe s,  de es
èr -P ts in Sa s de,  e nc va res,  des Récollets, elc. Les noms de chapelles et d’églises,  détruites ou encore existantes,  sont encore nombreux: les rues S'ainte-Avoie, Saint- Benoît, Saint-Bon, Saint-Christophe, Sainte-Croix, Saint-Eustache, Saint Gervais, Sainte-Geneviève, Saint-Hi- e, yt ol pp Hi t, in ré Sa no Ho tin Sa e, ir la Saint-Jean-de-Latran, Jacob, Saint- Joseph,  Saint-Julien-le-Pauvre,  Saint Lazare, Saint-Laurent, Saint-Paul, Saint-Landry, Saint-Leufroy,  S'aint- Louis, Saint-Magloire, Saint-Marcel Sainte-Madeleine, Saint-Merry, Saint- not Nicolas-du-Chardonnet,  Notre-Dame, Seint-Nicaise, Saint-Pierre-aux-Bœufs, Saïnte-Opportune,  Saint- Thomas-du Louvre, elc. Avant la Révolution, cha- pelles,  églises et couvents poussaient des rejetons dans le fertile terroir de l’arche- vêché de Paris: la Cilé comprenait seule quatorze paroisses. Que reste-t-il de tant d’édifices bâlis et enrichis par la dévotion des rois et des reines de France, respectés pendant des siècles, remplis de tom- beaux et de poussières illustres, resplendissants des merveilles de l’art, peuplés de stalues, rayonnants de vitraux el protégés par une auréole de miracles ? Que reslet-il de tout cela aujourd’hui ? des noms de rues, de passages et de marchés ! Les particuliers qui ont noms aux rues qu’ils laissé leurs habitaien</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sité: la rue du Fouarre, où étaient les écoles des Quatre-Nalions, garde quelque chose du Feurre ou paille qui la jonchait pour faire une litière aux écoliers. Les hôlels royaux de Saint-Paul et des Tournelles sont encore représentés par les rues Saint-Paul et des Tournelles, des Jardins, de la Cerisaie, Beautreilhs, des Lions, du Parc-Royal, du Foin, elc. On croit, à ces noms seuls, voir ces deux châteaux embrassant une vaste étendue de terrain dans leur clôture hérissée de tours rondes et carrées, contenant chacun plusieurs grands hôtels, avec des parcs, des vergers, des treilles, des ménageries et des jardins que les rois de France cul- tivaient de leurs mains. La rue Censier était d’abord un cul-desac ou sans chef : de Ià son nom; la rue 1 aux Æêves se nommait anciennement rue au Fèvre, parce que saint Éloi, ministre et orfévre du roi Dagobert, y avait logé, ou du moins y avait eu sa forge. Le nom dea rue du Ponceau vient d’un petit pont jeté sur un égout qui coulait à travers la rue Saint-Denis; le nom de la rue de la Planche-Mibray, d'un pont de planches sur lequel on passait le mi-bras de la Seine. Dans la rue du Æaut-Moulin, il y eut un moulin à eau; et dans la rue des Moulins, sur la butte Saint-Roch, des moulins à vent, La rue des Martyrs est la route que suivirent saint Denis et saint Éleuthère pour aller se faire trancher la tête à Montmartre, si toutefois ils y allérent jamais; la rue du Martroy (martyrium), qui con- duit à la Grève, atieste les exécutions dont celte place fut le théâtre jusqu’à ce ht que le peuple l’eût conquise sur le bourreau en juillet 1830. Dans la rue de Jérusalem, s’arrêtaient les pélerins partant pour la Terre-Sainte où en revenant: dans la rue des Frondeurs,  la Fronde commença les barrica- des du 16 août 1648 ; dans la rue Æautefeuille, on vendait les feuillées vertes qui lapissaient en été les salles des gens ri- ches; dans la rue des A4rcis, les maisons furent arses ou brûlées par les Normands qui assiégèrent Paris; dans les trois rues des Francs-Bourgeois, on ne levail aucune taxe sur les bourgeois ; dans des Orfévres, ce corps sa chapelle et son la rue de métier avait hôpital ; dans la rue d’Enfer, le diable s'était, dit-on, emparé du château de Vauvert, d'où le chassèrent les pères saint Louis, chartreux,  du temps
à de 70 La rue de la Saunerie doit son nom aux sauniers où marchands de sel ; la rue de l’Aiguwllerie, aux cordonnières qui cousaient les petits souliers de basane ; la rue de la Bücherie, au port aux büches; la rue des Prouvaires,  aux prêtres ( pro- yoires) de Saint-Eustache; la rue des Gobelins, aux farfadets qu’on appelle ainsi et qui fréquentaient les environs ; la rue Poissonnière, aux arrivages du poisson de mer; la rue des Grands-Degrés,  à un escalier menant au bord de l’eau ; la rue du Colombier,  au colombier abbatial de Saint-Germain-des-Prés ; la rue Clopin, 
à la rapidité périlleuse de sa pente; la rue Serpente, à ses replis de serpent; la rue de Seine, à un ruisseau, à présent desséché, n</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>visée elle-même par trois iles (qui autrefois en formaient cinq) : l’île Louvier, l'ile Saint-Louis et celle de la Cité. Les recettes de la ville de Paris sont d’environ 45 millions par année, sur lesquels le Trésor prélève 10 millions. La grande voirie ou plutôt entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i autrefois en formaient cinq) : l’île Louvier, l'ile Saint-Louis et celle de la Cité. Les recettes de la ville de Paris sont d’environ 45 millions par année, sur lesquels le Trésor prélève 10 millions. La grande voirie ou plutôt entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Caire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les larrons et meurtriers, ne les rues des Mauvais-Garçons, Mauconseil, Mondétour (Mau détour) , etc. Ainsi,  en cet âge de naïveté où les ar- goliers avaient néanmoins de ruses contre inventé tant la bourse et la vie des honnêtes gens,  ces rues-là ne trompaient personne. Il est vrai que les patrouilles du guet étaient fort rares et fort peureu- ses ; que les rues étaient à peine éclairées par quelques lampes brülant devant des notres-dames, et que le couvre-feu ren- dait la ville plus déserte qu’un bois: sous le règne du grand roi, on assassinait en- core toutes les nuits dans Paris et même devant le Louvre; mais un nom de rue tenait lieu de police et de réverbères ; un nom de rue mellait en fuite une compagnie de garde bourgeoise. Ce fut sans doute pour aguerrir les Parisiens avec la guerre et les victoires miméninité smith LS ORMT D — 59 — que Napoléon baptisa, avec son épée, les rues de Damiette,  d Arcole, des Batailles,  du Pont-de-Lodi, du Mont-Thabor, de Marengo,  d'Ulm, du Caire, etc. Napoléon,  qui aurait voulu que le bâton de maréchal de France devint le bâton de vicillesse de tous ses soldats, appendit comme des trophées les noms de ses généraux à des rues où devait surgir pour ses desseins une génération militaire ; les rues de Castiglione,  de Rivoli, Desaix,  Kléber, etc., sont aussi retenüissantes de sa gloire que le bronze de la Colonne. La Restauration ne débaplisa pas ces rues, mais elle leur opposa les rues Bayard, de Poitiers, Neuve-d’ Angoulême, Neuve-de-Berry, de Ponthieu, Madame, elc. comme pour faire un appel aux illusions de la monarchie de quatorze 00 siècles: la courtisanerie tenait les rues sur les fonts. qu'une rue La rue Charles ombre, X n’est plus mais on projette déjà la Zouis- Philippe sur les ruines de Saint-Germain-l’Auxerrois ! Cependant les entrepreneurs,  propriélaires,  architectes et agioleurs s'étaient approprié des rues tracées à leurs frais, au milieu des préoccupations sanglantes, victorieuses et jésuitiques de la Restauration,  de l'Empire et de la République: on vit, sans y prendre garde, s'établir les rues Borda,  Bourdon,  Buffault,  Cadet, Caumartin,  Chauchat, Duphot, Dupont, 
Étienne, Lacuée, Lacaille, Papillon, Richer, et vingt autres bien alignées, bien payées,  bien bâties,  {mais dont les noms ressemblent 
à une liste électorale. L'histoire morale et physique de Paris est liée à celle de ses rues; on doit étu- ”
— dier leurs noms modifiés par la rouline, réformés par arrêté municipal, par les événements, changés comme une langue morle qui se corrompt, qui se perd de jour en jour, et qui n’aura bientôt plus un seul interprète. Le BIBLIOPHILE JACOB. NOTES ET RENSEIGNEMENTS CURIEUX ET UTILES. DO S— L'origine de la nation parisienne est inconnue; on lui en a cependant composé une des plus illustres; on prétend que la ville de Paris fut fondée par un prince
échappé au sac de Troie, par Francus, fils d’Hector, qui, devenu roi de la Gaule, après avoir bâti la ville de Troyes en Champagne,  vint fo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>29</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>des Miracles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ers rue de la Poissonnerie, les verriers rue de la Zerrerie, les armuriers rue de la Feaumerie, les changeurs au pont au Change, les poliers rue de la Poterie, les mégissiers rue de la Mégisserie, les pelleliers rue des Fourreurs, les blanchisseuses rue des ZLavandières, les ta- bletiers rue de la Tabletterie, les fromagers rue de la Fromagerie, les charrons rue de la Charronnerie, les cordonniers rue de la Cordonnerie, les cordiers rue de la Corderie, les parcheminiers rue de la 19, — Parchemanerie, les jongleurs rue des Mé- nétriers, lesusuriers rue des Zombards, les fripiers rue de la Friperie, les écrivains rue des Ecrivains, etc. Allez donc à présent, sur la foi des noms,  vous loger rue Gracieuse dans le faubourg Saint-Marceau, cueillir des cerises rue de la Cerisaie, voir l'heure rue du Cadran, vous coucher sur l’herbe dans la rue Z’erte, attendre l’arrivée de la marée dans la rue Poissonnière, acheter du fourrage rue du Foin, et admirer des merveilles dans une des trois Cours des Miracles, où le fumet du Grand- Coësre n’est pas même resté, où les truands et les cagoux sont remplacés par de di- gnes héros de la garde nationale ! Il faut l'avouer, presque tous les noms de rues ont 
été revus et corrigés : un conseil de prud'hommes, pénétrés de la rer haine que Voltaire professait pour l’ignoble mot de cul-de-sac, a nettoyé la ville des sales et malhonnêtes dénominations qui n’offensaient pas les oreilles de nos naïfs aïeux : la rue Treboudin, qui avait déjà subi une variante notable dans sa lerminaison par respect pour Marie Stuart, a pris le nom de cette reine de France, qui avait rougi en l’entendant nommer; la rue Aerderel n’a pas changé seulement de nom en devenant rue ’erderet. Toutefois, l’antiquaire le plus dépourvu de soit mélamorphosée en rue Pagevin. Adieu bien des origines singulières,  bien des légendes et des faits historiques qui ne reposaient plus que sur un nom de rue détérioré par les années, comme ces médailles frustes rongées de vert-de- a Breneuse 
————— préjugés ne saurait se plaindre que la rue = gris, à travers ot — lequel on peut encore apercevoir une empreinte et deviner une inscriplion à grand renfort de lunettes et d'imaginative! adieu vos lettres de noblesse, à rues, ruelles et culs-de-sac du Paris si puant, si pittoresque et si fantas- tique de nos péres! Le vieux Paris n'existe déjà plus : tous les jours il disparaît sous le nouveau ; et
çà et là quelques auvents en saillie, quel- que tourelle avancée,  quelque voûte sur- baissée, quelque boutique noire et profonde, quelque ogive oubliée, se montrent
à peine à nos regrets, ainsi que, dans une tempête, le navire qui sombre disperse au gré des vagues ses débris auxquels se suspend un malheureux, tandis que le faite des mâts se dresse encore au-dessus de l’abîime. Les débris du vaisseau, ce sont les noms des rues; les mâts, ce sont ER 
— les tours de Notre-Dame; et nous, pauvres archéologues, attachons-nous aux reliques de ce grand naufrage. Il ne s’agit pas ici de ressus</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Montfaucon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et), de 7’ersailles (Verseille), etc. Ce sont des marchands qui ont nommé les rues de l’A4rche-Marion, Aubry-le Boucher, Jean-de-Beauce, Charlot,  du Mouton, Tiquetonne,  elc.; la rue de Lappe porte le nom d’un jardinier,  el la rue Saint-Jean-de-Beauvais celui d’un libraire. Des officiers de la ville ont nommé les rues d’Albiac,  Boucher, de Fourcy, Mercier,  Thévenot,  etc., des officiers du parlement et du roi, les rues Bailleul, Béthizy, Férou, Jean-de-l Épine, Meslay, Montigny, de La Planche, Popincourt, ele. Dans le siècle dernier et dans celui-ci, io cetteméthode d'appliquer un nom d’homme à une rue alteste le désir de remplacer au moins un monument par un souvenir qui püt braver le marteau et le temps. On s’est atlaché à signaler les lieux marqués par le passage du génie en tous genres: on détruisait un hôtel, une église, un couvent ; on ne conservait qu’une pour y graver un nom. pierre L'abbaye de Saint-Germain-des-Prés a disparu, mais à sa place les rues Æélibien. Lobineau, Montfaucon Clément,  Sainte-Marthe nous parlent des et travaux immortels des bénédictins ; la vieille basilique de Sainte-Geneviève est tombée, mais les rues Clovis et Clotilde nous empêchent de fouler sa cendre sans revenir par la pensée à l'époque de sa fondation. Consiruisait-on un théâtre de tragédie etde comédie? les rues Molière, Foltaire, D Racine,  Corneille, Regnard et Crébillon naissaient à ses côtés. Était-ce une salle d’opéra comique ? les rues voisines reccvaient les noms de Favart, Grétry, Lully, Marivaux et Rameau. Autour de la cathédrale, les rues Bossuet et Massillon survivent au cloître Notre-Dame qui, en s’écroulant, n’a pas renversé ces grands piliers de l’église. Voici des familles nobles et anciennes: rues d’Aligre, d'Aumont, Fentadour,  de 7’endôme, de Breteuil, de Choiseul, de Grammont,  de Guémené,  Matignon, de Ménars,  de Miroménil, de la Sour- dière, etc. Voici des ministres et des chanceliers de France: rues d’Aguesseau, de Birague,  Boucherat,  de Harlay, de Lamoignon,  Richelieu, Mazarine,  Necker,  etc. Voilà des lieutenants et des préfets de —— AO police, des prévôts des marchands et des maires de Paris:rues d’#rgenson, Bailly, Bignon, Chabrol, Saint-Florentin, Guénégaud, de la Michodière, de Sartines, de Varennes, de J’iarmes, elc. Voilà des sayan(s et des philosophes : rues Buffon,  Cassini, Descartes, Faucanson, Mont- golfier, Franklin, Montesquieu, Montaigne, J.-J. Rousseau, etc. Voilà des artistes : rues Pierre-Lescot, Jean-Goujon, Pigale, Soufflot, etc. Toutes ces rues ne datent pas d’un siècle; quelques-unes seraient magnifiques si elles avaient des maisons. Quant aux rues nées en même temps que les enfants des rois, elles sont peu nombreuses : la plus ancienne est la rue Françoise, qui remonte à François Ier; les rues Christine, d'Anjou-Dauphine, Dauphine, datent du règne de Henri IV; — les rues Palatine et Thérèse, du rè- gne de Louis XIV ; les deux rues Royale, du Dauphin, de F'alois, du règne de Louis XV et Louis XVI, etc., etc. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rance. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de rondes, 35 quais, 139 impasses. Ea tout 2, 59 voies de communication, où se trouvent 26, 56 maisons contenant 674, 80 habitants, non com- pris les étrangers et les troupes en garnison. dé ES 
# nm 60 Paris 6 académies. 14 bibliothèques ques. possède . | publi-! 7 colléges royaux. 5 cimetières. 20 églises. 24 hôpitaux. Plus de 700 fontaines, 
— 44 marchés et halles. 50 monumentsremarquables. 11 musées. Ce 10 promenades principales. 22 théâtres. dont le nombre sera bientôt doublé, fournissent aux besoins des habitants et entretiennent la propreté des rues par une distribution abondante des eaux de la Seine, d’Arcueil, des Prés Saint-Gervais, et de celtes de l'Ourcq. C’est le 16 janvier 1728 qu’on a placé les premières inscriptions au coin de chaque rue. L'ordre de numérotage a été établi par l’administration municipale en 1806. Les rues de Paris se divisent, suivant'leur direction, en rues parallèles et en rues perpendiculaires à la Seine, Le numérotage des maisons suit, pour les rues parallèles, le cours de la rivière; celui des rues perpendi- culaires commence du côté et à partir de la rive de la Seine. Les numéros pairs sont inscrits à droite, et les numéros impairs à gauche. Les numéros des rues parallèles sont rouges,  t ceux des rues perpendiculaires sont noirs. Ainsi, lorsque l’on a à sa droite un numéro noir et impair, on se dirige vers la Seine; si l’on a à sa droite un numéro yière. 
æ rouge et pair, on suit le cours de 
£ FIN.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tion des rois et des reines de France, respectés pendant des siècles, remplis de tom- beaux et de poussières illustres, resplendissants des merveilles de l’art, peuplés de stalues, rayonnants de vitraux el protégés par une auréole de miracles ? Que reslet-il de tout cela aujourd’hui ? des noms de rues, de passages et de marchés ! Les particuliers qui ont noms aux rues qu’ils laissé leurs habitaient n'avaient pas d’autre moyen jadis de passer à = Ja postérité : c’élaient des marchands, des propriétaires, des échevins, trats, de dignes bourgeois sur rue, nolables de leur des magisayant pignon confrérie et bienfaiteurs de leur paroisse ; ainsi, depuis deux, trois el quatre siècles, ces bourgeois,  dont le seul.mérite fat peutêtre une grande fortune, ont pour épila- phe le nom des rues de l’Anglade, Baillet, Baillfi, Barouillère, Bertin-Porrée
(Bertier Porée) , Bordet (Bordelles) , Co- quillière, Courtalon, Dervillé, Frépillon, Geoffroy-l’'Anier, Gît-le-Cœur (Gilles le Queux), Gracieuse, Grenelle (Quesnelles) , Grenier-sur-l’'Eau (Garnier), Guillaume, Guillemin,  Jean - Lantier, Jean-Beau-Sire, Jean- Hubert, Jean Pain-Mollet, Jean-Robert,  Jean-Tison, Joquelet, des Maçons (Masson), de la Mortellerie (le Mortellier ), Pagevin, Se 1 eu Pastourel, Portefoin (Portefin ), Quin- campoiæ (Kiquenpoit ), du Renard Saint- Denis, Simon-le-Franc (Franque), Scipion (Scipion Sardini), Soly, Taranne, Thibautodé (Thibaut Audet), Triperet
(Tripelet), de 7’ersailles (Verseille), etc. Ce sont des marchands qui ont nommé les rues de l’A4rche-Marion, Aubry-le Boucher, Jean-de-Beauce, Charlot,  du Mouton, Tiquetonne,  elc.; la rue de Lappe porte le nom d’un jardinier,  el la rue Saint-Jean-de-Beauvais celui d’un libraire. Des officiers de la ville ont nommé les rues d’Albiac,  Boucher, de Fourcy, Mercier,  Thévenot,  etc., des officiers du parlement et du roi, les rues Bailleul, Béthizy, Férou, Jean-de-l Épine, Meslay, Montigny, de La Planche, Popincourt, ele. Dans le siècle dernier et dans celui-ci, io cetteméthode d'appliquer un nom d’homme à une rue alteste le désir de remplacer au moins un monument par un souvenir qui püt braver le marteau et le temps. On s’est atlaché à signaler les lieux marqués par le passage du génie en tous genres: on détruisait un hôtel, une église, un couvent ; on ne conservait qu’une pour y graver un nom. pierre L'abbaye de Saint-Germain-des-Prés a disparu, mais à sa place les rues Æélibien. Lobineau, Montfaucon Clément,  Sainte-Marthe nous parlent des et travaux immortels des bénédictins ; la vieille basilique de Sainte-Geneviève est tombée, mais les rues Clovis et Clotilde nous empêchent de fouler sa cendre sans revenir par la pensée à l'époque de sa fondation. Consiruisait-on un théâtre de tragédie etde comédie? les rues Molière, Foltaire, D Racine,  Corneille, Regnard et Crébillon naissaient à ses côtés. Était-ce une salle d’opéra comique ? les rues voisines reccvaient les noms de Favart, Grétry, Lully, Marivaux et Rameau. Autour de la cathédr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Lacroix_1842_btv1b8530331q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la Rapée jusqu'à celle de Passy, est de 7, 61 mètres, environ deux lieues de poste. La Seine divise Paris en deux parties inégaies ; elle est divisée elle-même par trois iles (qui autrefois en formaient cinq) : l’île Louvier, l'ile Saint-Louis et celle de la Cité. Les recettes de la ville de Paris sont d’environ 45 millions par année, sur lesquels le Trésor prélève 10 millions. La grande voirie ou plutôt entretien des rues coûte environ 132 mille francs. Paris a 21, 00 mètres de tour (environ 5 lieues et demie. Il y a 58 entrées. Paris renferme dans son enceinte 3, 50 hectares, et une population de plus de 900, 00 âmes. Les fortifications votées par les Chambres en 1841, el immédiatement commencées, réunissent à Paris : Auteuil, —Passy, — Sablonville,— Les Ternes,—Bati Clignancourt,,
— artre gnolles-Monceaux,— Montm
— La Chapelle, —La Villette,— les Prés Saint-Gervais, —Belleville, — Ménilmontant, — Charonne, — Saint-Mandé, — srande-Pinte,— Bercy,— Petit-Montrouge,—Vaugirard,
#
—Beau-Grenelle. Paris, chef-lieu du département de la Seine, résidence du gouvernement, et 48 quartiers. est divisé en 12° arrondissements ter, } DES Champs-Elysées...
* ) De la place Vendôme... Des Tuileries, 25.1. De la Chaussée-d’Antin, 9e, ) Du Palais-Royal.......| M) REVUÉAUS,.: Repose Du Faub.-Montmartre.. Du Faub.-Poissonnière, 3e, ) Montmartre. … 
* ) Saint-Eustache. Du Mail. ...... Saint-Honoré ze Du Louvre..
* )} Des Marchés. de Dela Banque-de-France. Du Faubourg-. S-. Denis. ge De la Porte-Saint-Martin.
* ) Bonne-Nouvelle....... Montorgueil....,..,,., De la Porte-Saint-Denis, 
çe, À Saint-Vartin-des-Champs| 
* ) Des Lombards.. Du Temple... Sainte-Avoie 7e fé Mont-de-Pi
* ) Du Marché-Saint-Jean.. Des ARCISEL +. 000 Du Marais ... ge Popincourt ..,........
* ) Du Faubourg-S.-Antoine Des Quinze-Vingls..... A reporter... .| 37 NOMÈRE d'habitants 660 42 26 22 33 610 580 280 260 34 25 ai 500 550 400 10 18 332 340 ai 460 26| 340 40] 14] 20 26 31 18 29 23 2 10 24 o1 23 30 26 27 42 pl 12 36 e 2. si Fe S DHRODIe NOMBRE DES QUARTIERS, NOMBRE SEMENTS. ARRONDIS- ENESEURE DÉSIGNATION 700 375 510 525 545 340 520 500 544 520 625 650 710 630 630 500 680 540 510 800 804| 16, 26 450, 80 ep 
à à ne
£64ä2
$ na | DÉSIGNATION DES QUARTI . k mé | m 
És|gs|és£
Él ERA Fe aee
Æ © l TS n 
Ë TT 
| coudes r
| ue | commons emmene l'Ile-Saint-Louis. l’Hôtel-de-Ville.,... ns la Cité. l Arsenal..
É la Monnaie........ Saint-T homas-d’Aquin. . De De De De Des Invalides.......... Du Faub.-Saint-Germain De l'Ecole-de-Médecine. Paris 1299 rues. 43 avenues et allées. 58 barrières. 450! 11, 00 32 30 150! 645| 21, 00 10, 00 46 720| 16, 00| 26 6 550! 200| 40 De la Sorbonne.. 2 Du Palais- de-Justice. : Saint-Jacques......... 19e Saint-Marcel ....
* ) Du Jardin-du-Roi le l'Observatoire 32 42| 16 Du Luxembourg....... 540| 590! 700! 12, 00 15, 00 14.850 12, 00 3, 00 760 1, 99 | 26, 56 674, 80 contient 246 passages, Cours et galeries. 100 places. 21 boulevards. 28 ponts. 33 carrefours. 14 ports. 49 chemins de ronde</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
