<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>109</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>faire dormir debout. Elles n’ont guère d'autre esprit que l'esprit d'habitude qui se formule et se résume tout en entier dans les phrases suivantes : As-tu fini! (pour: Je vous remercie, monsieur ). Voyez donc ce mufle! (pour : Quei est ce jeune homme?) Et dans deux ou trois autres que je ne puis pas écrire. Faites un compliment trop par- fumé, un à qui en avez-vous, jeune homme ? superlativement insolent, mais, je dois aussi le reconnaître, plein du chic de circonstance, vous fermera la bouche soudain et vous fera mettre la main sur le gousset.
À défaut d’orgueil, elles ont de la vanité; et telle qui n’avait pas de bas hier soir, et vous tendait la main pour avoir quelque chose à se mettre sous la dent, passe devant vous sans D 
— nd 102 — jeter un regard, si elle a conquis quelquerobe de soie ou queique chapeau neuf. Avis aux jobards passés et à venir. Cette vanité excessive a engendré la loreite, grisette plus huppée se tenant sur un meilleur ton, habitant des régions autres, dont Notre-Dame-de-Lorette est le point de centre. Ces nouvelles grandes vierges foiles,  malgré la gaze qui les couvre, le stras qui les inonde, n’en sont pas moins des grisettes;
(? — 103 — seulement elles s'appellent lorettes et sont plus riches. En général, elles sont maniérées et affichent des prétentions désordonnées. Que je vous aime mieux, bounes filles du quartier Latin, malgré vos brusqueries, vos gros mots! Avec vous on se grise de punch, de vins chauds, avec les autres on se noie. de dettes. Adieu donc, ou plutôt au revoir, aimables lutins, almées du vieux quartier, prêtresses du plaisir; je vous quitte pour vous revoir — 104 — bientôt: vos voluptés sont si attrayantes.… et j'aime tant à vous voir danser et polker… Mais écoutez la voix d’un ami sincère : Faites l'amour, mais cessez de le vendre, c'est une mauvaise habitude que vous avez prise là. La grisette de nos pères était désintéressée, riait beaucoup et comptait peu. L’arithmétique en amour est une triste chose! Soyez donc comme vos devancières, et suivez les vieilles traditions et les bonnes coutumes. Je recommande à la province ces romances du pays Latin. 
——— — — LES COUPLETS 
ÉTUDIANTS. CHANTÉS DANS AU TUÉATRE LA DU PIÈCE DE PANTHÉON. CE NOM, La vie a des attraits Pour qui la rend joyeuse; Faut-il dans les regrets La passer soucieuse? Jamais ! jamais! jamais! Le plaisir est français. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, Là là là là là, Là là là. L'Amour est un enfant, L'étude est une femme; Diligents étudiants, Chacun de vous réclame 
| L fois, — 105 — Souvent, souvent, souvent, Elle vous rendra savants. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, 
| &amp; fois Là là là là là, Là là là. Quand l'hiver, sur nos jours, Viendra semer la neige,  Puissions-nous pour retour Et pour dernier cortége, Toujours, toujours, toujours, Bacchus et les emours. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, Là là là là là, Là là là. 
) PTRt E Messieurs les étudiants, Montez à la Chaumière, Pour y danser l’Cancan Dm Et la Robert-Macaire, Toujours, toujours, toujours. Trio</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Thermes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> elles ne furent pas les premières de Paris, furent au moinsles du pays Latin, etsont encoreaujourpremières d’hui les seules et uniques (4). M. Benoiste perfectionna le genre, ce qui lui valut les encouragements du gouvernement et les re- mercîments du public. C’est qu’en effet c'est a ac n as ee une charmante invention que ces montagnes suisses! Les femmes surtout en raffolent, et allons nous faire ramasser était et est encore la grande affaire de la soirée. Quel plaisir ! Comme la poitrine se dilate voluptueusement aux impressions vivifiées de cet air dont l’oxygène semble respiré en plus grande quantité! Le sang s’avive, et la rapidité roulante de la course vous jette dans un état de bien-être inexprimable; les nerfs (pardon de l'expression) se sensualisent en quelque sorte, et la chronique du lieu raconte que certaines grandes dames du faubourg Saint-Germain, alors fringantes et belles,  aujourd’hui
(4) Les premières montagnes de ce genre (nommées Montagnes russes) furent vues aux Thermes, dans le faubourg du Roule. 
| — 416 — sans doute débris respectables rêvant de souvenirs, vinrent bien souvent se faire ra- masser, et cela pendant des heures. L'amant ou l’époux (pourquoi pas quelquefois) attendait au pied de la montagne l’arrivée de ces amazones d’un nouveau genre, les aidait à sortir de la ramasse, et les voyait fendre l’air de nouveau, arriver, remonter encore. Après cet exercice, les sens étaient agités, les fibres d'amour vibraient violentes, le cœur battait, on s’appuyait plus mollement sur le bras du Cortéjo; les endroits sombres et peu fréquentés étaient ceux qu'on préférait, et, que sais-je... plus d’une fois un galant malheureux dans ses entreprises auprès d’une vertu haut gourmée et de prise difficile, se servit de ce moyen, si inoffensif au premier abord, pour vaincre et triompher, et plus d’une femme en descendant de sa ramasse oublia sa vertu et déboutonna ses passions. Sagesse des hommes, pudeur des femmes, à quoitenez-vous?.. Mais bath ! Dieu a bien fait ce qu'il a fait et M. Benoiste aussi. Les chevaux de bois vinrent bientôt. Leurs tours vertigineux causèrent du vertige à plus d'un cavalier et des maux F4 oi Lie s… le ab ol ns co in os ps ly Ca s te in ma
à de cœur fl'a t ai
ét C' . at
ét te is tr ce ns da r ve ou tr se de faire d’une heure, et l'habitude arrivait bien- 
| 
|
| 
| L tôt vous couvrir de son égide. La Chaumière marcha donc de perfectionnements en perfectionnements, de grandeurs en grandeurs, de plaisirs nouveaux en plaisirs nouveaux, et commença à mordre sur cette célébrité si difficile à enlacer. Elle s’y accrochasibien fit tant des pieds et des poings,  des \ 19 — et des crocs qu’elle y arriva, et son histoire se rattache fatalement à celle du dix-neu! vième Dès Slec le. lors elle prit le nom de Grande- Chaumière, nom populaire aujourd’hui. CHAPITRE IV. Le parfum des souvenirs,  odeur du’passé !
(AL. DE LAMARTINE.) Tout le monde connaît la Grande-Chau- mière. Son souvenir se mêle à la vie de beaucoup : c’est</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> plus grande gloire à M. Lahire.
(MM. Bau LÉ et MAIGNAN.) Là se réunit la bonne compagnie.
(ALEXANDRINE.) Une mise décente n’a pas de succès. FA 
(A. Viru.) Une mise décente est celle quitientstrictement couvertes toutes les parties du corps. Le Romulus de David n’est pas une mise décente.
(Idem.) On trouve là tout l'esprit, toute la grâce, tout imprévu et la liberté du bal masqué.
(Idem.) En 1844, le jardin fut complètement trans- formé, les constructions réparées, les orne- ments anciens disparurent sous les nouveaux, harmonisés au goût et aux habitudes du jour, et c’est la Grande-Chaumière telle qu’elle est aujourd'hui que je vais essayer de vous dépeindre. Par une belle soirée du mois de mai, un lundi,  à l'heure où le soleil moire l’occident de ses couleurs d'adieu, allez prendre votre EE  %— amie, puis dirigez-vous à pied, bien entendu, vers la Grande-Chaumière. Vous prendrez par le Luxembourg, c’est le plus beau che- min, et vous marcherez lentement dans cette belle allée de l'Observatoire qui s’allonge dignement avec sa quadruple rangée d'arbres alignés par Jacques Debrosses. Franchissez les grilles à lances dorées, dédaignez les fifres de la Chartreuse, regardez un instant l'Ob- servatoire, et suivez le boulevart Montpar- nasse jusqu'aux numéros
êtes arrivé. Entrez. 26 et 28 : vous L'entrée estsimple et ornée des municipaux de circonstance. À gauche, le vestiaire, à droite, le bureau où l’on prend les cartes d'entrée contre rétribution. Des contrôleurs les reçoivent et vous laissent aller. Vous tra- versez d'abord une double haie d’orangers, dont l’haleine embaumée parfume votre passage : le coup d’œil est charmant. Quelle
| 2) animation! quelles joies bruyantes ! Mais procédons par ordre. Vous remarquez tout d’a- bord l'endroit réservé à la danse, c'est un carré long bitumé, mac-adamisé et sablé, dont tout un côté est pris par l'orchestre, construction pleine de fantaisie et de grâce. Tout autour figurent des balustrades peintes 
| 
| 95 — en vert, flanquées d’une rangée de petites tables pour la plus grande commodité des consommateurs désireux du double plaisir
étalés par Terpsichore et rafraîchis par Bacchus. De larges allées permettent aux pro- meneurs d’étaler, au grand jour des becs où lon de gaz, leur dandysme de bon goût, leur tenue élégante et leurs galants propos. C’est le boulevart de Gand de l'endroit, coudoie indistinctement les æillades et les A robes de soie de ces dames. En face s’étage, à trois pieds environ du sol, un café 2 06 dont la disposition ménage le multiple coup d'œil des danses, valses, polkas, redowas, mazurchas et autres en cas du lieu. Là, se réunissent les spectateurs philosophes, critiques, et surtout platoniques. Souvent encore, on vient yrafraîchir une conquête commencée dans le désinvolturé d’une pastourelle et qui se trouve parachevée au troisième verre de punch. À gauche s'étend un immense salon, b al tapissé de glaces, où viennent s’attifer les polkeuses trop débraillées après les nobles assauts du coup de t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> conserve sa dignité dans l’orgice. Elle crie bien fort au Prado et porte son jugement sur la composition du bal; sa mise ordinaire consiste en une robe de soie, lors- que sa robe de velours est mise en lieu de sûreté; un paletot de la même étoffe qu’elle dépose au vestiaire assez ordinairement, sur- tout lorsqu'elle n’est pas seule; des bottines de velours et des gants sales, assez propres, dit-elle, pour danser au Prado : voilà sa mise. Elle quitta peu à peu son genre de grisette timide qu’elle avait apporté de province. Sa RE 
———— os — simple robe de mousseline fut remplacée par une robe de soie, et son bonnet populaire par un riche chapeau de velours; alors l'ambition s'empara de sa jeune âme; car l'ambition s'empare du cœur de la jeune femme, comme elle s'empare du cœur d'un héros, et de même qu’elle perd l'homme,  elle perd aussi la femme. Demandez à celles qui nous ont abandonnés! Rêvant donc, non la puissance, mais la grandeur de la lorette, elle jeta un coup d'œil sur notre Panthéon, salua en souriant la statue de Henri IV et alla se poser en reine des lo- rettes dans la Chaussée-d’Antin. Là, calèche, chevaux,  et enfin une fille de chambre! Les dîners de Duval, de l’ancienne maison Serval, qui sont les jours de fête de l'étudiant, s’éclipsèrent à la Maison-d'Or : Pochardinette 
était devenue femme du grand monde; elle se courbait gracieusement et se laissait avec volupté embrasser sur le front! Mais elle était rêveuse; son esprit était inquiet : elle n'avait pas été créée pour trôner sur du satin avec un 
éventail! À elle, il faut le bruit et le tapage, un air de Pilaudo ; elle suivait tous les mou- vements du quartier Latin; les femmes qui allaient la voir lui parlaient de Clara, de — 82 Marie, de Mogador; 
— et aussitôt, saisissant l’occasion,  celle où ces jeunes filles, ses an- ciennes rivales, passaient sur le boulevart ou allaient à l’'Hyppodrome pour subjuguer des chevaux arabes, elle, belle enfant dont l'étoile avait été éclipsée par ces brillants météores, partit et revint parmi nous; et Le quartier Latin, quelques jours après son arrivée, la salua du beau nom de Pochardinette. Beaucoup de femmes sont belles, mais pèchent par le cœur; Joséphine possède toutes les qualités de lâme ; un de ses amants, dans la détresse, était réclamé à Clichy : elle vendit son joli mobilier avant de revenir au quartier Latin; maintenant elle est simple et belle d'élégance; elle occupe un hôtel garni etdemandele premier rang parmi les grisettes! C’est 
à vous tous, qui habitez Paris, qui vivez avec nos jolies femmes, de juger si eile en est digne; quant à moi, je ne puis porter mon jugement : je pourrais être partial. Elle a si bièn compris sa position de jolie femme, qu’au Prado elle a déterminé sa place comme une comtesse à l'Opéra; elle danse toujours au même lieu, peut-être par coquetterie, et toujours pour se faire remarquer; ja- mais son joli pied ne foula le parquet qai do- —————————— = = —— 
—— 
— mine la salle, elle se place toujours dans ce c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ain. 
€ 
à 3 
| la fait passer derrière lui, puis la reprend de la mais droite, et lui fait faire le même demi- tour. Système Coralli, le plus pur de tous. La polka fut une marée montante qui couvrit tout. On ne jurait plus qu’en polka, on ne parlait plus que polka,  on mangeait des i4 
î biftecks à la polka, on but du vin idem,  on acheta des cravates, des foulards,  des chemises, des faux-cols, des. que sais-je, moi, 
à la polka. C'était une rage, une fureur; il y eut même des tragédiesà la polka, et, parbleu, je crois aussi des femmes et des mariages à la. Un illustre Gaudissart beaunois me racon- tant un jour ses impressions de voyage, me dit qu’étant à Paris vers 1844, et désirant aller au spectacle, se mit à parcourir les affiches tout en flänant, afin de se décider par Le titre des pièces, soit pour l’un ou pour l'autre des théâtres de la capitale. Voici ce qu'il y vit: Académie royale de Musique : Divertissement ‘: la Polka, dansée par M. Eugène Coralli et mademoiselle Maria. Palais-Royal : La Polka, pochade en un acte, mêlée de couplets, par MM. ric Bérat. Vaudeville : Paul Vermond et Frédé- La Polka en province, folie vaudeville de MM. Alexis de Comberousse et Jules Cordier. Variétés : — 60 
— MM. Carmouche et Siraudin. Gymnase: Zélia,  La danseuse ou un Caton réformiste, vaudeville, orné de danses et de polkas en tous genres, par M. Herbaumont. Folies-Dramatiques : La Polka, dansée par M. et mademoiselle Florentine. Délassements-Comiques: Les Polkistes et les Polkés, de couplets et de danses, par et Guénée. Théâtre des Jeunes-Elèves SERRE BESERRE Les trois Polkas, à-propos en un acte de 
À Armand Villot 
à-propos mêlé MM. Clairville de M. Comte: La Polka des salons, Polonaise, réglée par M. Scio, et exécutée par tout le corps de ballet, suivie de la Mazourka, dansée par M. Friant, âgé de sept ans, et mademoiselle Clorinde, âgée de huit ans. La Porte-Saint-Martin, 
ñ La Gaîté, « 
Âvaient aussi leur réjouissance de mode, sans quoi point de recettes possibles. Cirque des Champs-Elysées : Exercices d'équitation et M. Baucher. Polka, jument qui la danse. Il va sans dire qu’on polka aussi en pro- i
à 
À 4 Gi — vince; mais quelle polka,  bon Dieu! nous n’en parlons que comme mention historique. Le roi Dagobert disait : 
« Un aigle en province n’est qu'un serin 
à Paris... » Louis XIV ajouta :
« Une colombe en province n’est qu'une tourterelle dans ma capitale... » Ces deux autorités sont des commentaires aussi laconiques que suffisants. En province, où l’on craint le laisser-aller des grâces parisiennes, la polka dut se trouver privée de tout son charme, et étrangement défigurée. Aussi, que de vierges timides, que de matrones respectables, sous prétexte d'exécuter les pas cellariens, coralliens, ou labordiens, n’exécutèrent que les pas cancanniens de la Chartreuse, du Prado, etc.! Mais lillusion est une si douce chose! Aujourd'hui, la polka ne se danse plus guère dans les salons dorés des deux aristocraties. On a imaginé la mazourka, la nl 
|
À 
À 
À </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>98</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t lancer cette pucelle de la Brie. Elle la conduisit dans un certain petit bal de la rue Saint-Honoré (4), fréquenté par des valets d'hôtel, des cuisiniers et autres gens de cet acabit. Pauline fut remarquée, je puis même dire qu’elle fit sensation. Elle eut à subir plusieurs assauts, et de terribles encore!..…. mais sa vertu triompha et sa pudeur l’enveloppa de ‘ses langes blancs liserés de bleu. Mais à l'impossible nulle n’est tenue. Un cuisinier, proprement coiffé de la talmouse de rigueur, coquettement ganté d'éclaboussures de sauce blanche, eut l'honneur d'enlever la place. Son teint pâle, ses yeux brillants, sa moustache graisseuse firent un effet extraordinaire sur Pauline. Longtemps elle ressentit les effets de cette première passion. Elle succomba, et sa défaite fut frappée en mesure sur les rosettes d’une cuisine de je ne sais plus quelle gargotte de la rue de l’'Arbre Sec. De cuisinière Pauline devint commerçante. Les petits commis de nouveauté en firent
(4) Bal Chiens). du Palais-Royal 
(populaire : Bal des — 92 — leurs délices des fêtes dominicales, et les grands commis leurs plus beaux dimanches. En 18249, un Marseillais, commissionnaire il en librairie, tomba éperdument amoureux de Pauline, la dota d’une riche chambre rue de l'Abbaye, la mit sur un bon pied, mais es- saya en vain de lui apprendre à lire. Son amour fut partagé, et ses nouvelles ardeurs firent presque oublier les moustaches luisantes du cuisinier difforme : ce fut une grande gloire pour le Marseillais! Ils vécurent longtemps heureux, inconnus, mais n’eurent jamais d’en- fants. Ce monsieur, rappelé pour le plus grand ornement de sa ville natale, laissa Pauline dans le chagrin, les douleurs et le besoin. de beaucoup de choses. Elle pleura.… peu de temps, la pauvrette.. s’ennuya bientôt et se mit à chercher un amant, des huîtres et du champagne. A peu près vers le même temps, un de mes amis intimes s’ennuyait aussi d’un veuvage gen peu triste, il est vrai, mais enfin ennuyeux. Désir de veuve est un feu qui dévore, Mais désir de jeune homme est cent fois pis encore... Le besoin, docteur en siratagèmes, ras- — 93 — sembla . = deux êtres isolés et les harmonisa d'une union arrosée de bichoffs et substantée de beefteaks. Ce fut en 1844, à l'hôtel du Luxembourg, que le contrat de mariage fut signé. De ce jour, Pauline passa grisette et commença à se montrer au pays Latin. Mon ami la lança dans le bon monde, et, dès lors, son 
éducation marcha un train de locomotive. Elle vit la Grande-Chaumière,  mais préféra toujours, je ne sais pourquoi, la Chartreuse, alors administrée par le père Carnaud. La danse de ces régions lui fut bientôt familière, et elle s’occupa à se former une manière à elle. Mais ce fut en vain : son imagination lente et peu fleurie la tint longtemps dans l’ornière battue des médiocrités. Si un jeune carabin de ses amis ne lui eût ensecigné un mouvement de jambes et un coup de talon tout à fait remarquables, Pauline n'aurait pas aujourd'hui les honneurs d’une biographi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>109</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame-de-Lorette</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>faire dormir debout. Elles n’ont guère d'autre esprit que l'esprit d'habitude qui se formule et se résume tout en entier dans les phrases suivantes : As-tu fini! (pour: Je vous remercie, monsieur ). Voyez donc ce mufle! (pour : Quei est ce jeune homme?) Et dans deux ou trois autres que je ne puis pas écrire. Faites un compliment trop par- fumé, un à qui en avez-vous, jeune homme ? superlativement insolent, mais, je dois aussi le reconnaître, plein du chic de circonstance, vous fermera la bouche soudain et vous fera mettre la main sur le gousset.
À défaut d’orgueil, elles ont de la vanité; et telle qui n’avait pas de bas hier soir, et vous tendait la main pour avoir quelque chose à se mettre sous la dent, passe devant vous sans D 
— nd 102 — jeter un regard, si elle a conquis quelquerobe de soie ou queique chapeau neuf. Avis aux jobards passés et à venir. Cette vanité excessive a engendré la loreite, grisette plus huppée se tenant sur un meilleur ton, habitant des régions autres, dont Notre-Dame-de-Lorette est le point de centre. Ces nouvelles grandes vierges foiles,  malgré la gaze qui les couvre, le stras qui les inonde, n’en sont pas moins des grisettes;
(? — 103 — seulement elles s'appellent lorettes et sont plus riches. En général, elles sont maniérées et affichent des prétentions désordonnées. Que je vous aime mieux, bounes filles du quartier Latin, malgré vos brusqueries, vos gros mots! Avec vous on se grise de punch, de vins chauds, avec les autres on se noie. de dettes. Adieu donc, ou plutôt au revoir, aimables lutins, almées du vieux quartier, prêtresses du plaisir; je vous quitte pour vous revoir — 104 — bientôt: vos voluptés sont si attrayantes.… et j'aime tant à vous voir danser et polker… Mais écoutez la voix d’un ami sincère : Faites l'amour, mais cessez de le vendre, c'est une mauvaise habitude que vous avez prise là. La grisette de nos pères était désintéressée, riait beaucoup et comptait peu. L’arithmétique en amour est une triste chose! Soyez donc comme vos devancières, et suivez les vieilles traditions et les bonnes coutumes. Je recommande à la province ces romances du pays Latin. 
——— — — LES COUPLETS 
ÉTUDIANTS. CHANTÉS DANS AU TUÉATRE LA DU PIÈCE DE PANTHÉON. CE NOM, La vie a des attraits Pour qui la rend joyeuse; Faut-il dans les regrets La passer soucieuse? Jamais ! jamais! jamais! Le plaisir est français. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, Là là là là là, Là là là. L'Amour est un enfant, L'étude est une femme; Diligents étudiants, Chacun de vous réclame 
| L fois, — 105 — Souvent, souvent, souvent, Elle vous rendra savants. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, 
| &amp; fois Là là là là là, Là là là. Quand l'hiver, sur nos jours, Viendra semer la neige,  Puissions-nous pour retour Et pour dernier cortége, Toujours, toujours, toujours, Bacchus et les emours. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, Là là là là là, Là là là. 
) PTRt E Messieurs les étudiants, Montez à la Chaumière, Pour y danser l’Cancan Dm Et la Robert-Macaire, Toujours, toujours, toujours. Triompher des a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>56</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>plus pittoresques. Telle était la danse nationale des Serviens, ou la polka, si mieux vous aimez, Vers 1842, M. Hippolyte d'Orschwiller et sa grâce lord ou milord ***, de retour de leurs voyages, virent avec un profond étonnement la danse nationale des Serviens dansée partout, salons, bals publics, théâtres. Voilà pour la Servie. Sinous ouvrons maintenant quelques volumes des relations, et que nous nous arrêtions en Valachie, en Croatie, n Bosnie, etc., tc., nous trouverons la même danse. A quel- ques légères dissemblances près, on recon- naît la slave et sarmate polka. les Hozgrois, M. E. Coraili. ies Bohêmes Les Russes, y excellent, dit Le pas est ie même, ajoute- t-il, que celui que nous faisons aujourd’hui 
£v io dans nos salons. Les Hongrois ont de plus une petite hache avec laquelle ils font des moulinets tout en dansant, 
à de certains moments, et sur laquelle, ils s'appuient en mettant un genou en terre. Cette hachette, que le dilettantisme parisien n’a pas voulu admettre à l'Opéra, était pourtant une chose de style et surtout d'archéologie qu'il était bien de conserver, non pas, si l’on veut, dans les salons, mais au moins à l'Opéra, ce vieux sanctuaire de la couleur locale. LE Ainsi donc prouvé : je crois avoir suffisamment 4o Que la polka, avant d’être une idée abstraite d'art, fut d’abord une réalité, une personne, un être; et sa nationalité; de plus, son antiquité 20 Nationalité de toute une contrée et de plusieurs peuples; 5° Que la polka est slave ou sarmate; 4° Qu'elle est la fille de Polkan, dieu en grand renom jadis. st, er CHAPITRE IX. Entrée de la polka dans Paris. L'entrée de la polka à Paris s’est effectuée sans aucune pompe, sans la moindre réjouissance publique, sans le plus infime sergent de ville, sans être visitée à Ja bar- rière par les gaheloux. Aucun miracle ne précéda son apparition : les chiens n’ont pas hurlé comme à la mort de César; il n’y a pas eu éclipse de soleil. —Les cheminées n’ont pas été renversées par le vent comme à la mort de Macbeth. Les grands événements ont un faible pour l’incognito; il n’y a que les montagnes en mal de souris qui emploient la réclame. La polka, forte de sa conscience et de son génie, est arrivée tout tranquillement par la diligente Laffitte et Caillard, incarnée dans un simple Polonais. Ce Polonais, dans une soirée, eut l’idée de communiquer, séance tenante, 
à deux ou trois amis, le démon qui le possédait, et le soir du même jour la polka avait été dansée à Paris au +— me ot mé er most mm ansranct é = 
— milieu d’applaudissements d’abord respectueux et timides, puis frénétiques et enragés. Dès lors que le nom de la jeune étrangère eut été prononcé, tout Paris fut en révolution. Les bals languissaient; plus de concerts, plus de raouts; on ne riait plus, on ne causait plus; la calomnie mourait à quatre pas de là; on oubliait tout, Georges Sand, les Modes parisiennes, Kieur de Marie et le feuiileton commencé. Mon arc, , mesjavelots, J ; mon char, , toutm’importune. Le démon de la pol</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dans la rue, on ne s’abordait plus pour s’enquérir de santé, mais en se demandant: Savez-vous la polka? Les hommes couraient Paris à sa découverte, les femmes se pâmaient, les jeunes filles s’étiolaient, c'était une épidémie complète. Ils ne mouraient frappés. pas tous, mais tous étaient On demandait la polka à cor et à cris; Ho les maîtres de danse, assaillis soir et matin, ne savaient à quel saint se vouer pour
échapper à tant de sollicitations; de jour en jour leur existence semblait plus compromise; une rumeur sourde bourdonnait à leur porte comme s’il se fût agi de quelque banquier insolvable; on allait même jusqu’à les accuser de haute trahison pour ce qu'ils ignoraient la polka. Deux siècles plus avant on les eût lapidés tout d’abord, pour leur apprendre une autre fois à se parer du titre de maîtres de danse sans connaître préala- blement toutes les danses de ce monde et de l'autre. C'est alors qu’alarmé d’un tel état de choses, et à force de fureter, un ancien figu- rant de l'Opéra, remercié après de longs et détestables services, écoutant les on dit, re- cueillant les témoignages, amassant, compilant, essayant, corrigeant, finit par produire dehors quelque chose qui ressemblait à la polka; et le lendemain on put lire dans tout Paris ces mots tant désirés et si impatiemment attendus : COURS DE POLKA. O bonheur! la polka n’était donc plus un nes = 
— mythe, la polka était passée dans le domaine public, la polka appartenait à la chorégraphie, on pouvait enfin apprendre la polka ! Ce ne fut qu'une joie, qu'un enivrement, qu’une même hallucination; on se presse, on se meut, les équipages interceptent la rue Vivienne, on encombre l’antichambre du bal Cellarius, les dames en cachette de leurs maris, les maris en cachette de leurs femmes, rien ne peut les arrêter, ni la renommée du bal, ni la compagnie des femmes d'opéra, ni le respect des convenances, ni les heures de nuit les plus indues : pour apprendre la polka on eût fait pis encore. — Bref, ce fut un tel délire que M. Cellarius s’avoue luimême redevable de trente mille francs à la polka. Merci! Voilà, de par la sambleu ! un bon et spirituel chapitre, qui m'a peu coûté, je l’avoue. Transcrire et voilà tout, métier charmant qui repose l'esprit et rafraîchit l’imagination en lui laissant reployer ses ailes pour s’élancer plus brillante et plus pimpante jusqu’au mot fin, mot qu'il me tarde diablement d'écrire... Donc, tous mes remercîments à MM. Perrot et Adrien Robert. Sic vos non vobis,  etc. sn CHAPITRE X. Je te salue, Ô ma jeune étrangère! : Viens, commeun pur flambeau, rayonner dans la nuit, Viens avec ton allure aventureuse et fière, Viens avec tes amours, tes grâces et ton bruit! La polka arrivait dans un bon moment. La contredanse halctait, tuée par ses mono- tones transformations et son allure tranquille etennuyeuse. On ne dansait plus pour danser, mais on dansait pour causer. Pauvre bizarrerie qui ne pouvait tenir et durer longtemps. La walse se tortillait avec une grâce plus régulière</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>occasion,  celle où ces jeunes filles, ses an- ciennes rivales, passaient sur le boulevart ou allaient à l’'Hyppodrome pour subjuguer des chevaux arabes, elle, belle enfant dont l'étoile avait été éclipsée par ces brillants météores, partit et revint parmi nous; et Le quartier Latin, quelques jours après son arrivée, la salua du beau nom de Pochardinette. Beaucoup de femmes sont belles, mais pèchent par le cœur; Joséphine possède toutes les qualités de lâme ; un de ses amants, dans la détresse, était réclamé à Clichy : elle vendit son joli mobilier avant de revenir au quartier Latin; maintenant elle est simple et belle d'élégance; elle occupe un hôtel garni etdemandele premier rang parmi les grisettes! C’est 
à vous tous, qui habitez Paris, qui vivez avec nos jolies femmes, de juger si eile en est digne; quant à moi, je ne puis porter mon jugement : je pourrais être partial. Elle a si bièn compris sa position de jolie femme, qu’au Prado elle a déterminé sa place comme une comtesse à l'Opéra; elle danse toujours au même lieu, peut-être par coquetterie, et toujours pour se faire remarquer; ja- mais son joli pied ne foula le parquet qai do- —————————— = = —— 
—— 
— mine la salle, elle se place toujours dans ce cercle tant vanté où l'étudiant et la grisette s’arrogent seuls le droit de danser à leur aise. Au premier abord, en l'entendant appeler Pochardinette, vous pourriez croire qu’elle s’est fait couronner de fleurs comme l'ancienne prêtresse de Bacchus, vous oseriez dire qu’elle est la reine à ceux qui se vautrent dans l’orgie, tandis qu’elle est la reine de celies qui s’enivrent d'amour! Non... on la nomme ainsi parce que le champagne la rend plus aimable et plus folâtre, parce qu'un verre de punch ja met dans une ivresse si aimable que tout le monde lui parle et l'entoure. C’est qu’elle est bien gentille alors, et elle dit de bien jolies choses! Tel est le type qu’apporte dans le quartier Latin cette jeune fille faite pour être grande dame, admirable dans le rôle qu’elle joue parmi nous; si vous voulez la voir, allez chez elle, vous serez toujours très-bien reçu ; allez au Prado, vous la verrez danser; et lorsque le printemps sera revenu et que la Chaumière aura ouvert ses portes à l'étudiant, errez dans les bosquets et regardez pendant le quadrille une place vide à une table couverte de verres vides, c’est la table de Po- i Q chardinette : attendez-la, regardez-la prendre son verre de punch, et vous vous demanderez si elle mérite son surnom. » ARSÈNE CHAUMONT, Plus particulièrement connue à Mabille qu’à la Chaumière, où elle ne vient plus que rarement, trouve une place dans cette gale- ro rie, parce que, avant d’être grande dame de la Chaussée-d’Antin, elle fut petite fille au pays des écoles. J’allais donner de cette femme une biographie exacte et circonstanciée, achevée par un portrait magnifique. de phraséologie, lorsque je me vis arrêté par cette phrase malencontreuse :
« Arsène Chaumont, dont l'élégance et la beauté sont connues et apprécié</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>z pendant le quadrille une place vide à une table couverte de verres vides, c’est la table de Po- i Q chardinette : attendez-la, regardez-la prendre son verre de punch, et vous vous demanderez si elle mérite son surnom. » ARSÈNE CHAUMONT, Plus particulièrement connue à Mabille qu’à la Chaumière, où elle ne vient plus que rarement, trouve une place dans cette gale- ro rie, parce que, avant d’être grande dame de la Chaussée-d’Antin, elle fut petite fille au pays des écoles. J’allais donner de cette femme une biographie exacte et circonstanciée, achevée par un portrait magnifique. de phraséologie, lorsque je me vis arrêté par cette phrase malencontreuse :
« Arsène Chaumont, dont l'élégance et la beauté sont connues et appréciées depuis plus de quinzeans!!! » Après cela, tout ce que j'aurais pu dire... vieilleries.… FRISETTE. Je trouve le portrait tout fait; Dieu me garde d'y changer un mot. Frisette est toujours jolie, à ce que dit M. Vitu, mais elle maigrit sensiblement. Les bals de l'Opéra l'ont fatiguée; il nous semble la voir encore avec son ravissant costume de jockey et sa casquette mi-partie de velours cerise et de velours blanc. Frisette n’a guère que quatre toilettes, coûte d’un prix fou : mais La première est de moire blanche; La seconde est de moire bleue ; La troisième est de moire jaune, Et la quatrième de moire verte. chacune 6 
— Sous ce dernier costume, la petite frimousse appétissante et bistrée de Frisette la fait ressembler à une noisette cachée sous son calice vert. J'ai bâte d’en finir avec toutes ces dames du quartier neuf, qui ne font que de rares apparitions à la Chaumière qui les berça jadis au bruit des chants basochiens. Lx LX*x Avez-vous vu parfois dans le matin de vos rêves où tout est splendidement illuminé, quelque femme au profil grec se dessinant à vous dans les lueurs lointaines et crépusculaires de l’incertain? Puis, à mesure que le jour se faisait à votre esprit, ne distinguiez- vous pas pées, un tions de Combien des formes luxueusement découport de souveraine et des onduladémarches royalement arquées? cet ensemble vous frappait d’aise! Puis, . Vous erriez amoureusement de détails en détails, et vous preniez possession et conpaissance tout. de chaque partie de ce beau Et puis encore, Des ailes d’or de votre rêve vous veniez NUE cffleurer un front carrément découpé à la manière antique. Les yeux vous aîtiraient par leurs éclats, diaprés par tous les différents degrés de la passion, 
{ 
| 
| 
|
Î{ et leurs réverbérations, soyeuse- ment tempérées par de soyeux sourcils, n’émouvaient-ils pas doucement votre cœur du flux et du reflux de l'amour qui naït?.… Le nez arqué à l’athénienne, la bouche aux lèvres corallines et aux dents de perles n’achevaient-ils pas de troubler davantage l’eau jusque-là pure de vos passions ?.… Les frémissements des désirs ne vous prenaient-ils pas en contemplant : Ce cou divinement attaché à des épaules d'un galbe à désespérer la statuaire, venant se perdre dans les sinuosités d’une gorge vol</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>60</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de haute trahison pour ce qu'ils ignoraient la polka. Deux siècles plus avant on les eût lapidés tout d’abord, pour leur apprendre une autre fois à se parer du titre de maîtres de danse sans connaître préala- blement toutes les danses de ce monde et de l'autre. C'est alors qu’alarmé d’un tel état de choses, et à force de fureter, un ancien figu- rant de l'Opéra, remercié après de longs et détestables services, écoutant les on dit, re- cueillant les témoignages, amassant, compilant, essayant, corrigeant, finit par produire dehors quelque chose qui ressemblait à la polka; et le lendemain on put lire dans tout Paris ces mots tant désirés et si impatiemment attendus : COURS DE POLKA. O bonheur! la polka n’était donc plus un nes = 
— mythe, la polka était passée dans le domaine public, la polka appartenait à la chorégraphie, on pouvait enfin apprendre la polka ! Ce ne fut qu'une joie, qu'un enivrement, qu’une même hallucination; on se presse, on se meut, les équipages interceptent la rue Vivienne, on encombre l’antichambre du bal Cellarius, les dames en cachette de leurs maris, les maris en cachette de leurs femmes, rien ne peut les arrêter, ni la renommée du bal, ni la compagnie des femmes d'opéra, ni le respect des convenances, ni les heures de nuit les plus indues : pour apprendre la polka on eût fait pis encore. — Bref, ce fut un tel délire que M. Cellarius s’avoue luimême redevable de trente mille francs à la polka. Merci! Voilà, de par la sambleu ! un bon et spirituel chapitre, qui m'a peu coûté, je l’avoue. Transcrire et voilà tout, métier charmant qui repose l'esprit et rafraîchit l’imagination en lui laissant reployer ses ailes pour s’élancer plus brillante et plus pimpante jusqu’au mot fin, mot qu'il me tarde diablement d'écrire... Donc, tous mes remercîments à MM. Perrot et Adrien Robert. Sic vos non vobis,  etc. sn CHAPITRE X. Je te salue, Ô ma jeune étrangère! : Viens, commeun pur flambeau, rayonner dans la nuit, Viens avec ton allure aventureuse et fière, Viens avec tes amours, tes grâces et ton bruit! La polka arrivait dans un bon moment. La contredanse halctait, tuée par ses mono- tones transformations et son allure tranquille etennuyeuse. On ne dansait plus pour danser, mais on dansait pour causer. Pauvre bizarrerie qui ne pouvait tenir et durer longtemps. La walse se tortillait avec une grâce plus régulière que poétique, un entrain plus méthodique qu'harmonieux; il y avait de la légèreté, beaucoup de bien-faire, mais point d'élan, plus d'inspiration, plus de palpitations nerveuses. C'était proprement exécuté, mais voilà tout. Or, là où il n’y a plus ou point de passion,  la mort doit bientôt arriver. Et ce pauvre galop! il n’en pouvait mais; il avait tellement éprouvé de changements, tellement subi de désorganisations qu'il ne se reconnaissait plus lui-même. Il devait forcément se ressentir du malaise de ses deux amis, et c'est ce qui arriva. Les se soirées s’écoulaient sans charmes et sans plaisir. On s’ennuyait sans danser, mais on n’o</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a Polka, pochade en un acte, mêlée de couplets, par MM. ric Bérat. Vaudeville : Paul Vermond et Frédé- La Polka en province, folie vaudeville de MM. Alexis de Comberousse et Jules Cordier. Variétés : — 60 
— MM. Carmouche et Siraudin. Gymnase: Zélia,  La danseuse ou un Caton réformiste, vaudeville, orné de danses et de polkas en tous genres, par M. Herbaumont. Folies-Dramatiques : La Polka, dansée par M. et mademoiselle Florentine. Délassements-Comiques: Les Polkistes et les Polkés, de couplets et de danses, par et Guénée. Théâtre des Jeunes-Elèves SERRE BESERRE Les trois Polkas, à-propos en un acte de 
À Armand Villot 
à-propos mêlé MM. Clairville de M. Comte: La Polka des salons, Polonaise, réglée par M. Scio, et exécutée par tout le corps de ballet, suivie de la Mazourka, dansée par M. Friant, âgé de sept ans, et mademoiselle Clorinde, âgée de huit ans. La Porte-Saint-Martin, 
ñ La Gaîté, « 
Âvaient aussi leur réjouissance de mode, sans quoi point de recettes possibles. Cirque des Champs-Elysées : Exercices d'équitation et M. Baucher. Polka, jument qui la danse. Il va sans dire qu’on polka aussi en pro- i
à 
À 4 Gi — vince; mais quelle polka,  bon Dieu! nous n’en parlons que comme mention historique. Le roi Dagobert disait : 
« Un aigle en province n’est qu'un serin 
à Paris... » Louis XIV ajouta :
« Une colombe en province n’est qu'une tourterelle dans ma capitale... » Ces deux autorités sont des commentaires aussi laconiques que suffisants. En province, où l’on craint le laisser-aller des grâces parisiennes, la polka dut se trouver privée de tout son charme, et étrangement défigurée. Aussi, que de vierges timides, que de matrones respectables, sous prétexte d'exécuter les pas cellariens, coralliens, ou labordiens, n’exécutèrent que les pas cancanniens de la Chartreuse, du Prado, etc.! Mais lillusion est une si douce chose! Aujourd'hui, la polka ne se danse plus guère dans les salons dorés des deux aristocraties. On a imaginé la mazourka, la nl 
|
À 
À 
À redowa, et cætera… Dans les bals publics, la polka a outrageusement dégringolé de son piédestal. La vraie promenade est maintenant inconnue, le vrai moulinet un mythe, le vrai pas bohé4 RS SEE EE SAT Li 2 mn Zoe mien une chimère : ce qu'on exécute, c’est
ün composé de valse et de galop bohémien, qui n’est rien moins que joli. La danseuse se couche radicalement sur vous, et se fait enlacer par les deux bras de son danseur qui la tient ainsi piaquée sur lui. Le coupie s'élance et exécute des espèces de mouvements de jambes qui ne ressemblent à rien,  ne signifient rien. D'aucuns disent que c'est beau. CHAPITRE LES Les femmes, surtout. XI. CÉLÉBRITÉS. ces âmes personnifiées, y abondent 
(XAVIER FORNERET.) La vanité n’est plus le seul mobile des femmes...
(Exconxu.) La vertu est une question de tempérament.
« 
(Le roi SALOMON.) La femme fut créée pour l’homme. Nous n’innovons pas.
(Comtesse AGÉNOR DE GASPARIN.) Ce n’est que le prix du cours qui fait ces dames plus ou moins bien.
(A.-P. D'ANGLEMONT.) L'aute</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>112</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>me vos devancières, et suivez les vieilles traditions et les bonnes coutumes. Je recommande à la province ces romances du pays Latin. 
——— — — LES COUPLETS 
ÉTUDIANTS. CHANTÉS DANS AU TUÉATRE LA DU PIÈCE DE PANTHÉON. CE NOM, La vie a des attraits Pour qui la rend joyeuse; Faut-il dans les regrets La passer soucieuse? Jamais ! jamais! jamais! Le plaisir est français. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, Là là là là là, Là là là. L'Amour est un enfant, L'étude est une femme; Diligents étudiants, Chacun de vous réclame 
| L fois, — 105 — Souvent, souvent, souvent, Elle vous rendra savants. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, 
| &amp; fois Là là là là là, Là là là. Quand l'hiver, sur nos jours, Viendra semer la neige,  Puissions-nous pour retour Et pour dernier cortége, Toujours, toujours, toujours, Bacchus et les emours. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, Là là là là là, Là là là. 
) PTRt E Messieurs les étudiants, Montez à la Chaumière, Pour y danser l’Cancan Dm Et la Robert-Macaire, Toujours, toujours, toujours. Triompher des amours. Eh : pioupe, pioupe, pioupe,
| &amp; fois Là là là là là,
È Là là là. IL faut le ménager, Puisque c’est un confrère; Sachons le protéger, Puisqu'’il ne sait pas faire, L'amour, lamour, l'amour, La nuit comme le jour. Eh! pioupe, pioupe, BE UN 1 Là là là. pioupe, ; - Rois, — 106 — Des mets de mon cerveau, Enfants, dans mon délire, Des vins de mon caveau, Hélas! puissiez-vous dire : Bravo, bravo, bravo! Retournons chez Friteau. Eh! pioupe, pioupe, pioupe, 
} 4 fois. La là 1 là, Là là là. 
ÉTUDIANT OU COMMENT A ET PARIS GRISETTE. ON FAIT SON DROIT. Air : De la Treille de sincérité. C’est ma grisette, Ma brune fauvette Qui toujours gazouille tout bas :
« — Aimez, monsieur, n'étudiez pas.
« Arthur, écoutez-moi, » dit-elle En poursuivant son doux refrain,
« Le printemps plaît à l’hirondelie,
« Moi, j'aime le quartier Latin.
« L'amour &amp;y retrouve en famille,
«€ La mansarde lui sert de toit.
« Vite, mon chapeau, ma mantille;
« Demain vous ferez votre droit! &gt;» C’est ma grisette, etc. Puis la follette continue :
« — Qui sait aimer est un savant. «
«
«
«
« 
« 
— 107 —
À quoi bon planer dans la nue? Moins haut vole le sentiment. Jamais je n’ai compris Lucrèce : Toujours filer. c’est maladroit ! L'amour est un roi qui caresse, Il régne de fait et de droit! » C'est ma grisette, etc. Pour la raison si j’entre en lutte, Tout aussitôt l'on me répond:
« — Minerve a joué de la flûte; 
« Mieux vaut jouer du cotillon. » Puis à Mabille l'on m'entraine; Léandre passe le détroit. Voilà comment, sans grande peine, A Mabille l’on fait son droit. C'est ma grisette, etc. O destin! plus rien dans les poches, Et nous sommes au dix du mois! Vite l’on écrit à ses proches Pour peindre sa bourse aux abois. L'amour nous dicte ce mensonge; L’encre noircit son joli doigt, Et voilà comment le plus sage A Paris fait souvent son droit. C'est ma grisette, etc. Quand la fontaine paternelle Pour rous ferme son rébinet; Quand le tourtereau, traîriant l'aile,
À perdu jusqu’à son duvet, D'un pas le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Lahire_1848_bpt6k1265781q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> fille faite pour être grande dame, admirable dans le rôle qu’elle joue parmi nous; si vous voulez la voir, allez chez elle, vous serez toujours très-bien reçu ; allez au Prado, vous la verrez danser; et lorsque le printemps sera revenu et que la Chaumière aura ouvert ses portes à l'étudiant, errez dans les bosquets et regardez pendant le quadrille une place vide à une table couverte de verres vides, c’est la table de Po- i Q chardinette : attendez-la, regardez-la prendre son verre de punch, et vous vous demanderez si elle mérite son surnom. » ARSÈNE CHAUMONT, Plus particulièrement connue à Mabille qu’à la Chaumière, où elle ne vient plus que rarement, trouve une place dans cette gale- ro rie, parce que, avant d’être grande dame de la Chaussée-d’Antin, elle fut petite fille au pays des écoles. J’allais donner de cette femme une biographie exacte et circonstanciée, achevée par un portrait magnifique. de phraséologie, lorsque je me vis arrêté par cette phrase malencontreuse :
« Arsène Chaumont, dont l'élégance et la beauté sont connues et appréciées depuis plus de quinzeans!!! » Après cela, tout ce que j'aurais pu dire... vieilleries.… FRISETTE. Je trouve le portrait tout fait; Dieu me garde d'y changer un mot. Frisette est toujours jolie, à ce que dit M. Vitu, mais elle maigrit sensiblement. Les bals de l'Opéra l'ont fatiguée; il nous semble la voir encore avec son ravissant costume de jockey et sa casquette mi-partie de velours cerise et de velours blanc. Frisette n’a guère que quatre toilettes, coûte d’un prix fou : mais La première est de moire blanche; La seconde est de moire bleue ; La troisième est de moire jaune, Et la quatrième de moire verte. chacune 6 
— Sous ce dernier costume, la petite frimousse appétissante et bistrée de Frisette la fait ressembler à une noisette cachée sous son calice vert. J'ai bâte d’en finir avec toutes ces dames du quartier neuf, qui ne font que de rares apparitions à la Chaumière qui les berça jadis au bruit des chants basochiens. Lx LX*x Avez-vous vu parfois dans le matin de vos rêves où tout est splendidement illuminé, quelque femme au profil grec se dessinant à vous dans les lueurs lointaines et crépusculaires de l’incertain? Puis, à mesure que le jour se faisait à votre esprit, ne distinguiez- vous pas pées, un tions de Combien des formes luxueusement découport de souveraine et des onduladémarches royalement arquées? cet ensemble vous frappait d’aise! Puis, . Vous erriez amoureusement de détails en détails, et vous preniez possession et conpaissance tout. de chaque partie de ce beau Et puis encore, Des ailes d’or de votre rêve vous veniez NUE cffleurer un front carrément découpé à la manière antique. Les yeux vous aîtiraient par leurs éclats, diaprés par tous les différents degrés de la passion, 
{ 
| 
| 
|
Î{ et leurs réverbérations, soyeuse- ment tempérées par de soyeux sourcils, n’émouvaient-ils pas doucement votre cœur du flux et du reflux de l'amour qui naït?.… Le nez arqué à l’athénienne, la bouche aux lè</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
