<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid>Lazare_1870_bpt6k6489749t_1</uid>
    <place_name>Palais de Justice</place_name>
    <place_name>Cité</place_name>
    <pdf_page_number>60</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author>Lazare, Louis</source_author>
    <source_title>Les Quartiers pauvres de Paris: le 20e arrondissement</source_title>
    <source_date>1870</source_date>
    <source_page_number>45-6</source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>M. le préfet de la Seine n'a-t-il pas conçu, puis arrêté l'étrange projet, dont l'exécution n’est plus permise, de construire en bordure du boulevard du Palais deux salles de spectacle de bas étage ? 
Comme un nouveau Bobino et le Petit-Lazari eussent été singulièrement placés entre la basilique de Notre-Darne, le Palais de Justice et l'Hôtel-Dieu! La face enfarinée de Pierrot d’un côté, les robes rouges de la Cour de cassation, de la Cour suprême de l'autre. Puis un prince de l'Église officiant, alors qu’en face on eût joué des compositions à l'instar de l'Œil crevé ! 
Son Éminence le cardinal Morlot, de sainte mémoire, fit alors écarter tout de suite ce malencontreux projet. Le respect pour notre sainte religion est dans le sang impérial.</snippet>
  </match>


  <match>
    <uid>Lazare_1870_bpt6k6489749t_2</uid>
    <place_name>Opéra</place_name>
    <place_name>Boulevard des Capucines</place_name>
    <place_name>Rue de la Paix</place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number>29-30</source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>L'édilité parisienne ne devait pas dépenser des millions par centaines, soit pour improviser au nouvel Opéra des abords si mal percés, soit pour créer, à l’ouest de Paris, ces nombreuses avenues, ces boulevards, presque tous inutiles, si ce n’est à la spéculation. 
Elle ne devait pas, d’un côté, se faire entrepreneuse malhabile de théâtres, tandis que, de l'autre, elle abandonnait l'établissement de mar- chés à une compagnie financière. 
Elle ne devait pas tant dépenser en superfluités dans les quartiers riches, pour se trouver ensuite dans l'impossibilité de donner le nécessaire aux quartiers pauvres. 
Elle ne devait pas enfin jeter par terre des hôtels splendides des rues de la Paix, Louis-le Grand, et du boulevard des Capucines, parmi lesquels huit seulement ont coûté plus de 47 millions, pour ordonner quelques jours après la suspension des travaux dans le 20° arrondissement et dans toute la zone annexée. </snippet>
  </match>
atch>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>paysanne des environs de Bagnolet, dont le grand-père à payé en assignals, à raison de 5 sous le mètre, des terrains qui ont aujourd’hui une 50 LES QUARTIERS PAUVRES valeur de 5 francs. Bon an mal an, ses champs, qu'elle arrondit chaque année, lui rapportent 6, 00 livres de rente; elle pleure la misère du temps. L'autre, dont l'apparence est chétive et dont la pâleur révèle la souffrance, est Parisienne et femme d’un ouvrier parisien. Elle a trois en- fanis; son mari est ajusteur el travaille rudement. Il est moins à plaindre qu’elle: l’homme fatigué dort la nuit, la femme veille.
— Quand nous étions rue de la Tixéranderie({), dit l’ouvrièreen soupirant, nous profitions
(1) Cette rue, entièrement bâtie sous le règne de Louis le Jeune, devait son nom aux tisserands qui vinrent l'habiter dès 1263. Les maisons riveraines de la rue de la Tixéranderie ont été expropriées et démolies en 1850 et 1851. L'emplacement occupé par cette voie publique se trouve aujourd’hui confondu dans la rue de Rivoli, la caserne Napoléon et la place du Marché-Saint-Jean. — Au deuxième étage d'une propriété qui a été démolie pour l'agrandissement de l'Hôtel de Ville, on voyait encore en 1837 deux petites chambres qui avaient reçu quelquefois la visite du grand Turenne, de madame de Sévigné, et qui, sans bruit, s’ouvrirent à Villarceaux, au peintre Mignard et à Ninon de l’Enclos. C'était l'appartement de la future marquise de Maintenon, alors femme du poëte Scarron. cf DE PARIS. 
| 5 du voisinage des Halles centrales, et j'allais chaque matin faire mes petites provisions au moment où la cloche annonçait que la vente allait cesser. Au lieu de remporter leurs denrées, les marchandes aimaient mieux les vendre à prix réduits, et j'en profitais.…
— Il faut y retourner, ma petite, répond la marchande.
— C’est la rue de Rivoli, maintenant, continue l'ouvrière. Les maisons nouvelles dans l'intérieur de Paris n’ont plus de logements pour les pauvres gens, Voyons, soyez raisonnable : combien ces choux?
— Quatre sous la pièce, c’est à prendre ou à laisser.
— Je les laisse...
— Mais, mon bijou, tu ne sais donc pas que les habits noirs qui ont fait ce marché nous font payer huit sous de location par jour et par mètre carré? Comme il m'en faut six pour être à l'aise, c’est quarante-huit sous que je débourse avant d’avoir vendu un oignon (1). Il y a des places
(1) La marchande disait vrai ; en voici la preuve : 52 LES QUARTIERS PAUVRES qui sont à six sous et même à cinq, mais je me garde bien de les prendre: voyez, toutes so + vides.
— Comme les places sont trop chères, répliqua l’ouvrière, à huit ou dix marchandes vous faites la loi et rançonnez les acheteurs,
— ‘J'en use et ça m'amuse, dit la marchanée en prenant une prise de tabac, dont une partie
« Pour se rédimer des obligations qui lui sont impo- sées, M. Ferrère (le concessionnaire) percevra 
à son profit, pendant la durée de la concession (50 années) :? prix de la location des places de chacun des marchés à des prix qui ne pourront ex</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es exagérations, ses injustices, jusqu’au jour où dans l'atelier, deviendra le limon qui facilitera l’éclosion de toutes ces libertés. Donc toute révo- opte ne renverse nude l'instruction, pénétrant dans la chaumière comme lution est désormais pas quand homicide; on on a la force et le droit d’édifier, Si nous sommes d'accord sur ce principe, discutons en frères. Pas de récriminations, pas de haïnes. En me signalant des 
| vérilés utiles, expressives, DE PARIS. 99 vous me conférez l’inviolabilité par la modération. Voyons, vous vous plaignez de l'administration municipale ; expliquez-vous, en quoi et comment vous a-t-elle porté préjudice ? LA MÉNAGÈRE. — Avant 1848, nous demeurions dans l'impasse Saint-Faron (1), près de l'Hôtel de Ville, au cinquième étage d’une ancienne maison. Notre réduit consistait en deux chambres et un petit cabinet servant de cuisine, le tout au prix de 140 fr. par an. Nous venions de nous marier. En 1849, on nous signifia congé; on allait continuer la rue de Rivoli. Ce premier déplacement ne s’opéra pas sans regrets. L'ÉCRIVAIN. — La continuation de cette voie, qui a supprimé 22 ruelles privées d’air et de lumière, m'a toujours paru précieuse d'utilité
(1) En 1205, c’était la rue de l'Esguillerie (des mar- chands d'aiguilles). Elle devait son dernier nom aux abbés de Saint-Faron, qui possédaient un hôtel en cet endroit. L'impasse Saint-Faron, qui avait son entrée dans la rue de la Tixéranderie, a été supprimée en 1850; son emplacement se trouve confondu dans la rue de Rivoli et dans la caserne Napoléon. 100 LES QUARTIERS PAUVRES publique, surtout au point de vue de nos classes laborieuses. I] y avait là au centre de Paris un entassement de population qui naissail, souffrait, mourait sans sortir d’une atmosphère putride. Ces ruelles étaient de complicité permanente avec les épidémies, fauchant de préférence les ouvriers et les artisans de Paris. La rue de Rivoli, dans cette partie notamment, devenait un précieux ventilateur. LA MÉNAGÈRE. — Loin de moi la pensée de chercher à diminuer l’action bienfaisante de cette voie! ce que j'entends constater, c’est le préjudice que nous a causé ce premier déplacement. Vous allez le comprendre. Nous étions dans le voisinage des Halles centrales, el j'avais l'habitude d'aller chaque matin faire nos petites provisionsau moment où la cloche avertissait que la vente allait cesser. Aussi, les marchandes pressées, au lieu de remporter leurs denrées, aimaient mieux les vendre 
à prix ré- duits, et j’en profitais. Puis, à côté de la maison se trouvait une borne-fontaine, et j'étais au premier rang lorsqu'on j'avais l’eau nécessaire. l’ouvrait; de cette façon DE PARIS. 101 L'ÉCRIVAIN. — Sans aucun doute, le voisinage des grandes Halles vous était favorable, sous le rapport de la vie à bon marché. LA MÉNAGÈRE. — Forcé par l'expropriation de quitter l'impasse Saint-Faron, mon mari voulut aller habiter la rue de Ménilmontant, qu’on appelle aujourd’hui rue Oberkampf. Mais notre intention était de n’y</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>213</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> les terrains vendus on a contruit, à l’ouest, un grand bâtiment qui dr donne à cette voie publique une régularité convenable, L'ÉGRIVAIN, À ceci je réponds : Les terrains, DE PARIS. 199 dont la place de la Bastille vient d’être dépouillée,
étaient voie publique depuis Hugues Aubriot, Prévôt de Paris, qui posa la première pierre de Ja forteresse, le 22 avril 1370. C'était en quelque sorte le vestibule de cette prison d'Etat. Lorsqu'on démolit cette forteresse, en 1789, le terrain que cette destruction laissa libre fut réuni à cette petite place. Par le fait de cette fusion même, la place de la Bastille n'avait pas une forme régulière. Toute la question maintenant est de savoir s’il fallait corriger ce défaut de conformation par un agrandissement ou par une réduction de cetle place. Pour trancher cette quesliun avec sagesse, il ne faut pas oublier que la place de Ja Bastille se trouve entre deux aggloméralions considérables de population, le faubourg Saint-Antoine d’un côté, la rue de Rivoli del’autre. En vendant ces terrains, en rétrécissant cette place, en la bloquant à l’ouest par un massif de constructions élevées, évidemment on a neutralisé l’action bienfaisante de ce ventilateur. 1 nee MAITRE PATRICE. C’est l’élément provincial qui domine dans l'administration municipale de Paris. 200 LES QUARTIERS PAUVRES LE PÈRE ARSÈNE. Ce que vous dites là, maître Patrice, n’est malheureusement que trop vrai. En voici une nouvelle preuve : Pourquoi voyons- ms nous, 
à l’ouest de Paris, la place de l'Étoile si magnifiquement ornée, tandis que, dans la partie opposée de la ville, une autre voie publique, la place du Trône, est laissée dans un abandon si coupable qu’il soulève le cœur? pourquoi? MAITRE PATRICE. Est-ce là faire de l’administration sagement distributive? LE PÈRE ARSÈNE. Sans doute, l’Arc-de-Triom- phe de l'Étoile résume nos gloires les plus vives, nos gloires nationales, mais la place du Trône, la grande entrée de Paris, à l’est, est décorée des LR Em re Te statues de Philippe-Auguste et de saint Louis, auxquels la France doit aussi de la reconnaissance. MAITRE PATRICE. Mais la France n’est pas l’administration dictatoriale du Préfet de la Seine. LE PÈRE ARSÈNE. Et les deux mutilations infligées au jardin du Euxembourg ? FULGENCE. Vous reprochez à M. Haussmann deux mutilations ; la seconde, vous le savez bien, ne regarde pas le Préfet de la Seine. DE PARIS. 201 L'ÉCRIVAIN. L’enclos des Chartreux fut réuni sous la République au jardin du Euxembourg, dont il devait être l’un des plus beaux ornements s'il eût été dessiné gracieusement, puis entretenu avec soin. Le palais du Luxembourg est aussi bien placé comme monument dans l'estime de l’Europe que dans l’affection des Parisiens. Son jardin devait être considéré comme un sol sacré ; l’'amoindrir, le morceler, pour en faire de l’ar FULGENCE. Au point de vue de l'intérêt de la circulation dans cette partie de la ville, il était nécessaire de tracer des rues qui devaient absorber une partie de l’ancie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> un peu militairement le maréchal de Saxe, sans préjudice de l'abbé Voisenon. Plus tard, lé Père Enfantin fonda tout à côté la maison des Saint-Simoniens. Le pare de Ménilmontant était limité au sudest par un autre domaine appelé /e Mont-Louis, et qui appartenait aux R. P. Jésuites; c'est au- 20 LES QUARTIERS PAUVRES jourd’hui lc cimetière du Père-Lachaise. Le chemin dit des Partants séparait le Mont-Louis du parc de Ménilmontant. A peu près au milieu de ce chemin, on voyait encore, il y a une vingtaine d'années, un petit bâtiment en forme de rotonde, et qu'on appelait /e Pavillon du Roi. Ce fut dans ce pavillon, d’où l’on dominait tout Paris, que se retirèrent, le 2 juillet 1652, le jeune roi Louis XIV et le cardinal Mazarin pour assister à la bataille Saint-Antoine. Vers la fin de l’action, un aide de camp apporta une dépêche du vicomte de Turenne; le roi fit signe au cardinal d’en prendre lecture. Elle contenait, dit-on, ces mots: « Je tenais M. le prince entre les murailles de la Bastille et une ligne de fer, quand Mademoiselle, faisant ouvrir les portes, a fait pointer les canons de la forteresse sur les troupes royales. Il faut que je me retire lorsque j'allais vaincre, » Au moment où Mazarin achevait sa lecture, un dernier coup de canon se fit entendre ; alors Son 
Éminence, se tournant vers un groupe d’officiers: « Mademotselle, dit le cardinal, avait la prétention d’épouser le roi de France, voilà un DE PARIS: 21 boulet de canon qui vient de lui enlever son mari. » Dans ce même champ des Partants, maintenant limité à l’ouest par la rue du Retrait, aujourd’hui dénommée improprement rue du Ra- trait, Fieschi, Pépin et Morey essayèrent leur machine infernale, dont l'effet fut si cruellement meurtrier dans la journée du 28 juillet 1835. L'emplacement occupé de nos jours par le 20° arrondissemeut était complété, il ya un siècle, par la Ferme du Chanu, les vignobles des Panoyaux, des Montibœufs, le clos des Cendriers et les dépendances du parc Saint-Fargeau, dont le propriétaire était appelé, en raison de la vaste
étendue de son domaine, Marquis de Carabas. Ces terrains, en grande partie, devinrent pro- priétés nationales, et furent achetés successive- ment par les fermiers ou domestiques des grands seigneurs qui les avaient possédés avant la révolution. Communément les acquéreurs les payèrent en assignats, dont la valeur représentative en numéraire ne dépassa pas Auit sous le mètre. Ces paysans ne tardèrent par à s'enrichir, et plusieurs y gagnèrent des fortunes de 3 à 400, 00 fr. 22 LES QUARTIERS PAUVRES Les champs et les prairies de Charonne et de Ménilmontant furent morcelés à l'infini, lorsque les Parisiens firent irruption dans la banlieue. Cet envahissement des ouvriers de Paris augmenta sensiblement par le fait des démolitions dans le centre de la ville. Bien que le vase ne fût pas plein, il débordait avant Pextension des limites de la capitale. Enfin, ce territoire du 20° arrondissement, qui renfermait à peine 2, 00 habitants en 1769, en c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>212</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ent payés aux personnes expropriées, lorsque le Préfet de la Seine ordonnait la cessation des travaux dans presque tous les chantiers de la zone annexée, et cela, vous le comprendrez aisément, au grand et cruel préjudice des artisans et des ouvriers refoulés aux extrémités de Paris. Souvenez-vous aussi, Messieurs, que cette interruption qui dure, qui sévit encore, s’est annoncée peu de jours nt avant les élections, et dites-moi, maintenant, je vous le demande, si cette administration n’a pas 198 LES QUARTIERS PAUVRES grossi le contingent déjà considérable des opposants, au détriment du pouvoir que le baron Haussmann avait mission de favoriser ? LE PÈRE ARSÈNE. Que de contrastes fâcheux, que d’inégalités choquantes viennent torturer le cœur des Parisiens! Par exemple, d’un côté, l’administration municipale agrandit d’une façon si démesurée la place du Château-d'Eau, qu'on a peine à se reconnaître,  à se sauvegarder dans son immensité ; de l’autre, elle coupe, elle rogné la place de la Bastille. L’agrandissement de Ja première, qui n’est pas complet encore, a fait suer à la caisse municipale plus de 20 millions déjà ; le retrécissement de Ja seconde n’a fait rentrer dans les coffres épuisés de la ville que 1, 00, 00 francs, produits de la vente des terrains dérobés à cette 
# seconde voie publique. FULGENCE. La place de la Bastille était, pour ainsi dire, contrefaite. Sur les terrains vendus on a contruit, à l’ouest, un grand bâtiment qui dr donne à cette voie publique une régularité convenable, L'ÉGRIVAIN, À ceci je réponds : Les terrains, DE PARIS. 199 dont la place de la Bastille vient d’être dépouillée,
étaient voie publique depuis Hugues Aubriot, Prévôt de Paris, qui posa la première pierre de Ja forteresse, le 22 avril 1370. C'était en quelque sorte le vestibule de cette prison d'Etat. Lorsqu'on démolit cette forteresse, en 1789, le terrain que cette destruction laissa libre fut réuni à cette petite place. Par le fait de cette fusion même, la place de la Bastille n'avait pas une forme régulière. Toute la question maintenant est de savoir s’il fallait corriger ce défaut de conformation par un agrandissement ou par une réduction de cetle place. Pour trancher cette quesliun avec sagesse, il ne faut pas oublier que la place de Ja Bastille se trouve entre deux aggloméralions considérables de population, le faubourg Saint-Antoine d’un côté, la rue de Rivoli del’autre. En vendant ces terrains, en rétrécissant cette place, en la bloquant à l’ouest par un massif de constructions élevées, évidemment on a neutralisé l’action bienfaisante de ce ventilateur. 1 nee MAITRE PATRICE. C’est l’élément provincial qui domine dans l'administration municipale de Paris. 200 LES QUARTIERS PAUVRES LE PÈRE ARSÈNE. Ce que vous dites là, maître Patrice, n’est malheureusement que trop vrai. En voici une nouvelle preuve : Pourquoi voyons- ms nous, 
à l’ouest de Paris, la place de l'Étoile si magnifiquement ornée, tandis que, dans la partie opposée de la ville, une autre voie pu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cette frénésie excitée sous la régence du duc d'Orléans par le tripotage sur les actions du Mississipi. Que de fortunes imméritées et scandaleuses! Le sens moral de Paris, d’où part le premier rayonnement qui éclaire le monde, n'est-il pas continuellement offensé par ce contact de la ri- 8 INTRODUCTION. chesse qui ne doit qu'au hasard ou à la spéculation le droit d’insolence qu'elle s’arroge? Ce qu'il y a de plus affligeant encore, lorsqu'on remue cette boue de spéculation véreuse, c’est d'y trouver des noms qu’il semblait impossible d'y ramasser, tant leur notoriété devait être pour eux une obligation d'honneur et de loyauté. Enfin l’exagération des dépenses superflues en faveur des quartiers riches devait amener fatalement l'interruption prolongée des travaux urgents dans les quartiers pauvres, et cela peu de temps avant les élections. En effet, à peine l'administration municipale avait-elle jeté par terre de splendides hôtels des rues de la Paix, Louis-le-Grand et du boulevard des Capucines, dont huit seulement ont coûté plus de 17 millions, qu’elle renvoyait, faute d’ar- gent, les ouvriers travaillant dans les chantiers
établis dans la zone annexée (1). 
(1) I n’y a pas depuis plus de huit mois vrier dans la nouvelle mairie en un seul ou- construction 20* arrondissement. (2 novembre 1869.) dans le INTRODUCTION. 9 Paris avait mis huit siècles à devenir une grande capitale. En moins de soixante années, Paris a plus que doublé son étendue et triplé sa population. Mais le vrai peuple parisien, homogène, sans croisement, cherchez-le maintenant. Il est étouffé, aplati sous plusieurs couches provinciales, Quel contraste il faisait avec cette variété, ce mélange de peuplades, de caractères opposés, de natures différentes ou hostiles, ayant abandonné, pour se jeter sur Paris comme sur une proie, père, mère, femme et enfants, tout ce qui fait la joie pure de ce monde par l’accomplissement du devoir| Qu'’a produit cette agglomération provinciale dans Paris? De longs et cruels chômages et l’avilissement du salaire par une concurrence fiéyreuse, au grand détriment des ouvriers parisiens. L'industrie et le commerce seraient pour eux suffisamment rémunérateurs; mais, comme il faut qu'ils partagent avec les provinciaux et les étrangers, leur gain diminuant, c’est le pain des enfants que cette concurrence ruineuse a rogné. 1. 10 
| f 4 
$ INTRODUCTION. Enfin, voici le bilan de Ja situation actuelle de Paris : Sur deux millions d'habitants, la capitale ne compte pas vingt-cinq mille personnes véritablementriches, cent soixante mille à peine jouissent d’une certaine aisance ; puis une population flot- tante de cent mille provinciaux ou étrangers, en tout trois cent mille qui dépensent largement. Mais en face de ce contingent de richesse et d’aisance, se dresse une agglomération formidable d'ouvriers et d'artisans, dont les trois quarts manqueraient du nécessaire si le travail leur faisait défaut durant un mois seulement. Les arts ont groupé dans Paris toutes leurs me</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e considéré comme une de ces œuvres saintement humaines qui profitent au souverain et qui plaisent à Dieu. Mais il fallait, en présence de l'annexion, ajourner les opérations luxueuses jusqu’à l’assimilation complète de l’ancienne banlieue à la Ville de Paris. L'édilité parisienne ne devait pas dépenser des millions par centaines, soit pour improviser nouvel Opéra des abords si °" 30 LES QUARTIERS PAUVRES pour créer, à l’ouest de Paris, ces nombreuses avenues, ces boulevards, presque tous inutiles, si ce n’est à la spéculation. Elle ne devait pas, d’un côté, se faire entre- preneuse malhabile de théâtres, tandis que, de l'autre, elle abandonnait l'établissement de mar- chés à une compagnie financière. Elle ne devait pas tant dépenser en superfluités dans les quartiers riches, pour se trouver ensuite dans l'impossibilité de donner le nécessaire aux quartiers pauvres. Elle ne devait pas enfin jeter par terre des hôtels splendides des rues de la Paix, Louis-le Grand, et du boulevard des Capucines, parmi lesquels huit seulement ont coûté plus de 47 millions, pour ordonner quelques jours après la suspension des travaux dans le 20° arrondissement et dans toute la zone annexée. En effet, à l’heure où nous écrivons, et depuis plus de six mois, il n’y a pas un seul ouvrier dans les chantiers de la mairie, pas plus que dans le périmètre de l’hôpital de Ménilmontant. Réunir à la Ville de Paris, à cette Cité Reine, DE PARIS. 31 comme on l'appelle, des localités si délaissées, d’un aspect sitristeet si misérable, c'était coudre des haillons sur sa robe de pourpre. VI Maintenant, examinons une à une les réclamations formulées par le 20° arrondissement, dont nous allons photographier la triste physionomie. Commençons par les ÉDIFICES RELIGIEUX. Le 9 juillet 1866, nous rédigions, au nom des habitants du 20° arrondissement, une pétition qui fut adressée au Préfet de la Seine; dans cette pétition se trouvent les passages suivants :
« Monsieur le Préfet, la partie du 20° arron- dissement qui représente aujourd’hui l’ancien Ménilmontant renferme un groupe de populatiou qui dépasse 30, 00 âmes.
» Pour satisfaire aux besoins du culte, une seule chapelle, une toute petite église, existe sous le vocable de Notre-Dame-de-la-Croix. 
» Établie depuis plus de trente ans, et à titre 32) LES QUARTIERS PAUVRES Re eme cr re em ere eme provisoire, disait-on, dans une propriété particu- lière, cette église est tellement 
étroite, insuf- fisante, que lors des fêtes religieuses et même les dimanches ordinaires, la plus grande partie des fidèles n’y pouvant être admise est forcée de stationner sur la place de Ménilmontant.
» Les samedis surtout, les mariages et les enterrements s’y confondent, et les invités sont pêle-mêle. Parfois l'air manque, on y étouffe, il faut sortir, et il arrive trop souvent que le cabaret s’emplit de ceux que l’église ne peut contenir.
» Pour faire cesser une situation si fâcheuse et si contraire à la religion, vous avez ordonné, monsieur le Préfet, il y a plusi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es Mathurins, il en est que la Ville de Paris loue en 1869, à des limonadiers dont les
(1) Il y a dix années, on voyait encore un passage qui s'appelait passage Sandrié, et qui devait précisément son nom au locataire des religieux Mathurins. Ce passage commençait à la rue Basse-du-Rempart, et finissait
à la rue Neuve-des-Mathurins. On l’a démoli lors de la suppression d’une partie de la rue Basse-du-Rempart. — Dans une maison du passage Sandrié, au quatrième
étage au-dessus de l'entresol, demeurait encore, en 1841, un homme qui avait été dans son pays plus puissant que le roi des Espagnes et des Indes, le célèbre Godoï, prince de la Paix. La maison n° 10 de la rue Basse-du-Rempart a donné naissance à un procès des plus curieux dans nos annales administratives. Cette propriété appartenait encore, en 1858, aux héritiers Feuilhoys. Nous aurons bientôt l'occasion de rappeler les principaux incidents de ce procès. 4 64 LES QUARTIERS PAUVRES 
établissements sont en bordure du boulevard des Capucines, à raison de 50 francs le mètre. Maintenant, si les religieux Mathurins, au lieu de louer leurs terrains, les avaient vendus, quel en eût été le prix en 1770? — 3 fr. 60 c. Ces mêmes terrains ont été” payés par l'expropriation, il y a quelques années, plus de 1, 00 francs le mètre. Mais qu’en a-t-on fait? où sont-ils? Le nouvel Opéra, le Grand-Hôtel, les rues Halévy, Auber et Scribe les ont absorbés et au delà. Sans doute, nous sommes fier, comme Pari- sien, des grandes choses qui se font pour Paris; mais notre admiration fait place à un autre sentiment lorsque nous voyons nos édiles, après avoir dépensé plus de cent millions pour le nouvel Opéra et le quartier qui l'entoure, ordonner la cessation des travaux, faute d’argent, dans presque tous les chantiers de la zone annexée, vingt-deux quartiers pauvres. dans 65 DE PARIS. XI Voyons maintenant de quelle manière les grandes voies ont été réalisées dans les quartiers opulents, et nous dirons en même temps com- ment on a procédé, en ce qui concerne l’exécution de la rue de Puébla, dans le 20° arrondissement. Pour la formation d’avenues et de boulevards
à l’ouest de Paris, l’administration municipale a taillé en plein drap dans des terrains de 300, 400 et jusqu’à 500 francs le mètre, tandis que dans le 20° arrondissement, opérant sur des terrains de 16 à 20 francs le mètre, elle n'a coupé que la lisière, c'est-à-dire ce qui était rigoureusement indispensable à la trouée de la rue de Puébla. Qu'en est-il résulté? A droite et à gauche, une longueur énervante de clôture en planches. Pourquoi? parce que les terrains limitrophes de la voie se sont trouvés tantôt en contre-bas, tantôt en contre-haut. 66 LES Cependantil QUARTIERS PAUVRES eût été facile de donner de l’ani- mation, de la vie à cette partie du 20° arrondisse- ment dont on à fait un désert. Comment cela? L’entrepreneur des travaux avait à sa solde une petite armée d'ouvriers; il pouvait fort bien niveler une zone de terrain de chque côté de la rue de Puébla, à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>209</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s étroites et malsaines, telles encore au- Jourd’hui que le moyen âge les avait faites. C'était une de ces améliorations justement réclamées par plus de trente mille habitants avec l’approbation de tout Paris. Qu'’a fait l’autocrate municipal? Il a discontinué ce boulevard au sud-est de Paris, oùil eût été un bienfait, pour exécuter dans le quartier le plus aéré, le mieux dégagé, dans le quartier Saint-Germain enfin, une section complétement inutile, quant à présent, entre la rue de Bellechasse et la place de la Concorde. Et comme il persistait dans cet étrange système, le Conseil d'État s’est dressé devant lui en disant : Vous n'irez pas plus loin. LE PÈRE ARSÈNE. Voici, messieurs, un fait plus frappant encore de cette espèce d’incohérence ou mieux d’aberration administrative que révèlent : 
! 
ë DE PARIS. 195 les actes du Préfet de la Seine, Il avait commencé l'ouverture d’une grande voie qui, partant de la rue du Temple, en face de la rue de Bretagne, doit aboutir au boulevard des Capucines. Or cette voie ou plutôt cette section de percement s’arrête aujourd’hui en face de la rue Thévenot, Sa continuation rationnelle, de l’est à l’ouestde la ville, eût dégagé des quartiers où la circulation est toujours entravée et parfois impossible, Tout Paris n’avait qu'un sentiment de préférence et d’affection pour ce prolongement dans le sens que je viens d’indiquer. MAITRE PATRICE. Le Préfet de la Seine ne se soucie guère de l’opinion de ses administrés. LE PÈRE ARSÈNE. Le baron Haussmann abandonne la continuation de cette voie préciséentà l’endroit où Paris étouffe, pour la reprendre où Paris respire à pleins poumons, c’està-dire au boulevard des Capucines. Cette section s'opère, la trouée se poursuit dans des voies qui s'appellent rnesde la Paix, Neuve-Saint-Augustin, Louis-le-Grand, de Port-Mahon, de la Michodière, Choiseul, de Grammont, ete. MAITRE PATRICE. Notre adversaire, Fulgence, 
|
| 
| 196 LES QUARTIERS PAUVRES pourrait bien nous dire au juste ce que l'administation municipale a dépensé pour la partie de la rue de Réaumur, entre le boulevard des Capu- cines et la place de la Bourse. FULGENCE. Cette grande voie qui doit relier les quartiers du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, du Petit-Carreau et du Mail, au boulevard des Italiens et à l'Opéra, n'est-elle pas empreinte d’un véritable caractère d’utilité publique? L'ÉCRIVAIN. La question n’est pas là pour le moment ; il s’agit de savoir si la section entre la place de la Bourse et le boulevard des Capucines, section qu’on appelle aujourd'hui rue du Dix Décembre, méritait la priorité sur le prolonge- ment de cette voie par la rue Thévenot jusqu’à la place de la Bourse. Eh bien! je dis, je soutiens que l’administration a procédé contrairement à l'équité qui com- 
!
{
|
| mandait de préférer la section d’urgence à celle qui pouvait attendre. En effet, la circulation était relativement facile entre le boulevard des Capucines et la place de la Bourse, tandis qu'elle se trouve obstruée entre la rue Thévenot</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>211</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ent de cette voie par la rue Thévenot jusqu’à la place de la Bourse. Eh bien! je dis, je soutiens que l’administration a procédé contrairement à l'équité qui com- 
!
{
|
| mandait de préférer la section d’urgence à celle qui pouvait attendre. En effet, la circulation était relativement facile entre le boulevard des Capucines et la place de la Bourse, tandis qu'elle se trouve obstruée entre la rue Thévenot et cette place. Est-ce en vue de l'Opéra qu'on cherche 
| 
| DE PARIS. 197 une excuse à cette étrange façon d'administrer? Mais l'Opéra est loin d’être terminé, et l'on pou- vait fort bien attendre pour lui donner un débouché dont il n’a pas même encore besoin. Cette section, à laquelle on a donné le nom de rue du Dix-Décembre, a fait dépenser avec les amorces du boulevard Napoléon HT, la démolition et la reconstruction du Vaudeville, conséquences forcées de cette exécution prématurée, plus de 60 millions. Huit hôtels seulement des rues Louis-le-Grand, de la Paix et du boulevard des Capucines ont coûté 17, 98, 50 fr. N'oubliez pas, Messieurs, que ces 60 millions m’étaient pas encore complétement payés aux personnes expropriées, lorsque le Préfet de la Seine ordonnait la cessation des travaux dans presque tous les chantiers de la zone annexée, et cela, vous le comprendrez aisément, au grand et cruel préjudice des artisans et des ouvriers refoulés aux extrémités de Paris. Souvenez-vous aussi, Messieurs, que cette interruption qui dure, qui sévit encore, s’est annoncée peu de jours nt avant les élections, et dites-moi, maintenant, je vous le demande, si cette administration n’a pas 198 LES QUARTIERS PAUVRES grossi le contingent déjà considérable des opposants, au détriment du pouvoir que le baron Haussmann avait mission de favoriser ? LE PÈRE ARSÈNE. Que de contrastes fâcheux, que d’inégalités choquantes viennent torturer le cœur des Parisiens! Par exemple, d’un côté, l’administration municipale agrandit d’une façon si démesurée la place du Château-d'Eau, qu'on a peine à se reconnaître,  à se sauvegarder dans son immensité ; de l’autre, elle coupe, elle rogné la place de la Bastille. L’agrandissement de Ja première, qui n’est pas complet encore, a fait suer à la caisse municipale plus de 20 millions déjà ; le retrécissement de Ja seconde n’a fait rentrer dans les coffres épuisés de la ville que 1, 00, 00 francs, produits de la vente des terrains dérobés à cette 
# seconde voie publique. FULGENCE. La place de la Bastille était, pour ainsi dire, contrefaite. Sur les terrains vendus on a contruit, à l’ouest, un grand bâtiment qui dr donne à cette voie publique une régularité convenable, L'ÉGRIVAIN, À ceci je réponds : Les terrains, DE PARIS. 199 dont la place de la Bastille vient d’être dépouillée,
étaient voie publique depuis Hugues Aubriot, Prévôt de Paris, qui posa la première pierre de Ja forteresse, le 22 avril 1370. C'était en quelque sorte le vestibule de cette prison d'Etat. Lorsqu'on démolit cette forteresse, en 1789, le terrain que cette destructi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>242</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>à la rue de Ménil MOnt ANE EN. SA su vahasatus De la rue de Ménilmontant à la rue de Bagnolet . ..... Jante 311204,  De la rüe de Bagnolet à la rue de Mon(NUE, DEA PIN ENPNENERES CRETE De la rue de Montreuil au cours de Vin Ang rt TU une, de ve. re Ensemble. ..... 620 11840 610 460 3000 On comprend aisément pourquoila plus grande partie du 20° arrondissement présente l’aspect affligeant d’un désert; dans ces tristes et misérables quartiers, qui forment un contraste affligeant et coupable avec les arrondissements de l’ouest, tout semble inanimé, mort. Comment y 228 LES QUARTIERS PAUVRES apporter le mouvement qui féconde et le travail qui moralise? Comment improviser au profit de nos classes laborieuses un nombre considérable de petits logements à des prix accessibles aux ouvriers et aux artisans? Dans ce vaste territoire, pratiquez de nombreuses et intelligentes coupures. Le prix que l'Administration municipale a payé pour jeter par terre huit hôtels seulement des rues de la Paix, des Capucines, Louis-le-Grand et du boulevard Elles viennent, pour ainsi dire, se souder suffirait, et au delà, pour opérer la transformation complète du 20° arrondissement et faire de cette affreuse Sibérie une ruche parisienne. Nous dévouant à cette pensée de régénération, nous avons tracé sur le plan d'ensemble et officiel des voies que nous qualifions de complémentaires. aux grandes artères exécutées ou projetées par l’administration municipale. Toutes ces voies complémentaires dont voici le dénombrement, nous paraissent donner satisfaction à des besoins qui se manifestent, à des nécessités qui s’accusent. DE PARIS. co TÉ ou Es T o 229 de Belleville. 4° Prolongement de la rue du Borrégo, d'un côté, depuis la rue Haxo jusqu’à la grande voie allant du rond-point devant la nouvelle mairie pour se diriger ensuite sur la porte de Romainville; de l’autre, de la rue Pelleport à la rue de Puébla, à l’angle de la rue de l'Est. 2° Voies appelées à desservir le nouveau marché de Puébla. 4° Continuation de la rue de l’Ermitage jusqu’à la Grande-Rue de Belleville, en face de la rue de Romainville; 2° Continuation de la rue des Cascades jusqu’à la Grande Rue de Belleville, à l’angle de la rue Compans et traversant l'impasse des Chevaliers; 3° Voie à créer, partant de l'angle gauche du marché pour aboutir à la Grande-Rue de Belleville, en face de la rue des Prés. 3° Continuation de la rue Pelleport, en ligne droite, de la rue du Borrëgo à la place circulaire devant la nouvelle mairie. 4° Voie entre la nouvelle église Notre-Dame-de- la-Croix de Ménilmontant et la rue de Puébla, en face la rue des Moulins. 230 LES QUARTIERS PAUVRES PARTIE MÉDIANE ou de Ménilmontant. 1° Continuation du boulevard de Ménilmontant d’un côté, jusqu’à la nouvelle église Notre-Damede-la-Croix, de l’autre jusqu’à la rue de la Vera Crux, en redressant une partie de la rue Rébeval. 2 Chemin de fer de ceinture. — Le voûter comme on a couvert le canal Saint-Martin, dans le but de faire disparaître cette coupure dans l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ombien les pêches ? demanda un autre cordon bleu.
— La douzaine, vingt-quatre francs.
— Sont-elles de Montreuil ? 
— Oui, mignonne, de Montreuil, où il pousse aussi des rosières, à l'instar de Nanterre, et contrôlées par la monnaie.
— Vingt-quatre francs la douzaine, mais avec cinq sous pour franc, et une pêche pour un ami quelconque, vu que madame les compte. 55 DE PARIS.
— Adjugé comme à la vente à la criée. Eh bien! dans ce marché Saint-Honoré, où l'on voit réunies toutes les primeurs qui peuvent exciter l'appétit languissant des riches, le prix de location des places est le même que dans ce marché de Puébla, situé dans un désert, si pauvre- ment approvisionné que les femmes des ouvriers ne peuvent même pas y trouver le nécessaire. Qu'on ose nous dire si ce tarif similaire, ap- pliqué avec la même désinvolture dans le 1er ar- rondissement comme dans le 20°, est l’acte d’une administration intelligente et sagement distributive. XI Mais quittons le marché Saint-Honoré pour gagner le boulevard des Italiens. Là, de brillants 
équipages sillonnent la voie ; de splendides magasins élalent tout ce que les arts et l'industrie peuventenfanter de merveilles. Paris, en cet endroit, semble respirer un air de richesse et de 56 LES QUARTIERS PAUVRES plaisirs. Cette ligne des boulevards intérieurs ne forme pas seulement la plus belle voie de l’En- rope, elle constitue surtout la promenade la puls variée, la plus amusante du monde. Nos édiles modernes ont beau percer de nouvelles avenues bordées de riches maisons, d'hôtels magnifiques, toutes ces créations, qui peuvent avoir leur raison de grandeur, ne sauraient exercer sur les étrangers et les riches cette attraction irrésistible qui les conduit, les pousse et les ramène toujours et quand même sur ces anciens boulevards dont le génie de Louis XIV avait pressenti les merveilleuses destinées. Mais si vous avez la généreuse ambition de faire de la bonne et honnête administration, quittez brusquement ce Paris luxueux, éblouissant, pour vous transporterà l’instant vers une de ces ruches ouvrières qu’on voit çà et là dans nos quartiers excentriques. La scène change alors. On vient d'ouvrir les bouches sous trottoirs. C’est une invention moderne et fatalement homicide. De pauvres femmes sont en train de disputer aux ruisseaux l’eau qui ne monte pas mais qi glisse sur la voie, L'impôt qui frappele vin d’Ar- DE PARIS. 57 genteuil comme le malvoisie, l'impôt exonèret-il l'eau dont la misère ne peut se passer? Cette eau municipale coule pour laver le ruisseau, non pour étancher la soif du pauvre, S'il la veut fraîche et limpide, qu'il la paye; s’il n’a pas d’argent, qu’il la boive croupie. Dans ce 20° arrondissement où sont installés les magnifiques réservoirs de la Dhuys renfermant des eaux dérobées à la Champagne moyennant 20 millions de dépenses, dans ce 20° arrondissement qui compte 500 pauvres contreun riche, la femme de l'ouvrier paye 2 sous la voie d’eau, qui ne suffit pas les jours où la bonne ménagère doit laver le linge de la f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>195</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, dans la reconstruction de tous ces théâtres ou de la plus grande partie d'entre eux, suivre l’ancien principe, c’est-à-dire continuer leur agglomération sur un seul et même boule- vard? Nous avons été d’un avis contraire, et pour deux raisons : parce que cette agglomération était dangereuse, d’abord, parce qu’elle
était injuste ensuite. Elle était dangereuse, parce que l’incendie éclatant tout à coup dans un théâtre, se communiquant aux autres, tous ou presque tous étaient condamnés à brûler; elle
était injuste, attendu que le boulevard du Temple ne pouvait posséder sept théâtres qu’au préjudice DE PARIS. 181 des autres quartiers de la ville. Il y avait donc un double intérêt municipal à satisfaire en disséminant les salles de spectacle dans différentes localités. — C’estce que nous avons fait. On vient dedire que la ligne des boulevards constituait une des plus belles promenades de Paris, nous avons tenu compte de cette vérité dans la reconstruction du théâtre du Vaudeville sur le boulevard des Italiens. Sans doute, cette question de la reconstruction des théâtres peut-être controversée; mais il n’y a pas lieu, comme on vient dele faire, de piétiner sur cette opération. L'ÉCRIVAIN. Je demande la permission de répliquer. LE puc. Nous vous écoutons. L'ÉCRIVAIN. On vient de vous dire : Il y avait urgence à reconstruire les théâtres dont l’ouverture du boulevard du Prince-Eugène avaitentraîné la démolition, et cela parce qu'il fallait bien se garder depriver les classes laborieuses d’undélassement qu on vousa représenté comme indispensable. J'avoue pieusement que je n’aperçois guère l'influence heureuse que le Petit-Lazari, les it 
}| 482 LES QUARTIERS PAUVRES Funambules, les Délassements-Comiques et les Folies-Dramaliques exerçaient sur nos classes la- one ce borieuses, pour que l'administration sé montrât ll si pressée. Quant à la Gaîté, à l’ancien Cirque, au Eyrique, si l'on pouvait supposer leur reconstruc- tion nécessaire, l'urgence était loin d’en être constatée. Certainement, si le Préfet de la Seine, plus 
économe des ressources de la Ville, s'était dis- pensé de prendre les devants, la spéculation s’en fût chargée comme elle l’a toujours fait pour l'édification successive d’un grand nombre de salles de spectacle dans Paris. LE PÈRE ARSÈNE. Cette solution estcertaine. L’écrtvan. J'arrive à un rapprochement curieux et que doit flageller, à la faire saigner, Pargumentation de mon adversaire. D'un côté, voici une administration municipale qui, se procla- mant soucieusedesintérêls populaires, s’'empresse de construire des théâtres avant la démolition des salles de spectacle du boulevard du Temple; de l'autre, cettemême administration, éminemment paternelle, selon maître Fulgence, reste cinq années, après l'extension des limites de Paris, sans songer à faire édifier les marehés indispensables à 
| 
| DE PARIS. 183 nos classes laborieuses, qu’on a refoulées dans nos arrondissements excentriques. Ce n’est pas tout : lorsqu'elle y pense, par hasard, après avoir foll</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>210</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ible, Tout Paris n’avait qu'un sentiment de préférence et d’affection pour ce prolongement dans le sens que je viens d’indiquer. MAITRE PATRICE. Le Préfet de la Seine ne se soucie guère de l’opinion de ses administrés. LE PÈRE ARSÈNE. Le baron Haussmann abandonne la continuation de cette voie préciséentà l’endroit où Paris étouffe, pour la reprendre où Paris respire à pleins poumons, c’està-dire au boulevard des Capucines. Cette section s'opère, la trouée se poursuit dans des voies qui s'appellent rnesde la Paix, Neuve-Saint-Augustin, Louis-le-Grand, de Port-Mahon, de la Michodière, Choiseul, de Grammont, ete. MAITRE PATRICE. Notre adversaire, Fulgence, 
|
| 
| 196 LES QUARTIERS PAUVRES pourrait bien nous dire au juste ce que l'administation municipale a dépensé pour la partie de la rue de Réaumur, entre le boulevard des Capu- cines et la place de la Bourse. FULGENCE. Cette grande voie qui doit relier les quartiers du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, du Petit-Carreau et du Mail, au boulevard des Italiens et à l'Opéra, n'est-elle pas empreinte d’un véritable caractère d’utilité publique? L'ÉCRIVAIN. La question n’est pas là pour le moment ; il s’agit de savoir si la section entre la place de la Bourse et le boulevard des Capucines, section qu’on appelle aujourd'hui rue du Dix Décembre, méritait la priorité sur le prolonge- ment de cette voie par la rue Thévenot jusqu’à la place de la Bourse. Eh bien! je dis, je soutiens que l’administration a procédé contrairement à l'équité qui com- 
!
{
|
| mandait de préférer la section d’urgence à celle qui pouvait attendre. En effet, la circulation était relativement facile entre le boulevard des Capucines et la place de la Bourse, tandis qu'elle se trouve obstruée entre la rue Thévenot et cette place. Est-ce en vue de l'Opéra qu'on cherche 
| 
| DE PARIS. 197 une excuse à cette étrange façon d'administrer? Mais l'Opéra est loin d’être terminé, et l'on pou- vait fort bien attendre pour lui donner un débouché dont il n’a pas même encore besoin. Cette section, à laquelle on a donné le nom de rue du Dix-Décembre, a fait dépenser avec les amorces du boulevard Napoléon HT, la démolition et la reconstruction du Vaudeville, conséquences forcées de cette exécution prématurée, plus de 60 millions. Huit hôtels seulement des rues Louis-le-Grand, de la Paix et du boulevard des Capucines ont coûté 17, 98, 50 fr. N'oubliez pas, Messieurs, que ces 60 millions m’étaient pas encore complétement payés aux personnes expropriées, lorsque le Préfet de la Seine ordonnait la cessation des travaux dans presque tous les chantiers de la zone annexée, et cela, vous le comprendrez aisément, au grand et cruel préjudice des artisans et des ouvriers refoulés aux extrémités de Paris. Souvenez-vous aussi, Messieurs, que cette interruption qui dure, qui sévit encore, s’est annoncée peu de jours nt avant les élections, et dites-moi, maintenant, je vous le demande, si cette administration n’a pas 198 LES QUARTIERS PAUVRES grossi le contingent déjà considérable </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>à chaque conformité de son projet avec le droit des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/7 Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, VAR LOUIS LAZARE ak “| ANDRÉ SAGNIER, ÉDITEUR-COMMISSIONNAIRE 7, CARREFOUR DE L'ODEON, 7
(Entre les rues Saint-Sulpice et de l’Ancienne-(omédie. 1870 LES QUARTIERS DEL PAUVRES PARTS . b ee l r : us e
+ : 2 2 : = sh g AR, rs 1 
‘ s ETF rue 1. 3985 — Paris, Typ. Morris pere et fil 
# D 2 he &gt; sn EE 
à 178 pr 
%C me Le = , N - 
||
| 
ÉTUDES MUNICIPALES LES QUARTIERS PAUVRES DE PARIS 20 ARRONDISSEMENT PAR LOUIS AU BUREAU LAZARE EN VENTE : DE LA BIBLIOTHÈQUE Paris, Boulevard du Temple, ET Rue du Ratrait, A LA MUNICIPALE 40, SUCCURSALE 24 (ancien Ménilmontant) 1870 7 Le Rrvra 192.418 1111 PARTNER Minni iree EE 168 1m INTRODUCTION Nos articles publiés dans le journal /e Peuple Français sur les quartiers pauvres de Paris ont eu un retentissement qu’il était facile de prévoir. Ce retentissement, nous le considérons comme le présage d’une véritable ÆRenaissance administrative. En effet, jamais à aucune époque les habitants de Paris n’ont discuté plus chaleureusement les actes de l’administration municipale; on les inter- 
&amp; prèle avec vivacité dans les salons, dans les ateliers, dans la rue, partout. 9 INTRODUCTION. Cette disposition des esprits est excellente; ces discussions, bientôt, produiront un frottement 
électrique, d’où jaillira la lumière sur les actes de nos administrateurs. Non-seulement les Parisiens veulent savoir comment on a dépensé les deux milliards mis à la disposition de l'autorité municipale, mais ils croient encore avec raison qu’ils ont droit à l’honneur d’être consultés sur la direction nouvelle qu'il importe d'imprimer au plus tôt à toules les grandes opérations de la ville de Paris. C'est évidemment pour leur faciliter l’initiation aux actes de M. le Préfet de la Seine que bon nombre des lecteurs du Pevple Français nous ont engagé à reproduire, en les développant; nos articles publiés dans ce journal, et d’en composer autant de brochures que la Ville de Paris renferme de quartiers pauvres. Notre ouvrage profitera grandement de la réunion de nos articles en un volume. En effet, tout en exprimant notre reconnaissance envers le journal qui nous a donné une hospitalité si courtoisement généreuse, il n'en faut pas moins reconnaître cette vérité que le fractionnement pe INTRODUCTION. 3 d’uhé œuüvré administrative, qui laisse toujours le lectéur en suspens, énerve l'écrivain dont le travail souffre d’être ainsi déchiqueté. il sé sent à l’étroit, toujours gêné, 
!uis sur le lit de Procuste, dans une feuille politique. En adminis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>194</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>fréquentait d’un plaisir auquel il tenait essentiellement? On devait, au contraire, pourvoir au remplacement de ces salles de spectacle, et cela dans le plus court délai possible. Mais l'administration n'avait pas, sous sa main, des compagnies finan- cières disposées à l'édification de ces théâtres; il fallait donc qu’elle réalisât elle-même, avec ses ressources, une opération qu’elle ne pouvait faire exécuter par d’autres. Cette vérité bien comprise, devait-on, dans la reconstruction de tous ces théâtres ou de la plus grande partie d'entre eux, suivre l’ancien principe, c’est-à-dire continuer leur agglomération sur un seul et même boule- vard? Nous avons été d’un avis contraire, et pour deux raisons : parce que cette agglomération était dangereuse, d’abord, parce qu’elle
était injuste ensuite. Elle était dangereuse, parce que l’incendie éclatant tout à coup dans un théâtre, se communiquant aux autres, tous ou presque tous étaient condamnés à brûler; elle
était injuste, attendu que le boulevard du Temple ne pouvait posséder sept théâtres qu’au préjudice DE PARIS. 181 des autres quartiers de la ville. Il y avait donc un double intérêt municipal à satisfaire en disséminant les salles de spectacle dans différentes localités. — C’estce que nous avons fait. On vient dedire que la ligne des boulevards constituait une des plus belles promenades de Paris, nous avons tenu compte de cette vérité dans la reconstruction du théâtre du Vaudeville sur le boulevard des Italiens. Sans doute, cette question de la reconstruction des théâtres peut-être controversée; mais il n’y a pas lieu, comme on vient dele faire, de piétiner sur cette opération. L'ÉCRIVAIN. Je demande la permission de répliquer. LE puc. Nous vous écoutons. L'ÉCRIVAIN. On vient de vous dire : Il y avait urgence à reconstruire les théâtres dont l’ouverture du boulevard du Prince-Eugène avaitentraîné la démolition, et cela parce qu'il fallait bien se garder depriver les classes laborieuses d’undélassement qu on vousa représenté comme indispensable. J'avoue pieusement que je n’aperçois guère l'influence heureuse que le Petit-Lazari, les it 
}| 482 LES QUARTIERS PAUVRES Funambules, les Délassements-Comiques et les Folies-Dramaliques exerçaient sur nos classes la- one ce borieuses, pour que l'administration sé montrât ll si pressée. Quant à la Gaîté, à l’ancien Cirque, au Eyrique, si l'on pouvait supposer leur reconstruc- tion nécessaire, l'urgence était loin d’en être constatée. Certainement, si le Préfet de la Seine, plus 
économe des ressources de la Ville, s'était dis- pensé de prendre les devants, la spéculation s’en fût chargée comme elle l’a toujours fait pour l'édification successive d’un grand nombre de salles de spectacle dans Paris. LE PÈRE ARSÈNE. Cette solution estcertaine. L’écrtvan. J'arrive à un rapprochement curieux et que doit flageller, à la faire saigner, Pargumentation de mon adversaire. D'un côté, voici une administration municipale qui, se procla- mant soucieusedesintérêls populaires, s’'empresse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>196</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e que le Petit-Lazari, les it 
}| 482 LES QUARTIERS PAUVRES Funambules, les Délassements-Comiques et les Folies-Dramaliques exerçaient sur nos classes la- one ce borieuses, pour que l'administration sé montrât ll si pressée. Quant à la Gaîté, à l’ancien Cirque, au Eyrique, si l'on pouvait supposer leur reconstruc- tion nécessaire, l'urgence était loin d’en être constatée. Certainement, si le Préfet de la Seine, plus 
économe des ressources de la Ville, s'était dis- pensé de prendre les devants, la spéculation s’en fût chargée comme elle l’a toujours fait pour l'édification successive d’un grand nombre de salles de spectacle dans Paris. LE PÈRE ARSÈNE. Cette solution estcertaine. L’écrtvan. J'arrive à un rapprochement curieux et que doit flageller, à la faire saigner, Pargumentation de mon adversaire. D'un côté, voici une administration municipale qui, se procla- mant soucieusedesintérêls populaires, s’'empresse de construire des théâtres avant la démolition des salles de spectacle du boulevard du Temple; de l'autre, cettemême administration, éminemment paternelle, selon maître Fulgence, reste cinq années, après l'extension des limites de Paris, sans songer à faire édifier les marehés indispensables à 
| 
| DE PARIS. 183 nos classes laborieuses, qu’on a refoulées dans nos arrondissements excentriques. Ce n’est pas tout : lorsqu'elle y pense, par hasard, après avoir follement dépensé 30 millions pour les théâtres, elle refuse d’en consacrer 8 où 9 aux marchés, qu’elle livre, de gaieté de cœur, à des capitalistes. FULGENCE. I] y a dans cetté critique un acharnement. LE père ARsÈNe. Moins cruel pour le Préfet que votré défense. FULGENCE. C’est une haïne personnelle, Marre parmice. Nous le détestons de tout le bien qu’il n’a pas faità Paris. L'ÉCRIVAIN. Quant à la quéstion de sécurité, il né s'agissait pas le moins du monde de reconstruire côte à côté les sept théâtres démolis. Nous avons dit, et nous souténons, qué leur réunion sur le boulevard du Temple, depuis un grand nombre d'années, avait été le principe de leur prospérité qu’on devait respecter sagement en les rétablissant, soit sur la place du Château-d’Eau, nm SU dés Amandiers où de Magenta. LE PÈRE ARSÈNE. L’angle formé par cé dernier ne soit à l'angle des boulevards du Prince-Eugène, 184 LES QUARTIERS PAUVRES boulevard avec la rue de Bondy doit être affecté, m’a-t-on dit, à la construction d’un cinquième théâtre municipal : /’Orphéon, projet dont la folie ne laisse rien à désirer, même après les opérations dont nous venons de parler. MAITRE PATRICE. Sa réalisation, si elle avait lieu, en serait le complément. Rien n'empêche les réunions d’orphéonistes dans les cirques Napoléon ou de l’Impératrice, que leur directeur, M. Dejean, prêterait volontiers à la Ville de Paris pour les séances de jour. L'ÉCRIVAIN. En disséminant les nouveaux théà|
|
|
| tres, commeon l’a fait, c'était en compromettre le succès. En effet, les directeurs ou leurs bailleurs de fonds s’y sont ruinés successivement. D’autres qui les ont</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>stes compensations. Il fallait, en même temps qu’on élargissait les voies de l’intérieur de Paris, qu'on faisait le vide P— - INTRODUCTION. 5 par de grandes trouées, improviser aux extrémités de la ville de modestes et nombreuses constructions en rapport avec cette formidable
émigration. Il fallait, dès le jour où cette grande mesure de l'extension des limites de Paris était arrêtée en principe, s'abstenir de toute opération luxueuse dans les quartiers riches ou aisés, en vue d’écono- miser les ressources de la ville pour donner le strict nécessaire aux quartiers pauvres. Loin de là, les travaux de luxe ont été continués, poursuivis avec une activité plus fiévreuse encore; des avenues, des boulevards sans nombre ont été créés, improvisés, surtout à l’ouest de la ville, au moment où nos classes laborieuses étaient repoussées au loin. Tandis que l'administration municipale dépensait les millions par centaines pour ces nouvelles voies et les abords si mal compris, si difformes du nouvel Opéra, les taxes d'octroi de Paris frap- paient dans l’ancienne banlieue, brutalement an- nexée, nos artisans et nos ouvriers. Ils étaient refoulés dans ces localités, véritables Sibéries, sillonnées de ruelles 
étroites, de chemins tor- 6 INTRODUCTION. tueux, sans payage, sans éclairage, sans marchés, privées d’eau, où toyt manquait enfin. Voyons strueuse ce qu'a produit l'accumulation mon- des grands travaux, principalement à l’ouest de Paris : L'augmentation foudroyante de la popula- tion dans le sens dangereux des classes nécessiteuses. En effet, cette exagération devait exercer une attraction irrésisüble sur les cultivateurs,  les artisans et les ouvriers de nos provinces. Le soir, à la veillée, lorsque le maître d’école, le savant de la commune faisait la lecture du Grand Journal, une commotion électrique parcourait tout l'auditoire, écoutant ce passage, qui semblait emprunté aux Mille etune Nuits : « On dépense en travaux de luxe dans Paris, chaque année, une centaine de millions.» Il semblait à ces bons paysans qu'il pleuyait dans la capitale de l'or,  des perles et des diamants. Les jeunes, en grand restés,
— Mais, nombre, ont émigré, les vieux sont répond le Préfet, c’est l’achèvement des voies de fer, qui toutes rayonnent sur Paris, qui est la cause réelle de cette émigration. INTRODUCTION. 7 
— Assertion fausse et calculée, réplique la province; les cultivateurs et les artisans de nos villes secondaires sont venus envahir la ville de Paris avec la pensée d'y travailler moins durement, d’y vivre plus à l’aise en gagnant davantage. Lorsque le magistrat, pour excuser son exagéralion, vient nous dire ensuite en forme de consolation : la mortalité a diminué relativement dans Paris. Parbleu ! c’est facile à comprendre. M. le Préfet enlevait à la province les jeunes et les valides, qui sont venus naturellement augmenter la durée moyenne de l'existence dans Paris. Cette exagération désordonnée des travaux à l’ouest de la ville a produit également une hausse excessi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> les classes laborieuses auront constitué dans la zone annexée une grande majorité, votre administration muni- cipale aboutira fatalement à cette iniquité : par le fait de l'octroi de Paris les pauvres payeront proportionnellement plus que les riches. DE PARIS. 29 Cependant nous avons toujours été et nous sommes encore l’un des partisans les plus chaleureux des grands travaux dans Paris. Mais leur exécution devait être sage et mesurée, pour éviter ces interruptions fâcheuses dont souffrent maintenant nos quartiers excentriques dont les chantiers sont déserts depuis plus de six mois. Oui, le dégagement du centre de Paris devait
être considéré comme une de ces œuvres saintement humaines qui profitent au souverain et qui plaisent à Dieu. Mais il fallait, en présence de l'annexion, ajourner les opérations luxueuses jusqu’à l’assimilation complète de l’ancienne banlieue à la Ville de Paris. L'édilité parisienne ne devait pas dépenser des millions par centaines, soit pour improviser nouvel Opéra des abords si °" 30 LES QUARTIERS PAUVRES pour créer, à l’ouest de Paris, ces nombreuses avenues, ces boulevards, presque tous inutiles, si ce n’est à la spéculation. Elle ne devait pas, d’un côté, se faire entre- preneuse malhabile de théâtres, tandis que, de l'autre, elle abandonnait l'établissement de mar- chés à une compagnie financière. Elle ne devait pas tant dépenser en superfluités dans les quartiers riches, pour se trouver ensuite dans l'impossibilité de donner le nécessaire aux quartiers pauvres. Elle ne devait pas enfin jeter par terre des hôtels splendides des rues de la Paix, Louis-le Grand, et du boulevard des Capucines, parmi lesquels huit seulement ont coûté plus de 47 millions, pour ordonner quelques jours après la suspension des travaux dans le 20° arrondissement et dans toute la zone annexée. En effet, à l’heure où nous écrivons, et depuis plus de six mois, il n’y a pas un seul ouvrier dans les chantiers de la mairie, pas plus que dans le périmètre de l’hôpital de Ménilmontant. Réunir à la Ville de Paris, à cette Cité Reine, DE PARIS. 31 comme on l'appelle, des localités si délaissées, d’un aspect sitristeet si misérable, c'était coudre des haillons sur sa robe de pourpre. VI Maintenant, examinons une à une les réclamations formulées par le 20° arrondissement, dont nous allons photographier la triste physionomie. Commençons par les ÉDIFICES RELIGIEUX. Le 9 juillet 1866, nous rédigions, au nom des habitants du 20° arrondissement, une pétition qui fut adressée au Préfet de la Seine; dans cette pétition se trouvent les passages suivants :
« Monsieur le Préfet, la partie du 20° arron- dissement qui représente aujourd’hui l’ancien Ménilmontant renferme un groupe de populatiou qui dépasse 30, 00 âmes.
» Pour satisfaire aux besoins du culte, une seule chapelle, une toute petite église, existe sous le vocable de Notre-Dame-de-la-Croix. 
» Établie depuis plus de trente ans, et à titre 32) LES QUARTIERS PAUVRES Re eme cr re em ere eme provisoire, disait</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> démoli lors de la suppression d’une partie de la rue Basse-du-Rempart. — Dans une maison du passage Sandrié, au quatrième
étage au-dessus de l'entresol, demeurait encore, en 1841, un homme qui avait été dans son pays plus puissant que le roi des Espagnes et des Indes, le célèbre Godoï, prince de la Paix. La maison n° 10 de la rue Basse-du-Rempart a donné naissance à un procès des plus curieux dans nos annales administratives. Cette propriété appartenait encore, en 1858, aux héritiers Feuilhoys. Nous aurons bientôt l'occasion de rappeler les principaux incidents de ce procès. 4 64 LES QUARTIERS PAUVRES 
établissements sont en bordure du boulevard des Capucines, à raison de 50 francs le mètre. Maintenant, si les religieux Mathurins, au lieu de louer leurs terrains, les avaient vendus, quel en eût été le prix en 1770? — 3 fr. 60 c. Ces mêmes terrains ont été” payés par l'expropriation, il y a quelques années, plus de 1, 00 francs le mètre. Mais qu’en a-t-on fait? où sont-ils? Le nouvel Opéra, le Grand-Hôtel, les rues Halévy, Auber et Scribe les ont absorbés et au delà. Sans doute, nous sommes fier, comme Pari- sien, des grandes choses qui se font pour Paris; mais notre admiration fait place à un autre sentiment lorsque nous voyons nos édiles, après avoir dépensé plus de cent millions pour le nouvel Opéra et le quartier qui l'entoure, ordonner la cessation des travaux, faute d’argent, dans presque tous les chantiers de la zone annexée, vingt-deux quartiers pauvres. dans 65 DE PARIS. XI Voyons maintenant de quelle manière les grandes voies ont été réalisées dans les quartiers opulents, et nous dirons en même temps com- ment on a procédé, en ce qui concerne l’exécution de la rue de Puébla, dans le 20° arrondissement. Pour la formation d’avenues et de boulevards
à l’ouest de Paris, l’administration municipale a taillé en plein drap dans des terrains de 300, 400 et jusqu’à 500 francs le mètre, tandis que dans le 20° arrondissement, opérant sur des terrains de 16 à 20 francs le mètre, elle n'a coupé que la lisière, c'est-à-dire ce qui était rigoureusement indispensable à la trouée de la rue de Puébla. Qu'en est-il résulté? A droite et à gauche, une longueur énervante de clôture en planches. Pourquoi? parce que les terrains limitrophes de la voie se sont trouvés tantôt en contre-bas, tantôt en contre-haut. 66 LES Cependantil QUARTIERS PAUVRES eût été facile de donner de l’ani- mation, de la vie à cette partie du 20° arrondisse- ment dont on à fait un désert. Comment cela? L’entrepreneur des travaux avait à sa solde une petite armée d'ouvriers; il pouvait fort bien niveler une zone de terrain de chque côté de la rue de Puébla, à l’aide du petit chemin de fer et des nombreux wagons qu’il avait à sa disposition. Cela eût été relativement peu coûteux, puisque le travail qu’on faisait pour la voie pouvait s'étendre jusqu'aux terrains en bordure et dans une profondeur de 25 à 30 mètres. Si l’on nous objectait que la législation en matière d’expropriation ne perme</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>153</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> elles produisent des frottements électriques d’où jaillit l'éclair. Tout gouvernement qui n’est pas discuté, parce qu'il impose le silence, est un gouvernement perdu; sa chute est une question de temps, voilà tout. Ce mouvement, ce bruit, ces luttes, mais c’est la vie d'une nation qui progresse; l'adhésion quand même, le silence toujours, c’est un peuple qui languit et se meurt. Dans notre pays, aujourd’hui, la liberté qui dégénère parfois en licence est moins dangereuse que la restriction qui mène au despotisme. La pensée, comme la vapeur trop comprimée, éclate et brise tout ce qui la gêne. LE PÈRE ARsèNe. Dire à plus d’un million de Parisiens qui constituent dans les lettres, dans lessciences, dans les arts, la véritable grandeur de la France : « Vous serez à tout jamais dans Paris étrangers à la défense de vos intérêts de 130 DE PARIS. fortune et de famille; on refusera vous toute espèce d'initiative en fait de beaux-arts; on dépensera d’un côté cent millions pour les abords de l'Opéra, qu'on vous mettra dans une boîte comme un colis; de l’autre, on verra de pauvres femmes d'ouvriers, de bonnes ménagères dispu- ter à la fange de nos rues l’eau qui s'échappe clandestinement des bouches sous-trottoirs. Par ici, la profusion scandaleuse, par là, une lésinerie homicide. Tout cela se fera sans vous contre l’équité, contre le bon sens, et l’on vous dira : Payez! i L'ÉCRIVAIN, Cette situation n’est pas seulement insultante pour les enfants de Paris, elle blesse encore tous ceux, riches ou pauvres, qui demeurent dans celte ville à laquelle on fait un prétexte d’abaissement, un crime de son titre de Capitale. Vous parliez tout à l'heure, père Arsène, d’illustrations. Eh bien! il n’est pas une seule de nos illustrations françaises qui n’ait recours à Paris, qui seul a droit de consécration. LE PÈRE ARSÈNE. Que sont, en effet, nos illustra- tions provinciales dans Paris? Diamants bruts, Paris c’est le lapidaire qui les taille artistement 
ÿ DEEE 140 LES QUARTIERS PAUVRES pour les faire étinceler. Paris, ce n’est pas toute la France, sans doute. L'ÉCRIVAIN. C'est mieux encore, c’est la civili- sation de l’Europe dans son rayonnement le plus vif et le plus pur. LE PÈRE ARSÈNE. On a beau chercher à nous aplatir, nous autres Parisiens, nous sommes supérieurs à ceux qui nous méconnaissent et nous insultent. L'Éc Riv AIN. Nos jalons sont posés maïntenant. Admettons un seul instant comme nécessaire la suppression momentanée de nos franchises municipales. Alors Paris n’est plus administré mais gouverné. Pour atténuer cette répulsion instinctive que produira certainement celte dictature municipale essentiellement temporaire pour être excusable, il faut chercher avec soin les moyens j voulez une l des formes allez choisir aît une nature conciliante, 
% d'en dissimuler les aspérités. Vous main de fer pour gouverner Paris, soit; mettez k au moins cette main de fer dans un gant de velours. Faites que l'autocrate municipal que vous » douces et polies. MAITRE PATRICE. M.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>riers parisiens avez-vous obéissant à une sage prévoyance,  interrompu vos travaux de luxe dans les quartiers riches, pour donner le strict nécessaire aux nouveaux arrondissemen(s excentriques? Pas le moins du monde, même prodigalité, profusion semblable. LE PÈRE ARSÈNE. Aussi, dans la Capitale, avons-nous deux Paris : l’un, la ville du luxe, de l'élégance avec toutes ses profusions; l’autre, la 10. rm voir, voyons si votre administration, de l’autre, a 
à actuel, mais de tous sans exception. L'ÉCRIVAIN. Mais, d’un côté, si ces provinciaux et ces étrangers sont en général hostiles au Pou- 174 LES QUARTIERS PAUVRES formidable cité ouvrière, une triste Sibérie avec loutes ses misères. MAITRE PATRICE. Ce contraste affligeant excile les convoitises el les haines qui fermentent d’ordi- 
{ paire dans le cœur de ceux qui souffrent. j de votre Préfet de la Seine? Ici, dans les 2° et 9° arrondissements que sépare le boulevard des Jtaliens, on a dépensé pour les abords si mesquins 
|
| 
| de l'Opéra plus de cent millions; là, dans la zone annexée, dans nos arrondissements excentriques, on voit de pauvres femmes disputer à la fange des ruisseaux l’eau qui coule pour laver le pavé des rues, tandis que les bonnes ménagères en sont privées pour nettoyer les blouses de leurs maris ou les langes de leurs enfants, LE PÈRE ARSÈNE. Ces femmes ne votent pas; mais, lors des élections, elles font voter leur mari au gré de la misère et des privations que vous leur faites subir. Voilà comment votre administration nuit à l'autorité en l’éclaboussant. RS RE 
| RES ques preuves de ces inégalités choquantes qu’on rencontre fréquemment lorsqu'on s'impose l’obligation d'aller dans la rue étudier l'administration 
Énissmaneme 
| L'ÉCRIVAIN. Voulez-vous, maître Patrice, quel- DE PARIS. MAITRE PATRICE. 175 Et ce pauvre Opéra, empa- queté dans une place, comme un colis ! LE PÈRE ARSÈNE. Un théâtre géant! Une place pygmée! MAITRE PATRICE. L'Opéra n’a-t-il pas pour se consoler les Bacchantes de Carpeaux? LE PÈRE ARSÈNE. Les dignes matrones des lupanars qui émaillent le quartier de la Chausséed'Antin, voyant que les affaires n’allaient pas, ont sans doute, commandé ce groupe. Son succès est monstrueux; jusqu'aux octogénaires qui sentent, en le contemplant, s'épanouir une seconde virilité qu'ils ne soupçonnaient plus. MAITRE PATRICE. On devrait mettre sur la place liliputienne de l'Opéra un écriteau portant ces mots : Les femmes honnêtes ne passent pas. LE PÈRE ARSÈNE. Elles y passeraient tout de même. MAITRE PATRICE. C’est une prime à la débauche. LE PÈRE ARSÈNE. Au contraire, c’est une ré- surrection. Ce qui n’était plus rien devient quelque chose; c’est du galvanisme au profit de Ja vieillesse. 176 LES QUAKIIERS PAUVRES L'ÉCRIVAIN. Et les théâtres municipaux? MAITRE PATRICE. Plaisante opération dont maitre Fulgence va nous détailler les charmes. LE PÈRE ARSÈNE. Il n'oserait, il est trop pudi- bond. FULGENCE. Riez, messieurs, vous êtes Pari- siens. LE PÈRE ARSÈNE. Laissez-nous turlup</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>210</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> sentiment de préférence et d’affection pour ce prolongement dans le sens que je viens d’indiquer. MAITRE PATRICE. Le Préfet de la Seine ne se soucie guère de l’opinion de ses administrés. LE PÈRE ARSÈNE. Le baron Haussmann abandonne la continuation de cette voie préciséentà l’endroit où Paris étouffe, pour la reprendre où Paris respire à pleins poumons, c’està-dire au boulevard des Capucines. Cette section s'opère, la trouée se poursuit dans des voies qui s'appellent rnesde la Paix, Neuve-Saint-Augustin, Louis-le-Grand, de Port-Mahon, de la Michodière, Choiseul, de Grammont, ete. MAITRE PATRICE. Notre adversaire, Fulgence, 
|
| 
| 196 LES QUARTIERS PAUVRES pourrait bien nous dire au juste ce que l'administation municipale a dépensé pour la partie de la rue de Réaumur, entre le boulevard des Capu- cines et la place de la Bourse. FULGENCE. Cette grande voie qui doit relier les quartiers du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, du Petit-Carreau et du Mail, au boulevard des Italiens et à l'Opéra, n'est-elle pas empreinte d’un véritable caractère d’utilité publique? L'ÉCRIVAIN. La question n’est pas là pour le moment ; il s’agit de savoir si la section entre la place de la Bourse et le boulevard des Capucines, section qu’on appelle aujourd'hui rue du Dix Décembre, méritait la priorité sur le prolonge- ment de cette voie par la rue Thévenot jusqu’à la place de la Bourse. Eh bien! je dis, je soutiens que l’administration a procédé contrairement à l'équité qui com- 
!
{
|
| mandait de préférer la section d’urgence à celle qui pouvait attendre. En effet, la circulation était relativement facile entre le boulevard des Capucines et la place de la Bourse, tandis qu'elle se trouve obstruée entre la rue Thévenot et cette place. Est-ce en vue de l'Opéra qu'on cherche 
| 
| DE PARIS. 197 une excuse à cette étrange façon d'administrer? Mais l'Opéra est loin d’être terminé, et l'on pou- vait fort bien attendre pour lui donner un débouché dont il n’a pas même encore besoin. Cette section, à laquelle on a donné le nom de rue du Dix-Décembre, a fait dépenser avec les amorces du boulevard Napoléon HT, la démolition et la reconstruction du Vaudeville, conséquences forcées de cette exécution prématurée, plus de 60 millions. Huit hôtels seulement des rues Louis-le-Grand, de la Paix et du boulevard des Capucines ont coûté 17, 98, 50 fr. N'oubliez pas, Messieurs, que ces 60 millions m’étaient pas encore complétement payés aux personnes expropriées, lorsque le Préfet de la Seine ordonnait la cessation des travaux dans presque tous les chantiers de la zone annexée, et cela, vous le comprendrez aisément, au grand et cruel préjudice des artisans et des ouvriers refoulés aux extrémités de Paris. Souvenez-vous aussi, Messieurs, que cette interruption qui dure, qui sévit encore, s’est annoncée peu de jours nt avant les élections, et dites-moi, maintenant, je vous le demande, si cette administration n’a pas 198 LES QUARTIERS PAUVRES grossi le contingent déjà considérable des opposants</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>213</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lle était, pour ainsi dire, contrefaite. Sur les terrains vendus on a contruit, à l’ouest, un grand bâtiment qui dr donne à cette voie publique une régularité convenable, L'ÉGRIVAIN, À ceci je réponds : Les terrains, DE PARIS. 199 dont la place de la Bastille vient d’être dépouillée,
étaient voie publique depuis Hugues Aubriot, Prévôt de Paris, qui posa la première pierre de Ja forteresse, le 22 avril 1370. C'était en quelque sorte le vestibule de cette prison d'Etat. Lorsqu'on démolit cette forteresse, en 1789, le terrain que cette destruction laissa libre fut réuni à cette petite place. Par le fait de cette fusion même, la place de la Bastille n'avait pas une forme régulière. Toute la question maintenant est de savoir s’il fallait corriger ce défaut de conformation par un agrandissement ou par une réduction de cetle place. Pour trancher cette quesliun avec sagesse, il ne faut pas oublier que la place de Ja Bastille se trouve entre deux aggloméralions considérables de population, le faubourg Saint-Antoine d’un côté, la rue de Rivoli del’autre. En vendant ces terrains, en rétrécissant cette place, en la bloquant à l’ouest par un massif de constructions élevées, évidemment on a neutralisé l’action bienfaisante de ce ventilateur. 1 nee MAITRE PATRICE. C’est l’élément provincial qui domine dans l'administration municipale de Paris. 200 LES QUARTIERS PAUVRES LE PÈRE ARSÈNE. Ce que vous dites là, maître Patrice, n’est malheureusement que trop vrai. En voici une nouvelle preuve : Pourquoi voyons- ms nous, 
à l’ouest de Paris, la place de l'Étoile si magnifiquement ornée, tandis que, dans la partie opposée de la ville, une autre voie publique, la place du Trône, est laissée dans un abandon si coupable qu’il soulève le cœur? pourquoi? MAITRE PATRICE. Est-ce là faire de l’administration sagement distributive? LE PÈRE ARSÈNE. Sans doute, l’Arc-de-Triom- phe de l'Étoile résume nos gloires les plus vives, nos gloires nationales, mais la place du Trône, la grande entrée de Paris, à l’est, est décorée des LR Em re Te statues de Philippe-Auguste et de saint Louis, auxquels la France doit aussi de la reconnaissance. MAITRE PATRICE. Mais la France n’est pas l’administration dictatoriale du Préfet de la Seine. LE PÈRE ARSÈNE. Et les deux mutilations infligées au jardin du Euxembourg ? FULGENCE. Vous reprochez à M. Haussmann deux mutilations ; la seconde, vous le savez bien, ne regarde pas le Préfet de la Seine. DE PARIS. 201 L'ÉCRIVAIN. L’enclos des Chartreux fut réuni sous la République au jardin du Euxembourg, dont il devait être l’un des plus beaux ornements s'il eût été dessiné gracieusement, puis entretenu avec soin. Le palais du Luxembourg est aussi bien placé comme monument dans l'estime de l’Europe que dans l’affection des Parisiens. Son jardin devait être considéré comme un sol sacré ; l’'amoindrir, le morceler, pour en faire de l’ar FULGENCE. Au point de vue de l'intérêt de la circulation dans cette partie de la ville, il était nécessaire de tracer des rues qui devaient ab</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>208</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> acheteurs. MAITRE PATRICE. Comment qualifier Padmi- nistration préfectorale du baron Haussmann en ce qui concerne la continuation du boulevar+ RSI ZE 194 LES QUARTIERS PAUVRES Saint-Germain ? Une section de cette voie avait
été réalisée entre le quai Saint-Bernard et le boulevard Saint-Michel. Elle s'arrête encore devant le quartier de l'École de Médecine, l'un des plusencombrés de la rive gauche. La trouée, en se continuant, eût assaini, dégagé ce quartier sillonné de ruelles étroites et malsaines, telles encore au- Jourd’hui que le moyen âge les avait faites. C'était une de ces améliorations justement réclamées par plus de trente mille habitants avec l’approbation de tout Paris. Qu'’a fait l’autocrate municipal? Il a discontinué ce boulevard au sud-est de Paris, oùil eût été un bienfait, pour exécuter dans le quartier le plus aéré, le mieux dégagé, dans le quartier Saint-Germain enfin, une section complétement inutile, quant à présent, entre la rue de Bellechasse et la place de la Concorde. Et comme il persistait dans cet étrange système, le Conseil d'État s’est dressé devant lui en disant : Vous n'irez pas plus loin. LE PÈRE ARSÈNE. Voici, messieurs, un fait plus frappant encore de cette espèce d’incohérence ou mieux d’aberration administrative que révèlent : 
! 
ë DE PARIS. 195 les actes du Préfet de la Seine, Il avait commencé l'ouverture d’une grande voie qui, partant de la rue du Temple, en face de la rue de Bretagne, doit aboutir au boulevard des Capucines. Or cette voie ou plutôt cette section de percement s’arrête aujourd’hui en face de la rue Thévenot, Sa continuation rationnelle, de l’est à l’ouestde la ville, eût dégagé des quartiers où la circulation est toujours entravée et parfois impossible, Tout Paris n’avait qu'un sentiment de préférence et d’affection pour ce prolongement dans le sens que je viens d’indiquer. MAITRE PATRICE. Le Préfet de la Seine ne se soucie guère de l’opinion de ses administrés. LE PÈRE ARSÈNE. Le baron Haussmann abandonne la continuation de cette voie préciséentà l’endroit où Paris étouffe, pour la reprendre où Paris respire à pleins poumons, c’està-dire au boulevard des Capucines. Cette section s'opère, la trouée se poursuit dans des voies qui s'appellent rnesde la Paix, Neuve-Saint-Augustin, Louis-le-Grand, de Port-Mahon, de la Michodière, Choiseul, de Grammont, ete. MAITRE PATRICE. Notre adversaire, Fulgence, 
|
| 
| 196 LES QUARTIERS PAUVRES pourrait bien nous dire au juste ce que l'administation municipale a dépensé pour la partie de la rue de Réaumur, entre le boulevard des Capu- cines et la place de la Bourse. FULGENCE. Cette grande voie qui doit relier les quartiers du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, du Petit-Carreau et du Mail, au boulevard des Italiens et à l'Opéra, n'est-elle pas empreinte d’un véritable caractère d’utilité publique? L'ÉCRIVAIN. La question n’est pas là pour le moment ; il s’agit de savoir si la section entre la place de la Bourse et le boulevard des Capucines, section qu’on appel</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>75</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ARIS. 61 lation de travaux ici, là, partout, à l’ouest de Paris, a produit une hausse énorme et subite dans le prix de tous les terrains, au profit exclusif de ces quartiers privilégiés. Exemples : La Compagnie Constantin a payé, en 1823, lors de la formation du quartier François [°, les terrainsà raison de 20 fr. le mètre. En 1853, ils valaient 60, aujourd’hui 300 fr. Le quartier de Chaillot, sillonné en tous sens d’avenues et de boulevards, dont l'exécution très- coûteuse pouvait se faire attendre, le quartier de Chaillot renfermait de vastes terrains dont la valeur, en 1845, ne dépassait guère 25 francs le mètre; aujourd’hui il faut parler de 130, 150 fr.: quant à ceux en bordure des grandes voies tout récemment improvisées, leur prix est de 200 francs le mètre. M. Émile de Girardin, l’éminent polémiste et l’admirateur passionné du Préfet de la Seine, saitil combien valait en 1750 le terrain sur lequel s'élève son hôtel princier de la rue Pauquet-de Villejust, tout près de l'Arc de Triomphe de l'Étoile? 60 centimes la toise,  il y a seize ans, 20 francs; aujourd'hui 200. 62 LES QUARTIERS PAUVRES S &gt; Si M. de Girardin quittait les splendeurs de son riche quartier pour aller étudier comme nous l’étudions tout le territoire à l’est de Paris, il y rencontrerait de ces contrastes frappants, de ces inégalités choquantes qui refroidiraient son admiration enthousiaste. Un rapprochement plus curieux encore nous est révélé par un document authentique, dont voici un extrait :
« Par acte passé devant Guéret et son confrère, notaires à Paris, le 16 février 1769, insinué le 27 mai suivant, approuvé et confirmé par lettres patentes du 17 août 1772, registrées en Parlement par arrêt du 12 août 1773, les religieux Matburins ont délaissé, à titre de bail emphytéotique, pour 99 années entières et C2 conséeulives, commencé le 11 novembre 1770, 
à pareil jour de l’an 1869, à et devant finir François-Jérôme Sanpnié et à Pierrette-Clau- 
ÿ &gt; dine Deroyes, sa femme, un terrain sis à la Chaussée-d’Antin, contenant quatre arpents huit toises de superficie. ledit bail fait à la charge de 600 livres de redevance annuelle, payable 63 DE PARIS. 
» pour chaque 
» bail({).» arpent pendant la durée du Maintenant, combien l’arpent de Parisen 1770 renferme-{-il de mètres aujourd hui ? 3, 18, en négligeant les fractions, ce qui porte à moins de 18 centimes la location annuelle pour chaque mètre de terrain. Eh bien! parmi ces terrains provenant des Mathurins, il en est que la Ville de Paris loue en 1869, à des limonadiers dont les
(1) Il y a dix années, on voyait encore un passage qui s'appelait passage Sandrié, et qui devait précisément son nom au locataire des religieux Mathurins. Ce passage commençait à la rue Basse-du-Rempart, et finissait
à la rue Neuve-des-Mathurins. On l’a démoli lors de la suppression d’une partie de la rue Basse-du-Rempart. — Dans une maison du passage Sandrié, au quatrième
étage au-dessus de l'entresol, demeurait encore, en 1841, un homme qui avait été dans s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>214</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re fut réuni à cette petite place. Par le fait de cette fusion même, la place de la Bastille n'avait pas une forme régulière. Toute la question maintenant est de savoir s’il fallait corriger ce défaut de conformation par un agrandissement ou par une réduction de cetle place. Pour trancher cette quesliun avec sagesse, il ne faut pas oublier que la place de Ja Bastille se trouve entre deux aggloméralions considérables de population, le faubourg Saint-Antoine d’un côté, la rue de Rivoli del’autre. En vendant ces terrains, en rétrécissant cette place, en la bloquant à l’ouest par un massif de constructions élevées, évidemment on a neutralisé l’action bienfaisante de ce ventilateur. 1 nee MAITRE PATRICE. C’est l’élément provincial qui domine dans l'administration municipale de Paris. 200 LES QUARTIERS PAUVRES LE PÈRE ARSÈNE. Ce que vous dites là, maître Patrice, n’est malheureusement que trop vrai. En voici une nouvelle preuve : Pourquoi voyons- ms nous, 
à l’ouest de Paris, la place de l'Étoile si magnifiquement ornée, tandis que, dans la partie opposée de la ville, une autre voie publique, la place du Trône, est laissée dans un abandon si coupable qu’il soulève le cœur? pourquoi? MAITRE PATRICE. Est-ce là faire de l’administration sagement distributive? LE PÈRE ARSÈNE. Sans doute, l’Arc-de-Triom- phe de l'Étoile résume nos gloires les plus vives, nos gloires nationales, mais la place du Trône, la grande entrée de Paris, à l’est, est décorée des LR Em re Te statues de Philippe-Auguste et de saint Louis, auxquels la France doit aussi de la reconnaissance. MAITRE PATRICE. Mais la France n’est pas l’administration dictatoriale du Préfet de la Seine. LE PÈRE ARSÈNE. Et les deux mutilations infligées au jardin du Euxembourg ? FULGENCE. Vous reprochez à M. Haussmann deux mutilations ; la seconde, vous le savez bien, ne regarde pas le Préfet de la Seine. DE PARIS. 201 L'ÉCRIVAIN. L’enclos des Chartreux fut réuni sous la République au jardin du Euxembourg, dont il devait être l’un des plus beaux ornements s'il eût été dessiné gracieusement, puis entretenu avec soin. Le palais du Luxembourg est aussi bien placé comme monument dans l'estime de l’Europe que dans l’affection des Parisiens. Son jardin devait être considéré comme un sol sacré ; l’'amoindrir, le morceler, pour en faire de l’ar FULGENCE. Au point de vue de l'intérêt de la circulation dans cette partie de la ville, il était nécessaire de tracer des rues qui devaient absorber une partie de l’ancien enclos des Chartreux. C’est seulement en qualité de grand voyer de Paris que le Préfet de la Seine s’est occupé de la question. L'ÉGRIVAIN. Le fait certain, accompli, c’est qu’on a rogné le Luxembourg. Comme on cherche toujours des prétextes aux opérations les plus désastreuses, on en a trouvé en disant: « Cette mutilation est commandée par une nécessité de premier ordre : la circulat ion dans ce qui réclame quartier des débouchés nouveaux que l’enclos des Sn gent, c’est du vandalisme. 202 LES QUARTIERS PAUVRE</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>40</pdf_page_number>
    <file_name>Lazare_1870_bpt6k6489749t_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>occuper de l'installation des émigrants aux confins de la ville. Les travaux continuant et même augmentant, les émigrants se portèrent en foule dans les quartiers avoisinant l’ancien mur d'octroi, principalement vers les faubourgs du Temple, Saint-Antoine et Saint-Marceau. Comme la pioche des démolisseurs avait aussi son contre-coup dans nos provinces, qui-enten- daient dire, répéter, ressasser qu'on dépensait dans la capitale des millions par centaines, les cultivateurs et les ouvriers quittèrent en foule 2 26 LES QUARTIERS PAUVRES leurs champs et leurs villes fondre sur Paris. De là ce renchérissement des par l'augmentation foudroyante ouvrière. Il arriva bientôt que vinrent insuffisantes dans secondaires pour petites locations de la population ces locations de- l’ancien Paris; alors nos classes laborieuses, enjambant le mur d’octroi, se portèrent en grand nombre dans l’aneienne banlieue, principalement à Belleville, à Ménilmontant, à Charonne, aux Ternes, à Montrouge, Vaugirard et Grenelle. Qu'a fait l'administration municipale? Elle a frappé tout à coup des taxes d’octroi de Paris des communes qui n'étaient pas le moins du monde parisiennes et n'avaient parlicipé en rien aux améliorations de la ville. Ainsi, d’un côté, en moins de douze années, dans les quartiers riches ou commerçants de l’intérieur, la propriété avait vu doubler ses revenus, tandis que de l’autre, dans la zone annexée si brutalement, la population ouvrière, qui s’y était forcément agglomérée, subissait, par le fait de l'octroi de Paris, un impôt de plus de 20 p. 100 sur le prix des denrées de première nécessité. PARIS. 27 
Était-ce faire acte d'administration sagement distributive que de mettre sur le même pied, par l'impôt si lourd de l'octroi, une ville dans laquelle on venait de dépenser plus d’un milliard et des communes qui n’avaient reçu aucune espèce d'améliorations ? Ainsi l’on avait forcé les ouvriers en grand nombre à deux déplacements en quelques années; on les avait obligés à venir habiter des localités
éloignées de leurs travaux. Cette zone immense
était privée d'établissements indispensables ; ses rues, pour la plupart mal éclairées, manquaient de pavage, et c'était une Sibérie pareille, à laquelle on n’avait rien accordé, qu’on frappait in- stantanément de l’octroi à Paris. IV Maintenant, sait-on ce qui doit arriver dans un avenir qui n’est pas éloigné? Les grandes agglomérations ouvrières tendent à se constituer. toutes dans l’ancienne banlieue, devenue pari- lle si cisust DE 28 LES QUARTIERS PAUVRES sienne à son grand déplaisir jusqu'ici; ces agglomérations deviendront de jour en jour plus considérables. Partant de cette vérité, posons cette question à nos édiles: quels sont les éléments dont se compose le chapitre des recettes ordinaires de la Ville de Paris? Le plus précieux, le plus lucratif, la moelle de son budget, c’est l’oc- troi. De quelle manière s’alimente l'octroi? Par la perception de taxes abondantes sur les objets de premières nécessité, surtout sur</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
