<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rèches ne peuvent être tenues que par des femmes, et celles-ci doivent être âgées d’au moins21 ans; on n'yadmet que les enfants âgés de 15 jours et n’ayant pas encore 3 ans, non malades et vaccinés; on n’en garde aucun pendant la nuit. La mère doit justifier qu'elle travaille pour vivre et cela hors de son domicile; elle s'engage à apporter età remporter son enfant qu'elle doit venir 13 ; LA CHARITÉ A PARIS. allaiter deux fois par jour jusqu'à ce qu’il soit sevré. Dans ce dernier cas, l'enfant passe dans la salle d'asile. Une petite rétribution, toujours inférieure à la dépense, mais calculée sur les ressources de la mère, est imposée par le règlement. IL y a 30 crèches à Paris et 6 dans les communes du département de la Seine. Les crèches parisiennes peuvent recevoir Celles de la banlieue........... snesoe ose o 1, 60 enfants. vou Toran...........!. LISTE 1® ARRONDISSEMENT. DES CRÈCHES 
— 1, 30 enfants: PARISIENNES. Crèche Sainte-Madeleine, rue Saint-Honoré, n. 247. y ous 4° 
— 5°   Notre-Dame de Bonne-Nouvelle, ue Portalès, n. 5. Sainte-Philomène, rue Sainte-Croix de la Bretonnerie, n. 20. Saïnte-Geneviève, rue de la Montagne Sainte Geneviève, 6° 
— Bethléem n. 34. où Saint-Sulpice, rue Mézières, n. 6. \ bé 
— Saint-Vincent de Paul, rue 
— Saint-Pierre au Gros-Caillou, rue Cler, n.   8° ge 
— ns ee 
— Oudinot, n. 3 Saint-Guillaume et Saint-Thomas rue Perronnet, n. 13, Saint-Louis n. d'Antin, rue d'Aquin, Saint-Lazare, 126. Saint-Philippe du Roule, rue Monceau, n. 13. Saint-Augustin, rue Malesherbes, n. 20 Notre-Dame de Lorette, rue Rodier, n. "|
# LA 10€ ARRONDISSEMENT. , le 
— 12° 
—
— 15° CHARITÉ A PARIS. Saint-Joseph et Saint-Maur, ue Saint-Maur, n. 185. Saint-Ambroise, vue Saint-Maur-Popincourt, n. 70 bis. De Bercy, passage Corbes. Sainte-Marie des Quinze-Vingts, rue Traversière, n. 41.   Saint-Antoine, 
— Saint-Marcel, 14° vue de rue Vandrezannes, n. 32. Sainte-Élisabeth, rue 15° 16° 17e 18° 
— Sainte-Enfance ou de l'Annonciation, rue Raynouard, n. 60. Saint-Joseph des Ternes, rue Bayen, n. 19. Sainlte-Henriette de Clignancourt, rue Saint-Honoré, avenue 
—
—   d'Eylau, n. 105. 19. Saint-Denis et Saint-Bernard, rue Cavé, . 1. Sainte-Eugénie, rue de Crimée, n. 144. Du bureau de bienfaisance, vue de [Meaux, n. 36 bis. Saint-Jean-Baptiste, rue de la Mare, n. 24. Saint-Germain de Charonne, rue de Bagnolet, n. 63. 
—
— rem CRÈCHES Croisades, n. 10. Sainte-Rosalie, rue de la Glacière, n. 52. Sainte-Marguerile, rue Saint-Charles, n.60. Letort, n, 20e des  
—
— 
— 15e Reuilly, n. 119. 
ÉTABLIES DANS DE e Notre-Damde LES LA COMMUNES SE DU DÉPARTEMENT VE” Boulogne-sur-Seine, à Boulogne, rue de la Paix, n. 5. De Choisy-le-Roï, à Choisy, rue du Pont, n. 3. rue de Paul, à Clichy-la-Garenne, Saint-Vincent Marthe, n. 68. Suint-Benoit, à Colombes, rue Bonnis, n. 7. Saint-Justin, à Levallois-Perret, rue Rivay, n. 63  bis. Sainte-Amélie, à Neuilly, rue des Poissonniers, n. ?4. — LA CHARITÉ La salle d’asile continue 
Ù A PARIS. 5 l'œuvre de la crèche, dont elle est </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>72</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>des bureaux de bienfaisance qui, faute de places, envoyaient, à leurs frais (vingt-cinq sous par mois), environ 1, 00 enfants dans des institutions particulières. Comme on va le voir, les écoles gratuites sont maintenant nombreuses et leurs portes ouvertes après quelques formalités d’un accem- grandes plissement facile: elles sont, en outre, absolument distinctes des établissements de bienfaisance proprement dits, mais elles n’en constituent pas moins de véritables œuvres d'assistance. Il n’est que juste de ne pas oublier d’ailleurs que, pendant des siècles, c’est presque exclusivement aux congrégations religieuses et charitables, dont plusieurs se dévouent encore à cette mission, que les pauvres ont reçu gratuitement le bienfait de l'ins- truction (1).
(1) On compte encore aujourd’hui un grand nombre de congrégations enseignantes ayant à Paris des écoles gratuites ou des institutions payantes, Parmi les congrégations d'hommes, on cite les frères des Écoles chrétiennes, les prêtres de Notre-Dame de Sainte-Croix du Mans, les frères prêcheurs Dominicains, les Ma- LA CHARITÉ A PARIS. Paris renferme 273 écoles gratuites se divisant ainsi:
Écoles laïques. ....…. AE 
Écoles congréganistes…: Garçons... 81 Filles..... 81) l 
| Garçons... 54 l 
| Filles... 57 162 Elles se répartissent par arrondissement de la manière suivante : rianistes et les Maristes. Les congrégations de femmes sont celles
«des sœurs de Saint-Vincent de Paul et des Écoles chrétiennes, des dames de l’Assomption, des dames anglaises Augustines, des sœurs Augustines de Sainte-Marie, des Bénédictines, des sœurs de la charité de Nevers, de Sainte-Clotilde, des des sœurs de de Villeneuve, des sœurs la Sagesse, 
à de du des dames sœurs de la des Notre-Dame 
(des sœurs de Saint-Thomas Sacré-Cœur de Jésus, des sœurs de des Ursulines de de la Visitation, etc. 1859, ce nombre n’était que de 135. L’annexion l’aug51 écoles. Un rapport présenté au conseil municipal de 8 décembre 1875, par M. Thorel, donne les chiffres : - 
Écoles congréganistes. .…. Il des Sainte-Élisabeth, des sœurs Saint-Maur, de Saint-Paul, 
Écoles laïques...…........ 
| la Croix, des religieuses du Saint-Sacrement, Troyes, des dames . (1) En menta de Paris, le suivants de Franciscaines de Saint-Louis, des dames Oiseaux), de Saint-Charles, Dominicaines Sainte-Famille, des de des sœurs indique comme nombre Garçons... 81 Filles... s0 Garçons... 54 
| æilles....…, 58 d’élèves recevant 161 273. 112 l’enseignementà cette date: 90, 65. La construction de 8 écoles gratuites nouvelles pour garçons et LA CHARITÉ CS mi Do @: DO CO NO GO D ne de mt NO Im NS m3 DO GS NO RS RO me RO GO de Ge Do 00 He ne 9 © OS LE ND 3 de mi RE CO e“= 
œ 22 2 00 OT me ne me O7 Me Me GO GO de KO ON GS VIe VIe VIe IX° Xe XI° XIIe XIIe XIVe Av" XVI&lt; XVII XVIII XIX° x X° 
+ — filles. | garçons. | filles. ara garçons. | A PARIS. CONGRÉGANISTES nas 2e Une de DE Où de =1 GO D9 Me DO DS de OO ve me PO LAIQUES 3 GS me RS ARRONDISSEMENTS 56 TOTAUX L'admission des enfants dans </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>101</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ultes: la classe du soir pour les hommes faite au lycée Charlemagne et celle pour les femmes, institution Hauser, rue Corbeau. Rappelons que des bibliothèques municipales LA CHARITÉ 83 A PARIS. existent dans beaucoup de mairies. Indépendamment des cours de dessin établis dans un grand nombre de classes pour les adultes-hommes, la Ville subventionne des écoles, où se fait, d’une manière spéciale, l’enseignement du dessin. IL y a pour les hommes 6 de ces écoles; elles sont situées :
| du Sentier, 21. 2e ARRONDISSEMENT. Rue 3e   8° 
— Avenue de la Reine-Hortense, 24. 10° a 12 
—
—
— Rue
— 
— 
— Ste-Élisabeth, 12. des Petits-Hôtels, Bréguet. 19. Crozatier, 51. Les écoles de même nature pour les femmes sont au nombre de 20, ainsi qu'il résulte des indications suivantes : 1er ARRONDISSEMENT. 9e = 3e 
+ k 
— Rue
— 
— de l’Arbre-Sec, 22. Réaumur, 55. Ste-Élisabeth, 12. 4e ge   LE. 6e 
— 
— St-Louis en l'Ile. des Fossés-St-Jacques, 13. du Vieux-Colombier, 29. 7e 
— 
— du Bac, 8° 5 
— 9e es 
— Notre-Dame de Lorette, 58. 10° ai° =
— = 
—
—
— 42 su   des Martyrs, 23. du Faubourg-St-Martin, 72 (Mairie). Neuve-Popincourt, 11. de Charenton, 112. 
— 83. d’Anjou-St-Honoré, 11 (Mairie). 8% LA CHARITÉ 13° ARRONDISSEMENT. 14e   15° 16e ee 17e   18° E' 19° A PARIS. Avenue d'Italie, 22. Rue Mouton-Duvernet,
— Cambronne, 86.
— de Passy, 44.
— Bridaine, 7.
— = 
— Dejean, 10. 2. de la Villette-Belleville, 23. Les classes d'adultes ont lieu le soir. Un rapport de la direction de l'enseignement primaire à Paris et dans les communes du département de la Seine, publié en 1875, évalue 
à 10, 18 
| le nombre des adultes qui suivent à Paris les classes du soir. Ce nombre se compose de 7, 35 hommes et de 3, 83 femmes. Il correspond à un chiffre de 30, 27 adultes des deux sexes qui se sont fait inscrire pour cet objet. Dans les arrondissements de Saint-Denis et de Sceaux, il y a eu 10, 92 inscriptions représentant 6, 00 adultes présents aux classes du soir. Deux 
œuvres polytechnique et philotechnique 
à l'usage des adultes de font des cours la classe ouvrière. La ville de Paris leur alloue une somme de 20, 00 fr. 
à titre de subvention annuelle. L'association polytechnique, dont les cours au nombre de 22, com- prennent 
| considérables : les associations les matières suivantes : langue fran- 
| ap LA CHARITÉ A 85 PARIS. caise, langue anglaise, langue allemande, l'arithmétique, la comptabilité, la géométrie, la physique, la chimie, l'astronomie populaire, la géogra- phie, la législation usuelle, etc., a pour lieux d’enseignement dans les localités ci-après indiquées : A Paris : 
École centrale, rue de Thorigny, 1.
École Turgot, rue Turbigo, 69.
École Jean-Lantier, rue Jean-Lantier, 15. Mairie de la Banque (Il° arrondissement). Rue d’Aligre, 5. Faubourg Saint-Martin, 159. Rue Henri-Chevreau, 26. Place de l'église de la Villette. Mairie de Montmartre.
École communale, Batignolles, place de la Mairie. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 154. Mairie de Passy.
École de Médecine. Mairie du VI° arro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>111</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es œuvres, dites paroissiales, et par des institutions des personnes pieuses de diverses dues à communions, institutions très-nombreuses, qu'il me paraît inutile d'indiquer d’une façon détaillée, et qui, pres- que toutes, sont appelées: OEuvres mière communion. de la pre- Je n’en cilerai qu'un petit nombre et je placerai en première ligne l'œuvre de la Providence Sainte-Marie (1) qui enseigne le catéchisme, le dimanche, aux jeunes filles que leurs occupations ne laissent libres que ce jour-là; l’œuvre de la première communion dirigée par M'"*° Delmas (2); et étrangères. Ces dernières sont : la chapelle anglaise congrégationnaliste, les églises anglicanes, la chapelle méthodiste anglaise, l'église nationale d'Écosse, la Chapelle américaine et l'église amévicaine épiscopale. Il faut ajouter que certaines de ces sectes n’ont pas un grand nombre d'adhérents, celle des Darbystes, par exemple, n’en compterait qu’une centaine,
(1) Rue de Reuilly, 17 et 19. OEuvre
écoles. V. page 73. 
(2) Rue Notre-Dame-des-Champs, 31. déjà mentionnée pour ses 94 LA CHARITÉ A PARIS. l'œuvre des apprentis orphelins (1) ; celle dite
« de l'Enfant Jésus» pour la première communion des jeunes filles pauvres (2) ; la Société des demoiselles protestantes (3); les œuvres de même nature pour les jeunes filles employées dans le commerce (4); pour les petits ramoneurs (5). Il y a aussi les maitrises de paroisses où l’on s'occupe de l'instruction religieuse des enfants.
+ , Quelles que soient ces œuvres, toutes pourvoient à l'habillement des enfants pauvres pour le jour de la première communion. C’est une grande joie pour ces enfants que rien dans leur costume ne les distingue niants; c'est aussi une des fête autres commu- pour leurs familles. On a beaucoup exagéré le côté anti-religieux des Parisiens: je parle de la véritable population de Paris, de celle qui ne fait pas qu'y passer seulement. La libre pensée dont l’homme fait montre à l'atelier, dans un salon ou ailleurs, ne l'empêche pas de
(1)
(2)
(3)
(4)
(5) s’émouvoit Rue de la Fontaine, 40. Auteuil. Avenue Sainte-Eugénie, 5. Boulevard des Batignolles, 46. Rue Lafayette, 25. Rue des Fourneaux, 89, et rue Mont, 82. 
à l'église le jour Neuve-St-Étienne du LA CHARITÉ de la première communion 
À PARIS. 95 de ses enfants, de se rengorger, avec un sentiment d'émotion respectable, où la prière a sa part, en conduisant sa fille 
à l'autel, lorsqu'il la marie, et de se courber pieusement quand la mort visite son Loit. On en est encore à compter les cérémonies funèbres d’où la religion est exclue. On sait d’ailleurs comment on arrive à pouvoir faire servir à des démonstrations sacriléges des dépouilles humaines achetées à l'indifférence ou à la imisère. A Paris, tout le monde se découvre devant le mort qui passe sans se préoccuper s'il s'agit d’un riche ou d’un pauvre. Il y a plus que de la philo- sophie dans ce respect trouble pour le cercueil, il y a, ou précise, combattue ou cherchée, une pensée qui aboutit à l'au-delà de la vie. Ce n’est p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>115</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> certain nombre d'années on à vu s'établir, sous le nom de cercles, des 
œuvres d'assistance morale et de préservation pour les 
|
| y LA CHARITÉ A PARIS. y7 jeunes gens et les adultes. Ces établissements ont pour programme de procurer, dans des conditions modestes, aux individus isolés appartenant à divers groupes sociaux et qui sont exposés à de mauvaises fréquentations, un centre de réunion où ils rencontrent des amis et trouvent des moyens honnêtes de délassement. L'institution des Cercles, ainsi comprise, constitue une forme de l'assistance dans son action la plus relevée. Ne pas la mentionner serait laisser une lacune dans mon travail, et c’est surtout dans ce chapitre qu’elle me paraît devoir figurer. J'ai pu relever les noms de quelques-uns de ces cercles ; les voici : Cercle catholique du Luxembourg pour les jeunes gens chrétiens venant achever leurs études
à Paris (1); Cercle de Saint-Philippe de Néri pour les élèves externes des établissements d'instruction (2) ; Cercle de Notre-Dame des Victoires pour des jeunes gens du commerce (3) ; Cercle religieux pour des jeunes gens du com(1) Rue Bonaparte, 108. 
(2) Rue du Regard, 11..
(3) Rue de la Vrillière, 4. 9x LA CHARITÉ 
À PARIS. merce (OEuvre de la Jeunesse, fondée par les Frères des Écoles chrétiennes) (1); Maison Cercle main (3) Cercle et cercle des jeunes Ouvriers (2); des Employés du faubourg Saint-Ger; des jeunes gens de l'Assomption (jeunes gens du commerce) (4); Cerele des Maçons (5). A la même adresse, une œuvre dite de Saint- sur la religion et les Jean fait des instructions devoirs professionnels. Cette liste est certainement incomplète, car il existe dans divers quartiers des lieux de réunion de i même nature ouverts 
à tous et dont on ne saurait contester la partie moralisatrice. Une institution de préservation sociale qu'il faut également signaler: la Société française de tempérance (6), comprend dans ses moyens d'action la fondation de cercles de travailleurs où les = EEE Li membres trouveraient 
(1) Rue St-Antoine, 212. 
(2) Boulevard Montparnasse, 
(8) Ibid., 25. d'honnètes et utiles 102. 
(4) Rue Tronchet, 9.
(5) Rue des Fossés-St-Jacques, 11, et passage Landrieu, 9.
(6) Siége de la société: rue de l’Université, 5. dis- LA CHARITÉ A PARIS. 99 tractions et d’où seraient exclues les boissons spiritueuses. Dans mon désir de ne rien omettre de ce qui peut, 
à un degré quelconque, rentrer dans le programme de cette étude, j'indique encore en terminant, comme une œuvre de préservation et d'assistance morale, la Société nationale d’encouragement au bien (1). Cette société a pour programme la propagation des habitudes de moralité, d'ordre et de tempérance. Elle distribue des récompenses sous forme de médailles, de livrets de la caisse d'épargne et de la caisse de retraites.
(1) Rue Brochant, 2. CHAPITRE L'ASSISTANCE DE L'ENFANT VI ET DE LA JEUNESSE. L'APPRENTISSAGE. L'enfant abandonné ou orphelin. — L’hospice des Enfants assistés.
— Les orphelinats de province. — Les œuvres d’assist</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>126</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ire-St-Honoré, 4.
(4) Rue de Charonne, 99.
(5) Rue de Penthièvre, 7. 
(6) Maisons de patronage : Sainte-Anne, rue Planchat, G. Maison de Nazareth, rue Stanislas, 11. Sainte-Mélanie, rue Lhomond, 26. Suint-Charles, rue Bossuet, 12. Sainle-Rosalie, rue Corvisart, 
(1) Siége à Paris, rue Lhomond, 24.
(8) Passage 17. St-Pierre, rue Amelot, 1. 108 LA CHARITÉ 
À PARIS. Société pour l'assistance paternelle aux enfants du papier peint (1). Société pour l'assistance paternelle des enfants employés dans les fabriques de fleurs et de plumes (2). OEuvre des Apprentis orphelins (3). Société de patronage des enfants convalescents (4). OEuvre de l’Enfant-Jésus. Refuge et maison de convalescence pour les enfants sortant des hôpitaux (5). OEuvre des Maisons de campagne pour les petits enfants de Paris (6). OEuvre du Vestiaire de l'Enfant Jésus (elle habille les orphelins) (7). Société de secours pour l'habillement des enfants pauvres (8).
(1) Rue de Reuilly, 73.
(2) Boulevard Sébastopol, 82. 
(3) Rue Notre-Dame des Champs, 31.
(4) Rue de Sèvres, 67.
(5) Impasse Eugénie, 5. 
(6) Dépendance de lorphelinat Montfermeil, au Raincy (Seine).
(1) Rue des Vignes, 44.
(8) Rue de Grenelle, 176. de Ménilmontant. Villa de LA CHARITÉ A 109 PARIS. OEuvre de Saint-Joseph, pour instruire et assister les enfants d’origine allemande (1). A la suite de cette nomenclature probablement incomplète et dans laquelle il serait difficile, à moins d'explications multiples, d'introduire un classement méthodique, viennent se placer les orphelinats particuliers, en grand nombre, que l'initiative charitable a fondés. Beaucoup de ces asiles, œuvre de la compassion individuelle, ouverts à quelques enfants seulement, ne sont pas connus; un dénombrement complet des orphelinats privés est donc impraticable, Il faut se rési- gner à ne compter que ceux qui figurent, à un titre quelconque, sur des documents livrés à la publicité. A une date récente, il y avait à Paris 68 orphelinats: 6 pour des enfants des deux sexes, 8 pour des garçons, 54 pour des filles. Ces orphelinats se répartissent comme par arrondissement: il suit 
{ Orphelinat pour filles, rue de l’Arbre-Sec, près le presbytère.
Établissement des Orphelines de la Providence, 1°" ARROND, passage St-Roch, 20. Orphelinat pour filles, place ‘du marché St-Honoré, 32. 
(1) Rue de Lafayette, 228. 110 LA CHARITÉ QFEREPAR ?* ARROND. 
À PARIS. pour filles, rue de la Jussienne, 16.   Aa: ps rue Montmartre, 129. rue de la Lune, 14. Orphelinat de Ste-Marie, rue Geoffroy-Lasnier, 3. 4° 
Établissement pour de jeunes orphelines, rue des Billettes, 16. Orphelinat pour filles, rue Poulletier, 7. ARROND. = St-Étienne du Thouin, 5e ARROND. Mont, pour filles, rue 11. 
— de la paroisse St-Jacques du Haut-Pas, pour filles, rue St-Jacques, 250. 
—
— pour filles, rue de l’Épée-de-bois, 5 rue d'Enfer, 88.
— Maison de Notre-Dame Préservatrice, pour garçous, rue Rataud, 2. Orphelinat de l’Enfant-Jésus, pour filles, rue des Vignes, 6° 3. Orphelinat pour filles, rue Notre-Dame de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>130</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> rue de la Voie-Verte, 21. place de la Mairie, 112 LA CHARITÉ A PARIS. Orphelinat pour filles, rue de Vaugirard, 15*  — St-Vincent de Pau!, 
— du Chemin du Moulin, 1. St-Charles, pour filles et garçons, rue ARROND.  
— 
—  pour 159. garçons, rue Blomet, 147. Alsacien, pour filles et garçons, rue Blomet, 8. Alsacien, pour filles, rue Violet, 77. pour filles, rue Rouelle, 42. Orphelinat-ouvroir pour filles, avenue d’Eylau, 105. 16 ARROND.     tion, 17. 
—
— pour garçons, avenue d’Eylau, 37 bis. ouvroir pour filles, ue Boulainvilliers, 5. i Orphelinat pour filles,
|
—
— ARROND.
— St-Michel,
|
— pour filles,
—
— 172 18° Arronn. - pour filles, rue Raynouard, 60. ouvroir pour filles, rue de l’Assomp- e 20° Amon! ARROND. De rue Clairaut, 15. rue Brochant, 28. pour filles, rue Gauthey, 43. rue Jouffroy, 46. rue d’Asnières, 87. 
| Orphelinat-ouvroir pour filles, rue Durantin, 16. Orphelinat   pour filles, rue de Meaux, 36.   rue des Fêtes, 19. Orphelinat pour filles, rue de Ménilmontant, 113. Notre-Dame de la Croix, rue Henri  Chevreau, 6. ces établissements, 55 sont tenus par des congréganistes, 6 par des laïques; 6 sont spécia- lement destinés à des protestants, 1 à des israélites. Plusieurs d’entre eux sont considérables et LA CHARITÉ 113 A PARIS. réelle importance. On peut citer parmi ces derniers : L'OEuvre de la Providence Sainte-Marie, rue de Reuilly, dont il a été question, particulièrement une offrent 
à propos des classes du soir, dans le chapitre relatifà l’école. Cette œuvre élève 60 petits orphe- lins, dont plusieurs, placés en apprentissage, viennent, chaque soir, coucher dans la maison, où ils ont un dortoir spécial, et 120 orphelines, auxquelles elle donne une instruction profession- nelle. L'Orphelinat Saint-Charles, qui élève plus de enfants; 230 
(15% arrond.), celui de Saint-Vincent de Paul 200; celui de la rue Boulainvil- liers, 160. L'OEuvre des Enfants délaissés de la rue Notre- Dame des Champs, la maison de secours de la rue Bossuet, dont les établissements contiennent chacun plus de 100 jeunes orphelins. On peut évaluer à 4, 00 enfants environ la po- pulation des 67 orphelinats. Quant aux 
établissements dans les diverses communes similaires du département la Seine, ils sont au nombre de 31 etils tissent ainsi qu'il suit : existant de se répar- 11er LA CHARITÉ A PARIS. 
| Antony... 
| L'orphelinat dirigé par les Sœurs de Bethléem.
{ L'orphelinat dirigé par des Sœurs de charité. Arcueil... .
—
— par les religieuses Franciscaines.
{ Rue des Fossés-St-Denis, un orphelinat-ouvroir, Boulogne...) PRRTUE
{œuvre de Quakers.
{ L'Orphelinat de St-Joseph, pour les jeunes ap Bourget (le)...
! prentis verriers.
{ Rue de l’Église, la Maison du bon Pasteur. Charenton... fr EN ons jeunes Rue Courbevoie... 1 Fresnes... Gentilly. 
| 
! Rue de Bordeaux, la Maison de St-Joseph. L ue des Sœurs de St-Charles, pour
{jeunes filles. Impasse Conflans, 6, l'orphelinat de l'Œuvre des ANR Drancy . 
|
| 
{Mie 
| 
Économes. de la Montagne, 1, l’orphelinat dirigé par L</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>136</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'assistance (Sainte-Marie), rue Saint- Jacques, n°253, tenue par mademoiselle Quillard. les Sœurs par tenue d'assistance Maison de Saint-Joseph de Cluny, rue d’'Ulm, n° 16. de la Sainte-Fa- Maison d'assistance des Sœurs mille, rue Lhomond, n° #1. de l’Enfant-Jésus, rue Ra- Maison d'assistance laud, n° 3. Couvent, maison de refuge du Bon-Pasteur, rue d'Enfer, n° 71, et avenue de l'Observatoire, n° 38,
œuvre importante dont M. La Caze a dit, dans son rapport à la Commission d'enquête péniten Aiaire sur le patronage (1), « qu’elle est le type sur
« lequel devront 
« institutions se de modeler, patronage dans pour l'avenir, les les jeunes 
« filles. » VIe Arrondissement. Petite OEuvre de Saint-Sulpice, orphelinat pour jeunes filles adultes, rue Cassette, n° 35. Asile tenu par les sœurs dites Dames de Saint Maur, rue des Missions, n° 8.
(1) Juillet 1874. Rapport sur les institutions de patronage par M. Louis La Caze, membre de l’Assemblée nationale. fait 118 LA CHARITÉ À PARIS: Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, rue de Vaugirard, n° 340 (1). Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, rue du Cherche-Midi, n° 120. Cette institution a surtout le caractère d'œuvre de correction. OEuvre de l’Immaculée-Conception, rue Saint André des Arts, n° 39, recueille à des prix mo- 
| diques des enfants de 9 à 10 ans et les garde jusqu'à 20 ans. VIII Arrondissement. Maison de secours tenue par les religieuses dites de la Sagesse, avenue Marbeuf, n° 5. Maison de refuge pour les jeunes filles sans travail, rue du Rocher, n° 59. 
| Patronage et internat pour les jeunes filles, tenu par les Sœurs de Saint-Vincent de Paul, rue de Monceau, n° 13. 
| Asile pour les jeunes Anglaises attirées à Paris par l'espoir d’une place (2). Il est situé avenue | Wagram, n°77.
(1) Œuvre méritante qui a une réelle importance au point de vue du patronage des jeunes filles. Voir au chapitre du Patronage des libérés.
(2) Mission Home and Christian Association for young English Women in Paris.
Œuvre fondée par miss Leigh, 
| LA CHARITÉ A PARIS. 119 IX° Arrondissement. Maison d’assistance pour les jeunes filles, rue Chaptal, n° 22. OEuvre des Sœurs de Marie Auxiliatrice. Refuge pour les jeunes ouvrières et les demoiselles de magasin sans place, rue de la Tour-d'Auvergne, n° 30. X° Arrondissement. Asile Saint-Charles pour les jeunes filles alsaciennes et lorraines, rue Lafayette, n° 190. OEuvre de Notre-Dame asile, à prix modique, de la Persévérance, pour les jeunes filles ou orphelines employées de commerce et éloignées de leurs familles, rue de Lafayette, n°23. Orphelinatde jeunesfilles, rue du Terrage, n° 16. X1/° Arrondissement. Orphelinat de jeunesouvrières (ancienne maison Eugène-Napoléon), rue du Faubourg Saint-Antoine, n°254. OEuvre du Saint-Cœur de Marie, rue de Picpus, n° 60. École-ouvroir, reçoitles jeunes filles depuis &gt; ans jusqu’à 20 ans. 120 LA CHARITÉ XIII Ouvroir rue de des A PARIS. Arrondissement. Sœurs de Saint-Vincent de Paul, la Glacière, n° 20. Cette œuvre recueille des jeunes </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>138</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de la Persévérance, pour les jeunes filles ou orphelines employées de commerce et éloignées de leurs familles, rue de Lafayette, n°23. Orphelinatde jeunesfilles, rue du Terrage, n° 16. X1/° Arrondissement. Orphelinat de jeunesouvrières (ancienne maison Eugène-Napoléon), rue du Faubourg Saint-Antoine, n°254. OEuvre du Saint-Cœur de Marie, rue de Picpus, n° 60. École-ouvroir, reçoitles jeunes filles depuis &gt; ans jusqu’à 20 ans. 120 LA CHARITÉ XIII Ouvroir rue de des A PARIS. Arrondissement. Sœurs de Saint-Vincent de Paul, la Glacière, n° 20. Cette œuvre recueille des jeunes filles de 12 à 21 ans, et elle les dote à leur majorité. XIV® OEuvre Arrondissement. pour le placement dans les maisons d'assistance religieuse des jeunes filles abandonnées. Elle rue du est établie Moulin-de-beurre, n°3. Maison de préservation pour des orphelines et des jeunes filles âgées de plus de 12 ans, rue de Vanves, n° 209. XVI Arrondissement. Ouvroir pour les jeunesfilles, rue Pauquet, n°29. Institution de Notre-Dame noy, n° 18. Elle reçoit des Arts, rue Dufre- gratuitement un certain nombre de jeunes filles dont le père a été écrivain, artiste, etc. XVIE Orphelinat n° 45. Arrondissement. de jeunes filles, rue de Villiers, LA CHARITÉ 121 A PARIS. XVIII Arrondissement. pour des jeunes filles de 7 à 15 Asile-ouvroir ans qui y apprennent l’état de couturière, rue Durantin prolongée, n° 9. Les ouvroirs proprement dits, c'est-à-dire des
œuvres ayant pour but non pas de fournir asile, mais de procurer du travail à des femmes 
à des jeunes breux : j'en l'ouvroir de filles indigentes, indiquerai la un Madeleine, rue et très-noni- sont comme un exemple : Saint-Honoré, n° 247. Il donue du travail aux mères de famille nécessiteuses. Le couvent de Sainte-Anne, tenu à Clichy, rue du Landit, n°31, par des Sœurs Dominicaines, reçoit des jeunes filles délaissées. On place des enfants indociles dont les parents payent une pension proportionnée à leurs ressources.
À Montrouge (1), l'OEuvre du patronage des jeunes ouvrières récompense les patronne, jeunes visite, encourage filles pauvres qui et se montrent laborieuses el se conduisent bien. Bien qu’elle doive, au point de vue méthodique, figurer dans le chapitre consacré aux sociétés de secours mutuels, il importe de mentionner ici
(1) Grande-Rue, 70. 122 LA CHARITÉ A PARIS. une œuvre qui, sous son titre d'Association des demoiselles employées dans le commerce, offre tous les caractères d’une des meilleures institutions de bienfaisance, de protection et de tutelle morale. Soutenue par des souscriptions et re- connue comme établissement d'utilité publique, elle a pour objet d'offrir aux demoiselles employées de commerce, à quelque religion qu'elles appartiennent, la facilité de se réunir les dimanches et jours de fête dans la maison de l’œuvre (rue de Vaugirard, n° 106) et de former entre elles, ceci est le point capital de l’œuvre, une société d'assistance mutuelle qui leur assure gratuitement dans la maison le traitement, en cas de maladie, et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>152</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>CHARITÉ A PARIS. en autant de conférences qu'il y a de paroisses et dont le rôle d’assistance est très-considérable. Elle puise ses ressources dans des collectes faites lors des réunions de conférences. Les conférences des paroisses riches adoptent, pour les secourir, les pauvres des paroisses moins favorisées. On peut évaluer à 700, 00 fr. les secours annuels distribués à Paris par cette association charitable; L'OŒuvre des familles (1), réunion de dix personnes par chaque famille pauvre à secourir. Cette œuvre est également paroissiale ; Les Diaconesses protestantes de paroisses (2); La Société de la Providence (3) qui secourt la vieillesse; La Maison de Bethléem 
(4) qui recueille et as- siste les filles et femmes délaissées ; Les Dizaines (5), œuvre protestante de même nature que l’œuvre des familles ; La Société protestante du travail (6) instituée pour procurer du travail ou des emplois ;
(1) Rue de la Tour-d’Auvergne, 33.
(2) Œuvre paroissiale.
(3) Rue des Martyrs, 11. 
(4) Rue Notre-Dame des Champs, 115. 
(5) Président de l'OŒEuvre, M. Fabre, rue des
(6) Rue Hauteville, 92. Petits-Hôtels, 24. LA CHARITÉ A PARIS. La société du travail (4), même 135 but ; L'association protestante de bienfaisance (2); Les maisons de secours des sœurs hospitalières, dites Petites-Sœurs des pauvres (3), œuvre admirable, très-étendue, qui rend de grands services; L’Associalion catholique de Saint-Joseph (4) qui procure aux personnes sans place un asile et du travail; L'Association des domestiques, dites Sœurs-Servantes de Marie (5). Elle procure des places aux domestiques faisant partie de l'association; L’Asile des Sœurs de la Croix (6) qui assiste et recueille les domestiques sans place et les ou- vrières sans travail ; L'OEuvre évangelique vantes sans place ; 
(T). Elle reçoit les ser- 
(1) A la mairie du onzième arrondissement,
(2) Rue de Reuilly, 52, et rue Tournefort, 24.
(3) Maisons : Rue d’Anjou-St-Honoré, 9. Rue Notre-Dame des Champs, Rue Philippe-de-Girard, 13. Rue St-Jacques, 271. Avenue de Breteuil, 62. Rue de Picpus, 75.
(4) Rue du Rocher, 59. 
(5) Rue Duguay-Trouin, 7.
(6) Rue du Cherche-Midi, 138.
(7) Rue Legendre, 85. 47. 136 LA CHARITÉ A PARIS. L'OŒEuvre allemande de Sainte-Rosalie (4) qui assiste les familles indigentes allemandes; L'OŒuvre de la Sainte-Famille (2) qui secourt les Italiens ; Les Œuvres dites du Vestiaire (3) ; La Société de bienfaisance des jeunes gens de l'église réformée (4) ; La Société du sou protestant (5) ; La Caisse des loyers (6); La Société philanthropique (1) : L' Œuvre des fourneaux (8) ;
(1) Rae Corvisart, 17.
(2) Directeur de l'OEuvre, rue de Monceau, 64.
(3) Ily en a dans beaucoup de paroisses. Une OEuvre existe boulevard 
(4) Distribution Malesherbes, 144; en de secours spéciale une autre rue Laugier. nature : rue des Écuries-d'Ar- tois, 39. : 
(5) Rue des Batignollaises, 7. 
(6) Œuvre paroissiale et des conférences de St-Vincent de Paul. Il y a aussi pour cet objet une œuvre protestante dite des Maisons PF 
à loyers r</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>162</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>7, dont 8 hôpitaux généraux destinés au traitement des affections aiguës et 9 hôpitaux spéciaux où sont traitées les maladies d’une nature particulière. Les hôpitaux généraux sont les suivants: 14% LA CHARITÉ A PARIS. 1° Hôtel-Dieu (1), 530 lits et 32 berceaux. Service des salles: sœurs de Saint-Augustin. 2° Hôpital de la Pitié (2), 709 lits. Service des salles: sœurs de Sainte-Marie. 3° Hôpital de la Charité (3), 504 lits. Service des salles: sœurs de Saint-Augustin. 4° Hôpital Saint-Antoine (4), 594 lits. Service des salles: sœurs de Sainte-Marthe. 5° Hôpital Necker (5), 440 lits. Service des salles: sœurs de Saint-Vincent de Paul. 6° Hôpital Cochin (6), 197 lits. Service des salles: sœurs de Sainte-Marthe. 7° Hôpital Beaujon (7), 416 lits. Service des salles : sœurs de Saint-Augustin. 8° Hôpital Lariboisière (8), 634 lits. Service d des salles; sœurs de Saint-Augustin. A ces établissements s’est ajouté en 1869 un hôpital temporaire, annexe de l'hôpital de la Cha(1) Place du Parvis-Notre-Dame, 4. Il est sur le Sont remplacé par des constructions qui viennent d’être terminées,
(2) Rue Lagépède, 1. 
(3) Rue Jacob, 47. 
y 
(4)
(6)
(6)
(3)
(8) Rue Rue Rue Rue Rue du Faubourg-St-Antoine, 184: de Sèvres, 151. du Faubourg-St-Jacques, 41. du Faubourg-St-Honoré, 208. Ambroise-Paré. d'être 145 A PARIS. LA CHARITÉ rité, établi dans les locaux de l’ancien hospice des incurables femmes, rue de Sèvres et contenant 200 lits. Quant aux hôpitaux spéciaux, lesquels ont chacun une affectation particulière, ce sont les ci-après: 1° Hôpital Saint-Louis (1), 823 lits. Traitement des maladies de la peau. Service des salles : sœurs de Saint-Augustin. 2° Hôpital du Midi (2), 336 lits. Traitement des maladies vénériennes. Établissement consacré aux hommes. 3° Hôpital de Lourcine (3), 269 lits. Traitement des maladies vénériennes. Etablissement consacré aux femmes. Service des salles: religieuses de la Compassion. 4° Hôpital des enfants (4), 618 lits. Traitement des enfants malades des deux sexes âgés de 2 
à 15 ans. Service des salles: sœurs de Saint-Thomas de Villeneuve. 5° Hôpital
(1) Rue Sainte-Eugénie Bichat, 40 et 42. 
(2) Boulevard de Port-Royal, 111. 
(3) Rue de Lourcine, 111.
(4) Rue de Sèvres, 149.
(5) Rue de Charenton, 89. 
(5), 345 lits. Ser- 146 vice LA des salles Paul. 6° Hôpital CHARITÉ A : sœurs PARIS. de Saint-Vincent de : de Berk-sur-Mer 
(1), 584 lits dont 150 affectés aux malades payants. Traitement des scrofuleux. 7° Hôpital de Forges-les-Bains (2), 100 lits. Succursale des hôpitaux d'enfants. Traitement des scrofuleux. 8 Maison et école d'accouchement (3), 300 lits. Réception des femmes enceintes se trouvant dans le neuvième mois de leur grossesse. 9° Hôpital des cliniques (4), 152 lits. Clinique de chirurgie et d'accouchement. Indépendamment de ses hôpitaux généraux et spéciaux, l'Administration hospitalière à institué pour le traitement des malades non indigents mais qui ne peuvent se faire soigner chez eux, un
établissement dit Maison municipale de sant</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>168</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Révolte, 5. Rue du Chevaleret, 119. Rue de Picpus, 76. Rue Laugier, 26. Rue du Grand-Chantier, 12, et ruc d'Orléans-St-Honoré, 11. Ses dispensaires, au nombre de 6, sont situés rue Gaillon, 17; rue de Bondy, 5; rue de la Roquette, 130; rue Lacépède, 15 ; rue de Sèvres, 19; rue St-Honoré, 115.
(7) Boulevard de Latour-Maubourg, 2.
(8) S'adresser à la sœur Guillot, communauté des sœurs, rue du 150 LA CHARITÉ A PARIS. L'OEuvre de la visite des malades pauvres (1). 
(Dames auxiliatrices du Purgatoire.) L'OEuvre de la visite des malades dans les hôpitaux (2). L'OEuvre des Petite£Sœurs de l'Assomption garde-malades des pauvres à domicile (3). L'OEuvre des sœurs du Bon-Secours (4), lesquelles soignent gratuitement les malades indigents; elles font aussi, moyennañt salaire, office de garde-malades. L'œuvre des garde-malades (5) (sœurs de l’assistance maternelle). Cette œuvre, spéciale pour les femmes en couches, donne gratuitement son concours aux indigents. L'institution des garde-malades de Notre-Dame de Bon-Secours (6) pour soigner les malades à domicile. Le salaire varie suivant la position pécu Bac, 140. L'œuvre des pauvres malades a visité 36, 60 malades en 1874. Ellea distribué en secours plus de 150, 00 francs.
(1) Rue de la Barouillère, 16. 
(2) Rue Notre-Dame des Champs, 39.
(3) Maison-mère, rue Violet, 57. Succursalés : rue Monceau, 11; rue de Provence, 79; rue St-Honoré, 288; rue des Frères-Herbert, 46, à Levallois-Perret.
(4) Rue Charles-Cinq, 12.
(5) Rue Cassini, 3.
’
(6) Rue Notre-Dame des Champs, 16-20. 
« LA CHARITÉ À PARIS. 151 
üiaire des malades; des soins sont donnés graluitement aux indigents. IL reste à examiner une catégorie spéciale de malades qui sont le plus souvent dangereux pour eux-mêmes ou pour autrui : les aliénés et les épileptiques aliénés. La loi du 30 juin 1838 a réglé les conditions dans lesquelles peut s’opérer la séquestration, aux fins de traitement, des individus atteints d’aliéna- tion mentale. Aux termes des articles 8, 18 et 19 de cette loi, les aliénés sont séquestrés, soit à titre de placement volontaire, c’est-à-dire par les soins et sur la demande de leurs parents ou amis, soit d'office ou d'urgence par ordre de l’autorité publique, et alors que les malades sont atteints d'un trouble mental de nature à compromettre l'ordre public ou la süreté des personnes. Les placements volontaires dans les asiles publics d’aliénés du département de la Seine ou verts aux aliénés indigents ou quasi-indigents ont cessé d’être possibles depuis longtemps; leur suppression qui remonte à plus de vingt ans et qui s'est opérée graduellement, a été motivée par l'accroissement continu de la population des quartiers d'aliénés des hospices de Bicètre et de la 152 LA CHARITÉ A PARIS. Salpètrière, d'empêcher et elle avait pour principal objet l'admission dans ces établissements des aliénés non dangereux. Elle a été consacrée, en principe, par un règlement adopté par le Conseil général, dans sa session ordinaire de 184%, sur la proposition du p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s. La charité privée a créé, elle aussi, des 
(1) A Croissy (Seine-et-Oise). mai- LA CHARITÉ A PARIS. 161 sons de convalescence pour les indigents. Ses
œuvres sous ce rapport sont multiples et correspondent à divers besoins. Il y a : Celle dite Société de patronage des enfants con- valescents, qui est dirigée par les sœurs de Saint Vincent de Paul et qui recueille dans sa maison de convalescence (1) des enfants pauvres relevant de maladie: on y reçoit pareillement des adultes convalescents ; 
y L'OEuvre de l'Enfant-désus (2) pour luconvalescence des jeunes filles indigentes ; Une œuvre de même nature dite du Saint-Cœur : de Marie (3); L’Asile Gerando (x) ouvert gratuitement aux lilles-mères convalescentes de 16 à 26 ans. Il est dirigé par des sœurs de Marie-Joseph. Il s'occupe du placement de ses protégées lorsqu'elles sont guéries ; L L'Ouvroir Sainte-Marie (5) qui reçoit et assiste des femmes convalescentes; 
(1) Rue de Sèvres, 67.
(2) Rue Dombasles, 26; impasse Eugénie, 5.
(3) Rue Notre-Dame des Champs, 29.
(4) Rue Blomet, 82. V. page 19.
(5) Rue du Théâtre, 52 (Grenelle). il 162 LA CHARITÉ A PARIS. La Maison protestante de convalescence pour Les femmes (1). L'ouvroir de patronage Sainte-Marie pour les aliénés guéris des asiles publics Seine, œuvre a été créé par l'œuvre indigents sortis du département de la fondée par M. le docteur Falret père, et qui a été reconnue, en 1849, comme 
établis- sement d'utilité publique.
| Le but de cette importante institution est défini, ainsi qu'il suit, par son règlement : « Venir en aide aux malheureux qui ont été atteints d’alié- nation mentale en les suivant pas à pas dans leur nouvelle existence à la sortie des asiles de traitement; raffermir par un patronage moral leur rai- son encore chancelante et les protéger contre les dangers de toute sorte auxquels les expose leur  position précaire et tout exceptionnelle; les défendre contre les mauvaises suggestions de la misère par des secours accordés à propos... L'œuvre distribue des secours à domicile, Afin d'épuiser nos indications en ce qui touche les asiles de convalescence, rappelons les œuvres de cette nature qui s'appliquent à l'enfance et que
(1) Rue Franklin, 10. LA CHARITE nous avons dû placer A dans PARIS. le chapitre 163 vi (de l’Assistance de l'enfant) : Société de patronage des enfants convalescents (1). OEuvre de l’Enfant-Jésus. Refuge et maison de convalescence pour les enfants sortant des hôpitaux (2).
(1) V. page 108.
(2) V. page 108. CHAPITRE L'ASSISTANCE
— L'HOSPICE. 
— DES VIEILLARDS, L'ASILE. 
— LE X DES DÉPOT INFIRMES. DE MENDICITÉ. Les vicillards. — Les aveugles. — Les paralytiques. — Secours spéciaux. — Secours d’hospice, — Bicêtre, la Salpêtrière. — Les Incurables. — Les Ménages. — La Rochefoucauld. — Sainte Périne.— Les hospices et autres établissements créés par la bienfaisance privée. — Les indigents et les infirmes de province, Saint-Denis. — Villers-Cotterets. On peut espérer qu'on traversera une période de maladie ou de misère: c’es</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>190</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es ou religieuses qui s'occupent des vieillards indigents et infirmes prêtent un utile concours à l’assistance publique. Suivant l'importance des ressources dont elles disposent, et le caractère de leur fondation qui peut reposer sur une action individuelle et pré- caire ou bien être le fait d’un groupe charitable laïque ou d’une congrégation religieuse, elles durent ou disparaissent pour 
être remplacées par d’autres de même nature. Elles sont toujours assez nombreuses. On en jugera par la liste suivante qui est ce- pendant loin de comprendre tous les établissements de cette catégorie : Asile de la Providence pour les vieillards, rue des Martyrs, n° 77. Asile pour les vieillards, rue de l'Épée-de-Bois, n#9: Maison de retraite pour vieillards des deux sexes, rue Malesherbes, n° 20. Elle reçoit surtout des femmes âgées qui y sont logées gratuitement. 172 LA CHARITÉ 
À PARIS. 
| Maison de retraite de même nature, pour Pt mes âgées, rue de Belzunce, n° 24. Asile pour les vieillards, rue Notre-Dame des Champs, n° 45.
* Maison de secours pour les femmes âgées, rue Saint-Benoît, n° 14. Maison de retraite pour des femmes âgées, rue Saint-Guillaume, n° 13. Asile pour des vieillards ou des infirmes, rue de Monceau, n° 11. Asile de la Muette pour les vieillards protestants isolés et nécessiteux, rue des Boulets, n°91. Asile de Bon-Secours, protestant, pourdes vieillards pouvant payer une petite pension, rue de Charonne, n° 99. Asile de Bon-Repos pour femmes âgées disposant de quelques ressources, rue Blomet, n° 128. Asile suisse, maison de retraite de vieillards pauvres natifs de Suisse, avenue de PRES 131er L’hospice Polonais, rue du Chevaleret, n° 119. Maison de secours et de retraite pour vieillards, rue Saint-Maur, n° 64. Maison de la Providence pour vieillards indigents des deux sexes, rue Lemercier, n° 19. 
|
|
| LA CHARITÉ A 173 PARIS. Asile pour les vieillards, rue de Picpus, n° 75. Asile pour des vieillards, rue Violet, n° 77. Asile Saint-Vincent de Paul pour des vieillards, rue Salneuve, n° 19. Hospice Leprince pour vieillards indigents sep Saint-Dominique-Saint-Gertuagénaires, rue main, n° 187. Il existe également dans les communes du département de la Seine des institutions créées par la bienfaisance privée pour la vieillesse indigente. Certaines d’entre elles ont un caractère local. D'autres ont spécialement pour but l'assistance de la population parisienne. Elles se répartissent ainsi entre les diverses localités : x Arcueil (Seine), rue des Tournelles, n° 5; un asile de vieillards recevant des indigents et des pensionnaires. Chatillon, rue du Ponceau, n° 24. Maison de refuge pour les sourdes-muettes indigentes. Dugny, rue Étienne-Blanc, Vieillards. Gentilly, rue du Pont-Neuf, n° 8, un asile de n° 2, une maison de retraite pour femmes âgées ; elle reçoit des indigentes et des pensionnaires. 174 LA CHARITÉ A PARIS. Issy, rue des Noyers, n° 16, une maison de secours pour vieillards indigents. Levallois-Perret, place de Villiers, un asile pour les femm</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>244</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dans une maison de correction pour y être élevé et détenu pendant un nombre d’années que le jugement déterminera. (Art. 76.) 
(3) Rapport de M. La Caze.
(4) Rue d’Enfer, et avenue de l'Observatoire, 38.
ä 226 LA CHARITÉ 
À PARIS. elle recueille et ramène à la pratique du biendes jeunes filles égarées mais repentantes qu'elle recoit, gratuitement, sur leur propre demande et qui sont toujours libres de quitter l'établissement. Les Dames du Bon-Pasteur, auxquelles les sœurs de Saint-Thomas de Villeneuve prêtent un utile concours, ne bornent pas leur action aux libérées : elles font de l'assistance et du rapatriement, et, de mème que la communauté des Dames de Saint-Michel dont nous allons parler bientôt, elles soutiennent et supportent de pauvres femmes de tout âge, impuissantes à se dirigeret à se défendre, et qui, sans leur appui, tomberaient dans le vice et le vagabondage. La Communauté des Dames de Saint-Michel, le couvent de la Madeleine (1). L'œuvre, dirigée par des religieuses de Notre-Dame de Charité du Refuge, et dont nous venons de faire entrevoir l’importante mission, est un refuge ouvert à de pauvres pe- tites filles, sans parents et sans ressources, et aussi 
à de jeunes filles qui se retirent de l’inconduite ou en sont retirées par leurs familles. Elle comprend, en outre, un atelier d'apprentissage de repasseuse
(1) Ruc St-Jacques, 193." LA CHARITÉ A PARIS. 227 ouvert aux enfants pauvres du voisinage, et un quartier dedétention par voie de correction paternelle, destiné à suppléer à l'insuffisance, sous ce rapport, des localités de la prison de Saint Lazare, et à satisfaire les répugnances légitimes des parents qui, tout en voulant punir leur filles, ne peuvent se résigner à leur infliger la flétrissure d'une apparente promiscuité avec le personnel indiscipliné où malade de la prostitution publique. Aux termes d’un traité récent, le couvent de la Madeleine peut recevoir 120 détenues par application des art. 375 et suivants du Code civil. L'Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde; reli- gieuses de l'ordre de Marie-Joseph (1). Cette œuvre fait de l'assistance comme la maison du Bon Pasteur et le couvent de la Madeleine. Envisagée au point de vue d'un certain nombre de ses assistées, elle a, elle aussi, le caractère d’un or- phelinat, et c’est à ce titre qu'ainsi que ces deux
établissements, je l'ai fait figurer parmi les asiles d’orphelins. Mais elle est avant tout, c’est la dénomination qu’elle se donne, une OEuvre des prisons. Elle offre, dit-elle, et elle réalise parfaite(1) Rue de Vaugirard, 340. 228 LA CHARITÉ ment son programme, un A PARIS. refuge aux prisonniè- res libérées qui manifestent le désir de mener
«une vie chrétienne et régulière ». Elle donne un abri à de jeunes ouvrières que l'abandon et la misère exposent à toutes sortes de danger. Pour quiconque a vu de près tous les genres de misères qui résultent, pour des jeunes filles et même pour des femmes, de l'abandon, des entraîinements, de l'absence de frein religieux et moral et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>246</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e. Envisagée au point de vue d'un certain nombre de ses assistées, elle a, elle aussi, le caractère d’un or- phelinat, et c’est à ce titre qu'ainsi que ces deux
établissements, je l'ai fait figurer parmi les asiles d’orphelins. Mais elle est avant tout, c’est la dénomination qu’elle se donne, une OEuvre des prisons. Elle offre, dit-elle, et elle réalise parfaite(1) Rue de Vaugirard, 340. 228 LA CHARITÉ ment son programme, un A PARIS. refuge aux prisonniè- res libérées qui manifestent le désir de mener
«une vie chrétienne et régulière ». Elle donne un abri à de jeunes ouvrières que l'abandon et la misère exposent à toutes sortes de danger. Pour quiconque a vu de près tous les genres de misères qui résultent, pour des jeunes filles et même pour des femmes, de l'abandon, des entraîinements, de l'absence de frein religieux et moral et d'enseignement, ces trois dernières œuvres constituent, pour une nuance spéciale de l’œuvre commune, l'assistance qui convient à chacune d'elles. L'ouvroir Notre-Dame de Miséricorde facilite surtout la transition de la vie de prison à la vie libre. C’est l'abri, le travail pour le laps de temps nécessaire et pendant que se poursuit l'effort pour le relèvement et la moralisation. Le Bon-Pasteur ne retient pas ses protégées, mais il les garde plus longtemps que l’ouvroir; elles peuvent y rester toujours, si elles le veulent. Pour beaucoup de ces malheureuses, dont cer- taines sont phthisiques, dont d’autres sont hors d'état d'affronter les difficultés de l'existence sans tomber dans le vice, c’est un asile. LA CHARITÉ A PARIS. 229 Le couvent de la Madeleine, d'aspect plus ausière, étend davantage son action sous ce dernier rapport; il a, dans son refuge et dans sa classe de grande persévérance, des jeunes filles et des femmes déjà âgées qui, après des défaillances de conduite et prises de repentir, de lassitude ou de peur de la vie libre, ne veulent plus quitter le monastère où elles sont entrées volontairement. A ces œuvres s’est ajoutée depuis quelques années une institution d'une autre nature : l'OEuvre des libérées de Saint-Lazare (1), qui s’est donné la mission d'aider les libérées en leur procurant un logement en ville, des vètements et du travail. Elle a, d’après ses statuts, un double but : fournir aux libérées les moyens de se réhabiliter et
« préserver la femme en danger de se perdre ». L'Œuvre du relèvement de l'institution des Diaconesses protestantes de Paris (2). Le point de départ de cette œuvre a été la création d’un asile pour les prisonnières qui, à leur sortie de Saint Lazare, témoignaient le désir de revenir au bien. Elle comprend aujourd’hui, indépendamment de
(1) Siége de la société : mairie Faubourg-St-Martin, 52.
(2) Rue de Reuilly, 95. du Xe arrondissement. Rue du ne Fee 230 son LA refuge pour CHARITÉ A PARIS. les repenties, un disciplinaire pour les enfants vicieux où vagabonds, un quartier d'éducation correctionnelle pour de jeunes protestantes soumises 
à la correction par juge- ment (1) et un quartie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>277</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pauvres, 181. B Baptême d’enfantsen danger de mort, 38. 
« Beaujon (hôpital), 144. Bègues nécessiteux (école pour les), 89. Bercy (crèche de), 44. Berk-sur-Mer (hôpital de), 146. Bethléem (crèche de), 43. Bicêtre (hospice de), aliénés, 155. Bon-Pasteur (couvert-maison de refuge), 117. Bon-Secours (orphelinat de), 111. Boulard
(fondation), hospice Saint-Michel, 170. ciété pour l’), 108. Brezin (fondation), hospice de la
æ Assistance paternelle des enfants Reconnaissance, 170. du papier peint (société pour | \'), 107. Association catholique de Saint Joseph, 135. Budget de Ja charité (le), 239. Bureau central (consultations du), 140, 141. DES MATIÈRES. Bureau de bienfaisance (crèche du), 44. Bureau Sainte-Apolline, 37. Bureaux de bienfaisance, 126, Statistique, 129. 127. — 
€ Café-concert (le), 245. Caisse d'épargne, 205. Caisse des écoles, 76, 17. Caisse des loyers, 136. Caisse des retraites, 204, 205. Caisses d'épargne scolaires, 206, 207. Cercle catholique du Luxembourg, 97. Cerclede Notre-Dame des Victoi- res, 91. Cercle de Saint- Philippe de Néri, 97. Cercle des employés du faubourg Saint-Germain, 98. Cercle des jeunes gens de l’Assomption, 98. Cercle des jeunes ouvriers, 98. Cercle des maçons, 98. Cercle religieux, 97. Cercles (les), 97. Chaptal (collége), 57. Charité (hôpital de la), 144. Choisy-le-Roi (crèche de), 44. Classes gratuites d'adultes femmes 
à Paris, 81, 82. Classes gratuites d'adultes hommes à Paris, 19, 80, 81. Cochin (hôpital), 144. Colbert (école), 57. Communauté des Dames de Saint Michel, 226. Conférences de Saint-Vincent de Paul, 181. Congrégations enseignantes, 54. Consultations données aux malades nécessiteux, 140. Convalescence (la), 158. Convalescence des jeunes filles 259 indigentes (œuvre de l'Enfant Jésus pour la), 161. Convalescents (société de patronage des enfants), 161. Couvent de la Madeleine, 116,, 226, 229. Couvent de Sainte-Anne,  Clichy, pourles jeunes filles délaissées, 121, 230. Couvent des Dames de Saint Michel (couvent de la Madeleine), 116. Couvent du Bon-Pasteur, 117. Crèche (la), 41. Crèches de banlieue, 44. Crèches parisiennes, 43. Culte (édifices ou locaux affectés au service du), 92, 93. D Décret du 20 Dércet du Exposition 25 septembre d’enfant, 
(15 novembre 27. brumaire 1793), 147. 1792, an II Décret du 19 janvier 1811 relatif aux enfants dont l'éducation est confiée à la charité publique, 23. Décret du 14 juin 1851, 200. Décret du 26 mars 1852. Secours mutuels, 198. Décret du 26 février 1862 sur les crèches, 42. Décret du 16 août 1874. Aliénés, 156. Dépôts de mendicité, 175. Dépôts provisoires d'enfants à l’hospice, 103. Dernières prières, 239. Dessin(enseignement gratuit du), 83. Diaconesses protestantes de paroisses (les), 134. Direction municipale des nourrices, 37. Dizaines (les), 134. 260 TABLE ANALYTIQUE Domicile de secours, 5. Droit aux secours publics, 5. Droit de recherches. Enfants ET ALPHABÉTIQUE re- Enfants abandonnés. Droit de recherches, 28, 33, Enfants convalescents (société de patronage </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>279</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pital protestant pour les malades (hommes), 148. Hôpital Richard Wallace pour 
Édifices ou locaux affectés au Encouragement au bien (société nationale d'), 99. Enfants (hôpital des), 145. diaconesses), 148. 
(œuvre les malades anglais, des 149, 211. DES Hôpital Rotschild pour les israélites indigents, 149. Hôpital temporaire, 144. Hôpitaux de Paris, 143. Hôpitaux généraux, 14. Hôpitaux spéciaux, 145. Hospice de Belleville, 170. Hospice de Bicétre (aliénés), 155. Hospice de la Reconnaissance, 1170. Hospice de la Salpêtrière 
(alié- la vieillesse 
(fem- nées), 155. Hospice mes), de 167. vieillesse (hom- Hospice de la mes), 167. Hospice d’Enghien, Hospice Leprince pour vieillards, 173. Hospice polonais, 172. Hospice protestant, 170. Hospice Saint-Michel, 170. Hospices fondés par des particuliers, 169. Hospitalité (mesures d’), 92. 
(hôpital de l), 144. z Iacurables (hospice des), 167. Infirmerie Marie-Thérèse, 175. Infirmes (assistance des), 165. Inhumation gratuite, 239. Institution de Notre-Dame des Arts, 120. Institution des garde-malades de Notre-Dame de Bon-Secours, 150. Institution nationale des Jeunes Aveugles, 87. Institution nationale des Sourds- Muets, 87. Institution pour Muettes, 89. Instruction primaire
(statistique), 58, 59, 60. Instruction religieuse de l'enfant, 91. Interdiction du séjour dans le département de la Seine (loi du 9 juillet 1852), 9, 233. J Jeunes détenus, 223. Jeunes économes (œuvre des). Orphelinat-Conflans, 114. Jeunes filles (établissements d’assistance pour), 116. 1175. Hospice des Erfants-Assistés, 20. Hospice des Incurables, 167. Hospice Devillas, 130. Hôtel-Dieu 261 MATIÈRES. les Sourdes- L Lariboisière (hôpital), 144. Lavoisier (école), 57. Loi du 7 frimaire an V (27 novembre 1796). Création des bureaux de bienfaisance. Loi du 21 mai 1836. Loteries, 249. Loi du 30 juin 1838 sur les aliénés, 151. Loi du 18 juillet 1850. Secours mutuels, 198. Loi du 2? janvier 1851 sur l’assistance judiciaire, 185. Loi du 9 juillet 1852, 9, 233. Loi du 22 juin 1854 sur les li- vrets, 220. Loi du 20 mai-1°° juin 1863. Flagrant délit, 232. Loi du 19 mai 1874. Travail des enfants dans les manufactures, 123. Loi du 19 décembre 1874. Protection des enfants employés dans les professions ambulantes, 123. Loi du 23 décembre 1874. Pro- tection des enfants du premier
âge, 39. Lorrains demeurés Français (so- 262 TABLE ANALYTIQUE ciété de protection pour 137. Maison de retraite de vieillards de Belleville, 170. Maisons de retraite pour vieillards, 171, 172, 178. Maison de Sainte-Périne, 169. Maison de secours pour femmes M Maison de secours pour les or- Chardon-Lagache, 169. Maison d'asile pour les prévenus acquittés, 232. Maison d'assistance pour jeunes filles, 119. Maison d'assistance Sainte-Marie, 117. Maison d'assistance (sœurs de la Sainte-Famille), 117. Maison d'assistance (sœurs de Saint-Joseph de Cluny), 117. Maison de Bethléem, 134. Maison d'éducation correctionnelle, 223. Maison d'éducation correctionnelle et société de patronage pour les </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>280</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e retraite pour vieillards, 171, 172, 178. Maison de Sainte-Périne, 169. Maison de secours pour femmes M Maison de secours pour les or- Chardon-Lagache, 169. Maison d'asile pour les prévenus acquittés, 232. Maison d'assistance pour jeunes filles, 119. Maison d'assistance Sainte-Marie, 117. Maison d'assistance (sœurs de la Sainte-Famille), 117. Maison d'assistance (sœurs de Saint-Joseph de Cluny), 117. Maison de Bethléem, 134. Maison d'éducation correctionnelle, 223. Maison d'éducation correctionnelle et société de patronage pour les jeunes détenues libérées et abandonnées du département de la Seine, 225. Maison de famille (établissement de la société des Amis de l'enfance), 123. Maison de la Providence (orphe- 
{ ALPHABÉTIQUE Loteries, 246, 247. Lourcine (hôpital de), 145. Luxembourg (cerele catholique du), 97. Maison RE les), ET linat), 110. Maison de la Providence pour vieillards, 172. Maison de la Rochefoucauld, 169. de la Sainte-Enfance Maison
(école libre gratuite), 64. Maison de Notre-Dame préservatrice (vrphelinat), 110, Maison de préservation pour les orphelines, 120. Maison de refuge israélite, 231. Maison de reluge pour les jeunes filles, 118. Maison de répression de Saint Denis, 13, 178, 221. 
âgées, 172. phelins, 111, Maison de secours tenue par les Sœurs de la Sagesse, 118. Maison des Ménages, 169. Maison des Sœurs Saint-Paul, 89. aveugles de Maison du Bon-Pasteur, 225, 228. Maison et école d'accouchement, 15, 146. Maison municipale de santé, 146. Maison protestante de convalescence pour les femmes, 162. Maison Saint-Charles
(placement de domestiques femmes), 137. Maisons de retraite, 169. Maisons de secours des Sœurs hospitalières, 134. Maisons de sevrage, 41. Maîtrises de paroisses, 94. Mariages (œuvre des), 183. Midi (hôpital du), 145.
(asile pour les Mission Home jeunes Anglaises), 118, 211. Mont-de-Piété (le), 131. N Naissance de l'enfant, 13. Necker (hôpital), 144. Notre-Dame de Bonne-Nouvelle
(crèche de), 43. Notre-Dame de Boulogne (crèche de), 44. Notre-Dame de la Croix {(orphelinat de), 112. Notre-Dame de la Miséricorde
(ouvroir de), 118. DES MATIÈRES. Notre-Dame de Lorette (crèche de), 43. Notre-Dame des Arts (institution de), 120. Notre-Dame des Victoires (cer- OEuvre de Saint-Joseph,  our instruire et assister les enfants d’origine allemande, 109. 110. Nourrices (direction municipale OEuvre malades), 76, 149. OEuvre des Flamands, 210. o allemande de Sainte- OEuvre de la Jeunesse (cercle religieux), 98. OEuvre de la Miséricorde, 133. OEuvre de la Première Cemmunion, 93, 94. ciaire, 182. OEuvre de dans les OEuvre de pauvres, OEuvre de l Assistance judi- la visite des malades hôpitaux, 150. la visite des malades 150. l’Enfant-Jésus, mai- de OEuvre de Persévérance, OEuvre de de 119. Ouvre la relèvement de l'ins- titution des diaconesses testantes de Paris, 229. de Sainte-Anne, 106. pro- OEuvre de Saint-Frambourg Issy, 114. de Saint- Paris, 108. OEuvre 149. des pauvres malades, OEuvre des Petites sœurs de l’Assomption
(garde-malades de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>281</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oires (cer- OEuvre de Saint-Joseph,  our instruire et assister les enfants d’origine allemande, 109. 110. Nourrices (direction municipale OEuvre malades), 76, 149. OEuvre des Flamands, 210. o allemande de Sainte- OEuvre de la Jeunesse (cercle religieux), 98. OEuvre de la Miséricorde, 133. OEuvre de la Première Cemmunion, 93, 94. ciaire, 182. OEuvre de dans les OEuvre de pauvres, OEuvre de l Assistance judi- la visite des malades hôpitaux, 150. la visite des malades 150. l’Enfant-Jésus, mai- de OEuvre de Persévérance, OEuvre de de 119. Ouvre la relèvement de l'ins- titution des diaconesses testantes de Paris, 229. de Sainte-Anne, 106. pro- OEuvre de Saint-Frambourg Issy, 114. de Saint- Paris, 108. OEuvre 149. des pauvres malades, OEuvre des Petites sœurs de l’Assomption
(garde-malades des pauvres), 150. 149, 181. OEuvre des Saints-Anges (orphelinats), 110. de Marie OEuvre des sœurs 119. OEuvre des sœurs du Bon-Secours (garde-malades), 150. OEuvre des tutelles, pour les l’Immaculée-Con- Notre-Dame 229. auxiliatrice, jeunes ception, 118. libérées OEuvre des prisons, 236. Ouvre des Saintes-Familles, de l'Enfant-Jésus pour OEuvre des OEuvre des petits ramoneurs, 94. 108, 163. la convalescence des tilles indigentes, 161. 
Œuvre OEuvre des maisons de campayne pour les petits enfants de son de convalescence pour les enfants sortant des hôpitaux, OEuvre des fourneaux, 136. Lazare, Ouvre de l'Enfant-Jésus, 94. OEuvre dela Sainte-Famille, 136. de CEuvre OEuvre des garde-malades, 150. Ouvre des jeunes économes, Conflans, 114. OEuvre des jeunesouvriers, 107. Rosalie, 135, 211. OEuvre de la Famille italienne, LE OEuvre apprentis orphelins, familles, 134. des faubourgs (pauvres des), 37. OEuvre Saint-Nicolas, 105. Saint-Nicolas à Issy, OEuvre de Ouvre de 114.
“OEuvre des 94, 108. OEuvre des cle de), 97. Notre-Dame préservatrice (maison de), orphelinat, 263 
à mineurs abandonnés, 105, f81. 
Œuvre du Mont-de-Pieté, 132. OEuvre du patronage des enfants de l’ébénisterie, 107. OEuvre du patronage des jeunes apprentis de l’église réformée, 107. OEuvre du patronage des jeunes ouvrières, 123. TABLE 26% ANALYTIQUE OEuvre du patronage des jeunes ouvrières (Montrouge), 121. OEuvre du placement des apprentis, 107. du rapatriement OEuvre enfants délaissés, 105. 
Œuvre du Refuge, 231. OEuvre du Anne, 230. refuge de des Sainte- OEuvre du Saint-Cœur de Marie
(école-ouvroir), 119. OEuvre du Saint-Cœur de Marie pour la convalescence de jeunes filles, 161. OEuvre du Vestiaire, 136. 
Œuvre du Vestiaire de l’Enfant Jésus, 108. OEuvre évangélique, 135.
Œuvre évangelique des maria- ges, 185. OEuvre pour le placement dans les maisons d’assistance reli- gieuse des jeunes filles abardonnées, 120. protestante à Saint OEuvre Lazare, 231. OEuvre protestante ges, 183. des maria- 
Œuvres de bienfaisance étrangères, 210. Ordonnance du # mars 1719. Droit des pauvres, 244. Ordonnance de police du 9 août 1828, 42. Ordonnance de police du 29 octobre 1837. Admission à l’hospice des Enfants-Trouvés, 21. Orp</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>282</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>linat 104. 
à ronde), 104. Gravignan 
(Gi- ET ALPHABÉTIQUE Orphelinat agricole aux Matelles
(Hérault), 103. Orphelinat agricole de Plessis Mornay (Seine-et-Oise), 104. Orphelinat agricole d'Igny (Seineet-Oise), 104. Orphelinat alsacien, 112. Orphelinat à Ligny (Meuse), 104. Orphelinat à Menière (Seine-Inférieure), 104. Orphelinat à Nantes (Loire-Inférieure), 104. Orphelinat à Nimes (Gard), 104. Orphelinatà Nourray, près Saint Amand (Loir-et-Cher), 104. Orphelàina Orléan ts (Loiret), 104. Orphelinat à Péronne (Somme), 104. Orphelinat à Saint-Servan (Illeet-Vilaine), 104. Orphelinat au Puy (Haute-Loire), 104. Orphelinat à Valence (Drôme), 104. Orphelinat à Versailles (Seine-et Oise), 104. Orphelinat de Bapaume, 103. ny), Bethlin deel
éem (Anto Orph at 114. Orphelinat de Bon-Secours, 111. Orphelinat de jeunes filles, 119, 120. Orphelinat de jeunes ouvrières, 119. Orphelinat de la Providence Sainte-Marie, 111. de la Salette, Orphelinat 111. de l’Enfant-Jésus, 110. Orphelinat Orphelinat de Notre-Dame de la Croix, 112. Orphelinats de Paris, 109. Orphelinat de Poul-ar-Bachet,
à Lambezellec (Finistère), 104. Orphelinat de Sainghin en Mélantois (Nord), 104. Orphelinat de Sainte-Aurélie, à Sannois (Seine-et-Oise), 104. DES Orphelinat de Saint-Casimir, 111. Orphelinat de Saint-Charles, 112 et 113. Orphelinat de Saint-Étienne du Mont, 110. Orphelinat de Saint-Ilan (Côtesdu-Nord), 107. tua(Bo n i l eph Jos nt Sai dee Orph logne), 114. Orphelinat de Saint-Louis, 111. Orphelinat de Sainte-Marie, 110. Orphelinat et 111. Saint-Charles, 110 Orphelinat Saint-Guillaume, 110 Orphelinat Saint-Michel, 112. Orphelinat de Saint-Pierre et Saint-Paul, 111. Orphelinat de Saint-Vincent de Paul, 112. Orphelinat des Enfants de la Providence, 110. Orphelinat des Sœurs de Saint Charles (Clamart), 114. Orphelinat du Vésinet (Seine-et Oise), 104, 137. Orphelinat-Institution Louis, 110. de Saint- Orphelinat pour jeunes filles adultes (petite œuvre de Saint Sulpice), 117. Orphelinat pour les jeunes filles d’Alsace-Lorraine, 104. Orphelinat Rotschild, 111. Orphelinats (statistique), 112. Orphelinats des communes du département de la Seine, 113, 114, 115. Orphelines de la Providence, 109. Orphelins (maison de secours), 110. Orphelins (patronage des), 105 Orphelins (statistique), 102. Orphelins (vestiaire pour les), 108. Orphelins protestants (société de patronage des), 106. Ouvroir de la Madeleine, 121. 265 MATIÈRES. Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, 118, 227, 228. Ouvroir des Sœurs de Saint-Vincent de Paul, 120. Ouvroir pour lesjeunes filles, 120. Ouvroir aliénées 162. Sainte-Marie 
(femmes convalescentes), 161, e Parisien (le), 94, 96. Patronage des aliénés convalescents, 136. Patronage des apprentis de l’église réformée et de la confession d’Augsbourg, 107. Patronage des détenus et des libérés, 215. Patronage des enfants convalescents (société de), 108. Patronage des enfants de l’ébénisterie (œuvre du), 107, Patronage des orphelins (association des fabricants et artisans), 105. Patro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uinault, 8. Lacordaire,  
— Violet, 36 xve | — 
— Place de Vaugirard, Rue x Lecourbe, 222 149.... ...... ; 220 220 
“= 250 
— a 300 100 Laïques   200 365 Em 
— - 300 200 
| 
|
| 110 150 Congréganistes 300 Congréganistes Laïques 350 100 Laïques 
| 308 
| 129 =
— 5 Congréganistes 130 400 
| =   350 
| 
— Laïques LACR Siharles, 60 de Vaugirard, Congréganisies 
— 
— 
£ 28. 250 300 200 Place de Montrouge....... Dombasle, 
— 
| Laïques 
— dela Tombe-Issoire, 81. Rue 
|
| 
| Communal . = 200 200 150 80 70 
Æ 
— Delambre, 24.....     e  
— Laïques   
— 9. de Sales,  St-Françoi 43% 
|
|
|
|
| 
à  - 
— XII Ÿ place Jeanne-d’Are, 32. Laïques enf. 75 132 200 
—
— = 140 360 
— ne Avenue d'Italie, 76. recevuir 
— Laïques Congréganistes
— Communal = 1 Pouvant 
— 120   148
— 300 == Congréganistes Congréganistes 
— Privé Rue Baudricourt, 57
— Jenner, 42 des 
— 
— f 
— Ruty, 5. Passage Corbes.
— - = Rue Bréguet, 5.
— Keller, 8. yre / — de Charonne, 99 Avenue Lacuée, 5 Rue Oberkampf, 415 St-Bernard, 
— : Cité Voltaire, 2.... 
— PARIS. SE
— 
— 
— = . te 
— 
— e Congréganistes . 
— 
— Privé 120 300 250 120 200 230 300 
É 250 = 250 220 Asiles Arron- . Aissements, Rue Boileau, 88. Boissière, 
— -— de Passy, 29 . x Rue 
— re Clairaut, 13 Brochant, 28. 
— 
| Boulevard Pereire, 21. Rue Doudeauville, 7. 61 Clignancourt,
—
— Championnet, Rue Torey, 7..
— Torcy, 21...
— 
— 
— , St-Mathieu51 du Mont-Cenis, 77..... des Poissonniers, XIXe 
— Rue Richer (Belleville), 
| —
| ——
—
— xxe 
* 
| Joinard, .…. d'Allemagne, 87 de Louvain, 7 Barbanègre, 5 de Crimée, 144 
— 
— 
— 
— 
— 
— 
— . 
— 
— 90 
—   de la Mare, 93 de Tourtille, 14 dela Mare, 109. du Télégraphe, 18. Méuilmontant, 24 Levert, 34....... Ménilmontant, 119.   20 120 300  
—
— Laïques =   480 160 250 so 
— = 250 
— Congréganistes 200 
— Laïques Privé . Communal
—   250 150 = ee 350   150 Congréganistes 80 250 = 22% Laïques Congréganistes 350 1, 00 = Laïques Congréganistes   
— 125 400 Laïques   s0 30 Laïques 286 145 261 es = 120 a Hi des Maraichers, Vitruve, 1... 220 220 
— 
— . e . 
—   4... 150 350 
— de Flandres, 10 de Crimée, 93. 190 = Congréganistes Communal . 100 . Communal Privé : 9. 200 La - 2 43.. Rue Puebla, 457 
— 350 2 
à 
— Burq, 5
| — Marie-Antoinette, 
— Laiques = Place des Abbesses, 14. XVIIe, 
— 
— Salneuve, 21 bà 
— 270 Privé de la Félicité, 27. 
— Congréganistes     Balagny, 32. Laugier, 16,. 
— 225 
— : 18. 8. Boursault, 
— : de la Condamine, S9.. Ampère,   
+ de Longehamps, 120.. 
— 420 enf.   Communal de Ranelagh, 64. 
— recevoir des Laïques Privé Lauriston, 34 Pouvant Tenus par Communal Er 56 
#9 A PARIS. Congréganistes 
— 150 80 150   160 Congréganistes 240 Laïques en LA CHARITÉ 40 
Î l 50 LA CHARITÉ SALLES DES COMMUNES DU PARIS. D'ASILE DÉPARTEMENT Cowmuxes Asiles Antony, rue de la Mairie. Bonneuil, aux Écoles communales. Bonneuil, à l'institution Margot. Boulogne, rue du Pont-de-Sévres, 183. .…. Boulogne, rue Fessart, 32 Bourg-la-Reine, place Montebello. Bry-sur-Marne. ; Champigny Charenton. Privé </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>un. de l’Église 5 ; 50
#5 Communal Laïques Congréganistes de Issy, place de la Mairie rue de Paris, 110.. Privé Communal : PAT Ny een. 350 40 80 200 150 150 300 85 230 50 50 100 Laïques Congréganistes Laïques St- Lory, à la Gare, rue de l'Est 104 40 LE Communal liennevilliers, rue Aguado. Gentilly, rue du Kremlin,. 
— 337 Privé boulevard Dufaut....... 18 100 Dugny, vue Étienne-Blanc, 6 Fontenay-auz- Roses; rue moe: 40.:.:.4.. 16 Communal Créteil, vue des Moulins, 1 grand'rue Congréganistes Privé 
— rue Boin, 7... Courbevoi lontenry-sous - Boi des École: Fresnes. Laïques 70 150 60 Privé Communal Garenne de Colomb: 180 300 Privé Communal Privé Clamart, place de la Mairie 
Écoles... recevoir 83 Laïques Congréganistes rue des Fon! Drancy, Grand” Rue. Pouvant Communal Chatenay, rue des Vallées. firavelle, des Congréganistes Bondy, rue St-Denis..…........ rue 
{Tenus par 
Écoles. Bagnolet, rue de Montreuil, 1 
— SEINE, 80 150 130 Bagneux, à la Mairie. Châtillon, LA T5 Aubervilliers, rue des Cités,
— rue du Moutier à la Mai n. DE Communal Arcueil-Cachan. rue Bonzac
— rue Colmet. Asnières, rue des A Congréganisles
à Laïques Congréganistes Laïques enf. ne. 
| LA Tenus par Communes e des 
* doinville-le-Pont.. se... Le Bourget, rue de Flandres, 55 Levallois-Perret, rue de Courcelles, 1(0..........: Lhay,  Les ere rue Commune. ..... de Maisons-Alfort, aux la Nouvelle 
Écoles k Laïques Congréganistes vo 60 Communal Privé Laïques Congréganistes 200 50 Laïques 300 
À Montreuil, rue des Écoles
— rue aux Ours... Nanterre, rue de la Mairie, 7. 
— Laïques 150 
— Noisy-le-Sec, rue Béthis Orly Pantin, rue de Paris, 8
— rue Magenta, 4 bis.
— rue de Paris, 123 Petit-Bry........ Pré-St-Gervais, Gand’Rue, 6: 
— Romainville, rue de l'Abbé- Houel, Ft ue Josny, rue Delaitre, 2.
à St-Denis, rue de la Fromagerie.…
— Avenue de Paris. ..... - 
— Chemin des Épinette. Sceaux, rue du Petit-Chemin 
—
— Regnard, 23. rue de Fontenay, 208...... rue du Terrier.. Vitry, vue Audigeois, 48... 200 150 70 40 190 220 200 L Congréganistes   60 240 
— Congréganistes 
— 
—   
— Laïques Communal 
—  Privé = Laïques Le 
À 1 110 40 Laïques et Congréganistes 
| 100 2 Communal 
| 100 150 100 120 150 40 40 250 206 
| 
| 200 Laïques Congréganistes Laïques =, 
|
|
| 190 = = =   impasse 200 80 100 Villejuif, place de la Mairie... Villemonble n'a pas de salle d'asile, mais ses deux écoles reçoivent des enfants à partir de l'âge de 3 ans. Vincennes, 200 Congréganistes Laïques e Mixte Communal rue de la Mairie... \ Privé Communal Suresnes, rue du Moutier, 17 MAUR es esse ce ae Vanves, section de Malakoï..…..
— 
— 250 100 100 225 140 
… : Laïques Congréganistes
— Laïques
—  
— 
| Congréganistes
— Laïques Lu    —
æ St-Mandé, chaussée de l’Étang, 12. t-Maurice, rue St-Maurice, 49... St-Ouen, rue St-Denis. 30... Congréganistes Laïques 
— Privé
— Communal   =
— Puteaux, rue de Paris, 128 
— 
—   N == St-Maur = Congréganistes 2 Nogent. Congréganistes 
— N recevoir 150 220 220 Neuilly, rue des Poissonniers, 41. 
| </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>82</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>glise réformée)
— de la Bienfaisance, 14... de Monteeaux, 15. Congréganistes,.| de furesnes, ? de Florence, 9€ Nombre 18 Arrondissement. des places d'é écoles : 1, 59. Rue Clausel, 10-12. .
— de Bruxelles, 32 Laïques........{
— de la Victoire, Impasse de l'Ecole, 9.
| Rue Milton, 19... Congréganiste.…
— des Martyrs, 63, . 10€ Arrondissement. Nombre des places
} Rue de Chabrol ... Congréganist 
— de 
— des Petits Hôtels, d'écoles : 5, 52. Marseil 
— de la Chopinette, 19. 
—
—
—
— 21, du Faubourg-Sai de Belusuce, des Récollets Parmentier, Vellefaux, 35 
(1) Le pensionnat des sœurs de Saint-André, comme élèves des petites filles indigentes. rue de Sèvres, 90, recoit gratuitement 6% LA CHARITÉ 
À PARIS. = MITURE DES ÉCOLES. SITUATION 112 DES 
ÉCOLES. Garçons. | Filles, Arrondissement. Nombre des places d'écoles : 8, 91. j Rue Morand, 3
— Amelot, 124 Oberkampf, 113 Keller, 8...... Bréguet, 15. de la Roquette, bourg)... ..... des Taillandiers, 23 d’augsbourg).
— de Popincourt, 9. Laïques.. Cité Voltaire, Congré 
| Rue d'Angoulême. 54..
— de l’Orillon-Prolongée
— Servan 48-50... istes.… Avenue de la Roquette, 2
(i Parmentier, 13. Saint- Rue Ro th 12e Arrondissement (1). des places d'écoles: 5, 20. Nombre Rue du Rendez-Vous, 53
— Reuilly, 17. 7 74 (Église réformée).
—
« Place de 1 Rue d'Aligre, Laïques. .…..... Lot de 
| Rue Ruty, 5.
— de Charento
— de Reuilly, 39 Passage Corbes, 7
— de C iteaux, Rue 13° Nombre 26... Arrondissement, des places d'écoles : 6, 36. Rue Jenner, 48 Place Jeanne-d’Arc, 3. 
(1) 11 existe rue de Reuilly, 80, une école libre gratuite pour les filles. Elle à pour nom la maison de la Sainte-Enfance, et elle est tenue par les sœurs de l'Im- maculée-Conception. En I
| LA CHARITÉ a NATURE 
À PARIS. 65 Garçons. 
——— DES ÉCOLRS. SITUATION DES 
ÉCOLES. 13° Arrondissement (suite). Nombre des places d'écoles : 6, 36. Rue Baudricourt, 57. 7 Avenue d'Italie, Laïques.…. Rue Saint-François de
— Saint-Hippolyte, 27.
— de Loureine, 140. Boulevard de l'Hôpital, 1 Place Jeanne-d’Are, 14 Congréganistes..!
— a 32... Rue du Moulin des-Prés, 1
| — Vendrezanne, 38... 14€ Arrondissement. mbre Laïques.....,.. 
| Congréganistes., 
| 
|
| des places d'écoles : 4, 29. Rue Delambre, 14.. Boulevard Arago, 99 Boulevard Montparnasse, 80 Rue des Trois-Sa 
#1 
— Boulard, Place de Montrouge Rue des Croisades, {. 15€ Nombre Arrondissement. des places d'écoles Rue Dombasle, 28. : 4, 66. ets mr") Place de la Mairie, : su | Congréganistes..… Rue de Vaugirard. A0 Eee 4   4 Nombre Laïques........ Congréganistes.. 
— 73. 16° Arrondissement. des places d'écoles: 2, 87. Rue de Passy, 20,....,. 
— Jouvenet, 27... Filles, 66 LA CHARITÉ NATURE DES SITUATION DES ÉCOLES. 16° A PARIS. 
ÉCOLES. Arrondissement 
(suite) Nombre des places d'écoles : 2, 87. 
— du Ranelagh, 7 Congréganistes..à 
— Decamps, À. « 
— de Longehamps, 120.
— Hamelin.
— Boissière, 17° Arrondissement. Nombre des places d'écoles: 5, 30 Rue Laugier, 16.....
— Laïques.….... 7" Cardinet bes 144 boulev. et Lecomte, 6</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ITÉ MRE DES ÉCO LES. SITUATION 19€ A PARIS. DES 
ÉCOLES. 67 Garçons. | Filles. Arrondissement. Nombre des places d'écoles : 4, 39. Place de la Mair
| Rue Barbanègre
— Lassus, {1 de Louvain, de Puebla, 459. Laïques Congréganistes..} de Meaux, 53.
— d'Allemagne, 87 20€ Nombre des Arrondissement. places d'écoles: 5, 95. 
{ Rue Henri-Chevreau, 26.
— Levert, 42. Square Nation: Laïques 
— des Quatre-Jardi
— Julien-Laeroix, 16 Congréganistes.. | — Pelleport, 166
— Vitruve, 1-3... D’après un relevé récent, les écoles communales ou libres, mais gratuites, pour les arrondissements de Saint-Denis et de Sceaux, sont au nombre de 188 et peuvent recevoir 30, 36 enfants, savoir: Arrondissement
— de Saint-Denis. .... de Sceaux 70e. Ces établissements se répartissent ainsi par arrondissement : 68 LA CHARITÉ 
À PARIS. mm DÉSIGNATION NATURE des des COMMUNES 
ÉCOLES EMPLACEMENT Laïque. SAINT-DENIS. DE ARRONDISSEMENT Asnières... Aubervillier NOMBRE DES PLACES
——— — garçons. | filles. Rue des Écoles
— des Cités, 
— de la 21. Nouv elle 182
» 200 450 7ù 64 Congréganiste. Laïque. Boulogne Clichy. 383 254
» 450
» : leomgréganiste. Laïque. 2 cogréganiste. Laïque, 260 
— 
— 
— de Nanterre, de Verdun, de 4 210 70 so 100 60 
» 100
» 350
» 4
| 45 Se 
» 280, 
» 30... la Côte-St bault, 3 
» 
» de la Ma Place publique Congréganiste. 
— dela Ma Rue Etienne Blane, 8 Ile St-Deni La Courneuve. Le Bourget Les Lilas... Levallois-Perr Nanterre. Neuilly Noisy- e-Sec. Laïque. Congégraniste. Li 
» Place de l'É Rue Plue
— de Flandre, 85 a os 200 .[ . 0 Laïque. A la Mairie Boulevard du Midi Avenue du Roule, Congrégauiste. Rue des Huissier: Laïque. 
— des Poissonniers,{1.| 
— des Dames, 
» 95 82
» 84 .| [40 Laïque. Congréganisle. 6 
» 
»
» 120
» dé 
— 182 132
» 140
» s0 50 64
»
» 452,  450 FE 500,  400
» 300 450 350
» 200 60 50 133 
»
» 58 65 105
» 40 180
» 240 210
» 200
» x
» 400 
» LA CHARITÉ DÉSIGNATION NATURE des des COMMUNES 
ÉCOLES EMPLACEMENT les, ARRONDISSEMENT Noisy-le-sec.… Pantin. A PARIS. Laïque. DE SAINT-DENIS 
(suite). Rue de Béthisy, 2
— de Paris, 88 e 123 130 
— Magenta, 19 bis. : Pre St$ Gervais ( Puteaux . Romainville Saint-Den Gongréganiste. Laïque. Congréganiste. Laïque. Grand’Rue, 62 Rue de Paris, 128 A la Mairie Rue
— 
— 
— Abbé-Bourbon. Frauklin. Fontaine. du Corbillon, Cours Benoît, 21. Avenue de Paris (plaine).} Rue de la Légion-d’Honneu:
— FE Avenue de Pa Rue de l'Eglise Avenue de Ja Gare. Boulevard Biron. Mairie de St-Ouen. Congréganiste. Laïque. Route de la Révolte, 1 A la Mairie Rue du Moutier, 17 Place de la Mai RÉCAPITULATION 4 Nombre. NOMBRE DES PLACES 
——— Garçous. 7, 58 1, 19 9, 37 
— Filles. 4, 88 2, 33 7, 21 Toraux. 12, 46 4, 12 16, 58 LA CHARITÉ DÉSIGNATION NATURE des des COMMUNES 
ÉCOLES 
À PARIS. NOMBRE DES PLACES EMPLACEN garçons. | ARRONDISSEMENT Antony... m= Le Arcueil. Bagneux.
— Bonneuil. Laïque. Clamart Congréganiste. Laïque. Cngrétusisie: Laïque. 
+.» |Congréganiste. 
— Gravelle. Grand'Rue. ==  — ha Rue Bonneau Congréganiste. Laïque. Place de l'Egl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>236</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ructueux pour elles de les occuper, car toutes sont aptes à des travaux de couture. La véritable difficulté réside dans le patronage de l’adulte-homme. Patronner ! Mot complexe qui représente toujours une grosse tâche pleine de responsabilité. On à défini ainsi le mot patronage: « c’est prendre le condamné libéré par la main à sa sortie de la prison cellulaire, l'introduire dans latelier où l’attendent les ressources procurer la protection du du travail; là, lui maitre et l'appui des compagnons; le soutenir et diriger ses premiers pas dans la voie nouvelle qu'on lui a ouverte et ne le quitter que cette voie (1). » lorsqu'on le voit bien engagé dans
ù La théorie est parfaite pour celui qui n'a pas à l'appliquer et qui se paye de mots. J'ai indiqué tout à l'heure que, dans le plus grand nombre des cas, l'impuissance du patronage tient à l'état moral et physique du libéré. Est-il besoin d’ajouter que, sur le terrain professionnel et au point
(1) M. Humbert, conseiller à la Cour de Rouen. Cité par M. Jules Favre. LA 219 A PARIS. CUARITÉ de vue pratique, « là protection du maître » et
« l'appui des compagnons » admirables et certainement s'ils se produisaient efficaces dans ces conditions, ne peuvent guère s’obtenir et s'exercer qu'à l'égard d’individualités sympathiques ou intéressantes et à l’état d'exception? La masse des libérés adultes, j'en écarte même les vicieux in- corrigibles et les paresseux relaps qui trouvent leur compte à exploiter la charité philanthropique et qu’on pourrait appeler les figurants du patronage, se compose, d'individus inertes, peu défiants n’aperçoivent pour le plus développés contre une grand nombre, intellectuellement, assistance dont ni ne respectent le mobile, ils impa- tientsdetoute tutelle qui gène leursinstincts, leurs habitudes et leurs mouvements patronage, qui et sur lesquels le ne les attire pas, échoue dès sa première heure. Sauf, en ce qui touche de rares exceptions qui, le plus souvent, rencontreraient ou provoque- raient elles-mêmes les sollicitudes dont elles ont besoin, les œuvres de patronage de libérés-hommes sont exposées à de nombreuses déceptions que leurs statistiques n’avouent pas toujours etqu'elles doivent chercher à ignorer. , LA CHARITÉ 220 Si décevante A PARIS. que soitune pareille conviction, on ne peut guère se dissimuler que les bons patronés parmi les adultes-hommes sont, dans la presque totalité des cas, ceux qui auraient pu se passer du patronage. IL importe de faire remarquer, en outre, que les libérés-hommes sont mieux 
état de se tirer d’affaires recourir à l'assistance d'anciens patrons dont
à celui du patronage; serve sur le produit que des femmes en en sortant de prison et de de parents, d'amis ou le secours est préférable que leur pécule de ré- de leur travail leur forme une masse, ressource précieuse pour le moment de leur libération; qu'un livret de journalier leur est délivré sans justification d'aptitude professionnelle et les munit, s’ils le veulent, d’un titre de voyage (1) ;</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>A CHARITÉ A PARIS. allaiter deux fois par jour jusqu'à ce qu’il soit sevré. Dans ce dernier cas, l'enfant passe dans la salle d'asile. Une petite rétribution, toujours inférieure à la dépense, mais calculée sur les ressources de la mère, est imposée par le règlement. IL y a 30 crèches à Paris et 6 dans les communes du département de la Seine. Les crèches parisiennes peuvent recevoir Celles de la banlieue........... snesoe ose o 1, 60 enfants. vou Toran...........!. LISTE 1® ARRONDISSEMENT. DES CRÈCHES 
— 1, 30 enfants: PARISIENNES. Crèche Sainte-Madeleine, rue Saint-Honoré, n. 247. y ous 4° 
— 5°   Notre-Dame de Bonne-Nouvelle, ue Portalès, n. 5. Sainte-Philomène, rue Sainte-Croix de la Bretonnerie, n. 20. Saïnte-Geneviève, rue de la Montagne Sainte Geneviève, 6° 
— Bethléem n. 34. où Saint-Sulpice, rue Mézières, n. 6. \ bé 
— Saint-Vincent de Paul, rue 
— Saint-Pierre au Gros-Caillou, rue Cler, n.   8° ge 
— ns ee 
— Oudinot, n. 3 Saint-Guillaume et Saint-Thomas rue Perronnet, n. 13, Saint-Louis n. d'Antin, rue d'Aquin, Saint-Lazare, 126. Saint-Philippe du Roule, rue Monceau, n. 13. Saint-Augustin, rue Malesherbes, n. 20 Notre-Dame de Lorette, rue Rodier, n. "|
# LA 10€ ARRONDISSEMENT. , le 
— 12° 
—
— 15° CHARITÉ A PARIS. Saint-Joseph et Saint-Maur, ue Saint-Maur, n. 185. Saint-Ambroise, vue Saint-Maur-Popincourt, n. 70 bis. De Bercy, passage Corbes. Sainte-Marie des Quinze-Vingts, rue Traversière, n. 41.   Saint-Antoine, 
— Saint-Marcel, 14° vue de rue Vandrezannes, n. 32. Sainte-Élisabeth, rue 15° 16° 17e 18° 
— Sainte-Enfance ou de l'Annonciation, rue Raynouard, n. 60. Saint-Joseph des Ternes, rue Bayen, n. 19. Sainlte-Henriette de Clignancourt, rue Saint-Honoré, avenue 
—
—   d'Eylau, n. 105. 19. Saint-Denis et Saint-Bernard, rue Cavé, . 1. Sainte-Eugénie, rue de Crimée, n. 144. Du bureau de bienfaisance, vue de [Meaux, n. 36 bis. Saint-Jean-Baptiste, rue de la Mare, n. 24. Saint-Germain de Charonne, rue de Bagnolet, n. 63. 
—
— rem CRÈCHES Croisades, n. 10. Sainte-Rosalie, rue de la Glacière, n. 52. Sainte-Marguerile, rue Saint-Charles, n.60. Letort, n, 20e des  
—
— 
— 15e Reuilly, n. 119. 
ÉTABLIES DANS DE e Notre-Damde LES LA COMMUNES SE DU DÉPARTEMENT VE” Boulogne-sur-Seine, à Boulogne, rue de la Paix, n. 5. De Choisy-le-Roï, à Choisy, rue du Pont, n. 3. rue de Paul, à Clichy-la-Garenne, Saint-Vincent Marthe, n. 68. Suint-Benoit, à Colombes, rue Bonnis, n. 7. Saint-Justin, à Levallois-Perret, rue Rivay, n. 63  bis. Sainte-Amélie, à Neuilly, rue des Poissonniers, n. ?4. — LA CHARITÉ La salle d’asile continue 
Ù A PARIS. 5 l'œuvre de la crèche, dont elle est parfois une annexe. Son créateur et propagateur, M. Cochin, l’a désignée par ces mots:
« Salle d’Aospitalité et d'éducation en faveur des enfants de deux à sept ans. » On peut lui appliquer ce que disait de la crèche M. Marbeau, le fondateur de cette excellente institution : « Elle dégage les bras de la mère et lui donne la liberté de son temps. 
» Les salles d'asile reçoivent gratuitement to</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>73</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>.. 54 l 
| Filles... 57 162 Elles se répartissent par arrondissement de la manière suivante : rianistes et les Maristes. Les congrégations de femmes sont celles
«des sœurs de Saint-Vincent de Paul et des Écoles chrétiennes, des dames de l’Assomption, des dames anglaises Augustines, des sœurs Augustines de Sainte-Marie, des Bénédictines, des sœurs de la charité de Nevers, de Sainte-Clotilde, des des sœurs de de Villeneuve, des sœurs la Sagesse, 
à de du des dames sœurs de la des Notre-Dame 
(des sœurs de Saint-Thomas Sacré-Cœur de Jésus, des sœurs de des Ursulines de de la Visitation, etc. 1859, ce nombre n’était que de 135. L’annexion l’aug51 écoles. Un rapport présenté au conseil municipal de 8 décembre 1875, par M. Thorel, donne les chiffres : - 
Écoles congréganistes. .…. Il des Sainte-Élisabeth, des sœurs Saint-Maur, de Saint-Paul, 
Écoles laïques...…........ 
| la Croix, des religieuses du Saint-Sacrement, Troyes, des dames . (1) En menta de Paris, le suivants de Franciscaines de Saint-Louis, des dames Oiseaux), de Saint-Charles, Dominicaines Sainte-Famille, des de des sœurs indique comme nombre Garçons... 81 Filles... s0 Garçons... 54 
| æilles....…, 58 d’élèves recevant 161 273. 112 l’enseignementà cette date: 90, 65. La construction de 8 écoles gratuites nouvelles pour garçons et LA CHARITÉ CS mi Do @: DO CO NO GO D ne de mt NO Im NS m3 DO GS NO RS RO me RO GO de Ge Do 00 He ne 9 © OS LE ND 3 de mi RE CO e“= 
œ 22 2 00 OT me ne me O7 Me Me GO GO de KO ON GS VIe VIe VIe IX° Xe XI° XIIe XIIe XIVe Av" XVI&lt; XVII XVIII XIX° x X° 
+ — filles. | garçons. | filles. ara garçons. | A PARIS. CONGRÉGANISTES nas 2e Une de DE Où de =1 GO D9 Me DO DS de OO ve me PO LAIQUES 3 GS me RS ARRONDISSEMENTS 56 TOTAUX L'admission des enfants dans les écoles communales s'obtient par la production de l'acte’ de naissance de l'enfant, d’un certificat de vaccin et la justification du domicile de ses parents sur le territoire de l'arrondissement. Il faut, pour être admis dans les écoles pri- : filles et représentant 4, 59 places est sur le point d’être terminée. Celle de 3 autres (2, 92 places) a été votée par le conseil municipal, LA CHARITÉ A PARIS. 57 maires, être âgé de 6 à 13 ans. L'enseignement y est partagé en trois cours: cours élémentaire, cours moyen, cours supérieur. Il comprend l’instruction morale et religieuse, la lecture, l'écriture, les éléments de la langue française, le calcul et le système légal des poids et mesures, l’arithmétique appliquée aux opérations pratiques, les éléments de l’histoire et de géographie et,
écoles de filles, les travaux à l'aiguille. nières peuvent suivre des cours spéciaux et d'assemblage. Dans plusieurs écoles nales on reçoit des leçons dans les Ces derde coupe commu- de dessin linéaire, de chant et de gymnastique (1); dans toutes, l’autorité municipale a créé des bibliothèques à l’usage des enfants. Les élèves des écoles concourent pour l'obtention de bourses procurant gratuitement l’admis- sion dans les établissements d'enseignem</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s du médecin et le traitement; voici maintenant le pauvre atteint par la maladie : S'il n’est pas encore terrassé par elle, il ira consulter le médecin du bureau de bienfaisance (1),
(1)Il existe pour cet objet, dans chaque arrondissement, où le médecin se rend à des jour et heure déterminés. un local 4 rs 130 LA CHARITÉ ou prendre l'avis d’un A PARIS. médecin des hôpitaux. Le nombre des consultations données à des nécessiteux, gents, inscrits ou non au contrôle des indi- s'est élevé pour une année aux chiffres suivants : 1869 1874 Bureaux de bienfaisance. … Matte GT PACE PRE Bureau central d’administration RURALE HR Tome aux hôpi- 4, 93 4, 77 ..... 183, 89 114, 07 Soit ensemble à...... ceseee 585, 52 567, 26 Hôpitaux et hospices.............. Dans ces nombres ne sont pas comprises les consultations spéciales ayant pour objet le traitement de malades (1) soignés sans être admis dans les hôpitaux, consultations qui sont données dans les hôpitaux des Enfants malades, Sainte-Eugénie, et Saint-Louis et qui se répartissent ainsi: Hôpital des enfants.
— CEPMSRINE Sainte-Eugé een ose LOUIS. TOTAL,  ne ose ..... daseieset . 1869 1874 16, 01 31, 23 45, 15 39, 70 D OUIC OU TIODIURT 153, 82 162, 20 Des bains, douches et frictions sont administrés 
à ces malades. o -(1) Scrofuleux, dartreux, galeux, teigneux, etc. 
| LA En dites, dehors CHARITÉ de ses le Bureau A i PARIS. consultations central donne 14 proprement des soins, sans hospitalisation, pour des maladies diverses. Il à ainsi soigné, en 1869, 17, 67 malades et 22, 35 en 1874; en moyenneila délivré 8, 28 bandages et autres appareils. Lorsque la nécessité du traitement est constatée, il y est pourvu soit à domicile, soit à l’hôpital. À domicile, le malade indigent recevra les visites du médecin du bureau de bienfaisance dont les prescriptions seront exécutées par les sœurs de charité. Une commission spéciale détermine la quotité des secours en argent ou en nature qu'il y a lieu d'accorder au malade. L'administration hospitalière se montre, à juste litre, désireuse de restreindre l’hospitalisation
äux cas, encore trop nombreux, où il est absolument indispensable d'y avoir recours. Elle vou- drait développer l'institution du traitement à domicile auquel mettent obstacle la mauvaise disposition et l'insuffisance des locaux occupés par les malades indigents et la nécessité de sousraire ceux-ci à des promiseuités gènantes où dangereuses. Les comptes publiés par l'Administration hos- 142 LA CHARITÉ A PARIS. pitalière établissent qu’en 1869, il y eut à Paris 70, 03 inscriptions pour admission au traitement
à domicile et 73, 90 en 1874; criptions ment. s'appliquaient 13, 00 de ces ins- 
à des cas d’accouche- Je dois mentionner ici une mesure dont l'adoption était depuis longtemps demandée par M. le docteur Passant, lequel en avait fait l’objet d'importants travaux. IL s’agit du service médical de nuit à domicile organisé par la Préfecture de police en décembre 1875, 
à l’aide d’une allocation accordée par le conseil m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>163</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Marthe. 5° Hôpital Necker (5), 440 lits. Service des salles: sœurs de Saint-Vincent de Paul. 6° Hôpital Cochin (6), 197 lits. Service des salles: sœurs de Sainte-Marthe. 7° Hôpital Beaujon (7), 416 lits. Service des salles : sœurs de Saint-Augustin. 8° Hôpital Lariboisière (8), 634 lits. Service d des salles; sœurs de Saint-Augustin. A ces établissements s’est ajouté en 1869 un hôpital temporaire, annexe de l'hôpital de la Cha(1) Place du Parvis-Notre-Dame, 4. Il est sur le Sont remplacé par des constructions qui viennent d’être terminées,
(2) Rue Lagépède, 1. 
(3) Rue Jacob, 47. 
y 
(4)
(6)
(6)
(3)
(8) Rue Rue Rue Rue Rue du Faubourg-St-Antoine, 184: de Sèvres, 151. du Faubourg-St-Jacques, 41. du Faubourg-St-Honoré, 208. Ambroise-Paré. d'être 145 A PARIS. LA CHARITÉ rité, établi dans les locaux de l’ancien hospice des incurables femmes, rue de Sèvres et contenant 200 lits. Quant aux hôpitaux spéciaux, lesquels ont chacun une affectation particulière, ce sont les ci-après: 1° Hôpital Saint-Louis (1), 823 lits. Traitement des maladies de la peau. Service des salles : sœurs de Saint-Augustin. 2° Hôpital du Midi (2), 336 lits. Traitement des maladies vénériennes. Établissement consacré aux hommes. 3° Hôpital de Lourcine (3), 269 lits. Traitement des maladies vénériennes. Etablissement consacré aux femmes. Service des salles: religieuses de la Compassion. 4° Hôpital des enfants (4), 618 lits. Traitement des enfants malades des deux sexes âgés de 2 
à 15 ans. Service des salles: sœurs de Saint-Thomas de Villeneuve. 5° Hôpital
(1) Rue Sainte-Eugénie Bichat, 40 et 42. 
(2) Boulevard de Port-Royal, 111. 
(3) Rue de Lourcine, 111.
(4) Rue de Sèvres, 149.
(5) Rue de Charenton, 89. 
(5), 345 lits. Ser- 146 vice LA des salles Paul. 6° Hôpital CHARITÉ A : sœurs PARIS. de Saint-Vincent de : de Berk-sur-Mer 
(1), 584 lits dont 150 affectés aux malades payants. Traitement des scrofuleux. 7° Hôpital de Forges-les-Bains (2), 100 lits. Succursale des hôpitaux d'enfants. Traitement des scrofuleux. 8 Maison et école d'accouchement (3), 300 lits. Réception des femmes enceintes se trouvant dans le neuvième mois de leur grossesse. 9° Hôpital des cliniques (4), 152 lits. Clinique de chirurgie et d'accouchement. Indépendamment de ses hôpitaux généraux et spéciaux, l'Administration hospitalière à institué pour le traitement des malades non indigents mais qui ne peuvent se faire soigner chez eux, un
établissement dit Maison municipale de santé (5), lequel contient 351 lits. On y est reçu et traité
(1) A Berk-sur-Mer (Pas-de-Calais). 
(2) A Forges-les-Bains (Seine-et-Oise).
(3) Boulevard Port-Royal, 123.
« Cet établissement est en même temps une école pratique d’accouchement où sont instruites 90 élèves se préparant à exercer la profession de sage-femme. 
(4) Place de l'École-de-Médecine,
(5) Rue du Faubourg-St Denis, 200. 
| LA CHARITÉ moyennant un prix de journée portance des localités occupées, 15 francs. 147 A PARIS. qui, selon l'im- varie de 
à 4 
' Je ne mentionne cet établiss</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>283</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>elàina Orléan ts (Loiret), 104. Orphelinat à Péronne (Somme), 104. Orphelinat à Saint-Servan (Illeet-Vilaine), 104. Orphelinat au Puy (Haute-Loire), 104. Orphelinat à Valence (Drôme), 104. Orphelinat à Versailles (Seine-et Oise), 104. Orphelinat de Bapaume, 103. ny), Bethlin deel
éem (Anto Orph at 114. Orphelinat de Bon-Secours, 111. Orphelinat de jeunes filles, 119, 120. Orphelinat de jeunes ouvrières, 119. Orphelinat de la Providence Sainte-Marie, 111. de la Salette, Orphelinat 111. de l’Enfant-Jésus, 110. Orphelinat Orphelinat de Notre-Dame de la Croix, 112. Orphelinats de Paris, 109. Orphelinat de Poul-ar-Bachet,
à Lambezellec (Finistère), 104. Orphelinat de Sainghin en Mélantois (Nord), 104. Orphelinat de Sainte-Aurélie, à Sannois (Seine-et-Oise), 104. DES Orphelinat de Saint-Casimir, 111. Orphelinat de Saint-Charles, 112 et 113. Orphelinat de Saint-Étienne du Mont, 110. Orphelinat de Saint-Ilan (Côtesdu-Nord), 107. tua(Bo n i l eph Jos nt Sai dee Orph logne), 114. Orphelinat de Saint-Louis, 111. Orphelinat de Sainte-Marie, 110. Orphelinat et 111. Saint-Charles, 110 Orphelinat Saint-Guillaume, 110 Orphelinat Saint-Michel, 112. Orphelinat de Saint-Pierre et Saint-Paul, 111. Orphelinat de Saint-Vincent de Paul, 112. Orphelinat des Enfants de la Providence, 110. Orphelinat des Sœurs de Saint Charles (Clamart), 114. Orphelinat du Vésinet (Seine-et Oise), 104, 137. Orphelinat-Institution Louis, 110. de Saint- Orphelinat pour jeunes filles adultes (petite œuvre de Saint Sulpice), 117. Orphelinat pour les jeunes filles d’Alsace-Lorraine, 104. Orphelinat Rotschild, 111. Orphelinats (statistique), 112. Orphelinats des communes du département de la Seine, 113, 114, 115. Orphelines de la Providence, 109. Orphelins (maison de secours), 110. Orphelins (patronage des), 105 Orphelins (statistique), 102. Orphelins (vestiaire pour les), 108. Orphelins protestants (société de patronage des), 106. Ouvroir de la Madeleine, 121. 265 MATIÈRES. Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, 118, 227, 228. Ouvroir des Sœurs de Saint-Vincent de Paul, 120. Ouvroir pour lesjeunes filles, 120. Ouvroir aliénées 162. Sainte-Marie 
(femmes convalescentes), 161, e Parisien (le), 94, 96. Patronage des aliénés convalescents, 136. Patronage des apprentis de l’église réformée et de la confession d’Augsbourg, 107. Patronage des détenus et des libérés, 215. Patronage des enfants convalescents (société de), 108. Patronage des enfants de l’ébénisterie (œuvre du), 107, Patronage des orphelins (association des fabricants et artisans), 105. Patronage et internat pour les jeunes filles, 118. Pauvres malades des faubourgs, 212. Pensionnat de Saint-André, 63. Petite œuvre de Saint-Sulpice
(orphelinat pour jeunes filles adultes), 117. Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, 118. Petites Sœurs des Pauvres, 135. Petits enfants de Paris (œuvre des maisons de campagne pour les), 108. Pitié (hôpital de la), 144. Placement volontaire des aliénés, 153. Population du département de la Seine, 10. Préfecture de p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>285</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> magasin orphelinat d'Issy, 114. sans place, 119.
(crèche de), Sainte-Geneviève Réfugiés étrangers, 212. 43. Règlement du 4 ventôse an IT Saint-Germain de Charonne (crè(23 février 1802), 158. Ressources des bureaux de bienfaisance, 130. Richard Wallace (hôpital), 149, 211, Rotschild (hôpital), 149. S Sages-femmes recevant des pen- che de), 44. Saint-Guillaume (crèche de), 43. Saint-Guillaume 
(orphelinat), 110. de Clignan Sainte-Henriette court (crèche de), 44. Saint-Honore (crèche de), 41. Saint-Jean-Baptiste (crèche de), 44. Saint-Joseph 
(crèche de), 44. Saint-Joseph des Ternes (crèche de), 44. sionnaires; 13, — attachées aux bureaux de bienfaisance, 15; — favorisant les abandons, 33, 34, 35. Saint-Joseph che de), 44. Saint-Joseph (œuvre de), pour instruire et assister les en- Saint-Ambroise (crèche de), 44. Sainte-Amélie de Neuilly (cerè- Boulogne), 
(orphelinat 114. 
— — de 1 DES 267 MATIÈRES. fants d’origine allemande, 108, 211. Saint-Justin de Levallois-Perret
(crèche de), 44. Saint-Louis (hôpital), 145. Saint-Louis
(orphelinat-institution), 111. Saint-Vincent de Paul (orphelinat de), 111.
(hospice de la), Salpêtrière aliénées, 155. Salle d'asile (la), 45; — statistique, 46. Salles d'asile de Paris, 47, 48, 49. Saint-Louis d’Antin (crèche de), 43. Sainte-Madeleine
(crèche de), 43. Saint-Marcel (crèche de), 44. Sainte-Marguerite (crèche de), 44. d’assis(maison Sainte-Marie Salles d’asile du 1** au 9° arrondissement de Paris, 47. Salles d'asile du 10° au 15€ arrondissement de Paris, 48. Salles d'asile du 16e au 209 ar- de), 109. Sainte-Marie (orphelinat Sainte-Marie des Quinze-Vingts
(crèche de), 44. Saint-Maur (crèche de), 44. Saint-Maurice (salle d'hôpital), 148. Saint-Michel (orphelinat), 112. Saint-Nicolas (œuvre de), orphelinat d’Issy, 114. Saint-Paul (orphelinat de), 111. Saint-Paul (maison des Sœurs Salle d'hôpital à Saint-Maurice, 148. Salette (orphelinat de la), 111. Secours à domicile, 125. Secours aux accouchées indigentes, 36, 317. Secours aux convalescents (fon- tance), 117. aveugles de), 89. Saint-Philippe de), 97. de Néri 
(cercle Saint-Philippe du Roule (crèche de), 43. Sainte-Philomène (crèche de), 43. Saint-Pierre (Gros-Caillou) (crèche de), 43. Saint-Pierre (orphelinat de), 111. Sainte-Rosalie (crèche de), 44. Sainte-Rosalie {œuvre allemande de), 135, 211. Saint-Sulpice (crèche de), 43. Saint-Thomas de), 43. d’Aquin Saint-Vincent de de), 43. Paul 
(crèche
(crèche Saint-Vincent de Paul de Clichy
(crèche de), 44. roudissement de Paris, 49. Salles d'asile des communes du département de la Seine, 50, 51, 52. dation Montyon), 158. Secours d'âge, 166. Secours de route, 189. Secours de vieillards, 165. Secours d’hospice, 166. Secours d’infirmes, 165. Secours donnés par la préfecture de police, 138. Secours en argent accordés aux malades indigents, 141. Secours mensuels aux indigents, 130. Secours publics (droit aux), 5. Secrétariat des pauvres, 181. Séquestration d'office des aliénés, 154. Service médical de nuit, 142. Services religieux p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Conciergerie</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aison de correction cellulaire de la Santé; de en fait, trois maisons présentant, maisons de justice, six maisons 223 : LA CHARITÉ À PARIS. trois d'arrêt, de correction, une d'éducation correctionnelle, une prison, une infirmerie administrative et une sorte de dépôt de mendicité. On les désigne ainsi qu'il suit : La Société de patronage bérés (4). pour les jeunes li- Elle a été constituée le 26 juin 1833 «pour préserver les jeunes détenus de la récidive et les rendre aux habitudes d’une vie honnête et labo- rieuse. » Son action se combinait, dans l’origine, avec l'existence du quartier spécial pour les jeu- nes détenus, existant alors dans la prison des Madelonnettes, aujourd'hui supprimée, et plus lard avec l’organisation de la maison d'éducation correctionnelle pour les jeunes détenus (Petite Roquette). Maison Cette maison, établie de façon à pro- d'arrêt, de justice, de correction, d'éducation correc- tionnelle. Prison et infirmerie administratives de St-Lazare; Maison de justice (Conciergerie) ; Maison de correction de Ste-Pélagie ; Maison de dépôt de condamnés (maison de correction) ; Maison d'éducation correctionnelle (jeunes détenus) ; Maison de répression de St-Denis (maison de correction et dépôt de mendicité).
(1) Rue de Mézières, 9. 224 LA CHARITÉ A PARIS. curer aux jeunes détenus l’enseignement religieux, élémentaire et professionnel, est visitée par les membres de la Société de patronage, lesquels stimulent les enfants au travail, les encouragent dans leurs bonnes résolutions et réclament pour les placer, soit comme apprentis, soit comme ouvrier, ceux de ces jeunes détenus qui, après un temps d’épreuve, donnent des signes d’amendement. L'œuvre dont il s’agit obtenait d'excellents et nombreux résultats, lorsqu'intervint la loi de 1850, aux termes de laquelle les enfants soumis à la correction, en vertu des art. 66 et 67 du Code pénal, devaient être dirigés sur des colonies agricoles. Cette dernière mesure, dont l'exécution n’atteignit tout son développement qu’en 1865, a été condamnée par l'expérience. On ne transforme pas en agriculteurs les enfants de Paris. Elle a entravé, sans les interrompre, les efforts du patronage qui n’a pas cessé de s’exercer dans des proportions satisfaisantes, et auquel, il est permis de l’espérer, une loi nouvelle sur les jeunes détenus (1), préparée par la Commission
(1) Le rapporteur de ce projet de loi était M. Voisin, aujourd’hui préfet de police. M. V. Bournat, secrétaire général de la LA CHARITÉ A PARIS. 225 - parlementaire d'enquête pénitentiaire, loi dont le projet sera présenté à la Chambre actuelle, ouyrira un large champ d’action. La Maison d'éducation correctionnelle et la Société de patronage pour les jeunes détenues libérées et abandonnées du département de la Seine (1). Cette maison, placée sous la direction intérieure des Sœurs de Marie-Joseph (religieuses qui se consacrent au service des prisonniers), a un double caractère : elle est tout à la fois une maison de correction pour les jeune filles pl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>191</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, rue Saint-Maur, n° 64. Maison de la Providence pour vieillards indigents des deux sexes, rue Lemercier, n° 19. 
|
|
| LA CHARITÉ A 173 PARIS. Asile pour les vieillards, rue de Picpus, n° 75. Asile pour des vieillards, rue Violet, n° 77. Asile Saint-Vincent de Paul pour des vieillards, rue Salneuve, n° 19. Hospice Leprince pour vieillards indigents sep Saint-Dominique-Saint-Gertuagénaires, rue main, n° 187. Il existe également dans les communes du département de la Seine des institutions créées par la bienfaisance privée pour la vieillesse indigente. Certaines d’entre elles ont un caractère local. D'autres ont spécialement pour but l'assistance de la population parisienne. Elles se répartissent ainsi entre les diverses localités : x Arcueil (Seine), rue des Tournelles, n° 5; un asile de vieillards recevant des indigents et des pensionnaires. Chatillon, rue du Ponceau, n° 24. Maison de refuge pour les sourdes-muettes indigentes. Dugny, rue Étienne-Blanc, Vieillards. Gentilly, rue du Pont-Neuf, n° 8, un asile de n° 2, une maison de retraite pour femmes âgées ; elle reçoit des indigentes et des pensionnaires. 174 LA CHARITÉ A PARIS. Issy, rue des Noyers, n° 16, une maison de secours pour vieillards indigents. Levallois-Perret, place de Villiers, un asile pour les femmes âgées. Montrouge, passage vieillards incurables.. Monplaisir; hospice Nanterre, rue Saint-Denis; asile PRIE femmes et filles infirmes. de pour Neuilly, avenue du Roule, n° 97; une maison 
‘de retraite pour des vieillards. Neuilly, avenue du Roule, n° 44 ; asile Sainte Anne; une maison de retraite pour des femmes
âgées pouvant payer une petite pension. Neuilly, avenue du Roule, n° 30; un hospice pour des filles incurables. Saint-Denis, à l'hermitage; un asile de vieil« lards, Saint-Denis, l'hôpital situé rue de la Boulangerie et qui compte 88 lits, en attribue 26 aux vieillards indigents. Saint-Mandé, avenue du Bel-Air, n° 10; hospice Saint-Michel; asile de vieillards. Saint-Maurice, Grande-Rue. École ‘de la Provi- de Saint-Jean Baptiste. ques femmes âgées indigentes. dence Asile pour quel- LA CHARITÉ A PARIS. 175 On doit, pour ne rien omettre et malgré le caractère tout spécial de ces établissements, indiquer, comme rentrant dans la catégorie des institutions de bienfaisance que nous venons de passer en revue, l'Infirmerie Marie-Thérèse (1) qui reçoit les prêtres infirmes, et l’hospice d’Enghien (2) qui a pour destination spéciale de recueillir et de soigner les anciens serviteurs (hommes mes) des princes d'Orléans. et fem- Il nous reste à parler des dépôts de mendicité comme lieux d’hospitalité et asiles d'indigents. L'article 274 du Code pénal dispose que toute personne ayant encouru une condamnation pour mendicité, sera, après l'expiration de sa peine, conduite au dépôt de mendicité. Mais en dehors des mendiants libérés de condampation, auxquels la loi pénale impose un asile, il y a, dans les milieux populeux, un grand nombre d'individus que des circonstances diverses, le dénuement ab</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cluny</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>on Pasteur. Charenton... fr EN ons jeunes Rue Courbevoie... 1 Fresnes... Gentilly. 
| 
! Rue de Bordeaux, la Maison de St-Joseph. L ue des Sœurs de St-Charles, pour
{jeunes filles. Impasse Conflans, 6, l'orphelinat de l'Œuvre des ANR Drancy . 
|
| 
{Mie 
| 
Économes. de la Montagne, 1, l’orphelinat dirigé par Laporte. L'orphelinat dirigé par les Sœurs de St-Vincent 0) de Paul.
À L'orphelinat dirigé par les Sœurs de St-Vincent ... 4 de Paul. Rue d’Arcueil, 25, l’orphelinat tenu par les A Sœurs fidèles compagnes de Jésus. . | Grande-Rue, 70, Œuvre de St-Nicolas. , Rue St-Frambourg, 19, l'institution de St-Fram- Issy. bourg, pour les orphelines. Maison Huault, rue du Clos de l'Hospice, 3.
(Sœurs de la divine Providence), apprentissage professionnel et instruction d’orphelines et de jeunes filles de 10 à 21 ans. Rue Nationale, 6, l’orphelinat (maison Muller). de Place de l’Église, orphelinat des Sœurs St-André. des Dames de Grande-Rue, 36. L’orphelinat Loyer 
À Maisons-Alfort St-Joseph de Cluny. Montrouge... Nanterre... 
{ 
‘| 
| L'orphelinat des Sœurs de St-Vincent de Paul. / Rue Si-Germain, 18. L’orphelinat de Ste-Geneviève (Sœurs de St-Vincent de Paul). \ Rue St-Denis. Maison phelins de la guerre. protestante, asile d’Or- 
| LA CHARITÉ A 115 PARIS. . | Boulev. Eugène, 45. Maison de refuge israélite, Neuilly,  ,
{ Rue de Pantin, 13. Orphelinat dirigé par ma Noisy-le-Sec. . Puteaux... 
{ Rue de Paris, 91. Orphelinat St-Vincent de Paul.
‘’Ù 
“ Saint-Denis. l des Sœurs de Rue de la Fromagerie. Orphelinat-ouvroir (Sœurs de St-Charles). Place aux Gueldres. Orphelinat Génin (Sœurs de St-Charles). \ Rue Mongenot, 21. Orphelinat (Sœurs de St-Vin Saint-Mandé. cent de Paul). GR f Rue des Clos, 7. Orphelinat des Sœurs de la Suresnes. Providence. l Rue Doncy, 14. Orphelinat des Sœurs de l’Immaculée Conception. Orphelinat et internat manufacturier (maison Groult, Sœurs Augustines de Ste-Marie). Indépendamment recueillent, des œuvres charitables abritent, 
élèvent qui et instruisent les orphelines, il y en a d’autres qui s'occupent de l'instruction des petites filles en même temps qu'elles leur apprennent un métier. Je veux parler des écoles professionnelles. Un certain nombre d’entre elles reçoivent gratuitement des enfants pauvres. Ce sont, pour les jeunes filles, les
écoles professionnelles ci-après désignées: 6° ARRONDISSEMENT. 1
— 9°
— Rue 
—
— ioc 
— 
— 11° 
— 
— du Cherche-Midi, 116. St-Dominique, 187. de Clichy, 50. du Faubourg-Poissonnière, St-Maur-Popincourt, 214. 104. 116 LA 11° ARRONDISSEMENT. CHARITÉ Rue A PARIS. Servan, 
#8. 12e EE 
— 13°     
— Vandrezanne, 34.   
— == 
— du Chevaleret, 112. Jenner, 30. Le
— 14e Fe ee 15° 16° 18° 
— 
— 19° 
— = 20° =
— : de Reuilly, 57.
| 1 Place Jeanne-d’Arc, 30.
— de Montrouge, 1. Rue de Vaugirard, 210.
— Boulainvilliers, 15.
— de la Charbonnière, 5.
— de la Villette, 25.
—
— de Meaux, 36. dela Mare, ?4. Quatorze de ces établissements sont tenus par des congréganistes, quatre par des laïques. Ils reçoiventensemble </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cluny</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>30.
— de Montrouge, 1. Rue de Vaugirard, 210.
— Boulainvilliers, 15.
— de la Charbonnière, 5.
— de la Villette, 25.
—
— de Meaux, 36. dela Mare, ?4. Quatorze de ces établissements sont tenus par des congréganistes, quatre par des laïques. Ils reçoiventensemble près de 1, 00 jeunesfilles indigentes. Aux orphelinats proprement dits et aux asilesécoles professionnels s'ajoutent beaucoup d’établissements d’assistance pour les jeunes filles isolées, abandonnées ou orphelines. Parmi ces 
établissements, dont le nombre est considérable et qu'on ne peut indiquer tous, je citerai les suivants : Ve Arrondissement. Couvent de la Madeleine tenu par les Dames de Saint-Michel, rue Saint-Jacques, n° 193 (1).
(1) Nous reviendrons sur celte œuvre considérable lorsque nous aborderons l'examen des institutions de patronage. 
| CHARITÉ LA A 147 PARIS. Maison d'assistance (Sainte-Marie), rue Saint- Jacques, n°253, tenue par mademoiselle Quillard. les Sœurs par tenue d'assistance Maison de Saint-Joseph de Cluny, rue d’'Ulm, n° 16. de la Sainte-Fa- Maison d'assistance des Sœurs mille, rue Lhomond, n° #1. de l’Enfant-Jésus, rue Ra- Maison d'assistance laud, n° 3. Couvent, maison de refuge du Bon-Pasteur, rue d'Enfer, n° 71, et avenue de l'Observatoire, n° 38,
œuvre importante dont M. La Caze a dit, dans son rapport à la Commission d'enquête péniten Aiaire sur le patronage (1), « qu’elle est le type sur
« lequel devront 
« institutions se de modeler, patronage dans pour l'avenir, les les jeunes 
« filles. » VIe Arrondissement. Petite OEuvre de Saint-Sulpice, orphelinat pour jeunes filles adultes, rue Cassette, n° 35. Asile tenu par les sœurs dites Dames de Saint Maur, rue des Missions, n° 8.
(1) Juillet 1874. Rapport sur les institutions de patronage par M. Louis La Caze, membre de l’Assemblée nationale. fait 118 LA CHARITÉ À PARIS: Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, rue de Vaugirard, n° 340 (1). Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, rue du Cherche-Midi, n° 120. Cette institution a surtout le caractère d'œuvre de correction. OEuvre de l’Immaculée-Conception, rue Saint André des Arts, n° 39, recueille à des prix mo- 
| diques des enfants de 9 à 10 ans et les garde jusqu'à 20 ans. VIII Arrondissement. Maison de secours tenue par les religieuses dites de la Sagesse, avenue Marbeuf, n° 5. Maison de refuge pour les jeunes filles sans travail, rue du Rocher, n° 59. 
| Patronage et internat pour les jeunes filles, tenu par les Sœurs de Saint-Vincent de Paul, rue de Monceau, n° 13. 
| Asile pour les jeunes Anglaises attirées à Paris par l'espoir d’une place (2). Il est situé avenue | Wagram, n°77.
(1) Œuvre méritante qui a une réelle importance au point de vue du patronage des jeunes filles. Voir au chapitre du Patronage des libérés.
(2) Mission Home and Christian Association for young English Women in Paris.
Œuvre fondée par miss Leigh, 
| LA CHARITÉ A PARIS. 119 IX° Arrondissement. Maison d’assistance pour les jeunes filles, rue Chaptal, n° 22. OEuvre des Sœurs de Marie </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>280</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cluny</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Loi du 18 juillet 1850. Secours mutuels, 198. Loi du 2? janvier 1851 sur l’assistance judiciaire, 185. Loi du 9 juillet 1852, 9, 233. Loi du 22 juin 1854 sur les li- vrets, 220. Loi du 20 mai-1°° juin 1863. Flagrant délit, 232. Loi du 19 mai 1874. Travail des enfants dans les manufactures, 123. Loi du 19 décembre 1874. Protection des enfants employés dans les professions ambulantes, 123. Loi du 23 décembre 1874. Pro- tection des enfants du premier
âge, 39. Lorrains demeurés Français (so- 262 TABLE ANALYTIQUE ciété de protection pour 137. Maison de retraite de vieillards de Belleville, 170. Maisons de retraite pour vieillards, 171, 172, 178. Maison de Sainte-Périne, 169. Maison de secours pour femmes M Maison de secours pour les or- Chardon-Lagache, 169. Maison d'asile pour les prévenus acquittés, 232. Maison d'assistance pour jeunes filles, 119. Maison d'assistance Sainte-Marie, 117. Maison d'assistance (sœurs de la Sainte-Famille), 117. Maison d'assistance (sœurs de Saint-Joseph de Cluny), 117. Maison de Bethléem, 134. Maison d'éducation correctionnelle, 223. Maison d'éducation correctionnelle et société de patronage pour les jeunes détenues libérées et abandonnées du département de la Seine, 225. Maison de famille (établissement de la société des Amis de l'enfance), 123. Maison de la Providence (orphe- 
{ ALPHABÉTIQUE Loteries, 246, 247. Lourcine (hôpital de), 145. Luxembourg (cerele catholique du), 97. Maison RE les), ET linat), 110. Maison de la Providence pour vieillards, 172. Maison de la Rochefoucauld, 169. de la Sainte-Enfance Maison
(école libre gratuite), 64. Maison de Notre-Dame préservatrice (vrphelinat), 110, Maison de préservation pour les orphelines, 120. Maison de refuge israélite, 231. Maison de reluge pour les jeunes filles, 118. Maison de répression de Saint Denis, 13, 178, 221. 
âgées, 172. phelins, 111, Maison de secours tenue par les Sœurs de la Sagesse, 118. Maison des Ménages, 169. Maison des Sœurs Saint-Paul, 89. aveugles de Maison du Bon-Pasteur, 225, 228. Maison et école d'accouchement, 15, 146. Maison municipale de santé, 146. Maison protestante de convalescence pour les femmes, 162. Maison Saint-Charles
(placement de domestiques femmes), 137. Maisons de retraite, 169. Maisons de secours des Sœurs hospitalières, 134. Maisons de sevrage, 41. Maîtrises de paroisses, 94. Mariages (œuvre des), 183. Midi (hôpital du), 145.
(asile pour les Mission Home jeunes Anglaises), 118, 211. Mont-de-Piété (le), 131. N Naissance de l'enfant, 13. Necker (hôpital), 144. Notre-Dame de Bonne-Nouvelle
(crèche de), 43. Notre-Dame de Boulogne (crèche de), 44. Notre-Dame de la Croix {(orphelinat de), 112. Notre-Dame de la Miséricorde
(ouvroir de), 118. DES MATIÈRES. Notre-Dame de Lorette (crèche de), 43. Notre-Dame des Arts (institution de), 120. Notre-Dame des Victoires (cer- OEuvre de Saint-Joseph,  our instruire et assister les enfants d’origine allemande, 109. 110. Nourrices (direction municipale OEuvre malades), 76, 149. OEuvre des Flamands,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>286</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cluny</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>école de 136. Fénelon, tempé- rance, 98. Société générale pour l'éducation, l'assistance et le patronage des sourds-muets, 88. Société générale pour le patronage des libérés adultes, 233. Société nationale d'encourager ment au bien, 99. Société philanthropique, 136. Société philanthropique (traitetement à domicile), 149. Société pour les jeunes filles employées dans le commerce, 94. Société pour l’assistance paternelle aux enfants du papier peint, 108. Société pour l'assistance paternelle des enfants employés dans les fabriques de fleurs et de plumes, 108. Société pour l’enseignement simultané des sourds-muets et des enfants parlant, 88, 89. Suciéte pour le placement en ap- prentissage des jeunes orphe- lins, 106. Société protectrice de l'enfance, 105. Société protestante du DEN 131. Sociétés de secours mutuels, 97, 198, 199. Sœurs de l'assistance maternelle
(garde-malades), 150. Sœurs Saint-Augustin, 122. Sœurs de la Sainte-Famille
(maison d’assistance), 117. Sœurs de Saint-Joseph de Cluny
(maison d'assistance), 117. 269 DES MATIÈRES. Sœurs servantes de Marie, 135. Solidarité dans l’assistance, 197.
(institution Sourdes-muettes pour les), 89. Sourds-muets, 87, 88. Statistique (aliénés), 156. Statistique Statistique 
(arrestations), du bureau Statistique Statistique nées aux Statistique Statistique munici- 
(convalescents), 158.
(consultations donnécessiteux), 140.
(crèches), 43
(écoles), 53, 54, 55, 56, 58, 59, 60, 67, 69, 71. Statistique (écoles professionnelles), 116. Statistique des enfants abandonnés, 20, 21, 25, 26, 28. pri(instruction Statistique maire), 58, 59, 60.
à
(les étrangers Statistique
” Paris), 209. Statistique (orphelinats), 102, 112. Statistique (salles d’asile), 46. Statistique (sociétés de secours mutuels), 203. Statistique (société pour le patronage des libérés adultes), 234, 235. Subventions municipales, 103. FIN DE LA ministre de l'intérieur, 5 mars 1852), 32. 176. pal des nourrices, 38. Statistique (classes d’adultes), 84. Surveillance du Tour (arrêté du conseil des hospices du 6 août 1845, approuvé par le TABLE le T Tempérance
(société française de), 98. Tour (le), tablissements des enfants assistés, 20, 25, 30. Traitementà domicile (du), 141. Traitement des malades pauvres
à domicile, 138. Travail des enfants dans les manufactures, 123. Turgot (école), 57. Tuatelles (œuvre des), 105, 181. v Vaccine 
(la) d’assistance, comme 37. condition Vaucluse (asile de), aliénés, 156. Vésinet (asile national du), 160. Vestiaire (œuvre du), 136. Vestiaire pour lesorphelins, 108. Vieillards (assistance des), 165. Ville-Eyrard (asile de) aliénés, 155. Villers-Cotterets (dépôt de nes dicité de), 179. Vincennes (asile national 4 158. DES MATIÈRES. Librairie de P. ASSELIN, Place de l'École-de-Médecine DICTIONNAIRE DES AUTÉRATIONS ET FALSIFICATIONS DES SUBSTANCES ALIMENTAIRES MÉDICAMENTEUSES ET COMMERCIALES, AVEC L'INDICATION DES MOYENS DE LES RECONNAITRE Par M. A. CHEVALLIER, professeurà l'École de Pharmacie 4e édition, revue, corrigée et co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>accinés; on n’en garde aucun pendant la nuit. La mère doit justifier qu'elle travaille pour vivre et cela hors de son domicile; elle s'engage à apporter età remporter son enfant qu'elle doit venir 13 ; LA CHARITÉ A PARIS. allaiter deux fois par jour jusqu'à ce qu’il soit sevré. Dans ce dernier cas, l'enfant passe dans la salle d'asile. Une petite rétribution, toujours inférieure à la dépense, mais calculée sur les ressources de la mère, est imposée par le règlement. IL y a 30 crèches à Paris et 6 dans les communes du département de la Seine. Les crèches parisiennes peuvent recevoir Celles de la banlieue........... snesoe ose o 1, 60 enfants. vou Toran...........!. LISTE 1® ARRONDISSEMENT. DES CRÈCHES 
— 1, 30 enfants: PARISIENNES. Crèche Sainte-Madeleine, rue Saint-Honoré, n. 247. y ous 4° 
— 5°   Notre-Dame de Bonne-Nouvelle, ue Portalès, n. 5. Sainte-Philomène, rue Sainte-Croix de la Bretonnerie, n. 20. Saïnte-Geneviève, rue de la Montagne Sainte Geneviève, 6° 
— Bethléem n. 34. où Saint-Sulpice, rue Mézières, n. 6. \ bé 
— Saint-Vincent de Paul, rue 
— Saint-Pierre au Gros-Caillou, rue Cler, n.   8° ge 
— ns ee 
— Oudinot, n. 3 Saint-Guillaume et Saint-Thomas rue Perronnet, n. 13, Saint-Louis n. d'Antin, rue d'Aquin, Saint-Lazare, 126. Saint-Philippe du Roule, rue Monceau, n. 13. Saint-Augustin, rue Malesherbes, n. 20 Notre-Dame de Lorette, rue Rodier, n. "|
# LA 10€ ARRONDISSEMENT. , le 
— 12° 
—
— 15° CHARITÉ A PARIS. Saint-Joseph et Saint-Maur, ue Saint-Maur, n. 185. Saint-Ambroise, vue Saint-Maur-Popincourt, n. 70 bis. De Bercy, passage Corbes. Sainte-Marie des Quinze-Vingts, rue Traversière, n. 41.   Saint-Antoine, 
— Saint-Marcel, 14° vue de rue Vandrezannes, n. 32. Sainte-Élisabeth, rue 15° 16° 17e 18° 
— Sainte-Enfance ou de l'Annonciation, rue Raynouard, n. 60. Saint-Joseph des Ternes, rue Bayen, n. 19. Sainlte-Henriette de Clignancourt, rue Saint-Honoré, avenue 
—
—   d'Eylau, n. 105. 19. Saint-Denis et Saint-Bernard, rue Cavé, . 1. Sainte-Eugénie, rue de Crimée, n. 144. Du bureau de bienfaisance, vue de [Meaux, n. 36 bis. Saint-Jean-Baptiste, rue de la Mare, n. 24. Saint-Germain de Charonne, rue de Bagnolet, n. 63. 
—
— rem CRÈCHES Croisades, n. 10. Sainte-Rosalie, rue de la Glacière, n. 52. Sainte-Marguerile, rue Saint-Charles, n.60. Letort, n, 20e des  
—
— 
— 15e Reuilly, n. 119. 
ÉTABLIES DANS DE e Notre-Damde LES LA COMMUNES SE DU DÉPARTEMENT VE” Boulogne-sur-Seine, à Boulogne, rue de la Paix, n. 5. De Choisy-le-Roï, à Choisy, rue du Pont, n. 3. rue de Paul, à Clichy-la-Garenne, Saint-Vincent Marthe, n. 68. Suint-Benoit, à Colombes, rue Bonnis, n. 7. Saint-Justin, à Levallois-Perret, rue Rivay, n. 63  bis. Sainte-Amélie, à Neuilly, rue des Poissonniers, n. ?4. — LA CHARITÉ La salle d’asile continue 
Ù A PARIS. 5 l'œuvre de la crèche, dont elle est parfois une annexe. Son créateur et propagateur, M. Cochin, l’a désignée par ces mots:
« Salle d’Aospitalité et d'éducation en faveur des enfants de deux à sept ans. » On peut lui appliquer ce </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>103</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de font des cours la classe ouvrière. La ville de Paris leur alloue une somme de 20, 00 fr. 
à titre de subvention annuelle. L'association polytechnique, dont les cours au nombre de 22, com- prennent 
| considérables : les associations les matières suivantes : langue fran- 
| ap LA CHARITÉ A 85 PARIS. caise, langue anglaise, langue allemande, l'arithmétique, la comptabilité, la géométrie, la physique, la chimie, l'astronomie populaire, la géogra- phie, la législation usuelle, etc., a pour lieux d’enseignement dans les localités ci-après indiquées : A Paris : 
École centrale, rue de Thorigny, 1.
École Turgot, rue Turbigo, 69.
École Jean-Lantier, rue Jean-Lantier, 15. Mairie de la Banque (Il° arrondissement). Rue d’Aligre, 5. Faubourg Saint-Martin, 159. Rue Henri-Chevreau, 26. Place de l'église de la Villette. Mairie de Montmartre.
École communale, Batignolles, place de la Mairie. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 154. Mairie de Passy.
École de Médecine. Mairie du VI° arrondissement. Place Saint-Sulpice. 
École ment). communale 
(mairie du XV° arrondisse- 86 LA CHARITÉ 
À PARIS. Prétoire de la Justice de Paix (mairie du XV° ar- rondissement). Rue Violet, 73. Bibliothèque populaire, ruede l'abbé Groult, 20. Baxuieue pe Paris : Vincennes, Ivry, Bourg-la-Reine, Sceaux. Les cours de l’Association philotechnique pour l'instruction gratuite des adultes étaient au nombre de 42 pendant l'exercice 1871-1872. En dehors de leur programme d'études, qui est le même que celui de l'Association polytechnique, ils comprennent des lectures populaires et des conférences sur des questions historiques et sociales. Un rapport de 1872 depuis lequel l’association a augmenté son action, indiquait comme lieux d'enseignement : Rue Charlemagne, 14. A la Sorbonne, rue Gerson, Rue Ste-Thérèse, 20.
— Violet, 63. 
— St-Roch, 
— Victor-Cousin, 12. 10. Ce dernier cours est destiné mes. aux adultes-fem- LA CHARITÉ 87 A PARIS. Des cours ont été organisés dans diverses communes du département de la Seine. Comme on a pu le constater par ce qui précède, il a été pourvu, dans de larges proportions et à tous les degrés, à l'instruction gratuite de l'enfant et de l'adulte. L'enfant et l'adulte valides peuvent défier la misère dans la recherche que l’on fait pour eux ou qu'ils font eux-mêmes des moyens d'instruction. Mais qui s’occupera de ces pauvres déshérités, les enfants sourds et muets, que leur double infirmité semble condamner à l’impuissance de trouver à vivre dans cette foule occupée qui n'a pas le temps de chercher à les comprendre et dont ils n’entendent pas les paroles? Que deviendront les jeunes aveugles? Qui portera sur eux sa sollicitude et leur donnera les enseignements spéciaux et professionnels dont ils ont besoin pour gagner leur vie? L'État subventionne pour cet objet, non en vue du département de la Seine seulement, mais pour tous les départements, deux grands établissements : l'institution nationale des Invalides, n° Jeunes 56, et Aveugles, boulevard des l'institution nationale des </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> peut indiquer tous, je citerai les suivants : Ve Arrondissement. Couvent de la Madeleine tenu par les Dames de Saint-Michel, rue Saint-Jacques, n° 193 (1).
(1) Nous reviendrons sur celte œuvre considérable lorsque nous aborderons l'examen des institutions de patronage. 
| CHARITÉ LA A 147 PARIS. Maison d'assistance (Sainte-Marie), rue Saint- Jacques, n°253, tenue par mademoiselle Quillard. les Sœurs par tenue d'assistance Maison de Saint-Joseph de Cluny, rue d’'Ulm, n° 16. de la Sainte-Fa- Maison d'assistance des Sœurs mille, rue Lhomond, n° #1. de l’Enfant-Jésus, rue Ra- Maison d'assistance laud, n° 3. Couvent, maison de refuge du Bon-Pasteur, rue d'Enfer, n° 71, et avenue de l'Observatoire, n° 38,
œuvre importante dont M. La Caze a dit, dans son rapport à la Commission d'enquête péniten Aiaire sur le patronage (1), « qu’elle est le type sur
« lequel devront 
« institutions se de modeler, patronage dans pour l'avenir, les les jeunes 
« filles. » VIe Arrondissement. Petite OEuvre de Saint-Sulpice, orphelinat pour jeunes filles adultes, rue Cassette, n° 35. Asile tenu par les sœurs dites Dames de Saint Maur, rue des Missions, n° 8.
(1) Juillet 1874. Rapport sur les institutions de patronage par M. Louis La Caze, membre de l’Assemblée nationale. fait 118 LA CHARITÉ À PARIS: Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, rue de Vaugirard, n° 340 (1). Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, rue du Cherche-Midi, n° 120. Cette institution a surtout le caractère d'œuvre de correction. OEuvre de l’Immaculée-Conception, rue Saint André des Arts, n° 39, recueille à des prix mo- 
| diques des enfants de 9 à 10 ans et les garde jusqu'à 20 ans. VIII Arrondissement. Maison de secours tenue par les religieuses dites de la Sagesse, avenue Marbeuf, n° 5. Maison de refuge pour les jeunes filles sans travail, rue du Rocher, n° 59. 
| Patronage et internat pour les jeunes filles, tenu par les Sœurs de Saint-Vincent de Paul, rue de Monceau, n° 13. 
| Asile pour les jeunes Anglaises attirées à Paris par l'espoir d’une place (2). Il est situé avenue | Wagram, n°77.
(1) Œuvre méritante qui a une réelle importance au point de vue du patronage des jeunes filles. Voir au chapitre du Patronage des libérés.
(2) Mission Home and Christian Association for young English Women in Paris.
Œuvre fondée par miss Leigh, 
| LA CHARITÉ A PARIS. 119 IX° Arrondissement. Maison d’assistance pour les jeunes filles, rue Chaptal, n° 22. OEuvre des Sœurs de Marie Auxiliatrice. Refuge pour les jeunes ouvrières et les demoiselles de magasin sans place, rue de la Tour-d'Auvergne, n° 30. X° Arrondissement. Asile Saint-Charles pour les jeunes filles alsaciennes et lorraines, rue Lafayette, n° 190. OEuvre de Notre-Dame asile, à prix modique, de la Persévérance, pour les jeunes filles ou orphelines employées de commerce et éloignées de leurs familles, rue de Lafayette, n°23. Orphelinatde jeunesfilles, rue du Terrage, n° 16. X1/° Arrondissement. Orphelinat de jeunesouvrières (ancienne maison Eugène-Napoléon), rue d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>283</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, 113, 114, 115. Orphelines de la Providence, 109. Orphelins (maison de secours), 110. Orphelins (patronage des), 105 Orphelins (statistique), 102. Orphelins (vestiaire pour les), 108. Orphelins protestants (société de patronage des), 106. Ouvroir de la Madeleine, 121. 265 MATIÈRES. Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, 118, 227, 228. Ouvroir des Sœurs de Saint-Vincent de Paul, 120. Ouvroir pour lesjeunes filles, 120. Ouvroir aliénées 162. Sainte-Marie 
(femmes convalescentes), 161, e Parisien (le), 94, 96. Patronage des aliénés convalescents, 136. Patronage des apprentis de l’église réformée et de la confession d’Augsbourg, 107. Patronage des détenus et des libérés, 215. Patronage des enfants convalescents (société de), 108. Patronage des enfants de l’ébénisterie (œuvre du), 107, Patronage des orphelins (association des fabricants et artisans), 105. Patronage et internat pour les jeunes filles, 118. Pauvres malades des faubourgs, 212. Pensionnat de Saint-André, 63. Petite œuvre de Saint-Sulpice
(orphelinat pour jeunes filles adultes), 117. Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, 118. Petites Sœurs des Pauvres, 135. Petits enfants de Paris (œuvre des maisons de campagne pour les), 108. Pitié (hôpital de la), 144. Placement volontaire des aliénés, 153. Population du département de la Seine, 10. Préfecture de police donnés par la), 188. 
(secours TABLE 266 ANALYTIQUE Presse (la) en matière charitable, 252. Prisons de Ja Seine, 222, 223. Protection de l’enfant, 123. Protection des enfants du pre- mier âge (loi du 23 décembre 1874), 39. ET ALPHABÉTIQUE Saint-André 
(pensionnat des Sœurs de), 63. te-Anne (asile) pour les aliénés, 106, 155. Sainte-Anne (couvent de), 121. int-Antoine (crèche de), 44. Saint-Antoine (hôpital), 144. Protection des enfants employés dans les professions ambulan- Saint-Augustin (crèche de), 43. Saint-Benoît de Colombes {erè- Providence (maison de la), orphelinat-école. OEuvre de la Première Communion, 73, 3, 110, 111, 113. 
(crèche de), 44.
(orphelinat de), tes, 123. che de), 44. Saint-Bernard Saint-Casimir 111. Saint-Charles (orphelinat), 112, 113. Saint-Denis (crèche de), 44. Saint-Denis (bôpital civil de), Q 148. Quêtes, 246, 247. 
| Sainte-Élisabeth (crèche de), 44. Sainte-Enfance 44. R 
(crèche de la), Saint-Étienne du Mont (orphe Rapatriement, 189. linat de), 110. Rapport de M. de Lamartine sur | Sainte-Eugénie (crèche de), 44. la question de la suppression Sainte-Eugénie (hôpital), 145. du tour, 30. Refuge pour les jeunes ouvrières | Saint-Frambourg
(œuvre de), et les demoiselles de magasin orphelinat d'Issy, 114. sans place, 119.
(crèche de), Sainte-Geneviève Réfugiés étrangers, 212. 43. Règlement du 4 ventôse an IT Saint-Germain de Charonne (crè(23 février 1802), 158. Ressources des bureaux de bienfaisance, 130. Richard Wallace (hôpital), 149, 211, Rotschild (hôpital), 149. S Sages-femmes recevant des pen- che de), 44. Saint-Guillaume (crèche de), 43. Saint-Guillaume 
(orphelinat), 110. de Clignan Sainte-Henriette court (crèc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>285</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> (crèche de), 44. Sainte-Marguerite (crèche de), 44. d’assis(maison Sainte-Marie Salles d’asile du 1** au 9° arrondissement de Paris, 47. Salles d'asile du 10° au 15€ arrondissement de Paris, 48. Salles d'asile du 16e au 209 ar- de), 109. Sainte-Marie (orphelinat Sainte-Marie des Quinze-Vingts
(crèche de), 44. Saint-Maur (crèche de), 44. Saint-Maurice (salle d'hôpital), 148. Saint-Michel (orphelinat), 112. Saint-Nicolas (œuvre de), orphelinat d’Issy, 114. Saint-Paul (orphelinat de), 111. Saint-Paul (maison des Sœurs Salle d'hôpital à Saint-Maurice, 148. Salette (orphelinat de la), 111. Secours à domicile, 125. Secours aux accouchées indigentes, 36, 317. Secours aux convalescents (fon- tance), 117. aveugles de), 89. Saint-Philippe de), 97. de Néri 
(cercle Saint-Philippe du Roule (crèche de), 43. Sainte-Philomène (crèche de), 43. Saint-Pierre (Gros-Caillou) (crèche de), 43. Saint-Pierre (orphelinat de), 111. Sainte-Rosalie (crèche de), 44. Sainte-Rosalie {œuvre allemande de), 135, 211. Saint-Sulpice (crèche de), 43. Saint-Thomas de), 43. d’Aquin Saint-Vincent de de), 43. Paul 
(crèche
(crèche Saint-Vincent de Paul de Clichy
(crèche de), 44. roudissement de Paris, 49. Salles d'asile des communes du département de la Seine, 50, 51, 52. dation Montyon), 158. Secours d'âge, 166. Secours de route, 189. Secours de vieillards, 165. Secours d’hospice, 166. Secours d’infirmes, 165. Secours donnés par la préfecture de police, 138. Secours en argent accordés aux malades indigents, 141. Secours mensuels aux indigents, 130. Secours publics (droit aux), 5. Secrétariat des pauvres, 181. Séquestration d'office des aliénés, 154. Service médical de nuit, 142. Services religieux pour les étrangers, 212. Société centrale d'éducation et d'assistance pour les sourdsmuets, 88. Société charitable pour le sou- 268 TABLE ANALYTIQUE lagement des prisonniers, 236231. Société de bienfaisance des jeunes gens de l'Église réformée, 136. Société de Société de la Providence, 14. charité maternelle, 134. Société de l'assistance, 236. Société de l’orphelinat de 105, la Seine, 105. Société de patronage des enfants convalescents, 108, 161. Société de patronage des orphelins protestants, 106. Société de patronage pour le renvoi dans leurs familles des filles sans place et des femmes délaissées, 192. Société de patronage pour les enfants convalescents, 163. Société de patronage pour les jeunes libérés, 223. Société de patronage pour les prisonniers Société protestants, de protection prentis et enfants factures, 106. des 233. ap- des manu- Société de protection pour les Alsaciens et Lorrains demeurés français, 131. Société de Saint-François Régis, 182. Société de Saint-Vincent Paul, 133, 183. de Société de secours aux malades, 149. Société de secours pour l'habillement des enfants pauvres, 108. Société 105. des Amis de l'enfance, Société des Amis des pauvres, 137. - Société des Demoiselles protestantes, 94. ET ALPHABÉTIQUE Société des Prêts de l’enfance au travail, 132. Société du Sou protestant, So</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s. Ils reçoiventensemble près de 1, 00 jeunesfilles indigentes. Aux orphelinats proprement dits et aux asilesécoles professionnels s'ajoutent beaucoup d’établissements d’assistance pour les jeunes filles isolées, abandonnées ou orphelines. Parmi ces 
établissements, dont le nombre est considérable et qu'on ne peut indiquer tous, je citerai les suivants : Ve Arrondissement. Couvent de la Madeleine tenu par les Dames de Saint-Michel, rue Saint-Jacques, n° 193 (1).
(1) Nous reviendrons sur celte œuvre considérable lorsque nous aborderons l'examen des institutions de patronage. 
| CHARITÉ LA A 147 PARIS. Maison d'assistance (Sainte-Marie), rue Saint- Jacques, n°253, tenue par mademoiselle Quillard. les Sœurs par tenue d'assistance Maison de Saint-Joseph de Cluny, rue d’'Ulm, n° 16. de la Sainte-Fa- Maison d'assistance des Sœurs mille, rue Lhomond, n° #1. de l’Enfant-Jésus, rue Ra- Maison d'assistance laud, n° 3. Couvent, maison de refuge du Bon-Pasteur, rue d'Enfer, n° 71, et avenue de l'Observatoire, n° 38,
œuvre importante dont M. La Caze a dit, dans son rapport à la Commission d'enquête péniten Aiaire sur le patronage (1), « qu’elle est le type sur
« lequel devront 
« institutions se de modeler, patronage dans pour l'avenir, les les jeunes 
« filles. » VIe Arrondissement. Petite OEuvre de Saint-Sulpice, orphelinat pour jeunes filles adultes, rue Cassette, n° 35. Asile tenu par les sœurs dites Dames de Saint Maur, rue des Missions, n° 8.
(1) Juillet 1874. Rapport sur les institutions de patronage par M. Louis La Caze, membre de l’Assemblée nationale. fait 118 LA CHARITÉ À PARIS: Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, rue de Vaugirard, n° 340 (1). Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, rue du Cherche-Midi, n° 120. Cette institution a surtout le caractère d'œuvre de correction. OEuvre de l’Immaculée-Conception, rue Saint André des Arts, n° 39, recueille à des prix mo- 
| diques des enfants de 9 à 10 ans et les garde jusqu'à 20 ans. VIII Arrondissement. Maison de secours tenue par les religieuses dites de la Sagesse, avenue Marbeuf, n° 5. Maison de refuge pour les jeunes filles sans travail, rue du Rocher, n° 59. 
| Patronage et internat pour les jeunes filles, tenu par les Sœurs de Saint-Vincent de Paul, rue de Monceau, n° 13. 
| Asile pour les jeunes Anglaises attirées à Paris par l'espoir d’une place (2). Il est situé avenue | Wagram, n°77.
(1) Œuvre méritante qui a une réelle importance au point de vue du patronage des jeunes filles. Voir au chapitre du Patronage des libérés.
(2) Mission Home and Christian Association for young English Women in Paris.
Œuvre fondée par miss Leigh, 
| LA CHARITÉ A PARIS. 119 IX° Arrondissement. Maison d’assistance pour les jeunes filles, rue Chaptal, n° 22. OEuvre des Sœurs de Marie Auxiliatrice. Refuge pour les jeunes ouvrières et les demoiselles de magasin sans place, rue de la Tour-d'Auvergne, n° 30. X° Arrondissement. Asile Saint-Charles pour les jeunes filles alsaciennes et lorraines, rue Lafayette, n° 190. OEuvre de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>243</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>la Seine (1). Cette maison, placée sous la direction intérieure des Sœurs de Marie-Joseph (religieuses qui se consacrent au service des prisonniers), a un double caractère : elle est tout à la fois une maison de correction pour les jeune filles placées sous l'application de l’art. 66 du Code pénal (2), etun asile « pour les libérées qui, à leurs premiers pas dans la chancellent vie libre, et se découra- gent (3). » La Maison du Bon-Pasteur (4). Cette œuvre visite la prison de Saint-Lazare; Société de patronage des jeunes libérés, faisait partie comme membre adjoint de la commission pénitentiaire.
(1) Rue de Vaugirard, 71. 
(2) Lorsque l'accusé aura moins de seize ans, s’il est décidé qu’il a agi sans discernement, il sera acquitté ; mais il sera, suivant les circonstances, remis à ses parents ou conduit dans une maison de correction pour y être élevé et détenu pendant un nombre d’années que le jugement déterminera. (Art. 76.) 
(3) Rapport de M. La Caze.
(4) Rue d’Enfer, et avenue de l'Observatoire, 38.
ä 226 LA CHARITÉ 
À PARIS. elle recueille et ramène à la pratique du biendes jeunes filles égarées mais repentantes qu'elle recoit, gratuitement, sur leur propre demande et qui sont toujours libres de quitter l'établissement. Les Dames du Bon-Pasteur, auxquelles les sœurs de Saint-Thomas de Villeneuve prêtent un utile concours, ne bornent pas leur action aux libérées : elles font de l'assistance et du rapatriement, et, de mème que la communauté des Dames de Saint-Michel dont nous allons parler bientôt, elles soutiennent et supportent de pauvres femmes de tout âge, impuissantes à se dirigeret à se défendre, et qui, sans leur appui, tomberaient dans le vice et le vagabondage. La Communauté des Dames de Saint-Michel, le couvent de la Madeleine (1). L'œuvre, dirigée par des religieuses de Notre-Dame de Charité du Refuge, et dont nous venons de faire entrevoir l’importante mission, est un refuge ouvert à de pauvres pe- tites filles, sans parents et sans ressources, et aussi 
à de jeunes filles qui se retirent de l’inconduite ou en sont retirées par leurs familles. Elle comprend, en outre, un atelier d'apprentissage de repasseuse
(1) Ruc St-Jacques, 193." LA CHARITÉ A PARIS. 227 ouvert aux enfants pauvres du voisinage, et un quartier dedétention par voie de correction paternelle, destiné à suppléer à l'insuffisance, sous ce rapport, des localités de la prison de Saint Lazare, et à satisfaire les répugnances légitimes des parents qui, tout en voulant punir leur filles, ne peuvent se résigner à leur infliger la flétrissure d'une apparente promiscuité avec le personnel indiscipliné où malade de la prostitution publique. Aux termes d’un traité récent, le couvent de la Madeleine peut recevoir 120 détenues par application des art. 375 et suivants du Code civil. L'Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde; reli- gieuses de l'ordre de Marie-Joseph (1). Cette œuvre fait de l'assistance comme la maison du Bon Pasteur et le couvent de la Madeleine. Envisagée au point de vue d'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>284</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> te-Anne (asile) pour les aliénés, 106, 155. Sainte-Anne (couvent de), 121. int-Antoine (crèche de), 44. Saint-Antoine (hôpital), 144. Protection des enfants employés dans les professions ambulan- Saint-Augustin (crèche de), 43. Saint-Benoît de Colombes {erè- Providence (maison de la), orphelinat-école. OEuvre de la Première Communion, 73, 3, 110, 111, 113. 
(crèche de), 44.
(orphelinat de), tes, 123. che de), 44. Saint-Bernard Saint-Casimir 111. Saint-Charles (orphelinat), 112, 113. Saint-Denis (crèche de), 44. Saint-Denis (bôpital civil de), Q 148. Quêtes, 246, 247. 
| Sainte-Élisabeth (crèche de), 44. Sainte-Enfance 44. R 
(crèche de la), Saint-Étienne du Mont (orphe Rapatriement, 189. linat de), 110. Rapport de M. de Lamartine sur | Sainte-Eugénie (crèche de), 44. la question de la suppression Sainte-Eugénie (hôpital), 145. du tour, 30. Refuge pour les jeunes ouvrières | Saint-Frambourg
(œuvre de), et les demoiselles de magasin orphelinat d'Issy, 114. sans place, 119.
(crèche de), Sainte-Geneviève Réfugiés étrangers, 212. 43. Règlement du 4 ventôse an IT Saint-Germain de Charonne (crè(23 février 1802), 158. Ressources des bureaux de bienfaisance, 130. Richard Wallace (hôpital), 149, 211, Rotschild (hôpital), 149. S Sages-femmes recevant des pen- che de), 44. Saint-Guillaume (crèche de), 43. Saint-Guillaume 
(orphelinat), 110. de Clignan Sainte-Henriette court (crèche de), 44. Saint-Honore (crèche de), 41. Saint-Jean-Baptiste (crèche de), 44. Saint-Joseph 
(crèche de), 44. Saint-Joseph des Ternes (crèche de), 44. sionnaires; 13, — attachées aux bureaux de bienfaisance, 15; — favorisant les abandons, 33, 34, 35. Saint-Joseph che de), 44. Saint-Joseph (œuvre de), pour instruire et assister les en- Saint-Ambroise (crèche de), 44. Sainte-Amélie de Neuilly (cerè- Boulogne), 
(orphelinat 114. 
— — de 1 DES 267 MATIÈRES. fants d’origine allemande, 108, 211. Saint-Justin de Levallois-Perret
(crèche de), 44. Saint-Louis (hôpital), 145. Saint-Louis
(orphelinat-institution), 111. Saint-Vincent de Paul (orphelinat de), 111.
(hospice de la), Salpêtrière aliénées, 155. Salle d'asile (la), 45; — statistique, 46. Salles d'asile de Paris, 47, 48, 49. Saint-Louis d’Antin (crèche de), 43. Sainte-Madeleine
(crèche de), 43. Saint-Marcel (crèche de), 44. Sainte-Marguerite (crèche de), 44. d’assis(maison Sainte-Marie Salles d’asile du 1** au 9° arrondissement de Paris, 47. Salles d'asile du 10° au 15€ arrondissement de Paris, 48. Salles d'asile du 16e au 209 ar- de), 109. Sainte-Marie (orphelinat Sainte-Marie des Quinze-Vingts
(crèche de), 44. Saint-Maur (crèche de), 44. Saint-Maurice (salle d'hôpital), 148. Saint-Michel (orphelinat), 112. Saint-Nicolas (œuvre de), orphelinat d’Issy, 114. Saint-Paul (orphelinat de), 111. Saint-Paul (maison des Sœurs Salle d'hôpital à Saint-Maurice, 148. Salette (orphelinat de la), 111. Secours à domicile, 125. Secours aux accouchées indigentes, 36, 317. Secours aux convalescents (fon- tance), 117. aveugles de), 89. Saint-Philippe de), 97. de Néri </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>97</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> maintenant dans des conditions qui ne leur créent aucune obligation affectueuse. C'est un écueil qui mérite attention, mais qu'il est difficile d'éviter par de rigoureuses niaire des familles. remplaceraient un se résignerait plus quand l’école porte. Devant et qu'on ne surmonterait pas enquêtes sur la position pécu Les sévérités de cette nature mal par un autre mal. On ne aujourd’hui à l’école payante gratuite, bien organisée, ouvre sa une résistance, on récriminerait, on parlementerait, tandis que l'enfant resterait oisif et exposé au vagabondage. A la suite de ces renseignements sur les écoles gratuites pour l'enfance, viennent naturellement se placer les indications de même nature, sur les
établissements scolaires communaux pour les adultes. LA 79 PARIS. A CHARITE Les classes gratuites d’adultes-hommes sont à Paris au nombre de 70; #7 sont laïques et 23 sont congréganistes. Elles se répartissent ainsi par arrondissement: 1 ARROND. 
— 
Ë Jean-Lantier, 15.. St-Germaindes Prètres l'Auxerrois... 
— d'Argenteuil, 37 
— de la Jussienne, 
— du Sentier, 21.. 
— Aumaire, 4 
—
— Montgolfier, 1............ du Renard-St-Merri, 7... 
—
— de l’'Homme-Armé, 10..... Grenier-sur-l’Eau, 2 Rue Place Rue des Vosges, 9e 10e   11....... Dessin et chant. de Pontoise, 21.........., St-Jacques, 30. 
— Rollin, 32... de Vaugirard, 8: 
— gs — Dessin. Chant. Dessin. Chant. 6 
— 
— Chant. 
— Dessin.
È Chant. Dessin et chant. Dessin. Chant. 9 
— d'Assas, 
—
—
—
— Chomel. St-Dominique, 16 de la Bienfaisance, 14..... de Malesherbes, 24....... 
— du Faubourg-St-Honoré, 54. 
— Neuve-Coquenard, 68....... 17. passe de l’École, 2. Im- 
à 17,,,......, 
— de Marseille, 
— de la Chopinette, Dessin. Dessin et chant. 19. 
— + Morand, 30
—"Ho Ner 58 1 Es Avenue de la Roquette, 
# 25... Dessin. a 80 h+ LA 1le Annoxo. 12
—
— 13° 14e 
—
—
—
— ee
—
—
—
—  —
— 18e PARIS. Rue du Rendez-vous, 53
— de Reuilly........
— de Charenton, 315. .
— de Reuilly, 39............
— St-Hippolyte, 27... ... Avenue d'Italie, TG. Rue St-François de Sale: Place Jeanne-d’Arc...... Rue du Moulin-des-Prés, 12. des Trois-Sœurs, 1........
— Boulevard Montparnasse, 80....
— . Arago, Boulard, Apprentis. Dessin et chant. Apprentis. Dessin et chant.     86, 2... Rue 
— 
— de la Tombe-Issoire, 81... 
— 
— Ste-Marie, 5.. 
— Place de Vaugirard.  — Rue 
— 
— 
— 
— Violet, 73...... des Fourneaux, 20. 
— 
— de la Municipalité   
— de Passy,  
—
— 
—
—
— 
— 
—     = 
—
—
— Decamps, 4.. des Batignolles, 20..... .. Com Balagny (Impasse points... .. Lecomte, 6... Legendre, 49. d’Armaillé, 33 de la Vieuville, 1 ca 
—  — 
— == Dessin et chant. 99... 
— 
— a A Rue St-Bernard, 20
— d’Aligre, 5....... Place de la Nativité, 5......... 
— 15° CHARITÉ St-Charles, 60... Dessin. Chant. 29. Doudeauville, 1.. Richomme, 13... Allemand. Dessin. Chant.
— Dessin et chant. ce de Clignancourt, 63.,....,
— Place de la Mairie de la Villette. Rue de Lassus. ,.4..4.......00 
— = RE nn LA CHARITÉ 19° ARROND. . de Puébla, 459 Dessin. de Meaux, 53.... Henri-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>79</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>êtés dans le ressort de la Préfecture de police pour vagabondage, mendicité et vol. ur fants de cette catégorie ont reçu ou reçoivent, dans 60 LA CHARITÉ A PARIS. D’après le rapport de M. Gréard, la population des écoles gratuites de Paris serait de 91, 40 enfants; mais, en tenant compte de mutations
à faire entre les salles d’asile et les écoles, elle se réduirait
à 90, 45. Ce chiffre se répartit, ainsi qu'il suit, par arrondissement : 
"TABLEAUX. LA CHARITÉ DES ÉCOLES. SITUATION 17 Nombre : 
| 
{ Rue Jean-Lantier, 
— Molière, 22
— Saint-Honoré, S! s, 6.
— de l’Arbre-Sec,
— d'Argenteuil, 47.
— de la Sourdière, 27.
“Passage Saint-Roch, 33... Nombre Arrondissement. des places Rue du Sentier, Laïques.. .....)" Cour des Miracies d'écoles: 1, 07. 21...... Rue de la Jussienne, 16 Cour des Miracles, 4. Rue de la Lune, 12. 3° Nombre Arrondissement. des places d'écoles: 3, 57, Rue Volta et rue Aumaire, 4. Laïques. ...,... 
—
—
—
—
— Gmgree. 
—
—
—
— de Picardie, 5 des 4 fils, 10. Yieille-du-Temple, 10 de Sévigné, 4%... Montmorency, 16. Montgolfier, 1. du Vertbois, 42 de Béarn (Minimes), 3 Neuve-Bourg-l’Abbé, 4e Arrondissement. Nombre des places d'écoles : 5, 91 
{ Rue du Renard, 7. 
À — de l’Homme-Armé, Laïques. 2A Garçons. des places d'écoles : 2, 93. 2° Congréganistes..! 
ÉCOLES. Arrondissement. 
— des Prètres Congréganistes . DES 
— des Billettes, 18 (confess. bourg RE
à
— des Hospitalières, 6-10 (israélites).
— du Grenier-sur-l’Eau, 2...
— des Tournelles, 21 (israélites). .… .. MATURE A PARIS. Filles. 62 LA NATURE DES ÉCOLES. CHARITÉ SITUATION 
À PARIS. DE Arrondissement Nombre des 
(oui places d'écoles : 5, 91. Impassed'Anjou, Guéménée Laïques..…...| Quei 35 
| Rue des Blancs-Manteaux, 21.
— Sainte-Croix de la Bretonnerie,
— du Fauconnier, 9.
— du Cloitre-Saint| Passage Saint- Pi Rue Chanoinesse, 8.
— Poulletier, 7 Congréganistes.. 5° Arrondissement. Nombre des places d'écoles: 6, 19. Rue de Pontoise, 21.
— de Buffon, 11. Laïques........0. 
— Congréganistes. 4 Tournefort, 33 
— Cujas, 23...
— de Pois
— Rollin,
— des Boulanger:
— des Bernard Boulevard Saint-M Rue de l’Épée-di nt-Jacques, des Fossés- 30. Thouin, 1 Boutebrie, 1 6° Arrondissement. Nombre des places d'écoles : 2, 16. Rue Saint-André des Arts 
— du Je Congréganistes..{ Pont-de-Lo: 
— de Vaugirard, 9 
— du Vieux 
— de Vaugirard, 8
— Madame, 16.
— de l'Abbaye, 8 
— d'Assas, 68. 
— de Vaugi
— Saint-Benoît, LA CHARITÉ NATURE DES ÉCOLES. SITUATION 7° Nombre A PARIS. DES 
ÉCOLES. Arron 
— Filles. ment. des places d'écoles : 2, 57 Rue Chomel, 5. Laïques,......,{ 63 
Éblé, 14. &gt; Avenue de la Motte-Piquet, 10. Rue Perronet Les-Cases, Congréganist. (1) | —— Yanneau, 76:
| 
— Saint-Dominique, Se Nombre des 187. Arrondissement. places d'écoles : 2, 57. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 154.
{ — des Ecuries-d'Artois, 39 (église réLaïques. . .. ....{ formée)..…
| — d’Astorg, 9 (église réformée)
— de la Bienfaisance, 14... de Monteeaux, 15. Congréganistes,.| de furesnes, ? de Florence, 9€ Nombre 18 Arrondisse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>elle annonçait toutefois vouloir pour l’avenir, selon le vœu du conseil général, ra- mener à 350, 00 francs. Dans sa mission de secours pour l'enfance, l’administration des hospices ne se borne pas à assister les accouchées indigentes ; elle vient en aide aux familles pauvres, lesquelles sans cela se verraient forcées d'abandonner leurs enfants, et elle agit de mème à l'égard des personnes qui, dans un but charitable, mais en présumant trop de leurs ressources, ont recueilli des orphelins qu'elles ne peuvent plus élever. A ces secours l'administration hospitalière met une condition stipulée dans son règlement de 1860 sur l'assistance à domicile:
« Nul indigent ne peut être admis aux secours S'il n’envoie pas ses enfants à l’école ou s’il refuse de les faire vacciner. »
’armi les établissements dépendant de l’admi- uistration générale de l’assistance publique figure la direction municipale des nourrices, dit bureau Sainte-Appolline (1), dont le fonctionnement, en
(1) Rue Appolline. des Tournelles, Ce bureau n° 35, et précédemment 
était anciennement dans rue Sainte- les attributions des 38 
* LA CHARITÉ A PARIS. attendant sa suppression, qui paraît devoir ètre prochaine, se restreint aujourd’hui à procurer des nourrices, dontelle garantitle salaire, aux enfants des femmes qui ne pourraient, en tout ou partie, faire les frais de leur nourriture (1). Autrefois, la direction des nourrices ne bornait pas son intervention aux classes nécessiteuses: elle fournissait des nourrices à toutes les personnes qui lui en demandaient. Cette pratique, qui devait créer à l’administration des hospices des obligations et des responsabilités onéreuses (2), a été récemment abanmagistrats de police. Un arrêté du gouvernement du 19 avril 1801 l’a fait passer dans celles de l'administration hospitalière.
(1) Un prêtre, délégué par l'archevèché, visite cet établissement et pourvoit au baptême de ceux de ces enfants qui paraissent en danger de mort.
(2) Le bureau municipal des nourrices, dont la suppression est proposée, a donné lieu, en 1874, à une dépense de 798, 84 fr., 65, 
à laquelle il a été fait face à l’aide d’une subvention .. vor vssse ee Recette PIDAIO Ur et de bons de secours fournis par l’administration hospitalière pour une somme de,....... Tora L. 565, 00 munifr. 233, 84 fr., 65 198, 84 fr., 65 Pendant le même exercice, ce bureau a placé 3, 44 enfants par voie de secours.
(Renseignements extraits du rapport de M. Thulié au conseil municipal, avril 1876.) LA CHARITÉ 
À PARIS. 39 donnée, ce qui a fait descendre de 5, 00 environ à 1, 00 le nombre des nourrices placées par l’intermédiaire du bureau de la rue des Tournelles. En finissant cet exposé des mesures d'assistance dont l'enfance est l’objet, il convient de rappeler qu’une loi récente (23 décembre 1874) a été édictée pour la protection des enfants du
âge et en particulier des nourrissons. premier CHAPITRE LA La crèche. CRÈCHE. 
— LA HI SALLE D'ASILE. 
— Les maisons de sevrage. — Crèches parisiennes. — Crèches d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>79</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>DES ÉCOLES. SITUATION 17 Nombre : 
| 
{ Rue Jean-Lantier, 
— Molière, 22
— Saint-Honoré, S! s, 6.
— de l’Arbre-Sec,
— d'Argenteuil, 47.
— de la Sourdière, 27.
“Passage Saint-Roch, 33... Nombre Arrondissement. des places Rue du Sentier, Laïques.. .....)" Cour des Miracies d'écoles: 1, 07. 21...... Rue de la Jussienne, 16 Cour des Miracles, 4. Rue de la Lune, 12. 3° Nombre Arrondissement. des places d'écoles: 3, 57, Rue Volta et rue Aumaire, 4. Laïques. ...,... 
—
—
—
—
— Gmgree. 
—
—
—
— de Picardie, 5 des 4 fils, 10. Yieille-du-Temple, 10 de Sévigné, 4%... Montmorency, 16. Montgolfier, 1. du Vertbois, 42 de Béarn (Minimes), 3 Neuve-Bourg-l’Abbé, 4e Arrondissement. Nombre des places d'écoles : 5, 91 
{ Rue du Renard, 7. 
À — de l’Homme-Armé, Laïques. 2A Garçons. des places d'écoles : 2, 93. 2° Congréganistes..! 
ÉCOLES. Arrondissement. 
— des Prètres Congréganistes . DES 
— des Billettes, 18 (confess. bourg RE
à
— des Hospitalières, 6-10 (israélites).
— du Grenier-sur-l’Eau, 2...
— des Tournelles, 21 (israélites). .… .. MATURE A PARIS. Filles. 62 LA NATURE DES ÉCOLES. CHARITÉ SITUATION 
À PARIS. DE Arrondissement Nombre des 
(oui places d'écoles : 5, 91. Impassed'Anjou, Guéménée Laïques..…...| Quei 35 
| Rue des Blancs-Manteaux, 21.
— Sainte-Croix de la Bretonnerie,
— du Fauconnier, 9.
— du Cloitre-Saint| Passage Saint- Pi Rue Chanoinesse, 8.
— Poulletier, 7 Congréganistes.. 5° Arrondissement. Nombre des places d'écoles: 6, 19. Rue de Pontoise, 21.
— de Buffon, 11. Laïques........0. 
— Congréganistes. 4 Tournefort, 33 
— Cujas, 23...
— de Pois
— Rollin,
— des Boulanger:
— des Bernard Boulevard Saint-M Rue de l’Épée-di nt-Jacques, des Fossés- 30. Thouin, 1 Boutebrie, 1 6° Arrondissement. Nombre des places d'écoles : 2, 16. Rue Saint-André des Arts 
— du Je Congréganistes..{ Pont-de-Lo: 
— de Vaugirard, 9 
— du Vieux 
— de Vaugirard, 8
— Madame, 16.
— de l'Abbaye, 8 
— d'Assas, 68. 
— de Vaugi
— Saint-Benoît, LA CHARITÉ NATURE DES ÉCOLES. SITUATION 7° Nombre A PARIS. DES 
ÉCOLES. Arron 
— Filles. ment. des places d'écoles : 2, 57 Rue Chomel, 5. Laïques,......,{ 63 
Éblé, 14. &gt; Avenue de la Motte-Piquet, 10. Rue Perronet Les-Cases, Congréganist. (1) | —— Yanneau, 76:
| 
— Saint-Dominique, Se Nombre des 187. Arrondissement. places d'écoles : 2, 57. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 154.
{ — des Ecuries-d'Artois, 39 (église réLaïques. . .. ....{ formée)..…
| — d’Astorg, 9 (église réformée)
— de la Bienfaisance, 14... de Monteeaux, 15. Congréganistes,.| de furesnes, ? de Florence, 9€ Nombre 18 Arrondissement. des places d'é écoles : 1, 59. Rue Clausel, 10-12. .
— de Bruxelles, 32 Laïques........{
— de la Victoire, Impasse de l'Ecole, 9.
| Rue Milton, 19... Congréganiste.…
— des Martyrs, 63, . 10€ Arrondissement. Nombre des places
} Rue de Chabrol ... Congréganist 
— de 
— des Petits Hôtels, d'écoles : 5, 52. Marseil 
— de la Chopinette, 19. 
—
—
—
— 21, du Faubourg-Sai de Belusuce, des Récollets Parmentier, Vellefaux, 35 
(1) Le pensionnat des sœurs de Saint-André,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>123</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e Poussielgue frères, éditeurs, rue Cassette. LA CHARITÉ A PARIS. 105 Société des Amis de l'enfance (1). Société protectrice de l'enfance (2). Société de l'Orphelinat de la Seine (3). Société de la Providence (apprentissage des enfants indigents) (4). OEuvre du rapatriement des Orphelins délaissés (5). Elle les recueille pour les renvoyer dans leurs départements d’origine et les appliquer à des travaux agricoles. OEuvre de Saint-Nicolas (6). Elle donne à de jeunes garçons indigents l’éducation religieuse et l'instruction primaire et industrielle. Association des fabricants et artisans pour le patronage des Orphelins (7). Association de mème nature pour des Orphelins (8). l'adoption Ajoutons à cette liste: l'Orphelinat agricole d’Igny, l’orphelinat de Sainte-Aurélie, à Sannois, et l’'Orphelinat pour les jeunes Filles d'Alsace-Lorraine, au Vésinet (Seine-et-Oise).
(1 Rue de Grillon, 15, et rue d'Alger, 5.
(2) Rue des Beaux-Arts, 4
(3) Quai Napoléon, 13.
(4) Rue de Rome, 23.
(&gt;) Rue des Tournelles, 43.
(6) Rue de Vaugirard, 92.
(7) Rue St-Antoine, 110. 
(8) Rue Neuve-St-Merri, 9. 106 LA CHARITÉ A PARIS. OEuvre des. Tutelles pour les mineurs abandonnés (1). OEuvre de l’Adoption (2). Société d'adoption pour les enfants abandonnés et les orphelins pauvres (3). Société et asile-école Fénelon pour l'instruction primaire et l'apprentissage agricole de jeunes garcons pauvres des départements de la Seine et de Seine-et-Oise (4). OEuvre de Sainte-Anne pour l'adoption et l'education de jeunes filles pauvres âgées de 11 ans au moins (5). Société pour le placement en apprentissage de jeunes orphelins (6). Société d'apprentissage de jeunes orphelins (7). Société de protection des apprentis et enfants des manufactures (8).
(1)
{2)
(3)
(4) Rue Furstemberg, 6. Rue des Tournelles, 43, et rue du Bac, 41.
(Colonie du Ménil St-Firmin.) Rue de Penthièvre, 35. A Vaujour (Seine-et-Oise). Président de l'OEuvre, M. Davil- lier, rue Roquépine, 14. 
(5) Secrétaire de l’OEuvre, M. Seine.
(6) Rue des Quatre-Fils, 4.
(1) Rue d’Anjou au Marais, 6.
(8) Rue de l'Abbaye, 17. Buffet, à la préfecture de la LA CHARITE PARIS. A 107 Société de protection de même nature (1). Société de patronage d’orphelins protestants (2). OEuvre du Patronage des jeunes apprentis de l'Eglise réformée (3). OEuvre du mème genre pour les apprentis de la Confession d’Augsbourg (4). OEuvre du Placement des apprentis (5). OEuvre des Apprentis et des jeunes Ouvriers sous la direction des Frères des Ecoles chrétiennes (6). Cette œuvre a de nombreuses associations dans Paris. OEuvre de l’orphelinat de Saint-Ilan (Côtes-du Nord). Elle dirige des orphelins sur la vie agricole. Elle a son siége à Paris (7). OEuvre du Patronage des enfants de l’ébénisterie (8).
(1) Rue St-Florentin, 16. 
(2) Avenue d’Eylau, 37 bis.
(3) Rue de l’Oratoire-St-Honoré, 4.
(4) Rue de Charonne, 99.
(5) Rue de Penthièvre, 7. 
(6) Maisons de patronage : Sainte-Anne, rue Planchat, G. Maison de Nazareth, rue Stanislas, 11. Sainte-Mélanie, rue Lhomond,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>191</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>quelques ressources, rue Blomet, n° 128. Asile suisse, maison de retraite de vieillards pauvres natifs de Suisse, avenue de PRES 131er L’hospice Polonais, rue du Chevaleret, n° 119. Maison de secours et de retraite pour vieillards, rue Saint-Maur, n° 64. Maison de la Providence pour vieillards indigents des deux sexes, rue Lemercier, n° 19. 
|
|
| LA CHARITÉ A 173 PARIS. Asile pour les vieillards, rue de Picpus, n° 75. Asile pour des vieillards, rue Violet, n° 77. Asile Saint-Vincent de Paul pour des vieillards, rue Salneuve, n° 19. Hospice Leprince pour vieillards indigents sep Saint-Dominique-Saint-Gertuagénaires, rue main, n° 187. Il existe également dans les communes du département de la Seine des institutions créées par la bienfaisance privée pour la vieillesse indigente. Certaines d’entre elles ont un caractère local. D'autres ont spécialement pour but l'assistance de la population parisienne. Elles se répartissent ainsi entre les diverses localités : x Arcueil (Seine), rue des Tournelles, n° 5; un asile de vieillards recevant des indigents et des pensionnaires. Chatillon, rue du Ponceau, n° 24. Maison de refuge pour les sourdes-muettes indigentes. Dugny, rue Étienne-Blanc, Vieillards. Gentilly, rue du Pont-Neuf, n° 8, un asile de n° 2, une maison de retraite pour femmes âgées ; elle reçoit des indigentes et des pensionnaires. 174 LA CHARITÉ A PARIS. Issy, rue des Noyers, n° 16, une maison de secours pour vieillards indigents. Levallois-Perret, place de Villiers, un asile pour les femmes âgées. Montrouge, passage vieillards incurables.. Monplaisir; hospice Nanterre, rue Saint-Denis; asile PRIE femmes et filles infirmes. de pour Neuilly, avenue du Roule, n° 97; une maison 
‘de retraite pour des vieillards. Neuilly, avenue du Roule, n° 44 ; asile Sainte Anne; une maison de retraite pour des femmes
âgées pouvant payer une petite pension. Neuilly, avenue du Roule, n° 30; un hospice pour des filles incurables. Saint-Denis, à l'hermitage; un asile de vieil« lards, Saint-Denis, l'hôpital situé rue de la Boulangerie et qui compte 88 lits, en attribue 26 aux vieillards indigents. Saint-Mandé, avenue du Bel-Air, n° 10; hospice Saint-Michel; asile de vieillards. Saint-Maurice, Grande-Rue. École ‘de la Provi- de Saint-Jean Baptiste. ques femmes âgées indigentes. dence Asile pour quel- LA CHARITÉ A PARIS. 175 On doit, pour ne rien omettre et malgré le caractère tout spécial de ces établissements, indiquer, comme rentrant dans la catégorie des institutions de bienfaisance que nous venons de passer en revue, l'Infirmerie Marie-Thérèse (1) qui reçoit les prêtres infirmes, et l’hospice d’Enghien (2) qui a pour destination spéciale de recueillir et de soigner les anciens serviteurs (hommes mes) des princes d'Orléans. et fem- Il nous reste à parler des dépôts de mendicité comme lieux d’hospitalité et asiles d'indigents. L'article 274 du Code pénal dispose que toute personne ayant encouru une condamnation pour mendicité, sera, après l'expiration de sa peine, conduite</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>151</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rêts de l'enfance au travail, et elle est régie par une commission permanente qui siége à l'hôtel du crédit foncier de France (1). Ces diverses formes d'assistance s’exercent, avant l'heure du dénuement extrème, alors que l'indigent lutte encore et peut, dans une certaine mesure, dissimuler sa détresse. C’est 
à cette si- tuation que répondent diverses œuvres spéciales. parmi lesquelles on peut citer celle, dite de la Miséricorde (2). Cette institution charitable, trèsancienne, à pour programme de venir en aide aux personnes qui, ayant vu de meilleurs jours, répugnent à dévoiler leur misère. D'autres
œuvres d’un caractère plus général, recherchent, accueillent, visitent et assistent les indigents. Elles aussi sont nombreuses, et l’on ne peut songer à les énumérer toutes. Quelques désignations, prises au hasard et sans préoccupation de groupe- ment au point de vue religieux, permettront de les faire entrevoir. ; Il y a : La Société de Saint-Vincent de Paul (3) divisée
(1) Rue Neuve-des-Capucines, 19,
(2) Siége de l'OEuvre, rue de Poitiers, 9, et rue chasse, 60,
(3) Secrétariat général, rue Furstemberg, G. de Belle- 134 LA CHARITÉ A PARIS. en autant de conférences qu'il y a de paroisses et dont le rôle d’assistance est très-considérable. Elle puise ses ressources dans des collectes faites lors des réunions de conférences. Les conférences des paroisses riches adoptent, pour les secourir, les pauvres des paroisses moins favorisées. On peut évaluer à 700, 00 fr. les secours annuels distribués à Paris par cette association charitable; L'OŒuvre des familles (1), réunion de dix personnes par chaque famille pauvre à secourir. Cette œuvre est également paroissiale ; Les Diaconesses protestantes de paroisses (2); La Société de la Providence (3) qui secourt la vieillesse; La Maison de Bethléem 
(4) qui recueille et as- siste les filles et femmes délaissées ; Les Dizaines (5), œuvre protestante de même nature que l’œuvre des familles ; La Société protestante du travail (6) instituée pour procurer du travail ou des emplois ;
(1) Rue de la Tour-d’Auvergne, 33.
(2) Œuvre paroissiale.
(3) Rue des Martyrs, 11. 
(4) Rue Notre-Dame des Champs, 115. 
(5) Président de l'OŒEuvre, M. Fabre, rue des
(6) Rue Hauteville, 92. Petits-Hôtels, 24. LA CHARITÉ A PARIS. La société du travail (4), même 135 but ; L'association protestante de bienfaisance (2); Les maisons de secours des sœurs hospitalières, dites Petites-Sœurs des pauvres (3), œuvre admirable, très-étendue, qui rend de grands services; L’Associalion catholique de Saint-Joseph (4) qui procure aux personnes sans place un asile et du travail; L'Association des domestiques, dites Sœurs-Servantes de Marie (5). Elle procure des places aux domestiques faisant partie de l'association; L’Asile des Sœurs de la Croix (6) qui assiste et recueille les domestiques sans place et les ou- vrières sans travail ; L'OEuvre évangelique vantes sans place ; 
(T). Elle reçoit les ser- 
(1) A la mairie du onzième arrondissement,
(2) Rue de Reuilly</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>PARIS. Saint-Joseph et Saint-Maur, ue Saint-Maur, n. 185. Saint-Ambroise, vue Saint-Maur-Popincourt, n. 70 bis. De Bercy, passage Corbes. Sainte-Marie des Quinze-Vingts, rue Traversière, n. 41.   Saint-Antoine, 
— Saint-Marcel, 14° vue de rue Vandrezannes, n. 32. Sainte-Élisabeth, rue 15° 16° 17e 18° 
— Sainte-Enfance ou de l'Annonciation, rue Raynouard, n. 60. Saint-Joseph des Ternes, rue Bayen, n. 19. Sainlte-Henriette de Clignancourt, rue Saint-Honoré, avenue 
—
—   d'Eylau, n. 105. 19. Saint-Denis et Saint-Bernard, rue Cavé, . 1. Sainte-Eugénie, rue de Crimée, n. 144. Du bureau de bienfaisance, vue de [Meaux, n. 36 bis. Saint-Jean-Baptiste, rue de la Mare, n. 24. Saint-Germain de Charonne, rue de Bagnolet, n. 63. 
—
— rem CRÈCHES Croisades, n. 10. Sainte-Rosalie, rue de la Glacière, n. 52. Sainte-Marguerile, rue Saint-Charles, n.60. Letort, n, 20e des  
—
— 
— 15e Reuilly, n. 119. 
ÉTABLIES DANS DE e Notre-Damde LES LA COMMUNES SE DU DÉPARTEMENT VE” Boulogne-sur-Seine, à Boulogne, rue de la Paix, n. 5. De Choisy-le-Roï, à Choisy, rue du Pont, n. 3. rue de Paul, à Clichy-la-Garenne, Saint-Vincent Marthe, n. 68. Suint-Benoit, à Colombes, rue Bonnis, n. 7. Saint-Justin, à Levallois-Perret, rue Rivay, n. 63  bis. Sainte-Amélie, à Neuilly, rue des Poissonniers, n. ?4. — LA CHARITÉ La salle d’asile continue 
Ù A PARIS. 5 l'œuvre de la crèche, dont elle est parfois une annexe. Son créateur et propagateur, M. Cochin, l’a désignée par ces mots:
« Salle d’Aospitalité et d'éducation en faveur des enfants de deux à sept ans. » On peut lui appliquer ce que disait de la crèche M. Marbeau, le fondateur de cette excellente institution : « Elle dégage les bras de la mère et lui donne la liberté de son temps. 
» Les salles d'asile reçoivent gratuitement tous les enfants dont les parents sont reconnus hors d'état de payer la rétribution mensuelle. L'enseignement qui y est donné a lieu par de courtes leçons suivies de jeux et d'exercices corporels. Il comprend le début de l'instruction primaire et religieuse, des notions usuelles, de petits ouvrages manuels et des chants religieux. Il y a des salles d'asile publiques qui sont fondées et entretenues par les communes, le département ou l'État et des salles d'asile libres, lesquelles sont créées et soutenues par des particuliers. Tous les enfants présentés par leurs parents sont reçus provisoirement dans les asiles publics. L'autorité municipale décide ultérieurement si l’admission sera gratuite ou à titre onéreux. #6 LA CHARITÉ 
À PARIS. Chaque salle d'asile publique est munie d’un tronc destiné à recevoir les dons des personnes charitables. On compte à Paris 136 salles d'asile, dont 114 publiques où communales, et 22 libres ou privées (1). 89 de ces asiles sont tenus par des laïques, et 47 par des congréganistes. [ls peuvent recevoir ensemble 26, 13 enfants. Le nombre des salles d'asile de la banlieue s'élève à 84, dont 68 publiques ou communales, 16 libres ou privées et une mixte. 44 sont tenues par des laïques, 39 par des </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>228</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Leurs enfants sont reçus, au même 14 210 LA CHARITÉ que titre enfants les d'asile et dans les écoles Toutefois, A PARIS. français, dans les salles communales. les différents groupes étrangers ont créé des institutions de secours qui, rattachées aux légations et entretenues par d’abondantes souscriptions, assurent à leurs compatriotes une assistance efficace suivant la nature de leurs besoins. Certaines légations s'occupent directement d'assister leurs nationaux. D’autres délèguent ce soin à dessociétés de bienfaisance spéciales parmi je citerai : lesquelles Le Comité de bienfaisance anglais (À); La Société de bienfaisance austro-hongroise (2); La Société de bienfaisance allemande (3); La Société de bienfaisance italienne (4); La Société de bienfaisance américaine (5); La Société helvétique de bienfaisance (6) ; L'OŒuvre des Flamands (7). 1, Rue du Faubourg-St-Honoré, 235.
(2 Rue d'Argenteuil, 8.
(3) Rue de Lille, 78, à la Légation.
) Au consulat général d'Italie, rue Miroménil, 
(5) Rue de la Paix,
(6) Rue 15. d’Argout, 10. 
(7) Rue des Boulcts, 102. 19. LA CHARITÉ 
À PARIS. 211 Je dois rappeler ici les diverses œuvres charitables fondées pour des étrangers, soit par leurs compatriotes, soit par des institutions religieuses françaises, et que j'ai dû méthodiquement répartir entre les chapitres qui précèdent : L'Asile pour les jeunes miss Leigh (1); L'Hôpital anglais (2); Anglaises 
(œuvre de L'Hôpital Richard-Wallace pour les malades anglais des deux sexes (3); L'Asile suisse, maison de retraite pour des vieillards pauvres natifs de Suisse (4); L'OEuvre allemande de Sainte-Rosalie assiste Les familles indigentes allemandes (5). L'OEuvre Saint-Joseph des Allemands (6); L'OEuvre de la Famille italienne, à Paris (7). La guerre de 1870à fait disparaître un certain nombre d'institutions d'assistance pour les étrangers, notamment des œuvres en faveur des domestiques allemandes et anglaises.
(1) V. page 118. 
() V. page 149.
{3) V. page 149. 
(4)
(5)
(6)
(T) 172. 135. 109. 136. V. V. V. V. page page page page 212 LA CHARITÉ 
À PARIS. Dans différents lieux de culte, il y a pour les
étrangers, et notamment Allemands, les Italiens pour et les Anglais, les les Américains, des services religieux faits par des prêtres ou pasteurs
| parlant leur langue. Un groupe de luthériens, dit la Communauté scandinave, et qui est composé de Suédois, Norwégiens et Danois, se réunit une fois par mois pour son culte au temple de la rue Chauchat. L'émigration polonaise a créé à Paris pour ses nationaux un hôpital-hospice (1), des sociétés de bienfaisance, des écoles et maisons spéciales d'enseignement et une bibliothèque. L'OEuvre française des Pauvres Malades des Faubourgs (2) a une section polonaise qui s’occupe des pauvres de sa nationalité. Parmi les associations de secours mutuels figurent des sociétés d'ouvriers belges, suisses, hon- grois et flamands. J'indique, pour ordre et par esprit de méthode, les subsides et sécours accordés à des réfugiés
étrangers. Ces derniers sont au n</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>105</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> par ce qui précède, il a été pourvu, dans de larges proportions et à tous les degrés, à l'instruction gratuite de l'enfant et de l'adulte. L'enfant et l'adulte valides peuvent défier la misère dans la recherche que l’on fait pour eux ou qu'ils font eux-mêmes des moyens d'instruction. Mais qui s’occupera de ces pauvres déshérités, les enfants sourds et muets, que leur double infirmité semble condamner à l’impuissance de trouver à vivre dans cette foule occupée qui n'a pas le temps de chercher à les comprendre et dont ils n’entendent pas les paroles? Que deviendront les jeunes aveugles? Qui portera sur eux sa sollicitude et leur donnera les enseignements spéciaux et professionnels dont ils ont besoin pour gagner leur vie? L'État subventionne pour cet objet, non en vue du département de la Seine seulement, mais pour tous les départements, deux grands établissements : l'institution nationale des Invalides, n° Jeunes 56, et Aveugles, boulevard des l'institution nationale des Sourds-Muets, rue Saint-Jacques, n° 256, dans lesquels il place un certain nombre d'enfants in- ss LA digents 
(filles CHARITÉ et A PARIS. garçons, aveugles-garçons, sourds-muets), pour y apprendre à lire et à écrire par des procédés particuliers et pour y recevoir une instruction professionnelle. En dehors des aveugles indigents instruits ou recueillis accorde dans l'établissement, des secours annuels l'administration 
à des indigents at- et qui demeurent à la charge de teints de cécité leurs familles. La charité privée s'est, elle aussi, préoccupée de l'instruction et de l'assistance à donner aux jeunes sourds-muets et aveugles. Une société générale ayant pour objet d'assurer l'éducation, l'assistance et le patronage de cette intéressante catégorie d’infirmes a été fondée en 1847 par M. le docteur Blanchet. Le siége de cette société est rue de Vaugirard, n° 63. L'œuvre du patronage des sourds-muets, après avoir facilité l’instruction de pourvoit à leur mise en apprentissage, les surveille et les assiste sous diverses forses protégés, mes. Une centrale 
œuvre de d'éducation même et nature, dite Société d'assistance sourds-muets, existe rue Saint-Jacques, pour les n. 254. Une autre société, dont le siège est situé quai de la Mégisserie, n. 14, a pour but spécial l’appli- LA CHARITÉ cation nement d’une méthode simultané 89 A PARIS. particulière pour l’ensei- des sourds-muets et des en- fants parlants. Elle place, à ses frais, de jeunes sourds-muets dans des asiles destinés à l'enfance. Une école pour les bègues nécessiteux existe avenue d'Eylau, n° 90. La maison des Sœurs Aveugles de Saint-Paul (1) recueille et instruit les jeunes filles aveugles ou frappées de cécité à peu près complète; elle les admet dès l’âge de trois ans. Ces filles peuvent y demeurer toute leur vie, soit qu'elles entrent comme religieuses dans la congrégation, soit qu’elles rendent à l'institution des services compatibles avec leur état d’infirmité. Une institution pour les sourdes-muettes a été ouverte à Bourg-la-Reine pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>134</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>6. St-Dominique, 187. de Clichy, 50. du Faubourg-Poissonnière, St-Maur-Popincourt, 214. 104. 116 LA 11° ARRONDISSEMENT. CHARITÉ Rue A PARIS. Servan, 
#8. 12e EE 
— 13°     
— Vandrezanne, 34.   
— == 
— du Chevaleret, 112. Jenner, 30. Le
— 14e Fe ee 15° 16° 18° 
— 
— 19° 
— = 20° =
— : de Reuilly, 57.
| 1 Place Jeanne-d’Arc, 30.
— de Montrouge, 1. Rue de Vaugirard, 210.
— Boulainvilliers, 15.
— de la Charbonnière, 5.
— de la Villette, 25.
—
— de Meaux, 36. dela Mare, ?4. Quatorze de ces établissements sont tenus par des congréganistes, quatre par des laïques. Ils reçoiventensemble près de 1, 00 jeunesfilles indigentes. Aux orphelinats proprement dits et aux asilesécoles professionnels s'ajoutent beaucoup d’établissements d’assistance pour les jeunes filles isolées, abandonnées ou orphelines. Parmi ces 
établissements, dont le nombre est considérable et qu'on ne peut indiquer tous, je citerai les suivants : Ve Arrondissement. Couvent de la Madeleine tenu par les Dames de Saint-Michel, rue Saint-Jacques, n° 193 (1).
(1) Nous reviendrons sur celte œuvre considérable lorsque nous aborderons l'examen des institutions de patronage. 
| CHARITÉ LA A 147 PARIS. Maison d'assistance (Sainte-Marie), rue Saint- Jacques, n°253, tenue par mademoiselle Quillard. les Sœurs par tenue d'assistance Maison de Saint-Joseph de Cluny, rue d’'Ulm, n° 16. de la Sainte-Fa- Maison d'assistance des Sœurs mille, rue Lhomond, n° #1. de l’Enfant-Jésus, rue Ra- Maison d'assistance laud, n° 3. Couvent, maison de refuge du Bon-Pasteur, rue d'Enfer, n° 71, et avenue de l'Observatoire, n° 38,
œuvre importante dont M. La Caze a dit, dans son rapport à la Commission d'enquête péniten Aiaire sur le patronage (1), « qu’elle est le type sur
« lequel devront 
« institutions se de modeler, patronage dans pour l'avenir, les les jeunes 
« filles. » VIe Arrondissement. Petite OEuvre de Saint-Sulpice, orphelinat pour jeunes filles adultes, rue Cassette, n° 35. Asile tenu par les sœurs dites Dames de Saint Maur, rue des Missions, n° 8.
(1) Juillet 1874. Rapport sur les institutions de patronage par M. Louis La Caze, membre de l’Assemblée nationale. fait 118 LA CHARITÉ À PARIS: Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, rue de Vaugirard, n° 340 (1). Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, rue du Cherche-Midi, n° 120. Cette institution a surtout le caractère d'œuvre de correction. OEuvre de l’Immaculée-Conception, rue Saint André des Arts, n° 39, recueille à des prix mo- 
| diques des enfants de 9 à 10 ans et les garde jusqu'à 20 ans. VIII Arrondissement. Maison de secours tenue par les religieuses dites de la Sagesse, avenue Marbeuf, n° 5. Maison de refuge pour les jeunes filles sans travail, rue du Rocher, n° 59. 
| Patronage et internat pour les jeunes filles, tenu par les Sœurs de Saint-Vincent de Paul, rue de Monceau, n° 13. 
| Asile pour les jeunes Anglaises attirées à Paris par l'espoir d’une place (2). Il est situé avenue | Wagram, n°77.
(1) Œuvre méritante qui a une réelle importance au point de vue du </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>192</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e-Saint-Gertuagénaires, rue main, n° 187. Il existe également dans les communes du département de la Seine des institutions créées par la bienfaisance privée pour la vieillesse indigente. Certaines d’entre elles ont un caractère local. D'autres ont spécialement pour but l'assistance de la population parisienne. Elles se répartissent ainsi entre les diverses localités : x Arcueil (Seine), rue des Tournelles, n° 5; un asile de vieillards recevant des indigents et des pensionnaires. Chatillon, rue du Ponceau, n° 24. Maison de refuge pour les sourdes-muettes indigentes. Dugny, rue Étienne-Blanc, Vieillards. Gentilly, rue du Pont-Neuf, n° 8, un asile de n° 2, une maison de retraite pour femmes âgées ; elle reçoit des indigentes et des pensionnaires. 174 LA CHARITÉ A PARIS. Issy, rue des Noyers, n° 16, une maison de secours pour vieillards indigents. Levallois-Perret, place de Villiers, un asile pour les femmes âgées. Montrouge, passage vieillards incurables.. Monplaisir; hospice Nanterre, rue Saint-Denis; asile PRIE femmes et filles infirmes. de pour Neuilly, avenue du Roule, n° 97; une maison 
‘de retraite pour des vieillards. Neuilly, avenue du Roule, n° 44 ; asile Sainte Anne; une maison de retraite pour des femmes
âgées pouvant payer une petite pension. Neuilly, avenue du Roule, n° 30; un hospice pour des filles incurables. Saint-Denis, à l'hermitage; un asile de vieil« lards, Saint-Denis, l'hôpital situé rue de la Boulangerie et qui compte 88 lits, en attribue 26 aux vieillards indigents. Saint-Mandé, avenue du Bel-Air, n° 10; hospice Saint-Michel; asile de vieillards. Saint-Maurice, Grande-Rue. École ‘de la Provi- de Saint-Jean Baptiste. ques femmes âgées indigentes. dence Asile pour quel- LA CHARITÉ A PARIS. 175 On doit, pour ne rien omettre et malgré le caractère tout spécial de ces établissements, indiquer, comme rentrant dans la catégorie des institutions de bienfaisance que nous venons de passer en revue, l'Infirmerie Marie-Thérèse (1) qui reçoit les prêtres infirmes, et l’hospice d’Enghien (2) qui a pour destination spéciale de recueillir et de soigner les anciens serviteurs (hommes mes) des princes d'Orléans. et fem- Il nous reste à parler des dépôts de mendicité comme lieux d’hospitalité et asiles d'indigents. L'article 274 du Code pénal dispose que toute personne ayant encouru une condamnation pour mendicité, sera, après l'expiration de sa peine, conduite au dépôt de mendicité. Mais en dehors des mendiants libérés de condampation, auxquels la loi pénale impose un asile, il y a, dans les milieux populeux, un grand nombre d'individus que des circonstances diverses, le dénuement absolu, l’affaissement moral ou physique, l’âge mettent dans l'impossibilité de se procurer des moyens d'existence et qui ne se trouvent pas dans des conditions de nature à leur per(1) Rue d’Enfer, 90.
(2?) Rue de Picpus, 14. os 176 mettre LA de recourir CHARITÉ 
À PARIS. utilement aux bureaux de 
| bienfaisance. Ainsi que je lai exposé en détaillant les charges exceptionnelle</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>137</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue du Faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s par l'espoir d’une place (2). Il est situé avenue | Wagram, n°77.
(1) Œuvre méritante qui a une réelle importance au point de vue du patronage des jeunes filles. Voir au chapitre du Patronage des libérés.
(2) Mission Home and Christian Association for young English Women in Paris.
Œuvre fondée par miss Leigh, 
| LA CHARITÉ A PARIS. 119 IX° Arrondissement. Maison d’assistance pour les jeunes filles, rue Chaptal, n° 22. OEuvre des Sœurs de Marie Auxiliatrice. Refuge pour les jeunes ouvrières et les demoiselles de magasin sans place, rue de la Tour-d'Auvergne, n° 30. X° Arrondissement. Asile Saint-Charles pour les jeunes filles alsaciennes et lorraines, rue Lafayette, n° 190. OEuvre de Notre-Dame asile, à prix modique, de la Persévérance, pour les jeunes filles ou orphelines employées de commerce et éloignées de leurs familles, rue de Lafayette, n°23. Orphelinatde jeunesfilles, rue du Terrage, n° 16. X1/° Arrondissement. Orphelinat de jeunesouvrières (ancienne maison Eugène-Napoléon), rue du Faubourg Saint-Antoine, n°254. OEuvre du Saint-Cœur de Marie, rue de Picpus, n° 60. École-ouvroir, reçoitles jeunes filles depuis &gt; ans jusqu’à 20 ans. 120 LA CHARITÉ XIII Ouvroir rue de des A PARIS. Arrondissement. Sœurs de Saint-Vincent de Paul, la Glacière, n° 20. Cette œuvre recueille des jeunes filles de 12 à 21 ans, et elle les dote à leur majorité. XIV® OEuvre Arrondissement. pour le placement dans les maisons d'assistance religieuse des jeunes filles abandonnées. Elle rue du est établie Moulin-de-beurre, n°3. Maison de préservation pour des orphelines et des jeunes filles âgées de plus de 12 ans, rue de Vanves, n° 209. XVI Arrondissement. Ouvroir pour les jeunesfilles, rue Pauquet, n°29. Institution de Notre-Dame noy, n° 18. Elle reçoit des Arts, rue Dufre- gratuitement un certain nombre de jeunes filles dont le père a été écrivain, artiste, etc. XVIE Orphelinat n° 45. Arrondissement. de jeunes filles, rue de Villiers, LA CHARITÉ 121 A PARIS. XVIII Arrondissement. pour des jeunes filles de 7 à 15 Asile-ouvroir ans qui y apprennent l’état de couturière, rue Durantin prolongée, n° 9. Les ouvroirs proprement dits, c'est-à-dire des
œuvres ayant pour but non pas de fournir asile, mais de procurer du travail à des femmes 
à des jeunes breux : j'en l'ouvroir de filles indigentes, indiquerai la un Madeleine, rue et très-noni- sont comme un exemple : Saint-Honoré, n° 247. Il donue du travail aux mères de famille nécessiteuses. Le couvent de Sainte-Anne, tenu à Clichy, rue du Landit, n°31, par des Sœurs Dominicaines, reçoit des jeunes filles délaissées. On place des enfants indociles dont les parents payent une pension proportionnée à leurs ressources.
À Montrouge (1), l'OEuvre du patronage des jeunes ouvrières récompense les patronne, jeunes visite, encourage filles pauvres qui et se montrent laborieuses el se conduisent bien. Bien qu’elle doive, au point de vue méthodique, figurer dans le chapitre consacré aux sociétés de secours mutuels, il importe de mentionner ici
(1) Grande-Rue, 70</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>137</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'espoir d’une place (2). Il est situé avenue | Wagram, n°77.
(1) Œuvre méritante qui a une réelle importance au point de vue du patronage des jeunes filles. Voir au chapitre du Patronage des libérés.
(2) Mission Home and Christian Association for young English Women in Paris.
Œuvre fondée par miss Leigh, 
| LA CHARITÉ A PARIS. 119 IX° Arrondissement. Maison d’assistance pour les jeunes filles, rue Chaptal, n° 22. OEuvre des Sœurs de Marie Auxiliatrice. Refuge pour les jeunes ouvrières et les demoiselles de magasin sans place, rue de la Tour-d'Auvergne, n° 30. X° Arrondissement. Asile Saint-Charles pour les jeunes filles alsaciennes et lorraines, rue Lafayette, n° 190. OEuvre de Notre-Dame asile, à prix modique, de la Persévérance, pour les jeunes filles ou orphelines employées de commerce et éloignées de leurs familles, rue de Lafayette, n°23. Orphelinatde jeunesfilles, rue du Terrage, n° 16. X1/° Arrondissement. Orphelinat de jeunesouvrières (ancienne maison Eugène-Napoléon), rue du Faubourg Saint-Antoine, n°254. OEuvre du Saint-Cœur de Marie, rue de Picpus, n° 60. École-ouvroir, reçoitles jeunes filles depuis &gt; ans jusqu’à 20 ans. 120 LA CHARITÉ XIII Ouvroir rue de des A PARIS. Arrondissement. Sœurs de Saint-Vincent de Paul, la Glacière, n° 20. Cette œuvre recueille des jeunes filles de 12 à 21 ans, et elle les dote à leur majorité. XIV® OEuvre Arrondissement. pour le placement dans les maisons d'assistance religieuse des jeunes filles abandonnées. Elle rue du est établie Moulin-de-beurre, n°3. Maison de préservation pour des orphelines et des jeunes filles âgées de plus de 12 ans, rue de Vanves, n° 209. XVI Arrondissement. Ouvroir pour les jeunesfilles, rue Pauquet, n°29. Institution de Notre-Dame noy, n° 18. Elle reçoit des Arts, rue Dufre- gratuitement un certain nombre de jeunes filles dont le père a été écrivain, artiste, etc. XVIE Orphelinat n° 45. Arrondissement. de jeunes filles, rue de Villiers, LA CHARITÉ 121 A PARIS. XVIII Arrondissement. pour des jeunes filles de 7 à 15 Asile-ouvroir ans qui y apprennent l’état de couturière, rue Durantin prolongée, n° 9. Les ouvroirs proprement dits, c'est-à-dire des
œuvres ayant pour but non pas de fournir asile, mais de procurer du travail à des femmes 
à des jeunes breux : j'en l'ouvroir de filles indigentes, indiquerai la un Madeleine, rue et très-noni- sont comme un exemple : Saint-Honoré, n° 247. Il donue du travail aux mères de famille nécessiteuses. Le couvent de Sainte-Anne, tenu à Clichy, rue du Landit, n°31, par des Sœurs Dominicaines, reçoit des jeunes filles délaissées. On place des enfants indociles dont les parents payent une pension proportionnée à leurs ressources.
À Montrouge (1), l'OEuvre du patronage des jeunes ouvrières récompense les patronne, jeunes visite, encourage filles pauvres qui et se montrent laborieuses el se conduisent bien. Bien qu’elle doive, au point de vue méthodique, figurer dans le chapitre consacré aux sociétés de secours mutuels, il importe de mentionner ici
(1) Grande-Rue, 70</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>65</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Place des Vosges</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>4 sont tenues par des laïques, 39 par des congréganistes, une a le caractère mixte. Leur contenance est de 11, 60 enfants, ce qui, ajouté au chiffre de même nature applicable aux salles d'asile de Paris, donne un total de 37, 73. Paris se répartissent, ainsi qu'il suit, par arrondissement : Les salles d’asile de 
(1) Le nombre des salles d’asile est variable, leurs déplacements sont assez fréquents. C'est ce qui explique comment ce chiffre de 136, qui résulte d’un dénombrement fait en mars 1876, diffère de ceux donnés par divers documents officiels : rapport de M. Gréard, 140; rapport de M. Harant, conseiller municipal, 109, En 1859, il n’y avait que 42 salles d'asile. 6 salles d'asile nouvelles sont en voie de construction. L'établissement de trois autres est décidé. Ges mesures augmenteront de 1, 20 le nombre des places de salles d'asile. LA CHARITÉ Arrondissements. Asiles : Rue I: Rue Barbette, 7.. it, ul t A Rue Geoffroy-Lasnier, 23...
— du Renard, 21...
— de l'Homme armé, 6. 12. Place des Vosges, je | Passage St-Pierre et Saint Paul, 8 Rue des hospital Gervais, 40. : . Quai d'Anjou, 3 Impasse Guéménée, 10... Rue =
—
—
— Ve { —
—
—
—
— Victor-Cousin, 12..... Huffon, {l::... Berthollet, 41. de Pontoise, 21 de l’Arbalète, 41..... des Ursulines, 10... Houtebrie, 1. Monge, $8. du Battoir, 9 Tournefort, 19. Passage des Vignes, Rue St-Benoît, 16... VIe { : MN Fr 
— 
— 
— = / Rue de Madame, 40 85 du Pont-de-Lodi   39. de Varennes, Vanneau, 48. ver, 4.
— Eblé, 44
à Rue de Ponthieu, 47.......
— Malesherbes, 22.......
— des Écuries-d’Artois, 41. 
— 
— IXe de Vaugirard, Rue 
— 
— St-Lazare, 126. de Monteeau, 4 Roquépine, 4.. Neuve-Coquenard, 32 ter. Clauzel, 12.. Chaptal, 22. Tenus par des Pouvant recevoir  —
— Laïques Congréganistes   180   Laïques 230   = 
—   260 
—  
—  
—
— 180 150 168 Communal . Jéan-Lantier, 15. de la Sourdière, St-Honoré, 247...:. HE
| Cour des Miracles, 4...... ler À —
— A PARIS. e 
— 115 60 200     170 o
—    —    
—
— Privé   = Communal
—   Congréganistes 150 Laïques 100     400 40 Communal 
— 70 
—  — =  
— Congréganistes 200 200 140 200 200 Privé
— Congréganistes
— 120 120 Communal   150 Privé 
}
|
| Laïques Laïques Congréganistes 
— 
À n 
À 110   =  
—
— 
— 
| 110     300   250
— 300 250   410
— Congréganistes 100 400
— Laïques 20
— 110 
— Privé 
— 
À 80 150 e k 
#40 
—   
‘ 120     : 19° 
— ER ape on enf. Hi| 
| 200 60 120 150 . &lt; 48 LA CHARITÉ A Arron- Asiles Tenus par Communal Laïques dissements.
{ Rue Grange-aux-Belles, 
— des
— des 4e ] — des
— de Avenue Rue 36. Vinaigriers, 1... Récollets. Petits-Hôtels, 13 la Chopinette, 21 Parmentier, 19 de Belsunce, 3.. 
— d'Alsace, 35. Rue d'Angoulème, 54.
— Oberkampf, 113.     sv. 
— 33. St-Maur, 
© Place de la Nativité, Rue 7. de Reuilly, 77. Privé Communal   : 
— Servan,  \ Avenue Parmenlier, 1 XIe 
— 
— = Privé :
— Communal,  135. Rue Traversière, 37.
— de Reuilly, 17.. . . Lourcine, Rue . 5
É8 Vandrezanne, 36
— Route d'Italie, 22...
— xive | —
— Leclerc, 6 d’Alésia. des Croisades, 1 
—
— </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>110</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l'homme éperdu reconnaît sa faiblesse. Tous les 
établissements scolaires destinés 
à l'enfance, qu'ils soient laïques ou congréganistes, tous les orphelinats, tous les asiles qui recueillent l'enfant et la jeunesse font une part à l’enseignement du catéchisme, à l'instruction religieuse, dont les exercices sont exactement suivis, soit dans les églises de paroisses, soit dans les chapelles particulières. Or, le département de la Seine compte 204 édifices ou locaux affectés publiquement au service divin : 141 églises catholiques romaines ; 1 église russe (catholique grecque) ; 1 chapelle Roumaine; 59 temples, testants 
(1) oratoires ou lieux de culte pro- 
{les lieux de culte sont, dans beau- 
(1) Ce chiffre comprend les lieux de culte des sectes indépendantes ou dissidentes se rattachant à l’Église réformée que, dans son livre intitulé Paris protestant, M. le Pasteur Decoppet désigne * ainsi : fraction libérale de l’église réformée, églises évangéliques de Neuilly et du quartier de l'Étoile, église luthérienne (confession d’Augsbourg), églises libres, Baptiste, Méthodiste, Darbyste LA coup de cas, CHARITÉ A 93 PARIS. des salles d’asile ou d'école) et 2 synagogues. Dans ces conditions, l’organisation de l’ensei- gnement religieux répond à toutes les exigences. Elle se fortifie et se complète par des œuvres, dites paroissiales, et par des institutions des personnes pieuses de diverses dues à communions, institutions très-nombreuses, qu'il me paraît inutile d'indiquer d’une façon détaillée, et qui, pres- que toutes, sont appelées: OEuvres mière communion. de la pre- Je n’en cilerai qu'un petit nombre et je placerai en première ligne l'œuvre de la Providence Sainte-Marie (1) qui enseigne le catéchisme, le dimanche, aux jeunes filles que leurs occupations ne laissent libres que ce jour-là; l’œuvre de la première communion dirigée par M'"*° Delmas (2); et étrangères. Ces dernières sont : la chapelle anglaise congrégationnaliste, les églises anglicanes, la chapelle méthodiste anglaise, l'église nationale d'Écosse, la Chapelle américaine et l'église amévicaine épiscopale. Il faut ajouter que certaines de ces sectes n’ont pas un grand nombre d'adhérents, celle des Darbystes, par exemple, n’en compterait qu’une centaine,
(1) Rue de Reuilly, 17 et 19. OEuvre
écoles. V. page 73. 
(2) Rue Notre-Dame-des-Champs, 31. déjà mentionnée pour ses 94 LA CHARITÉ A PARIS. l'œuvre des apprentis orphelins (1) ; celle dite
« de l'Enfant Jésus» pour la première communion des jeunes filles pauvres (2) ; la Société des demoiselles protestantes (3); les œuvres de même nature pour les jeunes filles employées dans le commerce (4); pour les petits ramoneurs (5). Il y a aussi les maitrises de paroisses où l’on s'occupe de l'instruction religieuse des enfants.
+ , Quelles que soient ces œuvres, toutes pourvoient à l'habillement des enfants pauvres pour le jour de la première communion. C’est une grande joie pour ces enfants que rien dans leur costume ne les distingue niants; c'est au</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>134</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Rue 
—
— ioc 
— 
— 11° 
— 
— du Cherche-Midi, 116. St-Dominique, 187. de Clichy, 50. du Faubourg-Poissonnière, St-Maur-Popincourt, 214. 104. 116 LA 11° ARRONDISSEMENT. CHARITÉ Rue A PARIS. Servan, 
#8. 12e EE 
— 13°     
— Vandrezanne, 34.   
— == 
— du Chevaleret, 112. Jenner, 30. Le
— 14e Fe ee 15° 16° 18° 
— 
— 19° 
— = 20° =
— : de Reuilly, 57.
| 1 Place Jeanne-d’Arc, 30.
— de Montrouge, 1. Rue de Vaugirard, 210.
— Boulainvilliers, 15.
— de la Charbonnière, 5.
— de la Villette, 25.
—
— de Meaux, 36. dela Mare, ?4. Quatorze de ces établissements sont tenus par des congréganistes, quatre par des laïques. Ils reçoiventensemble près de 1, 00 jeunesfilles indigentes. Aux orphelinats proprement dits et aux asilesécoles professionnels s'ajoutent beaucoup d’établissements d’assistance pour les jeunes filles isolées, abandonnées ou orphelines. Parmi ces 
établissements, dont le nombre est considérable et qu'on ne peut indiquer tous, je citerai les suivants : Ve Arrondissement. Couvent de la Madeleine tenu par les Dames de Saint-Michel, rue Saint-Jacques, n° 193 (1).
(1) Nous reviendrons sur celte œuvre considérable lorsque nous aborderons l'examen des institutions de patronage. 
| CHARITÉ LA A 147 PARIS. Maison d'assistance (Sainte-Marie), rue Saint- Jacques, n°253, tenue par mademoiselle Quillard. les Sœurs par tenue d'assistance Maison de Saint-Joseph de Cluny, rue d’'Ulm, n° 16. de la Sainte-Fa- Maison d'assistance des Sœurs mille, rue Lhomond, n° #1. de l’Enfant-Jésus, rue Ra- Maison d'assistance laud, n° 3. Couvent, maison de refuge du Bon-Pasteur, rue d'Enfer, n° 71, et avenue de l'Observatoire, n° 38,
œuvre importante dont M. La Caze a dit, dans son rapport à la Commission d'enquête péniten Aiaire sur le patronage (1), « qu’elle est le type sur
« lequel devront 
« institutions se de modeler, patronage dans pour l'avenir, les les jeunes 
« filles. » VIe Arrondissement. Petite OEuvre de Saint-Sulpice, orphelinat pour jeunes filles adultes, rue Cassette, n° 35. Asile tenu par les sœurs dites Dames de Saint Maur, rue des Missions, n° 8.
(1) Juillet 1874. Rapport sur les institutions de patronage par M. Louis La Caze, membre de l’Assemblée nationale. fait 118 LA CHARITÉ À PARIS: Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, rue de Vaugirard, n° 340 (1). Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, rue du Cherche-Midi, n° 120. Cette institution a surtout le caractère d'œuvre de correction. OEuvre de l’Immaculée-Conception, rue Saint André des Arts, n° 39, recueille à des prix mo- 
| diques des enfants de 9 à 10 ans et les garde jusqu'à 20 ans. VIII Arrondissement. Maison de secours tenue par les religieuses dites de la Sagesse, avenue Marbeuf, n° 5. Maison de refuge pour les jeunes filles sans travail, rue du Rocher, n° 59. 
| Patronage et internat pour les jeunes filles, tenu par les Sœurs de Saint-Vincent de Paul, rue de Monceau, n° 13. 
| Asile pour les jeunes Anglaises attirées à Paris par l'espoir d’une place (2). Il est situé avenue | Wagram, n°77.
(1) Œuvre mér</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>244</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>suivant les circonstances, remis à ses parents ou conduit dans une maison de correction pour y être élevé et détenu pendant un nombre d’années que le jugement déterminera. (Art. 76.) 
(3) Rapport de M. La Caze.
(4) Rue d’Enfer, et avenue de l'Observatoire, 38.
ä 226 LA CHARITÉ 
À PARIS. elle recueille et ramène à la pratique du biendes jeunes filles égarées mais repentantes qu'elle recoit, gratuitement, sur leur propre demande et qui sont toujours libres de quitter l'établissement. Les Dames du Bon-Pasteur, auxquelles les sœurs de Saint-Thomas de Villeneuve prêtent un utile concours, ne bornent pas leur action aux libérées : elles font de l'assistance et du rapatriement, et, de mème que la communauté des Dames de Saint-Michel dont nous allons parler bientôt, elles soutiennent et supportent de pauvres femmes de tout âge, impuissantes à se dirigeret à se défendre, et qui, sans leur appui, tomberaient dans le vice et le vagabondage. La Communauté des Dames de Saint-Michel, le couvent de la Madeleine (1). L'œuvre, dirigée par des religieuses de Notre-Dame de Charité du Refuge, et dont nous venons de faire entrevoir l’importante mission, est un refuge ouvert à de pauvres pe- tites filles, sans parents et sans ressources, et aussi 
à de jeunes filles qui se retirent de l’inconduite ou en sont retirées par leurs familles. Elle comprend, en outre, un atelier d'apprentissage de repasseuse
(1) Ruc St-Jacques, 193." LA CHARITÉ A PARIS. 227 ouvert aux enfants pauvres du voisinage, et un quartier dedétention par voie de correction paternelle, destiné à suppléer à l'insuffisance, sous ce rapport, des localités de la prison de Saint Lazare, et à satisfaire les répugnances légitimes des parents qui, tout en voulant punir leur filles, ne peuvent se résigner à leur infliger la flétrissure d'une apparente promiscuité avec le personnel indiscipliné où malade de la prostitution publique. Aux termes d’un traité récent, le couvent de la Madeleine peut recevoir 120 détenues par application des art. 375 et suivants du Code civil. L'Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde; reli- gieuses de l'ordre de Marie-Joseph (1). Cette œuvre fait de l'assistance comme la maison du Bon Pasteur et le couvent de la Madeleine. Envisagée au point de vue d'un certain nombre de ses assistées, elle a, elle aussi, le caractère d’un or- phelinat, et c’est à ce titre qu'ainsi que ces deux
établissements, je l'ai fait figurer parmi les asiles d’orphelins. Mais elle est avant tout, c’est la dénomination qu’elle se donne, une OEuvre des prisons. Elle offre, dit-elle, et elle réalise parfaite(1) Rue de Vaugirard, 340. 228 LA CHARITÉ ment son programme, un A PARIS. refuge aux prisonniè- res libérées qui manifestent le désir de mener
«une vie chrétienne et régulière ». Elle donne un abri à de jeunes ouvrières que l'abandon et la misère exposent à toutes sortes de danger. Pour quiconque a vu de près tous les genres de misères qui résultent, pour des jeunes filles et même pour des femmes, de l'abandon, des entr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>247</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et la misère exposent à toutes sortes de danger. Pour quiconque a vu de près tous les genres de misères qui résultent, pour des jeunes filles et même pour des femmes, de l'abandon, des entraîinements, de l'absence de frein religieux et moral et d'enseignement, ces trois dernières œuvres constituent, pour une nuance spéciale de l’œuvre commune, l'assistance qui convient à chacune d'elles. L'ouvroir Notre-Dame de Miséricorde facilite surtout la transition de la vie de prison à la vie libre. C’est l'abri, le travail pour le laps de temps nécessaire et pendant que se poursuit l'effort pour le relèvement et la moralisation. Le Bon-Pasteur ne retient pas ses protégées, mais il les garde plus longtemps que l’ouvroir; elles peuvent y rester toujours, si elles le veulent. Pour beaucoup de ces malheureuses, dont cer- taines sont phthisiques, dont d’autres sont hors d'état d'affronter les difficultés de l'existence sans tomber dans le vice, c’est un asile. LA CHARITÉ A PARIS. 229 Le couvent de la Madeleine, d'aspect plus ausière, étend davantage son action sous ce dernier rapport; il a, dans son refuge et dans sa classe de grande persévérance, des jeunes filles et des femmes déjà âgées qui, après des défaillances de conduite et prises de repentir, de lassitude ou de peur de la vie libre, ne veulent plus quitter le monastère où elles sont entrées volontairement. A ces œuvres s’est ajoutée depuis quelques années une institution d'une autre nature : l'OEuvre des libérées de Saint-Lazare (1), qui s’est donné la mission d'aider les libérées en leur procurant un logement en ville, des vètements et du travail. Elle a, d’après ses statuts, un double but : fournir aux libérées les moyens de se réhabiliter et
« préserver la femme en danger de se perdre ». L'Œuvre du relèvement de l'institution des Diaconesses protestantes de Paris (2). Le point de départ de cette œuvre a été la création d’un asile pour les prisonnières qui, à leur sortie de Saint Lazare, témoignaient le désir de revenir au bien. Elle comprend aujourd’hui, indépendamment de
(1) Siége de la société : mairie Faubourg-St-Martin, 52.
(2) Rue de Reuilly, 95. du Xe arrondissement. Rue du ne Fee 230 son LA refuge pour CHARITÉ A PARIS. les repenties, un disciplinaire pour les enfants vicieux où vagabonds, un quartier d'éducation correctionnelle pour de jeunes protestantes soumises 
à la correction par juge- ment (1) et un quartier pour celles de ces enfants qui sont renfermées par voie de correction pater- nelle. Les Diaconesses ont pour système de restreindre, autant que possible, la durée du séjour que font au refuge leurs patronnées. Elles esti- ment qu'à la longue « la vie d'établissement dé- bilite l'âme et qu'il lui vaut mieux se fortifier au contrat de la vie ordinaire. » Un bureau de placement attaché à l’œuvre s'occupe de trouver pour les patronnées des places de servantes; on recueille et l’on soigne, en cas de maladie, celles quise conduisent bien. L'OŒuvre du refuge de Saint-Anne (2). Cette maison, qui est</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>277</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es, 76, 17. Caisse des loyers, 136. Caisse des retraites, 204, 205. Caisses d'épargne scolaires, 206, 207. Cercle catholique du Luxembourg, 97. Cerclede Notre-Dame des Victoi- res, 91. Cercle de Saint- Philippe de Néri, 97. Cercle des employés du faubourg Saint-Germain, 98. Cercle des jeunes gens de l’Assomption, 98. Cercle des jeunes ouvriers, 98. Cercle des maçons, 98. Cercle religieux, 97. Cercles (les), 97. Chaptal (collége), 57. Charité (hôpital de la), 144. Choisy-le-Roi (crèche de), 44. Classes gratuites d'adultes femmes 
à Paris, 81, 82. Classes gratuites d'adultes hommes à Paris, 19, 80, 81. Cochin (hôpital), 144. Colbert (école), 57. Communauté des Dames de Saint Michel, 226. Conférences de Saint-Vincent de Paul, 181. Congrégations enseignantes, 54. Consultations données aux malades nécessiteux, 140. Convalescence (la), 158. Convalescence des jeunes filles 259 indigentes (œuvre de l'Enfant Jésus pour la), 161. Convalescents (société de patronage des enfants), 161. Couvent de la Madeleine, 116,, 226, 229. Couvent de Sainte-Anne,  Clichy, pourles jeunes filles délaissées, 121, 230. Couvent des Dames de Saint Michel (couvent de la Madeleine), 116. Couvent du Bon-Pasteur, 117. Crèche (la), 41. Crèches de banlieue, 44. Crèches parisiennes, 43. Culte (édifices ou locaux affectés au service du), 92, 93. D Décret du 20 Dércet du Exposition 25 septembre d’enfant, 
(15 novembre 27. brumaire 1793), 147. 1792, an II Décret du 19 janvier 1811 relatif aux enfants dont l'éducation est confiée à la charité publique, 23. Décret du 14 juin 1851, 200. Décret du 26 mars 1852. Secours mutuels, 198. Décret du 26 février 1862 sur les crèches, 42. Décret du 16 août 1874. Aliénés, 156. Dépôts de mendicité, 175. Dépôts provisoires d'enfants à l’hospice, 103. Dernières prières, 239. Dessin(enseignement gratuit du), 83. Diaconesses protestantes de paroisses (les), 134. Direction municipale des nourrices, 37. Dizaines (les), 134. 260 TABLE ANALYTIQUE Domicile de secours, 5. Droit aux secours publics, 5. Droit de recherches. Enfants ET ALPHABÉTIQUE re- Enfants abandonnés. Droit de recherches, 28, 33, Enfants convalescents (société de patronage des), 108; —
(maison de refuge pour les), 
École (l’), 53.
École d'accouchement, 146.
École normale pour les institu- Enfants délaissés (œuvre du rapatriement des), 105. Enfants de la Providence (orphelinat des), 110. Enfants des manufactures (s0ciété de protection des), 106. pauvres (habillement Enfants 
École pour les bègues Etrangers (arrestations), 213. abandonnés, 28, 33. Droit des pauvres sur les cettes théâtrales, 243. E teurs, 58. teux, 89. nécessi- 
École préparatoire à l’apprentissage, 72.
Écoles (caisse des), 76, 717. 
Écoles de Paris, du 1° au 4e ar- 108. des), 108. Exposition d'enfant, 29. F 
Écoles de Paris, du 4° au 6° ar- Fondation Montyon. Secours aux convalescents, etc.,. 158, 190. Forges-les-Bains (hôpital de), 146. 
Écoles de Paris du % au 10° ar- G rondissement, 61. rondissement, 62. rondissement, 63. 
Écoles de Pari</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>283</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, 107. tua(Bo n i l eph Jos nt Sai dee Orph logne), 114. Orphelinat de Saint-Louis, 111. Orphelinat de Sainte-Marie, 110. Orphelinat et 111. Saint-Charles, 110 Orphelinat Saint-Guillaume, 110 Orphelinat Saint-Michel, 112. Orphelinat de Saint-Pierre et Saint-Paul, 111. Orphelinat de Saint-Vincent de Paul, 112. Orphelinat des Enfants de la Providence, 110. Orphelinat des Sœurs de Saint Charles (Clamart), 114. Orphelinat du Vésinet (Seine-et Oise), 104, 137. Orphelinat-Institution Louis, 110. de Saint- Orphelinat pour jeunes filles adultes (petite œuvre de Saint Sulpice), 117. Orphelinat pour les jeunes filles d’Alsace-Lorraine, 104. Orphelinat Rotschild, 111. Orphelinats (statistique), 112. Orphelinats des communes du département de la Seine, 113, 114, 115. Orphelines de la Providence, 109. Orphelins (maison de secours), 110. Orphelins (patronage des), 105 Orphelins (statistique), 102. Orphelins (vestiaire pour les), 108. Orphelins protestants (société de patronage des), 106. Ouvroir de la Madeleine, 121. 265 MATIÈRES. Ouvroir de Notre-Dame de la Miséricorde, 118, 227, 228. Ouvroir des Sœurs de Saint-Vincent de Paul, 120. Ouvroir pour lesjeunes filles, 120. Ouvroir aliénées 162. Sainte-Marie 
(femmes convalescentes), 161, e Parisien (le), 94, 96. Patronage des aliénés convalescents, 136. Patronage des apprentis de l’église réformée et de la confession d’Augsbourg, 107. Patronage des détenus et des libérés, 215. Patronage des enfants convalescents (société de), 108. Patronage des enfants de l’ébénisterie (œuvre du), 107, Patronage des orphelins (association des fabricants et artisans), 105. Patronage et internat pour les jeunes filles, 118. Pauvres malades des faubourgs, 212. Pensionnat de Saint-André, 63. Petite œuvre de Saint-Sulpice
(orphelinat pour jeunes filles adultes), 117. Petit ouvroir de Saint-Vincent de Paul, 118. Petites Sœurs des Pauvres, 135. Petits enfants de Paris (œuvre des maisons de campagne pour les), 108. Pitié (hôpital de la), 144. Placement volontaire des aliénés, 153. Population du département de la Seine, 10. Préfecture de police donnés par la), 188. 
(secours TABLE 266 ANALYTIQUE Presse (la) en matière charitable, 252. Prisons de Ja Seine, 222, 223. Protection de l’enfant, 123. Protection des enfants du pre- mier âge (loi du 23 décembre 1874), 39. ET ALPHABÉTIQUE Saint-André 
(pensionnat des Sœurs de), 63. te-Anne (asile) pour les aliénés, 106, 155. Sainte-Anne (couvent de), 121. int-Antoine (crèche de), 44. Saint-Antoine (hôpital), 144. Protection des enfants employés dans les professions ambulan- Saint-Augustin (crèche de), 43. Saint-Benoît de Colombes {erè- Providence (maison de la), orphelinat-école. OEuvre de la Première Communion, 73, 3, 110, 111, 113. 
(crèche de), 44.
(orphelinat de), tes, 123. che de), 44. Saint-Bernard Saint-Casimir 111. Saint-Charles (orphelinat), 112, 113. Saint-Denis (crèche de), 44. Saint-Denis (bôpital civil de), Q 148. Quêtes, 246, 247. 
| Sainte-Élisabeth (crèche de), 44. Sainte-Enfance 44. R 
(crèche</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>201</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Caire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ul comprend, elle aussi, dans sa gamme d'assistance, la « réhabilitation des unions ullicites. » Elle a pour cet objet des comités, dits de mariages, qui ont fait régulariser 1, 60 de ces unions en 1873 et 1499 en 1874. L'œuvre protestante des mariages (1), elle aussi, procure gratuitement aux nécessiteux les pièces nécessaires pour le mariage civil et religieux. D’autres institutions charitables poursuivent accessoirement le même but. Pour n'en citer qu'une, j'indiquerai l’œuvre des pauvres malades (2) qui, en 1874, a fait réaliser 632 mariages et 332 légitimations d'enfants. Antérieurementà la loi du 10 décembre 1850, loi qui favorise sur ce point l’action des sociétés de Saint-Vincent de Paul et de Saint-François Régis, et des œuvres du même genre, l'administration hospitalière de Paris accordait des secours consistant à rembourser le prix du papier timbré employé pour la délivrance d'actes de l’état civil aux indigents « qui en avaient besoin ». La loi de 1850, édictée,
(1) Rue du Caire, 26.
(2) Rue du Bac, 140. dit son titre, 
« pour 18% LA CHARITÉ 
À 
| PARIS. faciliter le mariage des indigents, la légitimation de leurs enfants naturels et le retrait de ces en. fants déposés dans les hospices, » dispose que les pièces nécessaires en pareils cas seront réclamées et réunies par les soins de l'autorité municipale; que les Procureurs de la République pourront procéder d'office à tous actes d'instruction préalables à la célébration du mariage, comme aussi poursuivre et exécuter tous actes judiciaires ou procédures auxquels il y aurait lieu dans la circonstance. La même loi (art. 4) dispense du paiement de frais d'enregistrement et droits de greffe et de sceau pour les extraits, actes, certificats et jugements et arrêts dont la production est récla mée dans le même but. Elle réduit à 0, 0 et 0, 0 centimes la taxe des expéditions des actes de l’état civil requises pour le mariage des indigents. Ces mesures s'appliquent aux personnes qui justifient d’un certificat d’indigence. Mentionnons également, comme institution poursuivant le même but que la société de Saint-François Régis, l'œuvre évangélique des mariages (1).
(1) Rue St-Denis, 219. 
|
|| 
| LA CHARITÉ A PARIS. 185 A cet ensemble de dispositions il ne manquait plus que l'assistance à donner à l'indigent dans ses recours aux Tribunaux civils, aux Tribunaux de commerce 22 janvier pourvu. et aux juges de paix. La loi du 1851 sur l’assistance judiciaire y à 
« Quiconque demande 
à jouir de l'assistance judiciaire doit fournir: 1° Un extrait du rôle de ses contributions ou un certificat du percepteur de son domicile, constatant qu’il n’est pas imposé ; 2° Une déclaration attestant qu'il est, à raison de son indigence, dans l'impossibilité d'exercer ses droits en justice, et contenant l’énumération détaillée de ses moyens d'existence quels qu'ils soient. (Art. 10.) L’assisté est dispensé provisoirement du paiement des frais de timbre, d'enregistrement et de greffe et des sommes dues aux greffiers, au</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>65</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>des Miracles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ue I: Rue Barbette, 7.. it, ul t A Rue Geoffroy-Lasnier, 23...
— du Renard, 21...
— de l'Homme armé, 6. 12. Place des Vosges, je | Passage St-Pierre et Saint Paul, 8 Rue des hospital Gervais, 40. : . Quai d'Anjou, 3 Impasse Guéménée, 10... Rue =
—
—
— Ve { —
—
—
—
— Victor-Cousin, 12..... Huffon, {l::... Berthollet, 41. de Pontoise, 21 de l’Arbalète, 41..... des Ursulines, 10... Houtebrie, 1. Monge, $8. du Battoir, 9 Tournefort, 19. Passage des Vignes, Rue St-Benoît, 16... VIe { : MN Fr 
— 
— 
— = / Rue de Madame, 40 85 du Pont-de-Lodi   39. de Varennes, Vanneau, 48. ver, 4.
— Eblé, 44
à Rue de Ponthieu, 47.......
— Malesherbes, 22.......
— des Écuries-d’Artois, 41. 
— 
— IXe de Vaugirard, Rue 
— 
— St-Lazare, 126. de Monteeau, 4 Roquépine, 4.. Neuve-Coquenard, 32 ter. Clauzel, 12.. Chaptal, 22. Tenus par des Pouvant recevoir  —
— Laïques Congréganistes   180   Laïques 230   = 
—   260 
—  
—  
—
— 180 150 168 Communal . Jéan-Lantier, 15. de la Sourdière, St-Honoré, 247...:. HE
| Cour des Miracles, 4...... ler À —
— A PARIS. e 
— 115 60 200     170 o
—    —    
—
— Privé   = Communal
—   Congréganistes 150 Laïques 100     400 40 Communal 
— 70 
—  — =  
— Congréganistes 200 200 140 200 200 Privé
— Congréganistes
— 120 120 Communal   150 Privé 
}
|
| Laïques Laïques Congréganistes 
— 
À n 
À 110   =  
—
— 
— 
| 110     300   250
— 300 250   410
— Congréganistes 100 400
— Laïques 20
— 110 
— Privé 
— 
À 80 150 e k 
#40 
—   
‘ 120     : 19° 
— ER ape on enf. Hi| 
| 200 60 120 150 . &lt; 48 LA CHARITÉ A Arron- Asiles Tenus par Communal Laïques dissements.
{ Rue Grange-aux-Belles, 
— des
— des 4e ] — des
— de Avenue Rue 36. Vinaigriers, 1... Récollets. Petits-Hôtels, 13 la Chopinette, 21 Parmentier, 19 de Belsunce, 3.. 
— d'Alsace, 35. Rue d'Angoulème, 54.
— Oberkampf, 113.     sv. 
— 33. St-Maur, 
© Place de la Nativité, Rue 7. de Reuilly, 77. Privé Communal   : 
— Servan,  \ Avenue Parmenlier, 1 XIe 
— 
— = Privé :
— Communal,  135. Rue Traversière, 37.
— de Reuilly, 17.. . . Lourcine, Rue . 5
É8 Vandrezanne, 36
— Route d'Italie, 22...
— xive | —
— Leclerc, 6 d’Alésia. des Croisades, 1 
—
— Quinault, 8. Lacordaire,  
— Violet, 36 xve | — 
— Place de Vaugirard, Rue x Lecourbe, 222 149.... ...... ; 220 220 
“= 250 
— a 300 100 Laïques   200 365 Em 
— - 300 200 
| 
|
| 110 150 Congréganistes 300 Congréganistes Laïques 350 100 Laïques 
| 308 
| 129 =
— 5 Congréganistes 130 400 
| =   350 
| 
— Laïques LACR Siharles, 60 de Vaugirard, Congréganisies 
— 
— 
£ 28. 250 300 200 Place de Montrouge....... Dombasle, 
— 
| Laïques 
— dela Tombe-Issoire, 81. Rue 
|
| 
| Communal . = 200 200 150 80 70 
Æ 
— Delambre, 24.....     e  
— Laïques   
— 9. de Sales,  St-Françoi 43% 
|
|
|
|
| 
à  - 
— XII Ÿ place Jeanne-d’Are, 32. Laïques enf. 75 132 200 
—
— = 140 360 
— ne Avenue d'Italie, 76. recevuir 
— Laïques Congréganistes
— Communal = 1 Pouvant 
— 120   148
— 300 == Congréganistes Congréganistes 
— Privé Rue Baudricourt, 57
— Jenner, 42 des 
— 
— f 
— Ruty, 5. Passage Corbes.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>79</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>des Miracles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ction appropriées à leur âge. Ceux que la coupable incurie de leurs familles abandonne à eux-mêmes fournissent la majeure partie de ces jeunes vagabonds, au nombre de 2, 00 environ, qui sont annuellement arrêtés dans le ressort de la Préfecture de police pour vagabondage, mendicité et vol. ur fants de cette catégorie ont reçu ou reçoivent, dans 60 LA CHARITÉ A PARIS. D’après le rapport de M. Gréard, la population des écoles gratuites de Paris serait de 91, 40 enfants; mais, en tenant compte de mutations
à faire entre les salles d’asile et les écoles, elle se réduirait
à 90, 45. Ce chiffre se répartit, ainsi qu'il suit, par arrondissement : 
"TABLEAUX. LA CHARITÉ DES ÉCOLES. SITUATION 17 Nombre : 
| 
{ Rue Jean-Lantier, 
— Molière, 22
— Saint-Honoré, S! s, 6.
— de l’Arbre-Sec,
— d'Argenteuil, 47.
— de la Sourdière, 27.
“Passage Saint-Roch, 33... Nombre Arrondissement. des places Rue du Sentier, Laïques.. .....)" Cour des Miracies d'écoles: 1, 07. 21...... Rue de la Jussienne, 16 Cour des Miracles, 4. Rue de la Lune, 12. 3° Nombre Arrondissement. des places d'écoles: 3, 57, Rue Volta et rue Aumaire, 4. Laïques. ...,... 
—
—
—
—
— Gmgree. 
—
—
—
— de Picardie, 5 des 4 fils, 10. Yieille-du-Temple, 10 de Sévigné, 4%... Montmorency, 16. Montgolfier, 1. du Vertbois, 42 de Béarn (Minimes), 3 Neuve-Bourg-l’Abbé, 4e Arrondissement. Nombre des places d'écoles : 5, 91 
{ Rue du Renard, 7. 
À — de l’Homme-Armé, Laïques. 2A Garçons. des places d'écoles : 2, 93. 2° Congréganistes..! 
ÉCOLES. Arrondissement. 
— des Prètres Congréganistes . DES 
— des Billettes, 18 (confess. bourg RE
à
— des Hospitalières, 6-10 (israélites).
— du Grenier-sur-l’Eau, 2...
— des Tournelles, 21 (israélites). .… .. MATURE A PARIS. Filles. 62 LA NATURE DES ÉCOLES. CHARITÉ SITUATION 
À PARIS. DE Arrondissement Nombre des 
(oui places d'écoles : 5, 91. Impassed'Anjou, Guéménée Laïques..…...| Quei 35 
| Rue des Blancs-Manteaux, 21.
— Sainte-Croix de la Bretonnerie,
— du Fauconnier, 9.
— du Cloitre-Saint| Passage Saint- Pi Rue Chanoinesse, 8.
— Poulletier, 7 Congréganistes.. 5° Arrondissement. Nombre des places d'écoles: 6, 19. Rue de Pontoise, 21.
— de Buffon, 11. Laïques........0. 
— Congréganistes. 4 Tournefort, 33 
— Cujas, 23...
— de Pois
— Rollin,
— des Boulanger:
— des Bernard Boulevard Saint-M Rue de l’Épée-di nt-Jacques, des Fossés- 30. Thouin, 1 Boutebrie, 1 6° Arrondissement. Nombre des places d'écoles : 2, 16. Rue Saint-André des Arts 
— du Je Congréganistes..{ Pont-de-Lo: 
— de Vaugirard, 9 
— du Vieux 
— de Vaugirard, 8
— Madame, 16.
— de l'Abbaye, 8 
— d'Assas, 68. 
— de Vaugi
— Saint-Benoît, LA CHARITÉ NATURE DES ÉCOLES. SITUATION 7° Nombre A PARIS. DES 
ÉCOLES. Arron 
— Filles. ment. des places d'écoles : 2, 57 Rue Chomel, 5. Laïques,......,{ 63 
Éblé, 14. &gt; Avenue de la Motte-Piquet, 10. Rue Perronet Les-Cases, Congréganist. (1) | —— Yanneau, 76:
| 
— Saint-Dominique, Se Nombre des 187. Arrondissement. places d'écoles : 2, 57. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 154.
{ — des Ecuries-d'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>99</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>des Miracles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ce de Vaugirard.  — Rue 
— 
— 
— 
— Violet, 73...... des Fourneaux, 20. 
— 
— de la Municipalité   
— de Passy,  
—
— 
—
—
— 
— 
—     = 
—
—
— Decamps, 4.. des Batignolles, 20..... .. Com Balagny (Impasse points... .. Lecomte, 6... Legendre, 49. d’Armaillé, 33 de la Vieuville, 1 ca 
—  — 
— == Dessin et chant. 99... 
— 
— a A Rue St-Bernard, 20
— d’Aligre, 5....... Place de la Nativité, 5......... 
— 15° CHARITÉ St-Charles, 60... Dessin. Chant. 29. Doudeauville, 1.. Richomme, 13... Allemand. Dessin. Chant.
— Dessin et chant. ce de Clignancourt, 63.,....,
— Place de la Mairie de la Villette. Rue de Lassus. ,.4..4.......00 
— = RE nn LA CHARITÉ 19° ARROND. . de Puébla, 459 Dessin. de Meaux, 53.... Henri-Chevreau, de la Mare, 25... ke 20° Rue 81 A PARIS. de. Tlemcen, 9......:..... de Puébla, 40............. Chant. Les établissements scolaires pour les adultesfemmes sont au nombre de 45, dont 23 laïques et 22 congréganistes. En voici la liste : 1° ARRONDIS: Rue de la Sourdière, 27. Cour des Miracles, 4. Cours de comptabilité. Rue Volta, 14.
— Grenier-sur-l’Eau, 2, ge Impasse Guemenée. Rue. du Cloître-St-Merri, 10.
— de l’Arbalète, 41, et rue Berthollet. Boutebrie, 
—
— des Boulangers, 19. 
— St-André-des-Arts, 39. 
(Installation provisoire.) ge 9° 10 ti Chomel.
— Avenue de Lamotte-Piquet, 10. Rue St-Dominique, 187.
— Malesherbes, 22.
— du Faubourg-St-Honoré, 154.
— Milton, 19.
— de Chabrol, 41. Avenue Parmentier, 179. Rue Keller, 6. 
— Oberkampf, 113.
— Si-Bernard, 33. Passage Corbes, 9. Rue de Reuilly, 77. 82 LA CHARITÉ 122 ARRONDISSEMENT. 13° 
— 
— 
— 3    
— 14c 
— 
—  
—   16° le 18° Rue 
— A PARIS. de Citeaux, 26. de Lourcine, 160. Place Jeanne-d’Arc.( Un de ces établissements est  
{ laïque, autre congréganiste. Rue St-François-de-Sales. Boulevard de l'Hôpital, 165. Rue Vendrezanne, 34.
— Delambre, 24. Boulevard Arago, 99. Place de Montrouge. Rue des Croisades, 1.
— de la Tombe-Issoire, 81. Boissière, 54.
— 
— 
— de Passy, 
— = 
—
— de Longchamps, Boursault. 
— 
— des 
— 
— de Clignancourt, 61. 
—
— Ménilmontant, 88. Tlemcen, 9. 19e 
—
— 20°  
— 27. 120. Moines, 43. Place de la Mairie de la Villette. Rue d’Allemagne, 83. Pour être complet, il resterait à rechercher, afin de les énumérer, les classes d'adultes créées sur divers points, par l'initiative privée. On devine les difficultés d’un dénombrement de cette nature. Citons parmi les lieux consacrés à l'instruction gratuite des adultes: la classe du soir pour les hommes faite au lycée Charlemagne et celle pour les femmes, institution Hauser, rue Corbeau. Rappelons que des bibliothèques municipales LA CHARITÉ 83 A PARIS. existent dans beaucoup de mairies. Indépendamment des cours de dessin établis dans un grand nombre de classes pour les adultes-hommes, la Ville subventionne des écoles, où se fait, d’une manière spéciale, l’enseignement du dessin. IL y a pour les hommes 6 de ces écoles; elles sont situées :
| du Sentier, 21. 2e ARRONDISSEMENT. Rue 3e   8° 
— Avenue de la Reine-Hortense, 24. 10° a 12 
</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Quinze-Vingts</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de la banlieue........... snesoe ose o 1, 60 enfants. vou Toran...........!. LISTE 1® ARRONDISSEMENT. DES CRÈCHES 
— 1, 30 enfants: PARISIENNES. Crèche Sainte-Madeleine, rue Saint-Honoré, n. 247. y ous 4° 
— 5°   Notre-Dame de Bonne-Nouvelle, ue Portalès, n. 5. Sainte-Philomène, rue Sainte-Croix de la Bretonnerie, n. 20. Saïnte-Geneviève, rue de la Montagne Sainte Geneviève, 6° 
— Bethléem n. 34. où Saint-Sulpice, rue Mézières, n. 6. \ bé 
— Saint-Vincent de Paul, rue 
— Saint-Pierre au Gros-Caillou, rue Cler, n.   8° ge 
— ns ee 
— Oudinot, n. 3 Saint-Guillaume et Saint-Thomas rue Perronnet, n. 13, Saint-Louis n. d'Antin, rue d'Aquin, Saint-Lazare, 126. Saint-Philippe du Roule, rue Monceau, n. 13. Saint-Augustin, rue Malesherbes, n. 20 Notre-Dame de Lorette, rue Rodier, n. "|
# LA 10€ ARRONDISSEMENT. , le 
— 12° 
—
— 15° CHARITÉ A PARIS. Saint-Joseph et Saint-Maur, ue Saint-Maur, n. 185. Saint-Ambroise, vue Saint-Maur-Popincourt, n. 70 bis. De Bercy, passage Corbes. Sainte-Marie des Quinze-Vingts, rue Traversière, n. 41.   Saint-Antoine, 
— Saint-Marcel, 14° vue de rue Vandrezannes, n. 32. Sainte-Élisabeth, rue 15° 16° 17e 18° 
— Sainte-Enfance ou de l'Annonciation, rue Raynouard, n. 60. Saint-Joseph des Ternes, rue Bayen, n. 19. Sainlte-Henriette de Clignancourt, rue Saint-Honoré, avenue 
—
—   d'Eylau, n. 105. 19. Saint-Denis et Saint-Bernard, rue Cavé, . 1. Sainte-Eugénie, rue de Crimée, n. 144. Du bureau de bienfaisance, vue de [Meaux, n. 36 bis. Saint-Jean-Baptiste, rue de la Mare, n. 24. Saint-Germain de Charonne, rue de Bagnolet, n. 63. 
—
— rem CRÈCHES Croisades, n. 10. Sainte-Rosalie, rue de la Glacière, n. 52. Sainte-Marguerile, rue Saint-Charles, n.60. Letort, n, 20e des  
—
— 
— 15e Reuilly, n. 119. 
ÉTABLIES DANS DE e Notre-Damde LES LA COMMUNES SE DU DÉPARTEMENT VE” Boulogne-sur-Seine, à Boulogne, rue de la Paix, n. 5. De Choisy-le-Roï, à Choisy, rue du Pont, n. 3. rue de Paul, à Clichy-la-Garenne, Saint-Vincent Marthe, n. 68. Suint-Benoit, à Colombes, rue Bonnis, n. 7. Saint-Justin, à Levallois-Perret, rue Rivay, n. 63  bis. Sainte-Amélie, à Neuilly, rue des Poissonniers, n. ?4. — LA CHARITÉ La salle d’asile continue 
Ù A PARIS. 5 l'œuvre de la crèche, dont elle est parfois une annexe. Son créateur et propagateur, M. Cochin, l’a désignée par ces mots:
« Salle d’Aospitalité et d'éducation en faveur des enfants de deux à sept ans. » On peut lui appliquer ce que disait de la crèche M. Marbeau, le fondateur de cette excellente institution : « Elle dégage les bras de la mère et lui donne la liberté de son temps. 
» Les salles d'asile reçoivent gratuitement tous les enfants dont les parents sont reconnus hors d'état de payer la rétribution mensuelle. L'enseignement qui y est donné a lieu par de courtes leçons suivies de jeux et d'exercices corporels. Il comprend le début de l'instruction primaire et religieuse, des notions usuelles, de petits ouvrages manuels et des chants religieux. Il y a des salles d'asile publiques qui sont fondées et entreten</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>264</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Quinze-Vingts</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> que le cafetier sauve l’impresario, exerce, sans compensa- tion au point de vue de l’art, une détestable influence sur les mœurs. Cela tient à ce que le café-concert théâtre aura toujours, quoi qu’on fasse, le triste privilége de transformer n'importe quels couplets en chanson malsaine, grâce aux sous-entendus d’une interprétation graveleuse à laquelle s'associe le public. 11 ne faut pas oublier que, pour le prix d'un bock, il procure, toute proportion gardée, les séductions et presque les promiseuités des coulisses; que, par plus d’un côté, il tourne au lieu de débau- che; qu'on y va seul, comme au cabaret, au lieu d'aller au spectacle en famille, ainsi qu’on le 246 LA CHARITÉ A PARIS. faisait autrefois, et qu'on en revient avec des souvenirs de clinquant et de poudre de riz qui font prendre en dédain, j'allais dire en dégoût, la pauvre ménagère restée à la maison. Mais revenons à nos chiffres. Déduction faite des dépenses supportées par l'État en ce qui touche l’hospice cennes des Quinze-Vingts, et du Vésinet, et les asiles de les institutions Vindes sourds-muets et des jeunes aveugles, etc., des sub- ventions municipales faites 
à l'administration hospitalière et des allocations se rattachant au service des écoles primaires et de l’enseignement, lesquelles dépassent le chiffre de 9, 00, 00 fr., on peut évaluer à vingt millions les libéralités chari- tables, sous toutes formes, qui défraient les diverses institutions d'assistance et qui constituent ce qu’on peut appeler le budget de la charité. Comment, en dehors des legs, dons, donations, offrandes spontanées et souscriptions provoquées par l'envoi des circulaires, peut-on arriver à réunir des ressources de cette importance? Par des fêtes, des bals, des représentations théâtrales, des concerts, dont les produits sont consacrés à l'œuvre charitable, descollectesentre membres d'une même association et surtout par des quêtes et des loteries. LA CHARITÉ A PARIS. 247 Il n’est pas sans intérêt de porter son attention sur ces deux dernières formes de l’appel à l’assistance, qui s'offrent tout naturellement à la pensée dès qu'il s’agit de solliciter l’aumône, auxquelles il semble, à première vue, facile de recourir, sans précaution ni réserve, tant elles sont protégées et couvertes par l’élévation du but qu’elles poursuivent, etqui, cependant, dans le milieu parisien, et j'étends cette désignation à toutes les communes du département de la Seine, présentent de grandes difficultés et peuvent donner lieu aux plus graves abus. En province, dans une petite localité, dans une ville même assez importante, la sollicitation, adressée à l'assistance privée, quel que soit le procédé qu'on adopte, ne peut entrainer aucun inconvénient. La misère spéciale à soulager ou l'œuvre charitable à soutenir est connue de tous; celui qui, religieux ou laïque, tend la main pour le pauvre et celui qui lui remet son aumône ne sont pas étrangers l’un à l’autre, et, dans de pareilles conjonctures, une tentative de fraude serait certaineme</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>285</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Quinze-Vingts</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. sionnaires; 13, — attachées aux bureaux de bienfaisance, 15; — favorisant les abandons, 33, 34, 35. Saint-Joseph che de), 44. Saint-Joseph (œuvre de), pour instruire et assister les en- Saint-Ambroise (crèche de), 44. Sainte-Amélie de Neuilly (cerè- Boulogne), 
(orphelinat 114. 
— — de 1 DES 267 MATIÈRES. fants d’origine allemande, 108, 211. Saint-Justin de Levallois-Perret
(crèche de), 44. Saint-Louis (hôpital), 145. Saint-Louis
(orphelinat-institution), 111. Saint-Vincent de Paul (orphelinat de), 111.
(hospice de la), Salpêtrière aliénées, 155. Salle d'asile (la), 45; — statistique, 46. Salles d'asile de Paris, 47, 48, 49. Saint-Louis d’Antin (crèche de), 43. Sainte-Madeleine
(crèche de), 43. Saint-Marcel (crèche de), 44. Sainte-Marguerite (crèche de), 44. d’assis(maison Sainte-Marie Salles d’asile du 1** au 9° arrondissement de Paris, 47. Salles d'asile du 10° au 15€ arrondissement de Paris, 48. Salles d'asile du 16e au 209 ar- de), 109. Sainte-Marie (orphelinat Sainte-Marie des Quinze-Vingts
(crèche de), 44. Saint-Maur (crèche de), 44. Saint-Maurice (salle d'hôpital), 148. Saint-Michel (orphelinat), 112. Saint-Nicolas (œuvre de), orphelinat d’Issy, 114. Saint-Paul (orphelinat de), 111. Saint-Paul (maison des Sœurs Salle d'hôpital à Saint-Maurice, 148. Salette (orphelinat de la), 111. Secours à domicile, 125. Secours aux accouchées indigentes, 36, 317. Secours aux convalescents (fon- tance), 117. aveugles de), 89. Saint-Philippe de), 97. de Néri 
(cercle Saint-Philippe du Roule (crèche de), 43. Sainte-Philomène (crèche de), 43. Saint-Pierre (Gros-Caillou) (crèche de), 43. Saint-Pierre (orphelinat de), 111. Sainte-Rosalie (crèche de), 44. Sainte-Rosalie {œuvre allemande de), 135, 211. Saint-Sulpice (crèche de), 43. Saint-Thomas de), 43. d’Aquin Saint-Vincent de de), 43. Paul 
(crèche
(crèche Saint-Vincent de Paul de Clichy
(crèche de), 44. roudissement de Paris, 49. Salles d'asile des communes du département de la Seine, 50, 51, 52. dation Montyon), 158. Secours d'âge, 166. Secours de route, 189. Secours de vieillards, 165. Secours d’hospice, 166. Secours d’infirmes, 165. Secours donnés par la préfecture de police, 138. Secours en argent accordés aux malades indigents, 141. Secours mensuels aux indigents, 130. Secours publics (droit aux), 5. Secrétariat des pauvres, 181. Séquestration d'office des aliénés, 154. Service médical de nuit, 142. Services religieux pour les étrangers, 212. Société centrale d'éducation et d'assistance pour les sourdsmuets, 88. Société charitable pour le sou- 268 TABLE ANALYTIQUE lagement des prisonniers, 236231. Société de bienfaisance des jeunes gens de l'Église réformée, 136. Société de Société de la Providence, 14. charité maternelle, 134. Société de l'assistance, 236. Société de l’orphelinat de 105, la Seine, 105. Société de patronage des enfants convalescents, 108, 161. Société de patronage des orphelins protestants, 106. Société de patronage pour le renvoi dans leurs familles des filles sans place et des femmes délaissée</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>105</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nt été organisés dans diverses communes du département de la Seine. Comme on a pu le constater par ce qui précède, il a été pourvu, dans de larges proportions et à tous les degrés, à l'instruction gratuite de l'enfant et de l'adulte. L'enfant et l'adulte valides peuvent défier la misère dans la recherche que l’on fait pour eux ou qu'ils font eux-mêmes des moyens d'instruction. Mais qui s’occupera de ces pauvres déshérités, les enfants sourds et muets, que leur double infirmité semble condamner à l’impuissance de trouver à vivre dans cette foule occupée qui n'a pas le temps de chercher à les comprendre et dont ils n’entendent pas les paroles? Que deviendront les jeunes aveugles? Qui portera sur eux sa sollicitude et leur donnera les enseignements spéciaux et professionnels dont ils ont besoin pour gagner leur vie? L'État subventionne pour cet objet, non en vue du département de la Seine seulement, mais pour tous les départements, deux grands établissements : l'institution nationale des Invalides, n° Jeunes 56, et Aveugles, boulevard des l'institution nationale des Sourds-Muets, rue Saint-Jacques, n° 256, dans lesquels il place un certain nombre d'enfants in- ss LA digents 
(filles CHARITÉ et A PARIS. garçons, aveugles-garçons, sourds-muets), pour y apprendre à lire et à écrire par des procédés particuliers et pour y recevoir une instruction professionnelle. En dehors des aveugles indigents instruits ou recueillis accorde dans l'établissement, des secours annuels l'administration 
à des indigents at- et qui demeurent à la charge de teints de cécité leurs familles. La charité privée s'est, elle aussi, préoccupée de l'instruction et de l'assistance à donner aux jeunes sourds-muets et aveugles. Une société générale ayant pour objet d'assurer l'éducation, l'assistance et le patronage de cette intéressante catégorie d’infirmes a été fondée en 1847 par M. le docteur Blanchet. Le siége de cette société est rue de Vaugirard, n° 63. L'œuvre du patronage des sourds-muets, après avoir facilité l’instruction de pourvoit à leur mise en apprentissage, les surveille et les assiste sous diverses forses protégés, mes. Une centrale 
œuvre de d'éducation même et nature, dite Société d'assistance sourds-muets, existe rue Saint-Jacques, pour les n. 254. Une autre société, dont le siège est situé quai de la Mégisserie, n. 14, a pour but spécial l’appli- LA CHARITÉ cation nement d’une méthode simultané 89 A PARIS. particulière pour l’ensei- des sourds-muets et des en- fants parlants. Elle place, à ses frais, de jeunes sourds-muets dans des asiles destinés à l'enfance. Une école pour les bègues nécessiteux existe avenue d'Eylau, n° 90. La maison des Sœurs Aveugles de Saint-Paul (1) recueille et instruit les jeunes filles aveugles ou frappées de cécité à peu près complète; elle les admet dès l’âge de trois ans. Ces filles peuvent y demeurer toute leur vie, soit qu'elles entrent comme religieuses dans la congrégation, soit qu’elles rendent à l'institution des services compatibles </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>126</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>-Mélanie, rue Lhomond, 26. Suint-Charles, rue Bossuet, 12. Sainle-Rosalie, rue Corvisart, 
(1) Siége à Paris, rue Lhomond, 24.
(8) Passage 17. St-Pierre, rue Amelot, 1. 108 LA CHARITÉ 
À PARIS. Société pour l'assistance paternelle aux enfants du papier peint (1). Société pour l'assistance paternelle des enfants employés dans les fabriques de fleurs et de plumes (2). OEuvre des Apprentis orphelins (3). Société de patronage des enfants convalescents (4). OEuvre de l’Enfant-Jésus. Refuge et maison de convalescence pour les enfants sortant des hôpitaux (5). OEuvre des Maisons de campagne pour les petits enfants de Paris (6). OEuvre du Vestiaire de l'Enfant Jésus (elle habille les orphelins) (7). Société de secours pour l'habillement des enfants pauvres (8).
(1) Rue de Reuilly, 73.
(2) Boulevard Sébastopol, 82. 
(3) Rue Notre-Dame des Champs, 31.
(4) Rue de Sèvres, 67.
(5) Impasse Eugénie, 5. 
(6) Dépendance de lorphelinat Montfermeil, au Raincy (Seine).
(1) Rue des Vignes, 44.
(8) Rue de Grenelle, 176. de Ménilmontant. Villa de LA CHARITÉ A 109 PARIS. OEuvre de Saint-Joseph, pour instruire et assister les enfants d’origine allemande (1). A la suite de cette nomenclature probablement incomplète et dans laquelle il serait difficile, à moins d'explications multiples, d'introduire un classement méthodique, viennent se placer les orphelinats particuliers, en grand nombre, que l'initiative charitable a fondés. Beaucoup de ces asiles, œuvre de la compassion individuelle, ouverts à quelques enfants seulement, ne sont pas connus; un dénombrement complet des orphelinats privés est donc impraticable, Il faut se rési- gner à ne compter que ceux qui figurent, à un titre quelconque, sur des documents livrés à la publicité. A une date récente, il y avait à Paris 68 orphelinats: 6 pour des enfants des deux sexes, 8 pour des garçons, 54 pour des filles. Ces orphelinats se répartissent comme par arrondissement: il suit 
{ Orphelinat pour filles, rue de l’Arbre-Sec, près le presbytère.
Établissement des Orphelines de la Providence, 1°" ARROND, passage St-Roch, 20. Orphelinat pour filles, place ‘du marché St-Honoré, 32. 
(1) Rue de Lafayette, 228. 110 LA CHARITÉ QFEREPAR ?* ARROND. 
À PARIS. pour filles, rue de la Jussienne, 16.   Aa: ps rue Montmartre, 129. rue de la Lune, 14. Orphelinat de Ste-Marie, rue Geoffroy-Lasnier, 3. 4° 
Établissement pour de jeunes orphelines, rue des Billettes, 16. Orphelinat pour filles, rue Poulletier, 7. ARROND. = St-Étienne du Thouin, 5e ARROND. Mont, pour filles, rue 11. 
— de la paroisse St-Jacques du Haut-Pas, pour filles, rue St-Jacques, 250. 
—
— pour filles, rue de l’Épée-de-bois, 5 rue d'Enfer, 88.
— Maison de Notre-Dame Préservatrice, pour garçous, rue Rataud, 2. Orphelinat de l’Enfant-Jésus, pour filles, rue des Vignes, 6° 3. Orphelinat pour filles, rue Notre-Dame des Champs, 31, 33, 35, 81 et 39. 
—
— pour filles, rue St-Benoît, 14. des Enfants de la Providence, pour filles, rue du Regard, 13. An Ro ND.! , St-Louis, our garçons, rue</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>155</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rtier.
« L'œuvre des fourneaux dépendant de la société de St-Vincent de Paul a délivré, en 1874, 1, 88, 65 portions, CHARITÉ LA A 137 PARIS. L'OEuvre de patronage pour les aliénés convalescents (1). (Secours à domicile.) Société des amis des pauvres. Elle soutient des indigents qui n’ont besoin que de secours temporaires (2). Mentionnons aussi comme une des formes de l'assistance de l'adulte, la Maison Saint-Char- les (3) qui s'occupe du placement des domestiques
(femmes). J'indique à part, en raison de leur caractère particulier, les œuvres d'assistance d’Alsace Lorraine : La Société de protection pour les Alsaciens et Lorrains demeurés Français (4). Cette société, qui s'est donné la mission de venir en aide aux Français originaires des territoires enlevés à la France par le traité de 1871, comprend dans son œuvre la création, en Algérie, d’un ou plusieurs centres de population pour les Alsaciens-Lorrains. Elle a fondé un orphelinat au Vésinet (Seineet-Oise).
(1) Rue du Théâtre, 52, Grenelle-Paris.
(2) Rue Tournefort, 19.
(3) Rue Lafayette,
(4) Rue 190. de Provence, 9. 138 LA CHARITÉ A PARIS Du 1° juillet 1872 au 30 avril 1875, les dépenses de cette société en subventions à des comités de provinces, secours en argent, frais de placement, de transport, de logement, de nourriture, de vestiaire, ete., se sont élevées à la somme de 1, 94, 97 fr., O1 centime. L'Association générale d'Alsaciens-Lorrains Cette œuvre a procuré, en 1875, 
(1). du travail à 2, 28 personnes, patroné 340 enfants et distribué en secours 18, 12 fr., 05 cent. Au cours de son action, la Préfecture de police, qui touche à tant de misères, rencontre notamment en matière d'expulsion, faute de paiement de loyers, des infortunes extrèmes dont l’assisde tance ne peut être différée. Administration. surveillance et de répression par ses apparences, administration de protection par le fait, il lui faut, dans des cas nombreux et urgents qui s’imposent à son intervention, faire acte de charité. Ses dépenses pour cet objet dépassent annuellement 50, 00 francs.
(1) Boulevard Magenta, 46. : CHAPITRE VIII LE TRAITEMENT DES MALADES PAUVRES A DOMICILE. — L'HOPITAL. — L'ASILE DE TRAITEMENT POUR LES ALIÉNÉS. La maladie de l'indigent nécessitant son admission à l'hôpital. — Les consultations au bureau central et dans les hôpitaux. — Le service médical de nuit à domicile. — Les médecins des hôpitaux. — Les hôpitaux. — La maison municipale de santé.
— Les hôpitaux de la banlieue. — Les asiles de traitement fondés par la bienfaisance, — La visite des malades pauvres. — Les garde-malades des pauvres. — Les aliénés. — Des placements volontaires et des séquestrations d'office. — Sainte-Anne,
— Ville Evrard. — Vaucluse. — Les asiles départementaux. Dans le chapitre précédent nous avons vu la misère parlant plus haut que la souffrance et le secours en argent ou en objets de première néces- sité plus indispensable que les soins du médecin et le traitement; voici maintenant le pauvre atteint par la maladie : S'i</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Lecour_1876_bpt6k6452320z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>LA CHARITÉ A PARIS. 161 sons de convalescence pour les indigents. Ses
œuvres sous ce rapport sont multiples et correspondent à divers besoins. Il y a : Celle dite Société de patronage des enfants con- valescents, qui est dirigée par les sœurs de Saint Vincent de Paul et qui recueille dans sa maison de convalescence (1) des enfants pauvres relevant de maladie: on y reçoit pareillement des adultes convalescents ; 
y L'OEuvre de l'Enfant-désus (2) pour luconvalescence des jeunes filles indigentes ; Une œuvre de même nature dite du Saint-Cœur : de Marie (3); L’Asile Gerando (x) ouvert gratuitement aux lilles-mères convalescentes de 16 à 26 ans. Il est dirigé par des sœurs de Marie-Joseph. Il s'occupe du placement de ses protégées lorsqu'elles sont guéries ; L L'Ouvroir Sainte-Marie (5) qui reçoit et assiste des femmes convalescentes; 
(1) Rue de Sèvres, 67.
(2) Rue Dombasles, 26; impasse Eugénie, 5.
(3) Rue Notre-Dame des Champs, 29.
(4) Rue Blomet, 82. V. page 19.
(5) Rue du Théâtre, 52 (Grenelle). il 162 LA CHARITÉ A PARIS. La Maison protestante de convalescence pour Les femmes (1). L'ouvroir de patronage Sainte-Marie pour les aliénés guéris des asiles publics Seine, œuvre a été créé par l'œuvre indigents sortis du département de la fondée par M. le docteur Falret père, et qui a été reconnue, en 1849, comme 
établis- sement d'utilité publique.
| Le but de cette importante institution est défini, ainsi qu'il suit, par son règlement : « Venir en aide aux malheureux qui ont été atteints d’alié- nation mentale en les suivant pas à pas dans leur nouvelle existence à la sortie des asiles de traitement; raffermir par un patronage moral leur rai- son encore chancelante et les protéger contre les dangers de toute sorte auxquels les expose leur  position précaire et tout exceptionnelle; les défendre contre les mauvaises suggestions de la misère par des secours accordés à propos... L'œuvre distribue des secours à domicile, Afin d'épuiser nos indications en ce qui touche les asiles de convalescence, rappelons les œuvres de cette nature qui s'appliquent à l'enfance et que
(1) Rue Franklin, 10. LA CHARITE nous avons dû placer A dans PARIS. le chapitre 163 vi (de l’Assistance de l'enfant) : Société de patronage des enfants convalescents (1). OEuvre de l’Enfant-Jésus. Refuge et maison de convalescence pour les enfants sortant des hôpitaux (2).
(1) V. page 108.
(2) V. page 108. CHAPITRE L'ASSISTANCE
— L'HOSPICE. 
— DES VIEILLARDS, L'ASILE. 
— LE X DES DÉPOT INFIRMES. DE MENDICITÉ. Les vicillards. — Les aveugles. — Les paralytiques. — Secours spéciaux. — Secours d’hospice, — Bicêtre, la Salpêtrière. — Les Incurables. — Les Ménages. — La Rochefoucauld. — Sainte Périne.— Les hospices et autres établissements créés par la bienfaisance privée. — Les indigents et les infirmes de province, Saint-Denis. — Villers-Cotterets. On peut espérer qu'on traversera une période de maladie ou de misère: c’est une crise. Mais la débilité sénile et les infirmités incurables qui durent auta</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
