<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Conciergerie</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s vertus, les éléments et les passions, ANECDOTES SUR MADEMOISELLE LE NORMAND C’est à l’aide de ses tarots, qui avaient été peints par Carle Yernet, que mademoiselle Lenormand prêdisait l'avenir. Nous empruntons à un écrivain, mortil y a quelques années, M, Francis Girault, quelques anecdotes sur mademoiselle Le Normand, dont il avait écrit la biographie avec l’assentiment de sa famille, Deux gardes françaises la consultaient en 1791, tous deux, insouciants de l'avenir, en raillaient les arrêls par avance.
— Toi, dit-elle au premier, tu auras la carrière d'Achille, auquel tu ressembles, courte, mais semée de gloire. tu mourras par le poison.
— Toi, “dit-elle au second, tu n’es qu'un paysan, mais tu dgviendras ducet maréchalde France! Le premier se nommait Lazare Hoche, le pacificateur de la LES DISEURS DE BONNE AVENTURE 43 Vendée; l'autre, était Lefebvre, qui devint l’un des dignitaires de l'empire. Mademoiselle Montansier, ancienne directrice des théâtres de la cour, lui écrit de la Conciergerie :
— Je serai guillotinée demain, reste-t-il quelque espoir? Mademoiselle Lenormand répondit :
— Vous vivrez très-âgée. La joie de cette nouvelle donna à la malheureuse artiste un délire terrible qui fut-son salut : — elle était si malade qu’on recula son supplice.…. et le 9 thermidor la sauva. Mademoiselle Montansier est morte centenaire. 
| Fe 
| Tout le monde sait que l’impératrice Joséphine aimait fort mademoiselle Lenormand, qui lui avait prédit son élévation. J jus 
#. ph,   Pour prophétiser, la sybille avait mis à contribution la main charmante de la future souveraine, dont les signes harmonieux servent encore de type chef-d'œuvre aux traités de chiromancie. Voici un billet de Joséphine dont l’autographe a été publié et que nous croyons devoir reproduire, C’est le côté fantaisiste de l’histoire :
« Je suis très-inquièle, j'ai besoin de vous voir; mademoiselle Aubert m'a dit que vous craigniez d’être arrêtée. Eh! pourquoi le seriez-vous? Je parlerai à Dubois. J'ai rêvé l’une de ces nuits des serpents, ils m’enlaçaient au point de m'ôter la respiration. Que veut dire ceci? Je vous recevrai jeudi soir
à huit heures,  l'Élysée; j'aurai toujours un grand plaisir à 
“ A4 LES QUATRE COINS DE PARIS vous prouver que je vous accorde ma confiance, Depuislongtemps vous avez su la mériter. » Mademoiselle Lenormand avait une croyance invincible à son art. Elle prétendait recevoir des conseils du génie Ariel; elle usait, pour elle-même, du marc de café et de tout l’attirail que nécessite l'exercice dela divination. Le vendredi
était pour elle le jour d'élite où elle aimait à se faire les cartes. Mille traits de sa vie prouvent la sincérité de ses convictions; en voici deux seulement : Lors de la première invasion, mademoiselle Lenormand avait chez elle une masse d’or et des valeurs considérables. Ne sachant à qui confier ce précieux dépôt, elle demanda à une personne qui lui était presque inconnue :
«— Quel animal vous inspire le plus de terreur?
— Ce sont les souris et le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>224</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'épée à droite, tel qu’Albert Dürer en a peint de terrifiants modèles. — (Cest ce bourreau qui disait aux femmes de Marie Stuart :
— La reine n’a pas le droit de vous donner son collier, ce qu’elle porte m’appartient… C’est encore ce bourreau qui disaità un saint prêtre auquel le condamné avait offert son chapelet comme souvenir:
— Puisque vous prenez mes profits, mesiiré l'abbé, pendez-le vous-même. L’exécuteur actuel est un homme du monde, instruit, de patient, humain avant tout. — Il s’appelle d’un nom dur à prononcer, un vrai nom qui prédispose à la légende, moitié visigoth, moitié saxon, et qui figurerait admirablement en caractères gothiques sur les vitraux naïfs du moyen âge. — S'il ne voulait faire GS son mérite que dans une supé12. 210 LES QUATRE COINS DE PARIS riorité physique, l’exécuteur aurait encore la première place.
— Il a six pieds de haut, une vigueur de colosse, et il pourrait, comme les tambours-majors de la garnison, prendre pour un hommage personnel la devise du Panthéon : Aux grands 5 hommes la patrie reconnaissante. Cette force a parfois sa nécessité. — Je ne parlerai pas de la lutte essayée par le misérable Verger contre les geôliers qui voulaient le faire sortir de son lit, si toutes les feuilles publiques n’en avaient raconté tout au long les incidents;
— mais j'ajouterai ce qu’elles n’ont pas dit: à savoir, que l’exécuteur, survenant, lé saisit, Sans colère, à bout .de bras, comme s’il se fût agi d’un enfant, et le planta droit sur ses pieds, sans lui faire le moindre mal. Mais l'exécuteur est surtout humain, et c’est là, aux yeux de l'écrivain biographe, son mérite dominant. — On se demandera peut-être comment un exécuteur peut être philanthrope envers le condamné durant le court espace où él lui est donné d'exercer cette philanthropie. Nous répondrons par des faits : 1° L’exécuteur a modifié les liens qui tenaient le patient captif en le meurtrissant, — Les mains et les pieds sont maintenus par une courroie plate. — Les bras réçoivent une lanière spéciale qui comprime sans douleur, enfin un ceinturon, embrassant la poitrine tout entière, permetà l’agent de la loi de saisir le condamné sans le toucher et de régulari- : ser à volonté la liberté de ses mouvements. 2 L’exécuteur actuel a modifié le pivot de la guillotine. Parfois il y avait tâtonnement, et, pour le malheureux patient, une seconde d’attente est un siècle. I la remplacé par une sorte de levier qu’il suflit de toucher pour amener la chute du couteau. MONSIEUR DE PARIS 21 3° L'exécuteur actuel a cherché à diminuer le bruit énorme causé par le couperet tombant, à travers l’échafaud, sur le billot destiné à le recevoir après l’acte accompli. — Gette horrible dissonnance pouvait être entendue du condamné dans son cachot, lors de l'essai préalable que lon fait de la lame sur une botte de paille. — Il impressionnait d’ailleurs fàcheusement la foule qui s’amoncèle aux jours d'exécution, — l'exécuteur à imaginé de recouvrir le point d'arrivée du couperet d’une forte couc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> pour t’en faire une villa, et j'y ferai passer la Seine, pour la plus grande joie de tes poissons rouges. J'accaparerai les actions de la Banque de France pour être une autorité dans son conseil et te donner le droit de marcher de pair aux Italiens avec madame d’Argout ou madame de Germiny. — Je fournirai des soldats à la Compagnie des Indes à la seule fin d’avoir un cachemire unique tissé par des Cipayes fidèles. — Je préterai des écus aux gouvernements génés dans leurs aflaires à la condition de te voir,
à l’instar de Marie-Thérèse, décorée de plusieurs ordres comme droit de commission. — J’achèterai ton bois en forêts, tes vins en vignobles, et le mont des Oliviers pour alimenter ta lampe.
— J'entretiendrai le corps de ballet de l'Opéra tout entier en lui imposant l'obligation d’être vertueux, ce qui sera un hommage public rendu à notre amour et une philanthropie d’un nouveau genre. — Je te permettrai toutes les folies possibles. Tu pourras cultiver le dahlia bleu ou commanditer l Odéon sans être poursuivie comme prodigue. — Je demandérai dans les Petites affiches à être adopté par quelque marquis ruiné afin qu’il me transmette, pour une pension viagère, son titre et que je puisse placer un blason sur les panneaux de ta voiture. — Nous mangerons des glaces aux poires dans une opale creusée en coupe, nous ferons des crépes dans une poêle à frire de platine. On te servira à chaque repas une brochette d'oiseaux de paradis pendant l'été, des huîtres farcies de perles fines pendant l'hiver, et une compagnie de grands prix de Rome fera de la musique dans notre cour tandis que nous serons à table, De temps en temps on Jeur jet- LES MANIEURS D'ARGENT 5 tera une rente viagère par la fenêtre, enveloppée dans du papier. pour ne pas trop les humilier. Si par hasard dans les spéculations notre milliard faisait des petits, nous nous rappellerions ce qui se pratique pour les jeunes chats... afin de n’être pas envahi par la race, —nous en étoufferions quelques-uns.. au profit des pauvres ou des envieux, pour nous donner le luxe de faire des heureux et des ingrats, ce qui est . Souvent synonyme, AVEC UN MILLION. Nous nous arrangerons de façon à faire croire que nous en avons deux — pour ne pas paraître trop pauvres. — Je m'é.vertuerai à te faire comprendre que cela ne fait que cin- quante mille francs de rentes, un peu moins de mille francs par semaine, et avec cent quarante francs par jour on ne peut pas soumissionner des emprunts. — Tu n’en voudras pas moins des diamants plus beaux que ceux de madame Hal- sphen, qui a l'avantage de se les faire elle-même comme le génie des Mille et une nuits. — Tu voudras avoir un équipage à quatre chevaux et recevoir des gens de lettres, sans songer que Monselet mange vingt francs de gâteaux dans une soirée, sans exclusion de pâte ferme, et que Marx emporte des glaces dans du papier pour le petit de son con- cierge. Tu te feras recevoir dame de charité, et, au lieu de veiller 
à nos intérêts, tu placeras des billets de concert</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et l'Alboni? — Parle! fais-toi servir!!! — Je puis encore, MEET 8 LES QUATRE COINS DE PARIS avec 1, 00 francs fournir une couverture à quelque bon coulissier qui me fera acheter à terme 1, 00 fr. de rente, dont l'inscription définitive ne fatiguera jamais le teneur du Grand- Livre de la dette publique. — Nous aurons aussi, à notre choix, une page d'annonces dans le Siècle, pour constituer une société en commandite, un remplaçant militaire en temps de paix, un cachemire Biétry pour tes belles épaules ou une montre à secondes de Bréguet, qui nous dira combien le Le temps, ce témoin discret. passe vite devant nos amours. AVEC 100 FRANCS. En les confiant au gouvernement, il nous donnerait 4 livres 10 sous par an, c’est à bien réfléchir, — placement sûr, revenu garanti; mais que faire avec 4 francs 50 centimes. le prix d’un gigot de Pré-Salé.. sans compter l’ail... Mieux vaut dévorer le capital; d’ailleurs, l’État est assez riche. — Veuxtu coqueter? À nous la robe de moire des magasins du Louvre, — le col de point d'Angleterre, qui rendra somptueuse ta blanche poitrine comme le camail d’un évêque, — le braÉ 1
Ë b celet de grenat, qui ornera ton joli bras si fluet en bas, si altier en haut, à l'instar de tous les courtisans de laterre. —
À nous le manchon de martre, où tes blanches mains se ca- chent l'hiver, à limitation des colombesg frileuses... Pour 100 francs, tu auras cinq mètres de velours, dix mètres de soie, vingt mètres de popeline, trente mètres de toile, cent mètres de jaconas, deux cents mètres de calicot, de quoi faire,
‘ situ veux te mettre bien avec le gouvernement, des drapeaux tricolores dans les réjouissances publiques à toute la ligne du boulevard. — Es-tu gourmande, nous achèterons des as- perges en janvier, des faisans en avril, une bouteille de vin LES MANIEURS 9 D'ARGENT de Constance qui chantera dans nos verres avec l'accent italien. — Nous pourrons nous assurer encore la collection du Moniteur, si tu veux lire; — l'orgue Alexandre, si tu veux préluder; — un bronze de Barbedienne pour ta cheminée, — un rubis de Perrée à ton doigt, — une peau de léopard
étendue devant ton lit, image de la force vaincue par la grâce
{comme disaient nos pères), sur laquelle se détachera l’albâtre de tes pieds mignons. — Avec 100 fr. même, si tu veux, à l'instar de La Vallière, rentrer dans.des idées de pénitence et d'abnégation, dire adieu aux vanités mondaines, faire acte de contrition pleine et entière... nous pouvons payer notre terme!!! AVEC 20 FRANCS. Si nous prenions un billet de loterie de la ville libre de Franefort-sur-le Mein..…, à l’aide duquel on peut gagner un palais archiducal, tout monté, armoiries faites, chevaux sellés, meubles dressés, valets soumis, vassaux prête à servir. tout, y compris exacts, cuisine l’archiduchesse.. Non, tu serais jalouse, et d’ailleurs on n’est pas sûr du bon numéro. 
— Songeons au positif. —- Il y a sur les bords de la Marne un bateau rouge et bleu qui coûte 40 sous l'heure, et dans lequel on marche sur les </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>207</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s une ruelle d'ami. — On a changé le papier, mais les glaces sont les mêmes... Voici nos noms, gravés sur le cristal avec le diamant d’une bague... et le couple rayonnant de jeunesse qu’elle reflétait, s’est à jamais
évanoui. 3 La maison d’une maîtresse ne périt pas dans les démoli- . tions du vieux Paris, le jury d’expropriation peut la payer à prix d’or. elle ne disparait pas. elle vit éternellement dans l'esprit de qui peut se souvenir. . + 
+ S s ea 
és LES MAISONS SANS TOITS 189 Maisons ouvertes à tous venants, maisons sans toits, vous que chacun cache sa vie ; et si le Diable
êtes rares, aujourd’hui Boiteux voulaitdécouvrir vos mansardes, sous le prétexte que la vie privée doit étre murée, on l’enverrait méditer à l’Ins- titut orthopédique. MONSIEUR DE PARIS
ÉTUDES DE MOEURS INCONNUES. MONSIEUR DE PARIS
ÉTUDES DE MOEURS INCONNUES. L'ANCIEN BOURREAU, Le poétique héros d'Alexandre Dumas, le seigneur Goconas, rencontrant le bourreau dans un des sinistres recoins du quartier du Louvre, sous Charles IX, toucha amicalement de son gant blanc le pourpoint noir de l’exécuteur, et maitre Caboche, en reconnaissance de cette aménité, lui dit :
— Si jamais vous me passez par les mains, je ferai tiédir pour vous le plomb fondu, j’emploierai des poires d’angoisse douces à faire des confitures, je serrerai les vis si faiblement que vous croirez n'avoir aux pieds qu’un simple sinapisme; pour vous, la question n’aura rien d’indiscret, elle ne vous fera pas jeter un cri pour réponse, 194 LES QUATRE COINS DE PARIS Et l’homme sombre tint parole. — Quand le jeune papillon se fut pris au piége tendu par la reine Catherine, La Mole, son compagnon, eut tous les douloureux honneurs du chevalet, tandis que son camarade gascon fut traité avec mille prévenances. — Si même maître Caboche lui trancha la tête, c’est qu'entre nous il y était rigoureusement obligé. — Mais, adroit comme un gaucher qui se sert sentimentalement du bras le plus près du cœur, il le décapita d’un seul coup, intelligemment, humainement. tout à fait en ami. Je nesuis pas, comme le brillant cavalier du seizième siècle, favori de la belle madame de Nevers, dont je n’ai pu admirer les charmes que dans les gravures du temps, et je ne m’occupe de politique que juste assez pour m'informer, souvent plus tard que je ne devrais, de la fraction qui m'incombe dans l’impôt personnel. — Je puis donc nourrir le ferme espoir de n’avoir rien à demander aux agents de la loi. — Je n’en serai pas moins à leur endroit plein d’une inquiète déférence : — la foudre qui gronde au loin nous fait tressaillir, bien que l’écho ne renvoie à notre oreille peureuse que de faibles clameurs.… Tout homme qui n’a vu le bourreau qu’au cinquième acte des drames modernes, s’en fait évidemment une idée mal venue. — Il l’aperçoit en robe rouge, parfois masqué, fatalement en relief au milieu des fantasmagories judiciaires de la scène: — l’échafaud de Charles Ier, — le billot de Marie Stuart,
— l'exécution de lord Strafford ont inspiré à n</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>273</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n inespérée.
à coup, en regardant le docile animal, une pensée nou Tout velle lui vint : il avait trouvé le moyen de tout apprendre... Il repoussa le quadrupède avec une feinte dureté et le chassa devant lui... puis il se cacha dans une allée. Le chien, ne le voyant plus, courut le long de l’avenue.. flaira un instant, demeura quelques minutes indécis.… une patte en l’air; puis, comme s’il eût pris une subite détermination, il s’enfuit ventre à terre dans la ville. LES MORTS 259 
— Vingt francs! s’écria le baronnet à un cocher de cabriolet. Vingt francs, pour vous, si vous suivez ce chien.
— Dites donc, bourgeois, ce n’est pas de l'ouvrage aisé... ma bête n’est pas si leste que lui.
— Quarante francs! si vous ne le perdez pas de vue.
— Quarante francs! on tàchera!.… Et voilà le cabriolet courant après le caniche comme s’il se fût agi d’un pari. — La bête traversa la place de la Bourse, la place des Victoires, la rue Saint-Honoré et s’arrêta devant une maison de la rue Saint-Thomas-du-Louvre, où elle en- 
(Re C'était un hôtel garni. Là, le baronnet trouva ce que le défunt avait laissé sans soutien et sans fortune, lui. pauvre soldat. dont la pension modique finissait avec sa vie. C'était une ravissante fille de vingt ans, pure et belle comme la vierge, comme elle parée de ses pleurs. L'enfant était charmante. bien élevée, instruite.. Le baronnet était un original, bizarre d'esprit, chaud de cœur. libéral d'idées, comme je crois l'avoir dit en commençant. Je ne sais comment cela arriva. mais.
“Un an après, aux Champs-Élysées, on voyait un caniche regarder les passants d’un air tout à fait aristocratique... à travers la vitre ouverte d’une voiture armoriée. Et dans cette voiture un couple uni et radieux riait de son attitude sérieuse et magistrale. C'était le baronnet et sa femme. j Sa femme... jadis pauvre orpheline abandonnée, et dont le convoi du pauvre avait fait la fortune. EEE EURE 260 LES QUATRE UN PROJET DE COINS DE PARIS BRULER LES MORTS. Jadis les morts, étaient bourgeois de Paris,
— ils reposaient dans l’intérieur de la ville, au cimetière Mouffetard, au cimetière Saint-André-des-Arts, au cimetière des Innocents. — Il s’en fallait de peu qu’on imitt l'exemple des Athéniens, qui ensemençaient les sols mortuaires, disant que le trépassé était un enfant assoupi, dormant dans le giron de la mère nourrice.
— Aujourd’hui ils jouissent du repos de la campagne, — ils sont en dehors de la ville proprement dite, quoique l'annexion les ait fait rentrer dans l’enceinte des murs d’octroi. Le premier plan du cimetière Montmartre date de l’an VII de la République, et le projet qui avait été soumis à la municipalité de Paris par son administrateur était bizarre et grandiose à la fois. Le novateur voulait que, sur la montagne de Montmartre, on construisit un champ de repos ayant quatre portes dédiées
à l'enfance, à la jeunesse, à la virilité et à la vicillesse, — et mo io I EEE 261 LES MORTS que l’on revint à la méthode des Grecs, qui brülaient les corps pou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dmée de Géorge Sand! — Nous parlerons de nos foins, nos avoines — et je te ferai d'agriculture pratique à tes nos fermiers, nos garçons de nous cacherons avec so’n que de, nos blés, de nos seïgles, de apprendre par cœur le Jowrnal heures de loisir. — Nous aurons labour et nos moissonneurs, et j’ai fait du roman dans lesfeuilæ les publiques et que tu as joué les soubrettes dans les théàtres de la banlieue. —Les portraits des actrices en vogue qui décorent ton boudoir deviendront des saintes pour ne pas scandaliser les bons campagnards. — Rachel, quoique vêtue en Roxane, sera fille de Laban; Judith aura coupé la tête d’Holopherne en jupons de crinoline, et madame Laurent, de la Porte-Saint-Martin, passera pour la veuve du martyr qui a rendu le gril, cet outil de la cuisinière bourgeoise, un ins= trument vénéré. — Tous les ans, sous prétexte d'acheter des graines au Bon Jardinier, nous partirons ensemble pour Pa= ris, afin de voir si le nez d’Arnal est à la Roxelasi ne, les gaudrioles du Palais-Royal sont toujours droles, et s'il ya LES MANIEURS D'ARGENT 1 avantage à acheter quelque nouveau coupon de rente... au cours moyen. AVEC 10, 00 FRANCS. Nous pourrons acquérir un tableau de Delacroix, — ou une parure de Jannisset, — ou une maison de bois de l’avenue Millaud, qui se démonte pièce par pièce comme un joujou al- lemand, 
— Si tu yeux, nous essayerons de faire sauter la Banque de Hombourg, en jouant la rouge ou la noire. Je pour- rai aussi me faire recevoir garçon de recette chez d’Eichtal ou chez Laffitte et Blount, en versant notre magot pour cau- tionnement. — S'il nous venait des idées de suicide, nous pourrions même créer un journal littéraire. Il nous serait loi- sible même de fonder des prix comme le docteur Véron, ou - de distribuer des soupes comme le petit Manteau-Bleu, — Au besoin, nous pouvons être riches pendant huit jours, — avoir 
équipage de grande remise, baignoire à l'Opéra, — place réÉservée aux courses, — habit de Dusautoy, chapeau Baudrand, . — robesdè Palmyre et éventail de Duvelleroy. — Plusheureux
… que les grands financiers, nous prévoirons d'avance l'instant de notre ruine, et nous mettrons joyeusement nos mains amies les unes dans les autres. quand nos gants blancs se; ront usés... AVEC 1, 00 FRANCS.   Veux-tu un piano d’Erard pour tapoter : 4h! vous dirai- je, maman, ce Miserere des filles à marier? — Nous avons de quoi l'acheter. — Préfères-tu un cheval passable — arabe civilisé — ou une loge pendant trois mois pour entendre Ma- rio et l'Alboni? — Parle! fais-toi servir!!! — Je puis encore, MEET 8 LES QUATRE COINS DE PARIS avec 1, 00 francs fournir une couverture à quelque bon coulissier qui me fera acheter à terme 1, 00 fr. de rente, dont l'inscription définitive ne fatiguera jamais le teneur du Grand- Livre de la dette publique. — Nous aurons aussi, à notre choix, une page d'annonces dans le Siècle, pour constituer une société en commandite, un remplaçant militaire en temps de paix, un cachemire Biétry pour tes belles épaules </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>265</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ux les plus précieux, les parures les, plus riches; il n’est pas d'exemple d’une indélicatesse. — Devant ce grand exemple de la fragilité humaine, l’homme peut être épicurien pour mettre à profit sa courte existence. mais il reste intègre en vue de la vie à venir. , On affirme, et M. Pétrus Borel l’a soutenu dans un charmant article, que le croque-mort a des idées littéraires en raison de la qualité de ses directeurs; — chacun sait que les pompes funèbres ont été dirigées par des vaudevillistes. — Eh bien! le croque-mort fut longtemps de toutes leurs premières représentations, et a fait à la claque régulière une imposante concurrence. — On affirme même qu'après une comédie-drame de mon excellent ami Ferdinand de Villeneuve, un de ces braves gens lui aurait dit le lendemain :
— Vous avez dû êtrecontent… il y a eu des cris, des larmes,
« des couronnes... c’est un service de première classe. Dans une circonstance analogue, lors d’une pochade de l’un des directeurs des pompes qui tomba au Palais-Royal, Grassot, h sortant après la chute de la pièce et du rideau, s’écria d’une b voix de Stentor dans la rue Montpensier, avec cet organe qui 
* n'appartient qu'à lui : 
— Pères et mères! prenez la tête du convoi. Cela rappelle ce préposé, qui avait passé la moitié de sa vie 
é à toucher les cachets des contredanses à deux sous à la bar  rière du Trône, et qui s’était fait croque-mort, comme on se h fait trappiste… En expiation de ses fonctions mondaines, — il L était grave, réfléchi, composé, on eût dit qu'il s’était collé un
» crépesur l’épiderme, tant il prenait convenablement l'air dé» solé, — mais parfois le naturel revenait malgré lui, et quand re ver 251 sh LES MORTS 252 LES QUATRE COINS DE PARIS il faisait placer en ordre les assistants à la suite de la voiture noire. se rappelant l’injonction qu’il faisait à la seconde figure des quadrilles au rabais, il s’écriait, s'adressant aux personnes qu’il rangeait deux par deux. 
— En avant les quatre-z-autres!… 253 2 LES MORTS VIII DERRIÈRE LE CONVOI. Pendant de longues années, on louait à l’administration des pompes funèbres des pleureurs, qui remplissaient dans cette mise en scène sombre le rôle de figurants. — C’étaient les comparses de la douleur. — Ils jouaient les désolés, comme ces pauvres diables qu’on paie trente sous par soir représentent, à la Gaité ou à l’Ambigu, les vicomtes et les marquis qui entourent le héros du drame, — avec des souliers lacés et des mains calleuses. — Cet usage a disparu. — C’est une industrie détruite, comme les marchands de briquets phosphoriques et les montagnes russes. Il y a quelques années encore, on avait conservé un autre usage, celui de distribuer des gants à toutes les personnes qui suivaient le deuil. — J'ai connu un clerc d’huissier qui n’en achetait jamais une paire. Quand sa provision était
épuisée, et qu’il lui fallait faire grande mine au Tivoli d'Eté, il courait les enterrements, et renouvelait ainsi son approvisionnement, sans avoir besoin d’avoir recours à la mai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>63</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>La main dans laquelle, par habitude, on enferme son pouce dénote une avarice sordide.
* 
+ * Je ne veux pas en finir avec cette physionomie de la main, sans parler des points blancs qui zèbrent parfois les ongles. Ce sont des signes heureux, d’après la pythonisse, Sur l'index, ils révèlent honneurs, dignités. Au doigt du milieu, succès dans les sciences pie Au doigt annulaire, grandeur. a Au doigt auriculaire, ou petit doigt, legénie de dns tion, 
’ L Ï, DISEURS DE BONNE AVENTURE 49 Au moment où j'écris ces lignes, je tire mon propre horoscope, et je découvre que je n’ai aucun point blanc sur les ongles tachés d'encre, et que ma main ne dépasse pas le milieu de la cuisse, — ce qui doit me donner évidemment une bien petite estime de moi-même, L'AVENIR PAR LES MOIS DE NAISSANCE On peut encore vous dire la bonne aventure d’après les mois où vous êtes nés, Si c’est en janvier. — Vous devez être faibles et délicats, discrets et colères. En février. — Vous serez exposésà perdre de ont à la Bourse, mais vous vous referez à la liquidation suivante. En mars. — Nous serez sombres et sensuels, — vous aimerez les drames de M. Bouchardy et les truffes à la ser- viette. 
£ En avril. — Vous serez entêtés et forts. — Vous userez dans les journaux du droit de réponse et vous ferez des exercices . avec des poids de 30 kilos, comme M. Arpin. En mai. — Vous aurez beaucoup d'enfants. La mère Gigogne a dû naître ce mois-là. En juin. — Vous serez aimables et confiants. — C'est le mois des actionnaires. En juillet. — Vous aimerez les lettres et les sciences avec frénésie, et vous en ferez le motif d’une grande richesse. — Si Alexandre Dumas n’est pas riche, c’est que, probablement, il est né au dernier de ce mois, et qu’on l'aura déclaré vingtquatre heures trop tard. E 
û LES ss mes soma ere 3 COINS DE PARIS Il me resterait à vous parler de la bonne aventure par le marc de café. mais depuis les cafetières à filtre, et par les appareils percollateurs qui s’établissent en plein boulevard, le marc estexclus de latassemignonne de porcelaine chinoise. Le pousse-café et la rincette ont dérouté le nécromancien.…., CE QU’ON DOIT CROIRE Pour peu que vous ayez lu jusqu’au bout cette esquisse de lascience divinatoire, — vous allez me demander si j'y crois... Et la politesse veut que je vous réponde catégoriquement, Je ne crois pas qu’on puisse faire la pierre philosophale avec du trèfleà quatre feuilles, des clous de cercueil d'enfant nouveau-né, le premier baiser d’une femmeet unverre noirci ayant servi à voir vingt éclipses… Si cela était, les changeurs 
— En août, — Les hommes sont petits de taille, — intelligents d'esprit, — sanguins par tempéramment. — Je ne serais pas
étonné si MM. Thiers, Louis Blane, Mirès, étaient nés dans ce mois-là. En septembre. — Toutes les demoiselles sont modestes. — Avis aux jeunes gens qui veulent se marier. En octobre. — Tous les jeunes gens sont entreprenants… Avis aux demoiselles qui veulent se défendre. En novembre. — Le mois des malheurs en amour</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eur d’Autriche; es-tu à la baisse?
— Parbleu! depuis la guerre. 74 LES QUATRE COINS DE PARIS 
— Tourne bride, mon vieux; il y a du nouveau; mets-toi
à la hausse.
— Bah!
— Nous avons été trois fois aujourd’hui chez le petit Drouyn de Lhuys; ca-sent les protocoles. Le cocher applique volontiers à toutes choses les objets de sa proféssion, Un automédon insulta un jour dans Bellevillé l'adjoint de la commune, qui n’avait pas jugé à propos de ré: vêtir sa ceinture, signe de son autorité.
— Pourquoi, lui demanda-t-on au tribunal, avez-vous manqué de respect à cet officier municipal?
— Est-ce que je le connaissais; répondit le cocher; il n’a-, vait qu'à mettre sa sous-ventrière. Les ennemis du cocher: les envieux prétendent qu’il s’entend parfois avec les marchands de fourrages, avec lesquels il cherche à trouver, non une aiguille, mais un pot-de-vin dans chaque botte de foin. — Ils assurent qu'il aime à chän- . ger vos chevaux pour faire aller le commercé: — Si vous:
êtes beau joueur, à la Bourse des maquignons, ilsera votre courtier-marron, et ne vous laissera que le licou quand il aura prélevé sa prime. 
è LE LAQUAIS. f
« blanchissage, et on lui met des épaulettes en graines d’ &gt; Un grand garçon, beau comme l’Antinoüs, frais et rosé. ==} On lui donne mille francs par an, la table, le logement, le nard sur le dos, comme Grassot dans /a Fille bien gardée. Cet officier général a pour mission de nettoyer lescouteaux;. de mettre le couvert, de tenir le chàle de madame aux Tuile- LES DOMESTIQUES ries et de soigner le vestiaire de monsieur. — Il est valet de chambre le matin, majordomele jour, et cavälier servant aux heures de promenade ou de théâtre. Al est tout brodé d’or comme un maréchal prussien: il porte ün chapeau dé sénateur, il marche la tête haute et le corps - en avant; C’est le tambour-major de là famille. Dans les grandes maisons, il est armé d’un sabré au coté, qu’il quitte assez généralement pour sérvir la soupe. - Le laquais doit avoir un patïfait usage du monde. Il lui est enjoint de marcher sans faire crier le plancher, de présenter sans cesse sur un plat et sans les toucher les objets destinés à F son maitre, tels que gants, lettres et besicles. — Ses études M grammaticales consistent à ne parler qu’à la troisième personne et à ne pas se tromper en annonçant, comme le fitce valet
étourdi qui, annonçant la belle madame Véry dans un salon aristocratique, s’écria d’une voix de Stentor: . — M. et madame Véfour! Le laquais, cet Apollon de la domesticité, doit être spéciale- ment restreint au service de son maître, et les femmes ne sau- raient trop lui interdire toute relation de service. - On dit qu'un domestique n'est pas un homme ; cela est vrai pour les belles dames qui l’attèlent à leur chat la canné à là ain, sur le derrière du véhicule. — Mais est-il prudent, pour on propre repos, de l’admettre dans la vie intime, de lui confier des fonctions féminines? — Je ne le pense pas. — Sous e livrée bariolée peut battre un cœur ardent ; sous cette oi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>183</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>hercha de tous côtés afin de pouvoir ässister au théàtre des Zouaves, qui s’ouvrait le jour même... Ses efforts fu- 1 LES ZOUAVES 169 qu’en congé, et qu’à la guerre il a cette. continence qu’Abei lard appelait un peu tard l'indispensable du génie. Le moyen d’ailleurs de filer une intrigue dans les tranchées... ou de tendre un ravin en boudoir Pompadour. — En France, le beau sexe s’appelle femme, et ce mot personnifie la grâce, l'élégance, la coquetterie, la malice et le caprice avec ses mille radieuses fantaisies.— En Afrique, le pays adoptif du Zouave, ilse nomme Mouchère; c’est un bel arbuste indigène tout doré par un soleil de feu, mais qui expose souvent quiconque se repose sous son ombrage au poison subtil du mancenilier…
— Il y a encore quelques brunes espagnoles, filles ou femmes de marchands nomades et qui portent souvent leurs charmes sur le prospectus de leurs prix courants pour en grossir la nomenclature, mais c’est là du bonheur sans conséquence, une valeur non cotée à la Bourse du sentiment. — On appelle ces bonnes âmes des Zouavettes, ce qui prouve combien elles sont faciles à enrégimenter. LES ZOUAVES INDUSTRIEUX L'un des principaux côtés du talent du Zouave c’est de n’é  tre embarrassé de rien. Ce n’est pas lui qui perdrait son temps
à faire tenir un œuf debout, même d’après la méthode de Christophe Colomb, ou à chercher la quadrature du cercle.
— Il prouverait au besoin que la place naturelle des œufs est dans la poële à frire, et que les mathématiques sont une science de luxe. 
— Mon ami, disait à un Zouave certain mineur tombé dans un fossé, tends-moi la perche que je sorte.
— De quel corps es-tu? 10 RE 
| 
| 
| EEE] 170 LES QUATRE COINS DE PARIS 
— Je suis du génie. 
— Eh bien! si tu es du génie. tire-toi de là comme mn voudras..: tu n’as pas besoin de moi. Un jouf, en Crimée, les deux arméés recevaient etisemble du café vierge. Il s’agissait de l’employer, et les Anglais, dénués de machines pour lé griller, et de moulins pour le moudre, démeuraient flegmatiques et découragés devant cette précieuse graine, élixir de gaieté, demeuréà l’état de ballot.…. Ils restèrent ainsi plusieurs heures, souffrant, à limitation de Tantale, devant un festin impossiblé.: Tout à coup, un Highlander s’écria :
— Les Zouaves, nos bons amis; ont aussi du café. 
— Sans doute; répondirent ses camarades.
— Allons donc les voir... ils ont peut-être mieux que nous le moyen d’en tirer parti. Une députation de sans-culottes écossais se rendit chez les ingénieux voisins, et les trouva en branle. Les chakals avaient, en moins d’une heure, grillé le café dans les cendres, broyé les grains avec une pierre, fait bouillir le moka dans la marmite à $oupé, Et bu des déini-tasses dansun vieux schako d'infanterie, et à l’heure où les alliés venaient leur demander conseil, ils se tenaierit étroitement enlacés et valsaient en fredonnant des chansons inconvenantes, Quand le général Cantobert donnait à diner, les Zouaves, 
+ 27 qui l’aimaient comme un père, lui apportaient</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>200</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u foyer ; et bien quele trépassé ne puisse plus être troublé, on chasse à prix d’argent les joueurs d'orgue qui viennent exécuter l'air de la rédowa sous ses fenêtres. Au cortége seulement le monde reprend ses droits et son insouciance. On entend invariablement dans la maison mortuaire les phrases suivantes :
— Il n'avait que cinquante-cinq ans, la fleurde l’âge.
— Et dire que je l'ai rencontré il y a deux mois frais comme l'œil. 
y 
— Ilavait un peu maigri depuis quelque temps. Voici le quatrième convoi auquel j’assiste depuis un mois.
— Je lui ai vendu ce meuble de salon l’an dernier. et pas cher. presque de l'argent échangé.
— Laisse-t-il quelque chose? On lui croit de quoi.
— La cloche sonne quand elle est debout... mais quand il faut la fondre, c’est maigre. . — Madame Chopard va bien, monsieur Ghopard ? era 186 LES QUATRE COINS DE PARIS 
— Comme vous voyez, à la douce, comme les marchands de | cerises.
— Qui va piano va sano. 
— Savez-vous ce qu'ont faitles trois six, hier à la Bourse?
— Sa femme est jeune... elle convolera.… Et tout en devisant dela sorte, on descend pour suivre le cortége. Les employés des pompes funèbres sont les comiques de cette tragédie. — Ils ressuscitent les fantaisies d’Holbein. — Leurs mines sont rouges et bourgeonnées, — leur attitude à une gravité rabelaisienne : depuisle cocher galonné de crépe, qui parcourt, chaque jour, cette première étape de l'éternité, jusqu’au croque-mort modeste qui tend les derniers bras à celui qui n’est plus, je vous défie de trouver un visage mélancolique.
— Vous n'êtes pas triste? disait-on à l’un d'eux quand il y a des morts. Je suis triste, répondit-il, quand J'EN CHOME. Maison sombre! d’où une âme s’est envolée, maison sinistre, marquée à la craie noire, demain on te quittera. on fuira cette alcôve où la souffrance a trouvé sa récompense dans l'éternel repos Mais que t’importé?.. la semaine prochaine, tu retrouveras d’autres locataires, ignorants de tes fastes funèbres, qui sèmeront desfleurs où sont appendus aujourd’hui les emblémes du deuil. — Les chansons succéderont aux larmes, et cetle alcôve lugubre, illuminée par la jeunesse et par l’amour, n'aura pour confidents de ses sombres anniversaires que Dieu qui sait tout... et le portier qui est censé tout savoir.
# DRES HARAS RS il. D = * Es LES MAISONS SANS TOITS 187 LA MAISON DE MA MAÎTRESSE = AYANT. Monument imposant, — une forteresse à prendre, — des argus à toutes lesouvertures, des barreaux à toutes lesissues, — Le concierge m'intimide comme s’il était prince du sang. — J'essuie mes pieds au paillasson, bien que je sois venu en voiture. — Je tremble en touchant les sonnettes qui semblent rendre un bruit de tocsin. — J'ai des battements de cœur en
à frôlant le bouton de la porte. PENDANT. La Bastille est rasée, — on y abâtiun casino, — un eldorado, un paradis terrestre. — Tout me paraît rose, les murs, les enseignes, les balcons, les couloirs et les caves. — On dirait que l’hydromel coule dans chaque gouttière. — Il n’y a rien </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>268</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aire grande mine au Tivoli d'Eté, il courait les enterrements, et renouvelait ainsi son approvisionnement, sans avoir besoin d’avoir recours à la maison 5 254 LES QUATRE COINS DE PARIS Préville. Les gants gratis ont aussi disparu. chacun couvre ses mains à sa guise, vous irez à un convoi avec des ganteletset des brassards, que personne ne vous ferait d'offre de service. On raconte encore aujourd’hui l’excentricité de ce défunt, qui exigeait de ses héritiers qu’ils allassent à son convoi habillés en vert des pieds à la tête, et se tenant pendant la route un cheveu tendu entre le pouce et le premier doigt, et qui donnait la plus grosse part de sa fortune à celui d’entre eux qui rirait le plus. Il n’est pas besoin de pousser à la gaieté les indifférents qui forment le dernier cortége de l’honnète homme défunt. — Les conversations sont libres, les réflexions saugrenues, les reparties bizarres. — On y avait des affaires, et on s’y communique les nouvelles de la politique et le cours de la Bourse. :
— Tiens! monsieur Bredelet! Comme ça se trouve! je ne vous remettais pas dans la maison mortuaire... Vous êtes donc des nôtres?.,. 
— Jusqu'à l’église inclusivement, monsieur Flamichon; c’est déjà bien gentil quand on a des cors. Ah çà, vous connaissiez donc ce pauvre Blanchard?
— Depuis vingt ans. et le voilà ad patres. Ce que c’est que de nous
— Moi, je n’en reviens pas! figurez-vous que j'ai pris une demi-tasse avec lui, il y a deux mois. tranquille comme Baptiste. Il ne se doutait de rien. 
— Était-il vieux? 
— Non! la cinquantaine. l’âge de tout le monde... Après
çà, comme dit c’tautre, il avait joui de la vie. Et ma’me Brédelet, comment va-t-elle? 
— À la douce, comme les marchands de cerises. LES MORTS 255 
— Qui joue du piano va sano.
— Oui, mais elle est trop bien portante, peut-être. elle renforcit que c’en est une incommodité.. Elle n’peut plus lacer ses bottines.
— Dites donc, en voilà un luxe de convoi, des voitures, pour toute la famille, et le curé avec lencensoir et les enfants de chœur, plus que ça de bedeaux.
Ça a couté raide.
— On aurait mieux fait de laisser cet argent-là de plus aux li enfants.
— Moi, je suis de cet avis. des pompes funèbres, c’est des
écus jetés par la fenêtre... Quand j'aurai éteint mon gaz, on peut bien m’enterrer dans une malle... si on veut... ca ne me gêne pas.
— À qui le dites-vous!
— Quand on est mort, c’est pour longtemps.
— Je le croirais assez volontiers.
— Dites done, M. Bredelet, si vous voulez, après la messe, nous irons faire un tric-trac, au café Poissonnière.
— J'y consens mais à une condition.
— Laquelle?
— Comme vous êtes le plus fort, vous me rendrez cinq points.
— (Ça y est, mais pas cher; vous savez intéresser le jeu.
— Perbleu! la mort d’un écu de cent sous.
— Sans convoi ni cercueil. ;
— Ah! elle est bonne, celle-là... à propos! savez-vous pour  quoi un mort gagne toujours au tric-trac?
— Ma foi non!
— Parce qu’il triche... il joue toujours des sept dés. LE CHIEN COINS DU DE PARIS MORT. A côté des f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>273</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> le regardait avec tendresse, et, se couchant à ses pieds, semblait implorer la continuation de sa protection inespérée.
à coup, en regardant le docile animal, une pensée nou Tout velle lui vint : il avait trouvé le moyen de tout apprendre... Il repoussa le quadrupède avec une feinte dureté et le chassa devant lui... puis il se cacha dans une allée. Le chien, ne le voyant plus, courut le long de l’avenue.. flaira un instant, demeura quelques minutes indécis.… une patte en l’air; puis, comme s’il eût pris une subite détermination, il s’enfuit ventre à terre dans la ville. LES MORTS 259 
— Vingt francs! s’écria le baronnet à un cocher de cabriolet. Vingt francs, pour vous, si vous suivez ce chien.
— Dites donc, bourgeois, ce n’est pas de l'ouvrage aisé... ma bête n’est pas si leste que lui.
— Quarante francs! si vous ne le perdez pas de vue.
— Quarante francs! on tàchera!.… Et voilà le cabriolet courant après le caniche comme s’il se fût agi d’un pari. — La bête traversa la place de la Bourse, la place des Victoires, la rue Saint-Honoré et s’arrêta devant une maison de la rue Saint-Thomas-du-Louvre, où elle en- 
(Re C'était un hôtel garni. Là, le baronnet trouva ce que le défunt avait laissé sans soutien et sans fortune, lui. pauvre soldat. dont la pension modique finissait avec sa vie. C'était une ravissante fille de vingt ans, pure et belle comme la vierge, comme elle parée de ses pleurs. L'enfant était charmante. bien élevée, instruite.. Le baronnet était un original, bizarre d'esprit, chaud de cœur. libéral d'idées, comme je crois l'avoir dit en commençant. Je ne sais comment cela arriva. mais.
“Un an après, aux Champs-Élysées, on voyait un caniche regarder les passants d’un air tout à fait aristocratique... à travers la vitre ouverte d’une voiture armoriée. Et dans cette voiture un couple uni et radieux riait de son attitude sérieuse et magistrale. C'était le baronnet et sa femme. j Sa femme... jadis pauvre orpheline abandonnée, et dont le convoi du pauvre avait fait la fortune. EEE EURE 260 LES QUATRE UN PROJET DE COINS DE PARIS BRULER LES MORTS. Jadis les morts, étaient bourgeois de Paris,
— ils reposaient dans l’intérieur de la ville, au cimetière Mouffetard, au cimetière Saint-André-des-Arts, au cimetière des Innocents. — Il s’en fallait de peu qu’on imitt l'exemple des Athéniens, qui ensemençaient les sols mortuaires, disant que le trépassé était un enfant assoupi, dormant dans le giron de la mère nourrice.
— Aujourd’hui ils jouissent du repos de la campagne, — ils sont en dehors de la ville proprement dite, quoique l'annexion les ait fait rentrer dans l’enceinte des murs d’octroi. Le premier plan du cimetière Montmartre date de l’an VII de la République, et le projet qui avait été soumis à la municipalité de Paris par son administrateur était bizarre et grandiose à la fois. Le novateur voulait que, sur la montagne de Montmartre, on construisit un champ de repos ayant quatre portes dédiées
à l'enfance, à la jeunesse, à la virilité et à la vic</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>238</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e le lendemain.
— Et comment cette découverte eut-elle lieu?
— Pendant que je faisais mon service, les soldats de piquet, entourant les restes des condamnés, causaient entre eux.
— Ces gredins d’insurgés, disaient-ils, ils ont tiré cette puit sur notre sous-officier avec du petit plomb comme sur une alouette; il a eu toutes les peines du monde à leur échapper et à se traîner jusqu’au Val-de-Grâce.….. Je fusà l’hôpital etje reconnus mon rôdeur qui se faisait passer pour une victime politique. J'écoutais à peine les dernières paroles du fidèle gardien… J'étais tout à ce sol triste et mystérieux, et je disais par la pensée en franchissant ce seuil redoutable : Adieu! terre discrète. intelligente et vivifiante argile. Subis ton temps d'isolement... tes moments de splendeur arriveront.. Un jour viendra... que je ne verrai pas. où tu serviras de fondement à des théâtres, à des salles de bal, à des lieux de plaisir, à des monuments artistiques, comme tes ainés les cimetières du Temple et des Innocents. — Peut-être avant un siècle d'ici, le Paris nouveau ira bâtir quelque villa princière sur ton limon fertile, et les roses en fleurs, croissant sur ta surface, se rediront, entre elles, dañs leur doux langage inintelligible pour nous, le secret imposant que recèla ton sein. Au moment de finir cet article, si toutefois le lecteur a eu la MONSIEUR 225 DE PARIS patience de me suivre jusque-là, il me demandera peut-être: bien des exécutions.
— Vous avez dû voir personnellement Je répondrai par ce seul mot:
— Pas une.
— Comment!-vous n'avez jamais été témoin du dernier supplice?
— Jamais.
— Eh! pourquoi pas?
— Si je l'avais vu ce spectacle rigide, je n'aurais plus retrouvé en moi ce sentiment de sainte terreur qui m’anime les impressions d'autrui; regarder la guillotine en face par un sentiment de curiosité puérile, c’est manquer en retraçant de respect à la mort... — J'ai uniquement prèté l’oreille aux meilleures informations de la foule; j'ai relié les mille détails épars çà et là dans les œuvres des savants, dans les annalesde l’histoire, dans la mémoire de tous, sans me faire, comme je le disais en commençant, le juge de quelqu'un ou de quelque chose. Mon métier d’observateur de mœurs ne m’impose point la nécessité de commenter ce qui est juste et de paraitre plus sage que les hommes dont la calme et austère raison nous protége. Je ne suis ni un philosophe, ni un légiste, ni un réformateur, et s’il navait fallu formuler une opinion sur quelques points de discussion surannée, j'aurais ressemblé à ce naïf chef du jury de l'Alsace qui, après avoir dirigé avec une honorable timidité la délibération à la suite de laquelle un prévenu était déchargé de la prévention, dit
à la Cour, en rentrant en séance publique, d'une voix mal assurée :
— Sur mon honneur et ma conscience, devant Dieu et devant les hommes, non... LE JURY n’est pas coupable! 13, LES MORTS LES MORTS
||
|
| A'UNE VIVANTE. Avant d'aborder ce grave sujet, laisse-moi, à ma jeune amie, baiser les épis blonds</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>274</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. dont la pension modique finissait avec sa vie. C'était une ravissante fille de vingt ans, pure et belle comme la vierge, comme elle parée de ses pleurs. L'enfant était charmante. bien élevée, instruite.. Le baronnet était un original, bizarre d'esprit, chaud de cœur. libéral d'idées, comme je crois l'avoir dit en commençant. Je ne sais comment cela arriva. mais.
“Un an après, aux Champs-Élysées, on voyait un caniche regarder les passants d’un air tout à fait aristocratique... à travers la vitre ouverte d’une voiture armoriée. Et dans cette voiture un couple uni et radieux riait de son attitude sérieuse et magistrale. C'était le baronnet et sa femme. j Sa femme... jadis pauvre orpheline abandonnée, et dont le convoi du pauvre avait fait la fortune. EEE EURE 260 LES QUATRE UN PROJET DE COINS DE PARIS BRULER LES MORTS. Jadis les morts, étaient bourgeois de Paris,
— ils reposaient dans l’intérieur de la ville, au cimetière Mouffetard, au cimetière Saint-André-des-Arts, au cimetière des Innocents. — Il s’en fallait de peu qu’on imitt l'exemple des Athéniens, qui ensemençaient les sols mortuaires, disant que le trépassé était un enfant assoupi, dormant dans le giron de la mère nourrice.
— Aujourd’hui ils jouissent du repos de la campagne, — ils sont en dehors de la ville proprement dite, quoique l'annexion les ait fait rentrer dans l’enceinte des murs d’octroi. Le premier plan du cimetière Montmartre date de l’an VII de la République, et le projet qui avait été soumis à la municipalité de Paris par son administrateur était bizarre et grandiose à la fois. Le novateur voulait que, sur la montagne de Montmartre, on construisit un champ de repos ayant quatre portes dédiées
à l'enfance, à la jeunesse, à la virilité et à la vicillesse, — et mo io I EEE 261 LES MORTS que l’on revint à la méthode des Grecs, qui brülaient les corps pour les renfermer en cendres dans une urne, sans se rappeler que l’envie avait seule imaginé cette mode de sépulture; — elle est née, en effet, d’une vengeance de Sylla, détruisant par le feu, sous prétexte de l’honorer, le cadavre de Marius. L'administrateur, le citoyen Cambry, voulait le bücher, tout en tolérant l’inhumation. — 11 abandonnait le faste des cercueils aux opulents, et réclamait pour les pauvres la consomption par le feu. 
« Laissons, dit-il dans son travail, à chacun la liberté d’agir conformément à ses goûts, à sa volonté. — Sages! con- tentez-vous d’une urne simple; riches! élevez des tombeaux qui nourrissent l'architecte, le peintre et les mille manœuvres que vous employez. 
» Gelui qui veut confier ses dépouilles à la terre doit pouvoir les lui confier. Gelui qui veut que le feu les décompose doit avoir la liberté de les répandre dans l’espace. » Les morts devaient être brûlés dans l'intérieur d’une pyramide de 28 mètres de base, ornée d’un trépied. Le travail pouvait se faire sans que le public s’en aperçut. — Les foyers de feu étaient disposés de façon à ce qu'aucun mélange de cendres ne püt avoir lieu. Voici quel f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>168</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ur ne pas humilier ses compagnes.. À l’Alma son cheval est tué. il monte crânement, nouveau Turenne, sur un canon sans songer à sy endormir.… il passe, nouvelle Salamandre, au milieu du 9, 154 LES QUATRE COINS DE PARIS feu, et on dirait que les balles s’écartent ayec respect deyant les plis de sa robe noire. L'abbé Parabère à fait plus deconversions que certain saint du Décalogue dont je ne veux pas dire de mal. — Il n’est pas pour lui de cœur inaccessible, — fût-il fermé par une ser rure Fichet, à combinaisons invisibles, il trouvera le mot-qui fera partir le ressort. On raconte que la veille de l'assaut du Redan, il aborda un vieux zouave qui se tenait inexorable dans sa haine profonde des Jésuites. 5
— Eh bien? vieux chacal! dit l'abbé, tu as donc chaud!
— C’est vrai, monsieur l’abbé,
— Viens alors boire un verre de dur... sac-à-papier!.… c’est un jésuite qui paie.
— Vous êtes bien bon.
— Tu es Parisien, ajoute le prêtre, en versant l'eau-de- Vie... 
— Rue Martel, 17, quartier des Halles.
— Et tu as une mère? 
— Pauvre femme qui m’aime bien, allez! 
— Et que tu as fait enrager un peu, gredin? 
— Ah! je m'en repens bien, elle est si bonne !
— Bois un second verre de rude à sa santé! dam, tu étais colère, emporté, brutal, coquin que tu es?
— Un peu, monsieur l'abbé,
— Ivrogne, soulard, mauvais scélérat?
— Assez, monsieur l'abbé,
— Coureur de filles, chiffonneur de cotillons, vieux dé- bauché? 
— Nom de D...! oui, monsieur l'abbé! amoureux comme un chat maigre, 
é LES ZOUAVES
— $Sac-à-papier! tu jures, je crois?
— Quelquefois, monsieur l'abbé, quan il fait froid.
— Tu as donc tous les vices?
— Ça se peut bien.
— Bois alors une troisième goutte à ta conversion. Et tu as
été chapardeur aussi, sans doute?
— Un tantinet, dans mon temps.
— Et fainéant à tes heures?
— La loupe, c’est dans le sang, monsieur l'abbé. 
— Je vois que si tu fais l'appel nominal des sept péchés capitaux dans la chambrée de ta conscience, il n'y en a pas beaucoup qui ont découché.. Et on dit qu'avant d'aller au feu tu ne veux pas te confesser?
— Jamais, monsieur l'abbé. Vous êtes un bon homme, vous, un vrai troupier. un flambard.. un sacré chien... je ne dis pas... mais pour ce qui est de la chose du confessionnal, . Sufficit, je pose ma chique.…. n’en faut pas?
— Eh béta! s’écria l'abbé Parabère en poussant de sa main blanche les épaules athlétiques du vétéran, tu viens de faire, sans le savoir, avec ces trois verres de schnick, ta confession générale, comme un marié dont on publie les bans.. Tu as beau le démener, sac-à-papier! mon vieux sanglier, comme un diable dans l’eau bénite, je te colle l'absolution. LES ZOUAVES CHAPARDEURS Ona fait aux Zouaves, depuis longtemps, linjure de leur attribuer des idées spéciales sur la propriété. — Les guerres d'Afrique ont pu quelquefois vicier, en cette matière, leur ju- gement. — Pour un mouchoir trouvé en pays conquis on vé- 156 LES QUATRE COINS DE PARIS rifie rarement les initiales, — et dans les prises qu’on opère sur l'ennemi, on peut</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>159</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> le marbre, le cristal, ces matières rebelles. Je me trompais. C'était tout simplememt ma fille. une grosse rieuse, qui à la Foi, bien qu’elle ne lise pas le journal l'Univers, et qui venait voir si par hasard l’enfant-Jésus, durant cette nuit solennelle.. n'avait rien mis dans son soulier. LE SRE LEE te NT ARRETE EE AR ETS TE ROUES LES ZOUAVES * LES ZOUAVES LA TOILETTE DES ZOUAVES Dessous le fez ou le turban, Quand y s’'dandine et se pavane, Chaq femme en lui voit un sultan Dont ell voudrait êtr la sultane, Fillette, qui, près d’un pacha, Veut goûter un amour suave, Prends un zou, zou... (bis) prends un zoua! Prends un zouavel Voilà, ma belle lorette, la chanson que vous fredonnez tous les jours depuis que Gormon a chanté la gloire au théâtre des Variétés, — sur un air nouveau de M. Nargeot. Jadis, vous alliez au café du Cirque, que nos sceptiques ont appelé le Cœur enragé, pour soupirer après quelque gentil amoureux des Délassements ou des Folies-Nouvelles. — Sur ce boulevard du Temple, où l’on enlève les pierrots, et où les beaux hom* 9 146 LES QUATRE COINS DE PARIS mes sont hors de prix, vous avez souvent soupiré poyr les airs mélancoliques de Lacressonnière, et la moustache moyen âge de l’élégant Dumaine: — aujourd'hui, tout change, — un coup de canon a suffi pour révolutionner votre cœur. vous délaissez l'artiste pour lé soldat, le zouave est à la mode. il est vainqueur... vous le tutoyez parce qu’il gagne. Puisque vous avez fixé vos regafds sur ce soldat fantasque, belle dame aux camélias, permettez-moi de vous le livrer ici, pieds et poings liés, comme Samson dans l’alcôve de Dalila, et avec d'autant moins de peine, que puisqu'il a la tête rasée pour obéir à l’ordonnance, nous n’aurons pas de cheveux à lui couper. Nous sommes seuls, ma charmante, et comme personne ne nous voit, vous pouvez faire, avec ce vainqueur de l’Alma et de Sébastopol, ce que ferait la comtesse Almaviva avec Ghérubin.. c’est-à-dire le déshabiller et jouer avec lui à la poupée; je serai, si vous le voulez bien, la Suzanne friponne et discrète qui préparera les ajustements, et nous serions bien malheureux s’il ne chantait pas, tôt ou tärd, la romance à Madame. Voici d’abord son turban, un beau cordon vert ou blanc, roulé autour de sa tête martiale, non conime la coiffure de madame de Staël ou celle de Rübini dans Utello, ces deux parodies de la coiffure musulmane... mais avec grâce, avec précaution, de façon à parer au besoin le tranchant du sabre des Cosaques. — Gette guirlande d’étoffe sentson Sultan d’une lieu... Prenez garde à l’infidèle… le Coran reconnaît la multis plicité des femmes:
£ ti HS Prenez ensuite le chechia, qui n’est autre chose que le bonnet grec, destiné à couvrir cette tête où les cheveux rasés repoussent avec l’obstination de l'herbe sur unie terre fertile. - LES ZOUAVES : 147 
— Le chechia a une signification politique : — c’est l'union des Hellènes et des Turcs; — la tolérance en matière de culte consacrée sur l’occiput d’un soldat. — La croix </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>238</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, qui fut faite le lendemain.
— Et comment cette découverte eut-elle lieu?
— Pendant que je faisais mon service, les soldats de piquet, entourant les restes des condamnés, causaient entre eux.
— Ces gredins d’insurgés, disaient-ils, ils ont tiré cette puit sur notre sous-officier avec du petit plomb comme sur une alouette; il a eu toutes les peines du monde à leur échapper et à se traîner jusqu’au Val-de-Grâce.….. Je fusà l’hôpital etje reconnus mon rôdeur qui se faisait passer pour une victime politique. J'écoutais à peine les dernières paroles du fidèle gardien… J'étais tout à ce sol triste et mystérieux, et je disais par la pensée en franchissant ce seuil redoutable : Adieu! terre discrète. intelligente et vivifiante argile. Subis ton temps d'isolement... tes moments de splendeur arriveront.. Un jour viendra... que je ne verrai pas. où tu serviras de fondement à des théâtres, à des salles de bal, à des lieux de plaisir, à des monuments artistiques, comme tes ainés les cimetières du Temple et des Innocents. — Peut-être avant un siècle d'ici, le Paris nouveau ira bâtir quelque villa princière sur ton limon fertile, et les roses en fleurs, croissant sur ta surface, se rediront, entre elles, dañs leur doux langage inintelligible pour nous, le secret imposant que recèla ton sein. Au moment de finir cet article, si toutefois le lecteur a eu la MONSIEUR 225 DE PARIS patience de me suivre jusque-là, il me demandera peut-être: bien des exécutions.
— Vous avez dû voir personnellement Je répondrai par ce seul mot:
— Pas une.
— Comment!-vous n'avez jamais été témoin du dernier supplice?
— Jamais.
— Eh! pourquoi pas?
— Si je l'avais vu ce spectacle rigide, je n'aurais plus retrouvé en moi ce sentiment de sainte terreur qui m’anime les impressions d'autrui; regarder la guillotine en face par un sentiment de curiosité puérile, c’est manquer en retraçant de respect à la mort... — J'ai uniquement prèté l’oreille aux meilleures informations de la foule; j'ai relié les mille détails épars çà et là dans les œuvres des savants, dans les annalesde l’histoire, dans la mémoire de tous, sans me faire, comme je le disais en commençant, le juge de quelqu'un ou de quelque chose. Mon métier d’observateur de mœurs ne m’impose point la nécessité de commenter ce qui est juste et de paraitre plus sage que les hommes dont la calme et austère raison nous protége. Je ne suis ni un philosophe, ni un légiste, ni un réformateur, et s’il navait fallu formuler une opinion sur quelques points de discussion surannée, j'aurais ressemblé à ce naïf chef du jury de l'Alsace qui, après avoir dirigé avec une honorable timidité la délibération à la suite de laquelle un prévenu était déchargé de la prévention, dit
à la Cour, en rentrant en séance publique, d'une voix mal assurée :
— Sur mon honneur et ma conscience, devant Dieu et devant les hommes, non... LE JURY n’est pas coupable! 13, LES MORTS LES MORTS
||
|
| A'UNE VIVANTE. Avant d'aborder ce grave sujet, laisse-moi, à ma jeune amie, baise</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>195</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>tour Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> symphonie à la Berlioz, en battant la mesure contre les tempes. Pour vous la maison se métamorphose. Au chambertin la femme de chambre semble vous lancer des coups-d’œil d'intelligence et vous dire:
À ce Dans En
À ce Ami! soir, à ce soir, ma chambrette, cachette, soir, à ce soir, tu viendras me voir! Au pomard, — la maitresse du logis vous fait des sourires de belle-mère. 6 Au château margot, — la table a l'air de remuer comme si les convives avaient joint magnétiquement leurs mains. Au æéres, — vous indiquez un moyen sûr et économique de prendre Saint- Pétersbourg. Aucafé, — vous voyez les gens danser comme si vous aviez une maladie du nerf optique. Cest alors que la maison change de face, — les murs re- muent, les plafonds vacillent, les planchers sont en guttapercha, — les portes se sont rétrécies comme un pantalon de calicot à son premier blanchissage, — l'escalier semble manquer de marches, l'immeuble, jadis si droit, prend des airs penchés comme les merveilleuses du temps de la tour Saint-Jacques. — Jean vous rend deux chapeaux au lieu d'un,
— Jenny se laisse prendre la taille en vous appelant monsei- gneur, — vous glissez le long de chaque étage en étreignant la rampe, vous vous accrochez à un convive fonctionnaire 11 182 LES QUATRE COINS DE PARIS public, qui dit du mal du gouvernement, et vous allez tomber avec lui devant cet immeuble hospitalier où vous laissez votre raison. Belle maison, que celle où l’on se grise! Voyez! le festin est fini, mais il y aencoré dés lumières aux fenêtres, quelques figures rougeaudes passent dans la pénombre, quelques bouchons d’ai ont fait avarie dans les jardinières. — La portière,
étourdie par les fonds de bouteille, raconte comment, après avoir servi madame Cottin, elle a épousé un camard dont elle est veuve, et s'endort avant la fin du récit, — le dernier invité se retire un peu incommodé, tout rentre dans le calme ; monsieur se met une compressé sur la tête, madame pousse une exclamation de bonheur en tirantson buse, mademoiselle brûle un bouton de chaleur avéc du pain grillé, et bientôt on n'entend plus que les aboiements du chien captif qui célèbre sa délivrance. LA MAISON OU IL Y À UNE NOCE Toutes les croisées sont garnies, — les femmes sont aux premières loges, — des voitures stationnent à la porte; c'est pour dix heures, et déjà le marié a fait son apparition. Régles générales : Le marié est géné dansses souliers vernis; La mariée est trop serrée; La mère de la mariée inonde les assistants de larmes; Le beau-père se dispute avec les commis de la mairie; Le premier témoin fait des calembours; La demoiselle d'honneur a oublié son livre d’heures. IL y acinq ans, des voitures stationnaient également pour LES MAISONS SANS TOITS 183 la même jeune fille devant cette porte; — la belle enfant
était également en blanc, — la cantonnade venait également dans les couloirs examiner son grand air dans une robe de mousseline. — Dieu l’attendait comme aujourd’hui, — car c'était le jour heureux de sa première communion. x Le soi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>212</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oyez que je l'ai 198 LES QUATRE COINS DE PARIS II PHYSIONOMIE 
} 
ë 
| DES LIEUX D'EXÉCUTION. Avant d'aborder le sujet endroits où la peine capitale voyageurs qui cherchent où de rebätir par la pensée les m'en allai, l'esprit recueilli, que je traite, j'ai voulu voir les fut infligée — Semblable à ces fut Ninive ou Carthage, j'essayai
émouvants épisodes du passé, et fouler timidement le sol illustré par l’expiation. k Je fus d’abord à la place de la Concorde. — A l'endroit même où le roi-martyr remonta vers saint Louis, son ancêtre, par l'échelle de Jacob, on parlait bien moins de Malesherbes, son défenseur, que du baron Taylor. Une vingtaine de badauds groupés autour de l’obélisque se racontaient combien l’infatigable philanthrope avait eu de peine à transporter le monolithe de l'Orient jusqu’au pont de Neuilly. — Sur cet emplacement oùeurent lieu tant de barbares hécatombes, on a dressé un trophée barbare. — Les monuments ont donc leur signification! ; 
| Je me rendis à la place de Grève, — où fut roué Damiens, — MONSIEUR DE PARIS 199 où fut occis Desrues.. — où la Brinvilliers marcha pieds nus un cierge de 4 livres à la main... J’y cherchais les ombres de De Thou et du duc de Biron... il faisait nuit, et les ténèbres enveloppaient l’immense place d’un linceul noir. Une voix se fit entendre à l'endroit même où se dressait l’échafaud. Japprochai! C'était une vieille femme qui agitait un seau de fer-blanc placé devant elle en criant d’un ton lamentable :
— À deux liards les glaces! tout crème et tout vanille! deux glaces pour un sou! 
* Elle n’avait donc pas peur, la bruyante mégère, que, durant cette chaude nuit d'été, Papavoine et Castaing vinssent se rafraichir à son lugubre buffet? Restait la place Saint-Jacques, un carrefour planté de quelques arbres phthisiques qui lui prêtent une coquetterie de cimetière, — square de la mort entouré de rares bicoques dont les propriétaires abandonnentla jouissance aux sordides industries, aux vendeurs de tourbe, de chiffons ou de bric-àbrac. — Jadis, quand le condamné montait à l'échafaud sur la place de Grève, il pouvait se poser en premier rôle d’un drame réaliste devant un public immense. — Les fenêtres de l'Hôtel-de-Ville simulaient des loges d’apparat, —le pavé repré sentait un innombrable parterre, — les parapets du quai, prêts à crouler sous le poids des curieux, rappelaient les paradis de nos théâtres avec leurs sextuples rangées de spectateurs. — L’entresol du Restaurant de la Garde nationale d'où le condamné pouvait voir les gourmets sabler le champagne et boire à sa santé, rappelaient à l'esprit ces avant-scènes grillées où jadis la licence pouvait s’ébattre, pourvu qu’elle eût payé au préalable le droit de location. — A la barrière Saint-Jacques il y avait à peine dix fenêtres habitables, et 200 LES QUATRE COINS DE PARIS quand on exécuta Fieshi, elles se louèrent 500 fr. la pièce à un même entrepreneur, lequel plaça, comme pour une représentation à bénéfice, des billets de premier, de second et d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>221</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>noviciat. — Trois mois après la mise en pratique de l'instrument de Schmitt, l’un des fils du bour- reau, le jeune Sanson, tomba de l’échafaud et se tua en mon} trant à la foule la tête d’un condamné. Le peuple français s'accoutuma promptement à ce mode de répression, les horreurs de la Révolution avaient fait son ap prentissage; d’ailleurs, comme l'avait insinué Guillotin, il y MONSIEUR DE PARIS 207 avait dans l'instrument un mérite de mécanisme, presque une question d'art. — Aussi lui prit-il un matin la fantaisie de se servir de ce joujou funèbre pour en essayer le ressort; en 1797, après l'exécution d’un assassin, on avait laissé, comme de coutume, l’échafaud en permanence, afin, dit James Rousseau dans le livre des Cent-et-Un, que ceux venus trop tard au spectacle pussent encore jouir de la vue des décors; seulement, d’après l’usage, un cadenas comprimait la détente qui fait partir l’immense lame oblique. — Le père Sanson s'était retiré avec ses aides à l’entresol de la place de Grève, où il prenait, après la cérémonie, son vin chaud traditionnel, quand on frappaà la porte du cabinet, et un homme en blouse entra,
— Monsieur, lui dit-il, je viens au nom des camarades vous demander une petite faveur.
— Laquelle?
— La clef qui retient le couperet de l’échafaud.
— Et qu’en voulez-vous faire?
— Oh! un simple essai... Je vous la rendrai au plus tard dans cinq minutes. Sanson étonné jeta un coup d'œil par la fenêtre et vit que la populace avait hissé un malheureux sur l’échafaud et l’avait couché sur la plate-forme où il demeurait inerte et sans défense. — C'était un garçon perruquier qui s'était cru au- torisé à voler une montre dans la foule, sans doute pour mieux juger le temps que durait l'exécution et pour la répres- sion duquel l'assistance paraissait disposée à économiser les moments de la justice légale. — Sanson comprit immédiatement le danger d’une échauffourée dans le cas de refus positif. — Non ami, répondit-il, l’exécuteur est sorti et a emporté la clef; nous ne l’attendons que dans deux heures. 208 LES QUATRE COINS DE PARIS Le délai était long, le soleil de midi accablant. la foule se dispersa petit à petit, tout en laissant le voleur dans son affreuse position. Quand Sanson vint le délivrer, il trouva un homme presque mort... La leçon avait été dure, et nous doutons que le délinquant ait cherché depuis à connaître l’heure exacte dans le gousset d'autrui. A partir de ce jour, la guillotine fut démontée et remise en place immédiatement après chaque exécution. Il ne faut pas croire que la guillotine soit logée par l’État comme un bibliothécaire. — Elle a un loyer de grisette
économe, 600 fr. par an, 25 fr. de contributions, cent sous d’étrennes à son concierge à la nouvelle année. — Locataire
à la fois rangée et aristocratique, elle ne rentre jamais après minuit et ne sort jamais qu’en voiture. Elle demeure au rezde-chaussée, rue Folie-Regnault, 42, dans le calme et le recueillement qui conviennent à un instrument de précision. Toutefois, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>214</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ud sur la place de Grève, il pouvait se poser en premier rôle d’un drame réaliste devant un public immense. — Les fenêtres de l'Hôtel-de-Ville simulaient des loges d’apparat, —le pavé repré sentait un innombrable parterre, — les parapets du quai, prêts à crouler sous le poids des curieux, rappelaient les paradis de nos théâtres avec leurs sextuples rangées de spectateurs. — L’entresol du Restaurant de la Garde nationale d'où le condamné pouvait voir les gourmets sabler le champagne et boire à sa santé, rappelaient à l'esprit ces avant-scènes grillées où jadis la licence pouvait s’ébattre, pourvu qu’elle eût payé au préalable le droit de location. — A la barrière Saint-Jacques il y avait à peine dix fenêtres habitables, et 200 LES QUATRE COINS DE PARIS quand on exécuta Fieshi, elles se louèrent 500 fr. la pièce à un même entrepreneur, lequel plaça, comme pour une représentation à bénéfice, des billets de premier, de second et de troisième rang dans tous les hôtels anglais de la rue de Rivoli.
— Sir Thomas Moore eut toutes les peines du monde à obtenir un tabouret, moyennant vingt écus. — Il est vrai que cette solennité avait le rare attrait d’un triple supplice.
— Madame, demandai-je à une débitante de ferraille, les loyers sont-ils chers ici?
|
— Ils ontdiminué, me répondit-ell d’un e, bon tiers, depuis qu'on fonctionne ailleurs.
— Et vous en êtes contente?
— Pas trop. On récoltait toujours de quoi payer son terme. 
— Cela ne vous faisait donc rien de voir ces sanglants exemples?
à
— Moi! dit la bonne femme en haussant les épaules, depuis dix ans que je suis ici, je n’ai jamais vu le bout du nez d’un patient. — C’est bon pour les gens riches. — Nous n’avons pas les moyens de nous donner ces amusements-là. DE PARIS MONSIEUR 201 IV LE SOUPER DES EXÉCUTEURS. Je me posai au beau milieu de la place, en stratégiste qui dresse ses plans, et je me demandai où j'irais attendre l'heure fatale, si j'étais chargé de diriger la triste cérémonie. — Il y avait deux marchands de vin : Un à droite, L'autre à gauche. Généralement on ne va pas à gauche. — Est-ce en raison de l'ordonnance de M. le préfet de police qui enjoint aux voitures de se tenir du côté opposé? — Est-ce parce que les alignements militaires prédisposent au contraire? — Je l’ignore. — Je sais seulement que tout buveur incline naturellement vers le côté de la main qui tiendra le verre... J'allai donc à droite, sur la porte était peint en grosses lettres: « Marchand de vins et liqueurs, salon de cent couverts, » J'entrai,
— Monsieur veut-il un litre à seize? demanda la maitresse 202 LES QUATRE COINS DE PARIS de la maison, le dos tourné contre une glace de Venise, les mains appuyées sur l’étain brillant de son comptoir.
— Volontiers, mais je voudrais surtout des renseignements.
— On n’en tient pas, dit le garçon de salle d’un ton bourru.
— Je voudrais savoir si c’est ici que se réunissaient les exécuteurs. 
— Certainement, dit la dame, dans le petit local qui vous fait face; il y avait juste la place p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>201</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uittera. on fuira cette alcôve où la souffrance a trouvé sa récompense dans l'éternel repos Mais que t’importé?.. la semaine prochaine, tu retrouveras d’autres locataires, ignorants de tes fastes funèbres, qui sèmeront desfleurs où sont appendus aujourd’hui les emblémes du deuil. — Les chansons succéderont aux larmes, et cetle alcôve lugubre, illuminée par la jeunesse et par l’amour, n'aura pour confidents de ses sombres anniversaires que Dieu qui sait tout... et le portier qui est censé tout savoir.
# DRES HARAS RS il. D = * Es LES MAISONS SANS TOITS 187 LA MAISON DE MA MAÎTRESSE = AYANT. Monument imposant, — une forteresse à prendre, — des argus à toutes lesouvertures, des barreaux à toutes lesissues, — Le concierge m'intimide comme s’il était prince du sang. — J'essuie mes pieds au paillasson, bien que je sois venu en voiture. — Je tremble en touchant les sonnettes qui semblent rendre un bruit de tocsin. — J'ai des battements de cœur en
à frôlant le bouton de la porte. PENDANT. La Bastille est rasée, — on y abâtiun casino, — un eldorado, un paradis terrestre. — Tout me paraît rose, les murs, les enseignes, les balcons, les couloirs et les caves. — On dirait que l’hydromel coule dans chaque gouttière. — Il n’y a rien à craindre dans ce séjour des délices, pas même un feu de cheminée, car Gupidon s’est fait ramoneur pour notre repos. — Le cri du porteur d’eau semble une note splendide qui manque au gosier de Roger. — Tout chante, le serin de la loge, le perroquet du premier, le paon de la cour, le cri-cri des fours du boulanger, la mouche bruissant dans un rideau, l’araignée filant dans sa toile, le chat ronflant sur les chenets, l’étincelle pétillant dans l’âtre.… tout improvise l'hymne au Triomphateur. | 188 LES QUATRE COINS DE PARIS APRÈS. Pendant un mois, — une maison interdite. placée dans une rue barrée…. un memorandum importun.. un port dans lequel on ne doit pas entrer sans faire quarantaine. — Un monument historique qu’on ne voit bien que de loin. Après trois mois, — une maison comme toutes les autres ; insignifiante, indifférente au cœur ; un numéro peint en noir où les logements sont chers. Le programme d’une pièce dont les acteurs sont changés. = 6 TRENTE ANS PLUS TARD. Un charmant souvenir, — un portrait de soi-même, sans ri- des et sans cheveux blancs. — On entre, — le portier n’est plus le même. — On revoit, comme pour le louer, la salle à manger où le cliquot chantait sa partie dans un trio, — le jardin dont les arbres sont devenus grands garcons. la chambre à coucher qui possédait jadis une ruelle d'ami. — On a changé le papier, mais les glaces sont les mêmes... Voici nos noms, gravés sur le cristal avec le diamant d’une bague... et le couple rayonnant de jeunesse qu’elle reflétait, s’est à jamais
évanoui. 3 La maison d’une maîtresse ne périt pas dans les démoli- . tions du vieux Paris, le jury d’expropriation peut la payer à prix d’or. elle ne disparait pas. elle vit éternellement dans l'esprit de qui peut se souvenir. . + 
+ S s ea</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de la propriété intellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/7 Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, urce gallica bnf fr Bibliothèque nationale de France LES DE 
| rt QUATRE COINS PARIS A M. ÉDOUARD ALEXANDRE FACTEUR D'ORGUES, À PARIS HOMMAGE DE PROFONDE RECONNAISSANCE POISSY. -- TYP, ET STER. DE A. BOURET. LES QUATRE COINS DE PARIS E. DENTU, 
ÉDITEUR LIBRAIRIE 13-17, Galerie d'Orléans, Palais Royal, CENTRALE 2%, Boulevard des Italiens. 1863 Tous droits réservés LES MANIEURS D'ARGENT LES MANIEURS D'ARGENT 
| Tu me demandais l’autre jour, mignonne, ce que nous fe- 
À rions si nous étions riches. — Tu cherchais à bâtir des châ- teaux en Espagne, sans te rappeler qu’on va à Madrid en   quarante-huit heures par le train eæpress, et qu’il est urgent de placer aujourd’hui plus loin la fantaisie. Tu trouvais . charmant de rêver pour moi les plus hautes destinées, afin de donner à ta beauté plus de prestige et de rayonnement, — et alors, en additionnant tous deux sur l’ardoise complaisante les plus formidables chiffres de la numération, nous dispo| sions par avance, en graves financiers, l'emploi de notre re- venu. En attendant que la fortune nous vienne en aide, d mon Barême aux cheveux blonds, j'ai retenu tes sages dispositions et je les consigne ici pour servir de prolégomènes aux économistes futurs, cs 
| 4 LES QUATRE COINS DE PARIS AVEC UN MILLIARD. Je t’achèterai le parc de Monceaux pour t’en faire une villa, et j'y ferai passer la Seine, pour la plus grande joie de tes poissons rouges. J'accaparerai les actions de la Banque de France pour être une autorité dans son conseil et te donner le droit de marcher de pair aux Italiens avec madame d’Argout ou madame de Germiny. — Je fournirai des soldats à la Compagnie des Indes à la seule fin d’avoir un cachemire unique tissé par des Cipayes fidèles. — Je préterai des écus aux gouvernements génés dans leurs aflaires à la condition de te voir,
à l’instar de Marie-Thérèse, décorée de plusieurs ordres comme droit de commission. — J’achèterai ton bois en forêts, tes vins en vignobles, et le mont des Oliviers pour alimenter ta lampe.
— J'entretiendrai le corps de ballet de l'Opéra tout entier en lui imposant l'obligation d’être vertueux, ce qui sera un hommage public rendu à notre amour et une philanthropie d’un nouveau genre. — Je te permettrai toutes les folies possibles. Tu pourras cultiver le dahlia bleu ou commanditer l Odéon sans être poursuivie comm</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>301</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>énouement de son prochain ouvrage, — dût le Banquo de Shakspeare rester iñterdit dans la coulisse, — dût la statue du Commandeur servir dorénavant de dessus de pendule, — les morts ne reviennent pas! Tout revient sur cette terre... les amis infi- dèles aux premières caresses de la fortnne, — le créancier obstiné après les premiers à-comptes, — la chance au lansquenet après une première déveine, — la maitresse volage après un premier acte de contrition, — les roses après l'hiver, — le sourire après les pleurs, — le soleil après l’orage.. tout. hormis ceux que le Seigneur a rappelés à lui... Dans ce paradis radieux que son ineffable bonté nous garde, que sa paternelle indälgence nous fait espérer, on ne marche point à reculons. MM. LES HUISSIERS MM. LES HUISSIERS SOMMATION RESPECTUEUSE, 
«L'an mil huit cent soixante-trois, à la requête de moimême, homme de lettres, demeurant où il plaît à Dieu et à mon propriétaire, ayant l’ordre et élisant domicile en la demeure de mon éditeur, 24, boulevard des Italiens,
à Paris, somme et préviens par ces présentes Messieurs les huissiers de Paris, des départements, de l'Algérie et des colonies françaises, d’avoir, en vertu d’icelle, à comparoir en efligie pardevant moi pour y étre appréciés selon leurs vues et mérites, sans préjudice de tous droits et actions, sans toutefois requérir ni intérêts, ni dépens, le jugement d'intervenir
étant facile à rendre par provision, en cas et nonobstant appel, sans qu’il soit besoin de fournir caution et pour qu'ils n’en ignorent, leur ai fait imprimer copie de la présente courtoise 288 LES QUATRE COINS DE PARIS sommation tirée à 4, 00 exemplaires, dont le coût est de 30 centimes, prix du journal qui la contient. » PHYSIONOMIE DE L'HUISSIER. Mon petit acte judiciaire lancé, j’aborde sans crainte ce délicat sujet, — dussent les feuilles de papier timbré de sept sous danser de joie, et par rames, dans les bureaux de l’enregistrement. — Je me risque, daguerréotype en main, dans ces anti-chambres de la chicane. — D'ailleurs j'ai pris au préalable quelques informations. — Je puis me hasarder sans danger sur ce chemin où croissent les assignations et les protets,
— où fleurit la vente mobilière, — où s’épanouit la contrainte par corps, — l’huissier qui fit jadis un procès à Arnal a depuis longtemps vendu sa charge. En entrant dans l'étude, je n’oublie pas que l'huissier fait partie de la magistrature; s’il marche le dernier dans la hiérarchie judiciaire, c’est comme les serre-files de l’armée, placées derrière les troupes et qui n’en portent pas moins galons et épaulettes. — La loi en l’instituant son exécuteur, l’a revêtu d’un caractère sacré. Or donc, en promenant un pince- nez curieux sur ses dossiers, en recherchant avec des yeux de myope la partie psychologique de ses fonctions, je n’ai point l'intention d’en diminuer l'importance ou d’en contester l'utilité; mais comme l’aflirme la sagesse des nations, un chien regarde bien un évêque et je ne sache pas que cette contemplation naïve ait fait un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>159</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>bois, le fer, le marbre, le cristal, ces matières rebelles. Je me trompais. C'était tout simplememt ma fille. une grosse rieuse, qui à la Foi, bien qu’elle ne lise pas le journal l'Univers, et qui venait voir si par hasard l’enfant-Jésus, durant cette nuit solennelle.. n'avait rien mis dans son soulier. LE SRE LEE te NT ARRETE EE AR ETS TE ROUES LES ZOUAVES * LES ZOUAVES LA TOILETTE DES ZOUAVES Dessous le fez ou le turban, Quand y s’'dandine et se pavane, Chaq femme en lui voit un sultan Dont ell voudrait êtr la sultane, Fillette, qui, près d’un pacha, Veut goûter un amour suave, Prends un zou, zou... (bis) prends un zoua! Prends un zouavel Voilà, ma belle lorette, la chanson que vous fredonnez tous les jours depuis que Gormon a chanté la gloire au théâtre des Variétés, — sur un air nouveau de M. Nargeot. Jadis, vous alliez au café du Cirque, que nos sceptiques ont appelé le Cœur enragé, pour soupirer après quelque gentil amoureux des Délassements ou des Folies-Nouvelles. — Sur ce boulevard du Temple, où l’on enlève les pierrots, et où les beaux hom* 9 146 LES QUATRE COINS DE PARIS mes sont hors de prix, vous avez souvent soupiré poyr les airs mélancoliques de Lacressonnière, et la moustache moyen âge de l’élégant Dumaine: — aujourd'hui, tout change, — un coup de canon a suffi pour révolutionner votre cœur. vous délaissez l'artiste pour lé soldat, le zouave est à la mode. il est vainqueur... vous le tutoyez parce qu’il gagne. Puisque vous avez fixé vos regafds sur ce soldat fantasque, belle dame aux camélias, permettez-moi de vous le livrer ici, pieds et poings liés, comme Samson dans l’alcôve de Dalila, et avec d'autant moins de peine, que puisqu'il a la tête rasée pour obéir à l’ordonnance, nous n’aurons pas de cheveux à lui couper. Nous sommes seuls, ma charmante, et comme personne ne nous voit, vous pouvez faire, avec ce vainqueur de l’Alma et de Sébastopol, ce que ferait la comtesse Almaviva avec Ghérubin.. c’est-à-dire le déshabiller et jouer avec lui à la poupée; je serai, si vous le voulez bien, la Suzanne friponne et discrète qui préparera les ajustements, et nous serions bien malheureux s’il ne chantait pas, tôt ou tärd, la romance à Madame. Voici d’abord son turban, un beau cordon vert ou blanc, roulé autour de sa tête martiale, non conime la coiffure de madame de Staël ou celle de Rübini dans Utello, ces deux parodies de la coiffure musulmane... mais avec grâce, avec précaution, de façon à parer au besoin le tranchant du sabre des Cosaques. — Gette guirlande d’étoffe sentson Sultan d’une lieu... Prenez garde à l’infidèle… le Coran reconnaît la multis plicité des femmes:
£ ti HS Prenez ensuite le chechia, qui n’est autre chose que le bonnet grec, destiné à couvrir cette tête où les cheveux rasés repoussent avec l’obstination de l'herbe sur unie terre fertile. - LES ZOUAVES : 147 
— Le chechia a une signification politique : — c’est l'union des Hellènes et des Turcs; — la tolérance en matière de culte consacrée sur l’occiput d’un soldat. — La croix </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ar rien n’est plus éphémère comme aliment, plus insignifiant comme principe vital. — A deux centimes, qui en veut; deux pour un sou! Voilà l Plaisir, mesdames! UN VOYAGE DANS LES POCHES DE SA ROBE... UN VOYAGE DANS LES POCHES DE SA ROBE... Nous avons ri... nous avons bu dans le même verre le Sil- lery rosé. Allegretta a chanté tout son répertoire, depuis ma Tante Tire-Lire jusqu’à la mère Godichon… puis la belle s’est endormie sur sa causeuse, la tête couchée sur ses deux bras reployés, les lèvres entrouvertes comme pour laisser passer le dernier sourire et mendier le dernier baiser. Je ne vous ferai pas le portrait d’Allegretta.… approchezvous. elle dort. elle rêvesans doute au prochain quadrille de Musard, ou à la robe nouvelle qu’elle étrennera dimanche, — Regardez... vous la connaissez peut-être mieux que moi... vous avez indubitablement vu ces yeux, cette taille, ces luxuriants cheveux le long des alléesdu bois, —auxavant-scènes des bouiboui dramatiques, — dans les boudoirs du Café Anglais. si elle vous a souri, nem’en dites rien... je veux avoir des illusions de longue durée. jen’ai pas encore payé la carte. 18 fll 
î d ;5
ñ Pie ee 
à 
+ FE ; LES QUATRE COINS DE PARIS Allegretta est une belle fille de Paris, qui aime le luxe comme le lézard aime le soleil, pour y réchauffer ses vingt ans. — Elle a des perles au cou qui valent le traitement d’un sénateur, — elle a au doigt des brillants dont une seule pierre rachèteraiunt fils de famille pauvre de la conscription.
— D'où elle vient, je n’en sais rien, — où elle va, je l’ignore.
— À certains jours elle m’apparaît, chante, rit, danse, boit et dort en m’écoutant parler d'amour... Evidemment, elle s’encanaille joyeusement au contact de ma flamme platonique. en matière de sentiment, je suis sa descente de la Courtille. Elle dort bien, la fantasque! et les draperies dega poitrine battent la mesure au doux andante que soupire sa respiration d'enfant. Je suis seul, réduit aux tristes honneurs du monologue, si je ne trouve pas le moyen de charmer ma veillée, — car dans ce galant écarté, je fais ma partie avec un mort. Mais pardieu ! j'entends dans les plis de sa jupe de popeline un bruit de papiers enfouis. il y a évidemment là une localité à explorer, — un sol interdit aux profames, — et qui repose intact sur un monceau de crinoline. Ces terres australes nouvelles, ces régions que ni Cook, ni Bougainville, ni Ghristophe Colomb, n’ont découvertes : Ce sont ses poches. Dois-je m’aventurer dans ces lieux inconnus, dois-je me risquer sous ces sombres tunnels où letouriste ne peut aller qu'à tâtons?.…. Qui peut dire comment sont peuplées ces localités, qui ne figurent pas sur la carte de Tendre?— Bah! je prendrai pour passeport la Philosophie, et advienne que pourra. — Si on avait peur d’un étourdissement, on ne ferait jamais le tour du monde... D'ailleurs, ce voyage pourrait bien étre aussi utile à la science que l’excursion de M. de Lagrenée en Chine ou de UN VOYAGE DANS LES POCHES DE SA ROBE... 49 MM. Combes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>164</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ers un bataillon de ténors prêts à entonner Fi Vair narquois : Papatacci va venir ! Pour cet enfant terrible de la balle, la guerre est un bal travesti, et il marche à l’ennemi en dansant le cancan… . DE QUOI SE COMPOSENT LES ZOUAVES Dans une compagnie de Zouaves, ne vous attendez pas à trouver beaucoup de types de Chauvin et de-Dumanet. — Paris y est représenté en nombre et la tribu des Beni-Moufe- tard y est en majorité. Sur cent-vingt hommes, on compte : 150 LES QUATRE COINS DE PARIS Dix étudiants en médecine qui ont mangé les frais d'impression de leur thèse; Cinq docteurs en droit, qui ont préféré Canrobert à Cujas ; 
! Dix enfants du faubourg Antoine, qui ont voulu voir du pays; Huit à douze sous-officiers cassés, dont les morceaux sont encore bons, puisque, comme certaines porcelaines raccom- modées. ils sont plus solides qu’à l’origine; Une demi-douzaine de ruinés de Mabille, qui ont demandé leur enrôlement sur un papier à tête, portant l'empreinte du Petit Moulin rouge ou du Café Anglais; gandins dépouillés, qui ont préféré au veau gras du retour..: les mille péripéties de la vache enragée. A cette exubérance de jeunesse, mêlez un fonds de vieux soldats, qu'on nomme les mahomets, pour les distinguer dés Zouaves non chevronnés, et vous aurez la vaillante cohorte, qui, après avoir gravi la montagne en masse compacte, des- cend en tourbillon et roule, en s’éparpillant, dans les plaines, comme les mille perles d’un immense collier. LES ZOUAVES AU FEU La bravoure du Zouave se revêt avec l'uniforme. — Gette veste bariolée est la robe de Déjanire de la valeur. — I1 semble que la Parque, l’horrible duègne édentée, doive s’arrêter devant cette insouciance et cet entrain d'étudiant de dixième année. — Voici, du reste, les impressions qui nous ont été communiquées par un de ces hardis soldats: c’est le thpnhies mètre du courage. Au premier coup de feu, on songe à Dieu. LES ZOUAVES 151 Au second coup de feu, on pense à sa mère. Au troisième coup de feu, on baisse encore la tête. instinetivement.. par un inévitable mouvement nerveux... on fait une politesse à la mort qui passe. Les anciens appellent cela saluer la balle. Au quatrième coup de feu, on voit tomber un camarade. Le moral est touché... la pitié, l'amitié se réveillent, on s’anime pour le venger. Au cinquième coup de feu, la tête se monte. On a fait le sacrifice de sa vie. On semble combattre pour la sainte cause de la patrie sur un sol surnaturel... entre la terre et le ciel. Puis la fusillade se développant de part et d’autre, la fumée tend son rideau discret sur les horreurs de la lutte, et le soldat combat au milieu des ténèbres, comme ces génies dont parle Milton, qui s’étreignaient dans le chaos. Mais croyez-vous que le danger éteigne leur entrain et refroidisse leur gaieté? — Détrompez-vous. A Balaclava, un clairon, mutilé de la main droite, sonnait la charge de la main gauche en disant:
— C'est heureux que je n’aie pas appris le violon. Dans les tranchées, deux Zouaves jouaient au bouchon, le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>une nous vienne en aide, d mon Barême aux cheveux blonds, j'ai retenu tes sages dispositions et je les consigne ici pour servir de prolégomènes aux économistes futurs, cs 
| 4 LES QUATRE COINS DE PARIS AVEC UN MILLIARD. Je t’achèterai le parc de Monceaux pour t’en faire une villa, et j'y ferai passer la Seine, pour la plus grande joie de tes poissons rouges. J'accaparerai les actions de la Banque de France pour être une autorité dans son conseil et te donner le droit de marcher de pair aux Italiens avec madame d’Argout ou madame de Germiny. — Je fournirai des soldats à la Compagnie des Indes à la seule fin d’avoir un cachemire unique tissé par des Cipayes fidèles. — Je préterai des écus aux gouvernements génés dans leurs aflaires à la condition de te voir,
à l’instar de Marie-Thérèse, décorée de plusieurs ordres comme droit de commission. — J’achèterai ton bois en forêts, tes vins en vignobles, et le mont des Oliviers pour alimenter ta lampe.
— J'entretiendrai le corps de ballet de l'Opéra tout entier en lui imposant l'obligation d’être vertueux, ce qui sera un hommage public rendu à notre amour et une philanthropie d’un nouveau genre. — Je te permettrai toutes les folies possibles. Tu pourras cultiver le dahlia bleu ou commanditer l Odéon sans être poursuivie comme prodigue. — Je demandérai dans les Petites affiches à être adopté par quelque marquis ruiné afin qu’il me transmette, pour une pension viagère, son titre et que je puisse placer un blason sur les panneaux de ta voiture. — Nous mangerons des glaces aux poires dans une opale creusée en coupe, nous ferons des crépes dans une poêle à frire de platine. On te servira à chaque repas une brochette d'oiseaux de paradis pendant l'été, des huîtres farcies de perles fines pendant l'hiver, et une compagnie de grands prix de Rome fera de la musique dans notre cour tandis que nous serons à table, De temps en temps on Jeur jet- LES MANIEURS D'ARGENT 5 tera une rente viagère par la fenêtre, enveloppée dans du papier. pour ne pas trop les humilier. Si par hasard dans les spéculations notre milliard faisait des petits, nous nous rappellerions ce qui se pratique pour les jeunes chats... afin de n’être pas envahi par la race, —nous en étoufferions quelques-uns.. au profit des pauvres ou des envieux, pour nous donner le luxe de faire des heureux et des ingrats, ce qui est . Souvent synonyme, AVEC UN MILLION. Nous nous arrangerons de façon à faire croire que nous en avons deux — pour ne pas paraître trop pauvres. — Je m'é.vertuerai à te faire comprendre que cela ne fait que cin- quante mille francs de rentes, un peu moins de mille francs par semaine, et avec cent quarante francs par jour on ne peut pas soumissionner des emprunts. — Tu n’en voudras pas moins des diamants plus beaux que ceux de madame Hal- sphen, qui a l'avantage de se les faire elle-même comme le génie des Mille et une nuits. — Tu voudras avoir un équipage à quatre chevaux et recevoir des gens de lettres, sans songer que Monselet mange vingt fr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Pa= ris, afin de voir si le nez d’Arnal est à la Roxelasi ne, les gaudrioles du Palais-Royal sont toujours droles, et s'il ya LES MANIEURS D'ARGENT 1 avantage à acheter quelque nouveau coupon de rente... au cours moyen. AVEC 10, 00 FRANCS. Nous pourrons acquérir un tableau de Delacroix, — ou une parure de Jannisset, — ou une maison de bois de l’avenue Millaud, qui se démonte pièce par pièce comme un joujou al- lemand, 
— Si tu yeux, nous essayerons de faire sauter la Banque de Hombourg, en jouant la rouge ou la noire. Je pour- rai aussi me faire recevoir garçon de recette chez d’Eichtal ou chez Laffitte et Blount, en versant notre magot pour cau- tionnement. — S'il nous venait des idées de suicide, nous pourrions même créer un journal littéraire. Il nous serait loi- sible même de fonder des prix comme le docteur Véron, ou - de distribuer des soupes comme le petit Manteau-Bleu, — Au besoin, nous pouvons être riches pendant huit jours, — avoir 
équipage de grande remise, baignoire à l'Opéra, — place réÉservée aux courses, — habit de Dusautoy, chapeau Baudrand, . — robesdè Palmyre et éventail de Duvelleroy. — Plusheureux
… que les grands financiers, nous prévoirons d'avance l'instant de notre ruine, et nous mettrons joyeusement nos mains amies les unes dans les autres. quand nos gants blancs se; ront usés... AVEC 1, 00 FRANCS.   Veux-tu un piano d’Erard pour tapoter : 4h! vous dirai- je, maman, ce Miserere des filles à marier? — Nous avons de quoi l'acheter. — Préfères-tu un cheval passable — arabe civilisé — ou une loge pendant trois mois pour entendre Ma- rio et l'Alboni? — Parle! fais-toi servir!!! — Je puis encore, MEET 8 LES QUATRE COINS DE PARIS avec 1, 00 francs fournir une couverture à quelque bon coulissier qui me fera acheter à terme 1, 00 fr. de rente, dont l'inscription définitive ne fatiguera jamais le teneur du Grand- Livre de la dette publique. — Nous aurons aussi, à notre choix, une page d'annonces dans le Siècle, pour constituer une société en commandite, un remplaçant militaire en temps de paix, un cachemire Biétry pour tes belles épaules ou une montre à secondes de Bréguet, qui nous dira combien le Le temps, ce témoin discret. passe vite devant nos amours. AVEC 100 FRANCS. En les confiant au gouvernement, il nous donnerait 4 livres 10 sous par an, c’est à bien réfléchir, — placement sûr, revenu garanti; mais que faire avec 4 francs 50 centimes. le prix d’un gigot de Pré-Salé.. sans compter l’ail... Mieux vaut dévorer le capital; d’ailleurs, l’État est assez riche. — Veuxtu coqueter? À nous la robe de moire des magasins du Louvre, — le col de point d'Angleterre, qui rendra somptueuse ta blanche poitrine comme le camail d’un évêque, — le braÉ 1
Ë b celet de grenat, qui ornera ton joli bras si fluet en bas, si altier en haut, à l'instar de tous les courtisans de laterre. —
À nous le manchon de martre, où tes blanches mains se ca- chent l'hiver, à limitation des colombesg frileuses... Pour 100 francs, tu auras cinq mètres de velours, di</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le doigt sur la plaie douloureuse; — si je ne dis pas les joies et les chagrins que vous avez éprouvés. Entrez hardiment dans ce cercle, et devant l'honorable société qui m’environne, traitez-moi d’ignare, de fourbe, de propre à rien ! déchirez mon imprimé, je l'aurai mérité. Mais si, au contraire, j'ai frappé juste, faites-en laveu à vos amis et connaissances; c’est un service que vous leur rendrez.. car un conseil peut souvent empêcher les procès, la ruine et le déshonneur. — Voulant faire profiter mes concitoyens des faibles talents que j'ai reçus de la pature, avant mon départ pour l'Italie, où je suis impatiemment attendu, j'ai mis le prix du petit jeu à dix centimes, deux sous, et le grand jeu à un franc, au lieu de cent sous qu’on m'a toujours payé. — Allons, messieurs, pour deux sous on n’a pas une maison de campagne! — pas même une maison en ville! — pour deux sous vous n’achèterez pas du maeng ao ip 34 LES QUATRE COINS DE PARIS mobilier et vous ne mènerez pas vos femmes à l’Opéral — Bettinet, fais le tour de la société et offre des cartes au publie idolâtre qui nous fait celui de nous entourer. LES DIVERSES MANIÈRES DE TIRER LES CARTES Vous vous récriez, aristocratiques lecteurs!
— Il vous répugne d’aller chercher l'avenir dans l'arrière boutique d’un marchand de vins! Vous voulez, d’ailleurs, avant de consulter le destin, savoir si c’est une divinité de bonne compagnie, à la porte de laquelle on puisse frapper tensrer ee FE sans salir ses gants blancs 
— qu’à cela ne tienne! je vais passer un habit noir sous ma robe de magicien et remonter avec vous jusqu'aux. sources de la science divinatoire. Pourtant un serupule me retient. Après vous avoir fait connaître les oracles et les augures, s’il me prend envie de vous tirer les cartes, — M. le préfet de police me le permets tra-t-il? — Le sort de mes prédécesseurs n'est-il pas fait pour m'intimider? — Valentinien fit décapiter un pauvre diable qui disait l'avenir en avalant les sept voyelles de l’alphabét grec. — Le Lévitique punit de mort tout individu imbu de Pesprit de divination. — Un docteur en Sorbonne, Edelin, mourut pour avoir avoué qu’il découchait pour aller au sabbat. — Il est vrai que, si je suis poursuivi, je puis faire comme ce chevalier dont parle Pline, qui portait des œufs dans son sein pour enchanter ses juges : — ce qui fut la cause que, depuis, les bonnes gens de province brisent les écailles des
œufs qu'ils ont mangés.… afin que les esprits des ténèbres ne viennent pas s’y loger. — Mais depuis la popularité de l’omelelte au lard, je n’ai pas dans ce charme une confiance sans : | LES DISEURS DE BONNE AŸENTURE 35 Vous savez sans doute combien le cœur bat de pulsations par minute; — combien rapporte un liard prêté pour cent ans à six pour cent d'intérêts; — combien de fois un journaliste peut rhabiller un bon mot sans que le lecteur s’en aperçoive... — mais sayez-vous de combien de manières on a su+ lire l'avenir? Je vais vous l’apprendre. Par le jeu des éléments. Saint-Thoma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>65</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ard et Héloïse sont venus au monde après la moisson. En décembre. — Personnes chétives et maladives et qui vivent cent dix ans. Le désespoir de la médecine et des héritiers. 
— 
Ÿh LES QUATRE SE D ES RQ ETES ARTE PAPER TRRS 50 LES DISEURS DE BONNE AVENTURE pi de Paris auraient depuis cent ans pris, à tout hasard, un brevet d'invention. Je ne crois pas que, pour gagner au jeu, il suffise de tremper de la fougère dans un bouillon de langue de muet, auquel on joindrait, pour donner du goût, les deux tympans d’un sourd, en ayant soin de n’écumer qu’au premier quartier de la lune. — Il y a de braves gens à Hombourg et à Ems qui auraient tenté l’aventure. Je ne crois pas qu’il suflise, pour aller voir le Diable, de seller un manche à balai, de prendre à la main une branche
éclose sur le tombeau d’un suicidé, et d’aller porter sa carte de visite entre quatre routes, à l'endroit désigné par le grand Albert pour le sabbat, — Le Diable s’est civilisé. — Il devait
être, en carnaval, au bal de l'Opéra. Mais je crois qu’on peut deviner l'avenir d’un consultant par son visage, par ses gestes, par le son de sa voix, par l'expression de son regard, — La meilleure magie, c’est la pénétration. — Un bon juge d'instruction, sans tarots ni blancs d'œufs, lit le passé d’un drôle, lui fait ayouerson présent, et règle selon la Loi son avenir, de façon à rendre des points au docte Etteila. Vous voyez que je ne suis pas payé pour faire des réclames aux Centuries de Nostradamus ou aux biographies de Caglios- tro, et que je n’écris pas mes articles avec du sang d’hydro- phobe, allongé de larmes de crocodile, QUELQUES HOROSCOPES Je n’en juge pas moins la cartomancie une science inno- cente, un jeu naïf de l'esprit, une ressource de l'imagination qui n’a rien de condamnable, quand, comme le lans quenet, TRE RS BE TO LT Es PRET E TRES HE AMG EE 52 LES QUATRE COINS DE PARIS elle est pratiquée sans cagnote, c’est-à-dire sans idée de spéJ culation.
‘Comment empêcherez-vous d’ailleurs les filles d’Êve, ces adorables curieuses, de regarder par le trou du rideau de la vie présente, pour voir s’il ne paraît pas quelque prince charmant aux avant-scènes de l'avenir. — Béranger fait dire à sa Lisette : Oui! j'ai quinze ans, les cartes seront belles, Les cartes ont toujours raison. Au reste, la nature est pleine de devins qu’on ne saurait poursuivre. — Vous trouvez dans les champs la fleur des batailles, qui pronostique des hauts faits guerriers à celui qui la trouve; le trèfle à quatre branches, qui donne un mari dans l’année à la jeune fille qui le cueille; et la marguerite, martyre de sa propre science, qui dit en s’effeuillant la vérité aux amoureux... Pour vous prouver que rien n’est plus innocent que que la cartomancie, aissez-moi prendre un jeu de piquet, rné du tim= bre des contributions indirectes, et par conséquent nullement préparé, et permettez-moi de tirer ici, en plein journal, ‘la bonne aventure à quelques-uns d’entre vous... M. DE ROTHSCHILD, — Neuf de pique. Explication de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>72</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> vous me trouverez beaucoup d'esprit. tant que INFLUENCES pu JOURNAL QUI NE PARAIT JAMAIS i sn Te ge PEN INFLUENCES pu JOURNAL QUI NE PARAIT JAMAIS Les dieux de l'antiquité ont fait rapidement leur temps. — Un jour est venu où chacun a pu constater qu’ils étaient de marbre et de pierre, d'argile et de bois doré.
— Leur pouvoir est tombé dès qu’ils ont été palpables et . appréciables à l'œil nu. — Allez aux ventes publiques, vous trouverez des Mercure et des Saturne d'occasion. M de Barante a, dans son château, une Vénus Génitrix devant laquelle Tibère faisait ses dévotions, et un marchand de bric-à-brac de la barrière Rochechouart a, depuis dix ans, dans sa boutique, une Junon arrachée au Capitole, contemporaine de Tacite   et qu'il donnerait à des prix doux. Tout pouvoir, pour être entier, inattaquable, prestigieux, | a besoin de se cacher dans un nuage. — Toute femme voilée est jolie. — Tout anonyme est à craindre. Tout masque de 58 LES QUATRE COINS DE PARIS velours, au bal de l'Opéra, enflamme Pimagination. — Il est donc bon de paraphraser la sentence du grand Williams, et de dire : Not 10 be, is to be.
— N'être pas, c'Esr ÊTRE. — La négation, c’est le fait. Jugez un peintre quand le tableau est voilé, comme la statue de Beauvallet dans le Chef-d'œuvre inconnu; — appréciez un compositeur quand sa partition n’est encore qu’un rouleau de papier rayé; — regardez l’orateur avant qu’il n’ait ouvert la bouche, et dites-moi si ce ne sont pas là des dieux véritables. inattaquables.. sacrés pour tous... ils exploitent L'INCONNU. Il existe à Paris une foule de réputations qui ne donnent pas plus de prise à Ja critique qu’une danseuse maigre ne donnerait de scrupules à Tartufe. — Vous y trouverez des médecins qui n’ont jamais de malades, — des avocats inscrits au tableau qui ne mettent leurs robes que pour aller écouter les causes grasses, — des membres de la Société des gens de lettres qui en sont encore à leur première charade, — des auteurs dramatiques qui ont des chefs-d’œuvre en portefeuille, qu’ils ne livrent pas parce qu'il n'y a plus d'acteurs. — Athlètes prudents, ils raidissent leurs membres et se rénferment dans une pesante atonie, pour n’offrir aucune prise aux mains de leurs adversaires. C’est la coquetterie de l'impuissance, — la capacité à l’état platonique. A ces réputations non épanouies, il est venu en aide un organe, n défenseur, plus doctoral que les Débats, plus démocratique que le Siècle, plus officiel que le Moniteur. C'est le Journal qui ne para jamais. Celui-là est de l’opposition la plus avancée; — il se mo- que des lois sur la presse; — il brave lés steppes de Noukaiva; INFLUENCES DU JOURNAL, ETC. - 59 
… — il se propose de redresser tous les abus sur le lit orthopéMdique de léreintement, dussent les os du corps social en 
| craquer, et il fermerait, en ce temps de conférences, de sa
À volonté propre, lé temple de Janus sans mettre timidement la
» clef sous la porte.
“ Le journal qui ne paraît jamais, c’est Minerve dans le cer-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>166</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ieté? — Détrompez-vous. A Balaclava, un clairon, mutilé de la main droite, sonnait la charge de la main gauche en disant:
— C'est heureux que je n’aie pas appris le violon. Dans les tranchées, deux Zouaves jouaient au bouchon, le liège était surmonté de quatre sous qui devaient être le prix du plus adroit. Une bombe tombe sur le but à atteindre et disperse la monnaie. L'un des Zouaves prend la bombe, la jette au dehors avec un sang-froid de joueur de boule, puis il rétablit le jeu en s’écriant : 
— Cest embétant! on n’est pas chez soi! On a cité à Inkerman ce Zouave, porte-fanion du prince Napoléon, qui estresté au milieu du feu à côté de son Altesse, après avoir reçu dix balles dans les plis de l’étendart. — 152 LES QUATRE COINS DE PARIS Quant au prince, qui voyait, je crois, la mitraille pour la première fois, les chakals m'ont dit qu’il était là, froid, impassible, le lorgnon dans l'œil droit, examinant cette mélée terrible, comme un gentleman assistant aux débuts d’une danseuse d'Opéra. 
— Les morts pleuvaient auprès de tendant Leblanc était coupé en deux quitté son carreau de vitre. L'exemple le plus frappant de ce Zouaves se retrouve à l’Alma. — Le lui, ajoutaient-ils, l'inà ses côtés. il n’a pas courage gouailleur des maréchal Saint-Arnaud leur fait escalader non une colline. non un rocher, mais un mur de terre... à pic... une impossibilité. ils ébranlent le sol à coups de bayonnettes.. ils improvisent des talus... ils font la courte échelle, ils s’accrochent aux ronces comme des chats, ils rampent comme des serpents, ils roulent et retombent pour remonter encore, ils arrivent. chargent les Russes. les mettent en fuite et s’arrêtent au milieu d'une vigne chargée de fruits. Le canon tonne... la mitraille vomit sur eux ses mille imprécations d’airain.. — clameurs vaines…. les Zouaves cueillent le raisin, se couchent, dévorent le fruit vermeil et, se tournant vers l'artillerie ennemie, ils s’écrient, en imitant l’accent parisien desmarchandes de quatresaisons:
— Chasselas de Fontainebleau! frais comme l’œil! deux sous le tas! quatre sous la livre! Jeunes filles des vignobles de Surennes, quand ces hardis vendangeurs vous reviendront, tendez-leur la serpe d’honneur, et ne soyez pas trop farouches s'ils mordent un peu J trop vite à la grappe... . On dit qu'à cette glorieuse bataille de l’Alma, le général Bosquet, ce Murat de la jeune armée, avait réuni toutes les musiques de sa division sur un plateau et qu’il leur avait LES ZOUAYES fait exécuter ensemble. un morceau Titans ont du escalader l’Olympe... le Guillaume Tell! Si, comme je pense, le fait est vrai, voyer à Giacomo Rossini, qui a créé ce daille militaire. 153 sublime avec lequel les final de l'ouverture de l'Empereur devrait enchef-d'œuvre... la mé- LES ZOUAVES A CONFESSE Devant cette émouvante pensée de la mort qui élève le plus humble soldat au rang des saints martyrs, la religion s’éveille et fait entendre sa voix. le Zonave, malgré son sophisme apparent, est bon catholique. La foi seu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e fille chauve qui avait gagné un peigne à une tombola de cha+ rité. AVEC 10 FRANCS. Nos fonds baissent, ma belle amie; y aurait-il de l’agiotage là-dessous?.… déprécierait-on nos valeurs réciproques? Le fait est que l’or est devenu une chimère; — nous sommes en présence de deux pièces de cent sous, l’une de Louis Philippe, l’autre de l'empire français. — Divergence d’opinion, — esprit de parti, — défaut d'accord dans la foi politique, — il est évident qu’elles ne resteront pas longtemps ensemble. — Bah! avec 10 francs, tu peux avoir une ombrelle déjeûner de soleil... mais le soleil seul déjeünera.… Si nous prenions une avant-scène aux Funambules pour voir tomber des trognons de pomme du Paradis, ce pays natal de la première reinette? — J1 y aurait encore de quoi souper aux Mousquetaires à 25 sous par tête, — après le spectacle, — à la condition de ne passe montrer trop royal dans le payement des petits bancs.
— Pour dix francs, si tu exiges une toilette inédite, tu trouveras, dans la rue Saint-Denis, des robes de nansou tou- tes faites, blanches et roides comme la cravate d’un avoué...
— Tu auras l'air d’un bouquet de roses dans une enveloppe de papier. — Tu auras également ton portrait au daguerréotype, une oje aux marrons, une capote du passage du Saumon, un avocat de justice de paix, une consultation de Bouillaud ou de Jobert de Lamballe, ou un mois de barbe avec un LES MANIEURS D'ARGENT 11 blaireau neuf, pour ton très-humble serviteur, — Sois donc joyeuse, Ô ma jeune capitaliste, tu es riche encore, tu peux acheter bien des choses, des bijoux plaqués, des signatures de complaisance, voire même des consciences d'occasion, qui, comme les reconnaissances du Mont-de-Piété, peuvent se dégager par à-comptes. AVEC 5 FRANCS. I nous reste, Ô mon gai complice, une seule roue de der. : wière; — le char de notre fortune va cahin-caha. — Bah! qu'importe! nous avons été souvent à Saint-Cloud en coucou,
— nous ne craignions pas les cahots. — D'ailleurs c’est une somme, — le denier-à-Dieu du portier, — l’étrenne du facteur, — la récompense du collégien en vacances. — Je n’ou- blierai jamais la première pièce de 5 francs que je reçus, c'était une montagnarde, millésime de 1793, crasseuse comme le bonnet de soie noire de Marat et qui avait fait dans le temps ses farces avec Messieurs les Assignats; — je la nettoyai au
© blanc d’Espagne, je la plaçai sous mon oreiller la nuit comme si elle eût dû me raconter ses aventures scandaleuses à lo reille.—Je l’eusse volontiers portée le jour à ma boutonnière, avec un ruban, comme une croix de sagesse, — si la chancelleriem’y avait autorisé. — Plus tard, pour ne pas passer pour un carbonaro, je la troquai au buffet du collége contre des billes de marbre et d’agate et des pains-d’épices de Reims. — Depuis, je ne l'ai plus rencontrée, cette chère vagabonde qui essuya les murs de mon premier porte-monnaie. Plus chanceuse que moi, elle aura gagné en vieillissant; — elle vaut,
à l'heure qu’il est, 20 centimes de plus-value. — Je ne lai p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>161</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> autre chose que le bonnet grec, destiné à couvrir cette tête où les cheveux rasés repoussent avec l’obstination de l'herbe sur unie terre fertile. - LES ZOUAVES : 147 
— Le chechia a une signification politique : — c’est l'union des Hellènes et des Turcs; — la tolérance en matière de culte consacrée sur l’occiput d’un soldat. — La croix fraternise avec le croissant. Lacez bien ce gilet craïoisi qui dessine sa taille et la ñervüré luxuriante d’un thorax de vingt ans; — meltez votre main mignonne sur ce drap rouge qui a servi dé point de mire
à tant de balles... vous y trouverez les deux choses qüe vous aimez, réunies ou distinctes... À droite, ce que le zouave ps pelle son crapaud, c’ést-à-dire sa bourse, son budget; sa caisse... souvent légère par principe gymnastique... À gauché, son Cœur, un mouvement de montre qui he bat pas une séconde plus vite à l'heure du danger, mais qui avance De fois un peu à l’heure des amours. Souffrez que je vous passe cette éhittiré, üne vraie parure d’obélisque... au besoin un drapeau quand vient lé combat.
— Ges pantalons bouffants qui rappellent les mamelücks de la Grande-Armée; ces jambettes qui permettent à notre Adonis de traverser des buissons de roses sans se piquer dux
épines; puis, comme Agnès Sorel grmait Charles VII, passez Jui la cartouchière, tendez-lui la carabine Minié, et vous aurez le guerrier en costume complet. Maintenant, examinez-le avec la rigide minutie d’un ser&lt; gent dé semaine, faites-lui faire demi-tour à droite, passez-lui une inspection de détail depuis la houpette jusqu'aux guêtres, et dites-moi si Vénus avait tort de préférer le dieu Mars à ce bon M. Vülcain, qui l'avait pourtant mise dans ses met bles? 148 LES QUATRE COINS DE PARIS,  LE NOBILIAIRE DES ZOUAVES Les zouaves ont peut-être contribué à eux seuls plus efficacement que tous les autres corps à la conquête de l’Afrique.
— Ce que n’ont pu obtenir les troupes régulières, eux seuls, l’ont accompli. — Ils ont revêtu le costume des indigènes, ils ont glorifié par leur bravoure, spiritualisé par leur bonne humeur ces vêtements bizarres qui ne brillaient parmi nous qu'aux fêtes du carnaval. — Leurs bataillons étaient d’abord composés de Zouaoua, enfants d’un tribu kabyle à laquelle ils doivent leur nom, fantassins d'élite du dey d’Alger que le maréchal Clausel avait eu le talent d’enrégimenter dès 1830. Petit à petit on méla aux barbares des soldats civilisés. Ils apprirent de leurs compagnons la vie en plein air, la guerre d’escarmouche, la poésie de l’embuscade, toute cette joyeuse
épopée des combats de partisans. — Bohémiens militaires, ils adoptèrent la plaine pour chambre à coucher, la montagne pour boudoir, heureux encore de faire ce métier dans un pays où, selon leur pittoresque expression, il ne faut pas quatre hommes et un caporal pour faire lever le soleil à coups de pioche. Si vous pouvez lire sur les drapeaux des Zouaves, malgré les trous glorieux qui ont fait deses plis une noble guipure, vous y verrez leurs victoires : — le Co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>212</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, enfant, cueillir le raisin à la treille et la marguerite aux branches verdoyantes, malgré les pro- testations des abeilles gourmandes. Lui, durant ce temps, cheminait çà etlà, parmi les buissons, une serpette d’acier à la main. 2 MONSIEUR DE PARIS
— Pourquoi, mon oncle, lui dis-je un jour, mutilez-vous ainsi les branches de ces beaux rosiers?
— Parce qu’elles sont malsaines et menaceraient, dans l’avenir, les arbustes tout entiers. Cest là, lecteur, la seule lecon d’horticulture et de droit criminel que j'aie reçue de ma vie, et vous voyez que je l'ai 198 LES QUATRE COINS DE PARIS II PHYSIONOMIE 
} 
ë 
| DES LIEUX D'EXÉCUTION. Avant d'aborder le sujet endroits où la peine capitale voyageurs qui cherchent où de rebätir par la pensée les m'en allai, l'esprit recueilli, que je traite, j'ai voulu voir les fut infligée — Semblable à ces fut Ninive ou Carthage, j'essayai
émouvants épisodes du passé, et fouler timidement le sol illustré par l’expiation. k Je fus d’abord à la place de la Concorde. — A l'endroit même où le roi-martyr remonta vers saint Louis, son ancêtre, par l'échelle de Jacob, on parlait bien moins de Malesherbes, son défenseur, que du baron Taylor. Une vingtaine de badauds groupés autour de l’obélisque se racontaient combien l’infatigable philanthrope avait eu de peine à transporter le monolithe de l'Orient jusqu’au pont de Neuilly. — Sur cet emplacement oùeurent lieu tant de barbares hécatombes, on a dressé un trophée barbare. — Les monuments ont donc leur signification! ; 
| Je me rendis à la place de Grève, — où fut roué Damiens, — MONSIEUR DE PARIS 199 où fut occis Desrues.. — où la Brinvilliers marcha pieds nus un cierge de 4 livres à la main... J’y cherchais les ombres de De Thou et du duc de Biron... il faisait nuit, et les ténèbres enveloppaient l’immense place d’un linceul noir. Une voix se fit entendre à l'endroit même où se dressait l’échafaud. Japprochai! C'était une vieille femme qui agitait un seau de fer-blanc placé devant elle en criant d’un ton lamentable :
— À deux liards les glaces! tout crème et tout vanille! deux glaces pour un sou! 
* Elle n’avait donc pas peur, la bruyante mégère, que, durant cette chaude nuit d'été, Papavoine et Castaing vinssent se rafraichir à son lugubre buffet? Restait la place Saint-Jacques, un carrefour planté de quelques arbres phthisiques qui lui prêtent une coquetterie de cimetière, — square de la mort entouré de rares bicoques dont les propriétaires abandonnentla jouissance aux sordides industries, aux vendeurs de tourbe, de chiffons ou de bric-àbrac. — Jadis, quand le condamné montait à l'échafaud sur la place de Grève, il pouvait se poser en premier rôle d’un drame réaliste devant un public immense. — Les fenêtres de l'Hôtel-de-Ville simulaient des loges d’apparat, —le pavé repré sentait un innombrable parterre, — les parapets du quai, prêts à crouler sous le poids des curieux, rappelaient les paradis de nos théâtres avec leurs sextuples rangées de spectateurs. — L’entresol du Restaura</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>un sou la fiche, ou bien vous jouez le domino avec des combinaisons.
— Il se pourrait encore que vous cultivassiez la drogue ou que vous fussiez de première force aux dames, comme ces enragés quitiennent une partie ouverte pendant deux ans, en bougeant tous les trois mois un pion par correspondance. En ce cas, l’esquisse suivante est sans charmes pour vous, — heureux téméraires qui ne donnez pas même au hasard de quoi renouveler son bandeau ? Le jeu véritable, celui qui laisse le joueur à nu, se trouve L surtout, ans les tripots, dans les maisons clandestines où l’on fait la cour à la dame de pique avec toutes sortes d’amoureux mystères et de séductions équivoques. Le tripot a des apparences paternes. — Entrez-y à midi, vous ne trouvez pas une carte égarée, —pas un jeton en vue, Re 106 LES QUATRE COINS DE PARIS pas un dé roulant sur les tables. — Le logis affecte des airs d’une adorable bourgeoisie. — Les tableaux représentent des scènes d’une douce émotion : — Paul et Virginie ou le Triomphe de Maleck-Adel. —La pendule est surmontée d’une tête de Socrate dont le stoïcisme est exposé à de rudes com- ER bats; — les fauteuils sont commodes, — les chaises moelleu- ses,— les tables seules semblent longues et étroites, et, en les examinant bien, on découvre un trou à chacune de leurs extrémités, un ver sournois rongeant le fruit. C’est le trou de la GAGNOTTE. Ou appelle cagnotte le droit que les joueurs payent à la maîtresse de l’enfer pourse livrer aux hasardeuses récréations. — C’est ce qui constitue à la fois le bénéfice de lo maison et le délit judiciaire que la police recherche. — Nul n’a: le droit de fournir à autrui le moyen de se ruiner... sans y
être préalablement autorisé. La cagnotte consiste : TE 
à DER Dans le payement d’un jeton par brelan à la bouillotte ;
—
— d’un jeton par partie aux douze points ; d'un jeton au lansquenet après trois coups  — d’une somme déterminée au baccarat après chaque taille. passe ; de La cagnotte est la pompe aspirante de la partie; — àndubitablement elle fait le vide autour d'elle. Gomme les banques aristocratiques des bords du Rhin, elle doit toujours gagner, et il a été caleulé qu’ilne faudrait pas jouer une lune entière avant qu’elle n’eût absorbé les capitaux engagés. Ru m 7 LES TRIPOTS . 107 
* x + Le trou de la cagnotte est une imitation impie de la tirelire, cette vertueuse cavité dans laquelle passent, réunis et maintenus par l’économie, les gros sous de l’ouvrier rangé et de la bonne ménagère. Cela ressemble un peu au tronc des pauvres, avec cette seule différence que ce sont presque toujours les indigents qui donnent. . Dans le monde des lorettes, faire une cagnotte est accidentellement une œuvre méritoire, — c’est une variété des fonc. tions de dame de charité, car le lansquenet est parfois phi- 
… lanthrope et le baccarat a de bons instincts. Il y a quelque jours à peine qu’une Marguerite Gauthier mourut. — Hélas ! la pauvre fille, qui était demeurée dix ans dans la dentelle et le velours, n’avait pas à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Lespès_1863_bpt6k3044149h_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ris. — Plus 
“rien à te marquer, si ce n’estque tu m’enyoies un bonnet de LES DISEURS DE AVENTURE BONNE al coton de soie noire par l’occasion de ta cousine Bourdidou, qui me fera beaucoup de bien sur la tête dans les gelées qui fait si froid... Ta marraine a vendu sa truie, que c’est bien mélancolique, à cause que le cochon, mon pauvre Bettinet, est à vil prix. Nous sommes, en t’embrassant et en jurant d’être pour la vie, 
+ 
» Tes père-7-mère 
» JEAN GOp INOT. » Eh bien! en voilà des nouvelles! Et ils me demandent si j'ai une bonne place à Paris! S'ils savaient tous les malheurs qui me sont survenus par suite d'accidents, — ils pleureraient comme un veau qu’on arrête dans sa croissance. — Imaginezvous que j'arrive dans la capitale avec un rhume de cerveau et trois bas dépareillés dans mon sac. C'était assez pour faire fortune. Je vas loger dans un hôtel de la rue Videgousset… des gens obligeants déménagent mes effets pendant mon ab- sence. de demande une place. on m'indique la place Vendôme.
| Jeveux me marier avec ma blanchisseuse, elle n'était is - prète.. elle voulait toujours que je repasse. Je m'adresse à la fille d’un tailleur, elle me dit que je suis un trop vilain patron. Voyant que j’n’avais pas le fil, et que j’nétais pas dans de beaux draps, j'entre chez un charbonnier. — C’est du coup que je n'étais pas blanc. Un métier de gueux. — J'ai jeté le manche après la cognée. — Depuis j’ai servi un boulanger, mais il me fourrait toujours dans le pétrin; un marchand
| d'oiseaux, bah! les alouettes ne tombaient pas toutes rôties.… . Fe LES QUATRE 32 COINS DE PARIS 
“Eofin j'ai été embauché par un drôle de coquin, qui me donne plus de coups de pieds que de pains de six livres. LE NÉCROMANCIEN, entre dans le cercle. Eh! maraud, coquin, idiot incurable! que fais-tu là?
© BETTINET. J'attends l'Omnibus. LE NÉCROMANCIEN. Ne t’ai-je pas dit de monter la pendule et de battre mes habits? BETTINET. Eh bien! j'ai monté les habits au premier et j'ai battu la pendule. Oh! joliment! allez! je ne suis pas /eignant... il ne reste plus que le grand ressort. LE NÉCROMANCIEN. Animal
!. ne t’avais-je pas dit de mettre la viande dans le potet decirer mes bottes? BETTINET. Jaurai mal entendu, nol’maître… mais Ça a marché tout de même... J'ai mis les bottes dans le pot et j'ai ciré la viande. LE NÉCROMANCIEN, le battant. Double brute! retire-toi! tu ne seras jamais de l’Académie française! Laisse-moi parler a l'honorable société qui m’en- | LES DISEURS DE BONNE AVENTURE 33 vironne, et qui me fait la faveur de me contempler en ce moment, présumablement, pour la première fois. LE BONIMENT DU TIREUR DE CARTES Messieurs et mesdames, en regardantle costume queje porte, vous vous êtes dit sans doute que j'étais Français : — vous ne vous êtes point trompé — et je chercherais en vain à vous le dissimuler; mais si j’appartiens à la vieille Europe par la naissance, jai puisé la science dans mes voyages. — Profondément versé dans la chiromancie, je puis dévoiler à vos yeux VPaveni</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
