<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Montgravier_1858_bpt6k6480176v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>otre gracieuse jeunesse. Tandis que de l’hiver la neige et les glaçons Recouvrent dans nos champs l’espoirde nos moissons, Partons pour la ville éternelle. Avant que pour toujours mes yeux se soient fermés, Je veux vous y conduire; allons, enfants, venez : La vapeur nous prête son aile. ; 
| RÉ Venez, car le Seigneur, qui bénit nos foyers, 
À daigné dans la grange, ainsi qu’en nos celliers, De ses biens verser l'abondance ; Nous reviendrons ensuite en nos champs bien aimés Voir si le vert gazon de nos jeunes semés Sourit de même à l’espérance. La famille à sa voix s’empresse d’obéir; Ses vœux depuis longtemps et son secret désir Appelaient en vain ce voyage; Leur père a dans leurs yeux lu leurs ravissements : Tous, hâtant du vieillard les apprêts un peu lents, Ont bientôt quitté le village. Ah! que Paris est beau quand de ses monuments,  Sous un rayon du ciel tout à coup éclatants, S'élancent les flèches aiguës, Que l'immense cité prolonge à l'horizon Ses magiques palais, et que son Panthéon Lance son dôme dans les nues! Qu'il est beau dans sa force et dans sa majesté, Tête et cœur de la France, à la postérité Dédiant d’illustres merveilles, Ruche de travailleurs, ainsi qu’en un jardin On entend bourdonner, avec leur doux butin,  Les industrieuses abeilles. ENT Que je l'aime surtout lorsqu'au jour du Seigneur, Le repos faisant place à l'honnête labeur, Autour de la chaire bénie Il voit un peuple entier empressé d’accourir, Et tous ses temples saints étroits pour contenir La foule immense et recueillie. L'étranger dans ses murs, croyant au lendemain, Veut à ce peuple aimable encor donner la main ; Et dans cetie Athènes nouvelle Quels ravissants tableaux offerts à ses regards! Peuples amis, venez de la paix et des arts Saluer l'étoile immortelle. Quelle splendide fée aux prodiges charmants, Te dotant, à Paris ! de si nobles présents, En trois ans fit sortir de terre Ce Louvre terminé, désespoir de vingt rois, Dont les noms glorieux se pressent à la fois Depuis trois cents ans sur la pierre ? Sous quel souffle puissant comm au vent e des déserts Sesont-ils écoulés ces repaires ouverts Au vice plus qu’à la misère,
Étouffant les palais dans leur/obscurs replis? Quel bienfaisant génie a su rendre à Paris L'air qui lui manquait, la lumière? 46 — Voyez ces monuments, au peuple consacrés; De la vieillesse et de l'enfance? Vers Stamboul étendue, et vers le pont Euxin, C’est celle qui naguère a montré le chemin Aux vaillants guerriers de la France. Paris! il t'en souvient, four tes yeux enchantés Quel spectacle touchant, quand ces lieux si vantés, Ces triomphales avenues, En bataillons serrés les jetaient dans tes bras, Les vainqueurs de Sébastopol et des frimas,  Avec leurs aigles revenues. Mélant ton allégresse à la voix du canon, Tous tes échos vibraient, répétant le grand nom. Ah! les mères étaient heureuses, Et les vieillards croyaient, en ce jour de splendeur, Revoir au Carrousel de leur grand empereur Les phalanges victorieuses ! Protégeant tes plaisirs,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Montgravier_1858_bpt6k6480176v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cent les flèches aiguës, Que l'immense cité prolonge à l'horizon Ses magiques palais, et que son Panthéon Lance son dôme dans les nues! Qu'il est beau dans sa force et dans sa majesté, Tête et cœur de la France, à la postérité Dédiant d’illustres merveilles, Ruche de travailleurs, ainsi qu’en un jardin On entend bourdonner, avec leur doux butin,  Les industrieuses abeilles. ENT Que je l'aime surtout lorsqu'au jour du Seigneur, Le repos faisant place à l'honnête labeur, Autour de la chaire bénie Il voit un peuple entier empressé d’accourir, Et tous ses temples saints étroits pour contenir La foule immense et recueillie. L'étranger dans ses murs, croyant au lendemain, Veut à ce peuple aimable encor donner la main ; Et dans cetie Athènes nouvelle Quels ravissants tableaux offerts à ses regards! Peuples amis, venez de la paix et des arts Saluer l'étoile immortelle. Quelle splendide fée aux prodiges charmants, Te dotant, à Paris ! de si nobles présents, En trois ans fit sortir de terre Ce Louvre terminé, désespoir de vingt rois, Dont les noms glorieux se pressent à la fois Depuis trois cents ans sur la pierre ? Sous quel souffle puissant comm au vent e des déserts Sesont-ils écoulés ces repaires ouverts Au vice plus qu’à la misère,
Étouffant les palais dans leur/obscurs replis? Quel bienfaisant génie a su rendre à Paris L'air qui lui manquait, la lumière? 46 — Voyez ces monuments, au peuple consacrés; De la vieillesse et de l'enfance? Vers Stamboul étendue, et vers le pont Euxin, C’est celle qui naguère a montré le chemin Aux vaillants guerriers de la France. Paris! il t'en souvient, four tes yeux enchantés Quel spectacle touchant, quand ces lieux si vantés, Ces triomphales avenues, En bataillons serrés les jetaient dans tes bras, Les vainqueurs de Sébastopol et des frimas,  Avec leurs aigles revenues. Mélant ton allégresse à la voix du canon, Tous tes échos vibraient, répétant le grand nom. Ah! les mères étaient heureuses, Et les vieillards croyaient, en ce jour de splendeur, Revoir au Carrousel de leur grand empereur Les phalanges victorieuses ! Protégeant tes plaisirs, non moins que tes travaux, C’est Napoléon trois qui les a faits si beaux. A Vincennes, ces verts bocages, Où l’onde qui murmure, et le parfum des fleurs, A l’ouvrier, après ses pénibles labeurs, Offrent, l'été, de frais ombrages. ot Quelle main éleva ces asiles sacrés — 25 = C’est lui qui veut un jour les voir mieux abrités, Ces enfants du travail, longtemps déshérités! Car, lorsqu'ils souffrent, son cœur saigne. Père, de la famille il connaît la douceur; Il est l'élu du peuple, et veut que le bonheur Signale l'ère de son règne. Ne le vîtes-vous pas vous-mêmes, mes enfants, Braver sur un esquif la fureur des torrents, Pour sauver ses sujets qu’il aime. Au milieu des dangers, n'écoutant que son cœur, L’a-t-on jamais trouvé gêné par sa grandeur Et par l’orgueil du diadème? Il parut à Lyon! Soudain à son aspect On eût dit que les flots fuyaient avec respect, Devant ces paroles si fières. L</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Montgravier_1858_bpt6k6480176v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Oh! qu'ils sont loin ces jours, mes enfants, où je vis Dans les convulsions, ce terrible Paris Bondissant comme une panthère! Qu'il est calme, et combien il diffère aujourd'hui Du Paris de ces temps abhorrés, où sur lui Du Ciel s’épanchait la colère. Par quel art l'Empereur a-t-il pu le charmer? Vous le voyez, enfants, il sait se faire aimer. Puisse-t-elle être toujours vaine Cette précaution qu’en sa sagesse il prend, Quand pour notre repos sous nos pas il étend Toute une cité souterraine ! Babylone, Memphis, que sont vos monuments Auprès de ces tunnels où tous nos régiments Passent enseignes déployées? Ici même, où mes yeux lisent Sébastopol, L'Empereur, du talon, peut, en frappant le sol, En faire sortir des armées. Ainsi l’homme des champs des beautés de Paris Déroulait la féerie à ses fils attendris, Et la joie en leurs regards brille. Leur âme est suspendue à ces grands souvenirs, Et rien ne trouble encor les innocents plaisirs De celte rustique famille, Que le père conduit du Louvre impérial, A la colonne aimée, à cet arc triomphal, Orgueil des rives de la Seine. Puis au lieu du repos qu’appelait de ses vœux, Au moment d’expirer sur le roc odieux, Le grand martyr de Sainte-Hélène. 
É L 
| —1— a Là, disaitle vieillard En tombant à genoux, Du géant des combats s’arrêta parmi nous La dépouille illustre et chérie. Ah! si vous aviez vu quel délire pieux Accueillit dans le port ces restes glorieux, Rendus enfin à la patrie!
« A limmortalité qui le suit dans la mort Pour porter leur tribut les peuples sont d'accord; Là, des Anglais la souveraine, Noble alliée, au nom du peuple d'Albion, Sur le marbre sacré vint incliner son front, Abjurant tout penser de haine.
« Là, parfois, on prétend que pour son successeur, Joyeuse elle apparaît l'ombre de l’empereur, Et se montre à lui face à face, Et que, lui souriant, la bouche du héros Au neveu qu'il aimait fait entendre ces mots : 
« Mon esprit resie avec ma race. » Mais ailleurs le vieillard chancelle; un noir souci A passé sur son front: « Mes enfants, c’est ici, Ce théâtre! à douleur amère! Ici que des Français ont vu trancher leurs jours : Le temps n’a pas encor ramené dans son cours Ce douloureux anniversaire ; —20— Et ce peuple si bon, ce peuple encor frémit A l’affreux souvenir de la terrible nuit; Il maudit ces horribles trames Ouvrage des démons, et ces partis sanglants Qui pour tuer un homme en immolent deux cents, 
| Et qui n’ont point pitié:des femmes. Voyez ces lugubres éclairs Allumés par la main du crime, Paris croit sentir des enfers S’entr’ouvrir l'insondable abime. Ecoutez ce sinistre bruit Suivi d'une profonde nuit; Entendez ces cris lamentables : Partout des mourants et des morts. Méchants, redoublez les efforts De vos machines effroyables; 
À travers le cœur du Français Cherchez le souverain qu'il aime : En vous permettant ces forfaits, Dieu prononçait votre anathème ! Pervers! qui, loin de tous dangers, Par votre doctrine abhorrée, Avez armé ces étrangers, * Leur honte à vous s’est at</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>29</pdf_page_number>
    <file_name>Montgravier_1858_bpt6k6480176v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>espoir de vingt rois, Dont les noms glorieux se pressent à la fois Depuis trois cents ans sur la pierre ? Sous quel souffle puissant comm au vent e des déserts Sesont-ils écoulés ces repaires ouverts Au vice plus qu’à la misère,
Étouffant les palais dans leur/obscurs replis? Quel bienfaisant génie a su rendre à Paris L'air qui lui manquait, la lumière? 46 — Voyez ces monuments, au peuple consacrés; De la vieillesse et de l'enfance? Vers Stamboul étendue, et vers le pont Euxin, C’est celle qui naguère a montré le chemin Aux vaillants guerriers de la France. Paris! il t'en souvient, four tes yeux enchantés Quel spectacle touchant, quand ces lieux si vantés, Ces triomphales avenues, En bataillons serrés les jetaient dans tes bras, Les vainqueurs de Sébastopol et des frimas,  Avec leurs aigles revenues. Mélant ton allégresse à la voix du canon, Tous tes échos vibraient, répétant le grand nom. Ah! les mères étaient heureuses, Et les vieillards croyaient, en ce jour de splendeur, Revoir au Carrousel de leur grand empereur Les phalanges victorieuses ! Protégeant tes plaisirs, non moins que tes travaux, C’est Napoléon trois qui les a faits si beaux. A Vincennes, ces verts bocages, Où l’onde qui murmure, et le parfum des fleurs, A l’ouvrier, après ses pénibles labeurs, Offrent, l'été, de frais ombrages. ot Quelle main éleva ces asiles sacrés — 25 = C’est lui qui veut un jour les voir mieux abrités, Ces enfants du travail, longtemps déshérités! Car, lorsqu'ils souffrent, son cœur saigne. Père, de la famille il connaît la douceur; Il est l'élu du peuple, et veut que le bonheur Signale l'ère de son règne. Ne le vîtes-vous pas vous-mêmes, mes enfants, Braver sur un esquif la fureur des torrents, Pour sauver ses sujets qu’il aime. Au milieu des dangers, n'écoutant que son cœur, L’a-t-on jamais trouvé gêné par sa grandeur Et par l’orgueil du diadème? Il parut à Lyon! Soudain à son aspect On eût dit que les flots fuyaient avec respect, Devant ces paroles si fières. La France avec le monde entier les entendit :
« Aux révolutions il faut creuser un lit, Comme on enchaine les rivières! » Aussi, n’en doutez pas, la cité qui deux fois 
Éleva dans son sein l'impérial pavois,  Et qui des rois brisa le trône, Vous la verriez debout contre les factions, Si leurs vaines fureurs de ses Napoléons Osaient attaquer la couronne. z 2 Oh! qu'ils sont loin ces jours, mes enfants, où je vis Dans les convulsions, ce terrible Paris Bondissant comme une panthère! Qu'il est calme, et combien il diffère aujourd'hui Du Paris de ces temps abhorrés, où sur lui Du Ciel s’épanchait la colère. Par quel art l'Empereur a-t-il pu le charmer? Vous le voyez, enfants, il sait se faire aimer. Puisse-t-elle être toujours vaine Cette précaution qu’en sa sagesse il prend, Quand pour notre repos sous nos pas il étend Toute une cité souterraine ! Babylone, Memphis, que sont vos monuments Auprès de ces tunnels où tous nos régiments Passent enseignes déployées? Ici même, où mes yeux lisent Sébastopol, L'Empereu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Montgravier_1858_bpt6k6480176v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dans la poussière, Le front s’est relevé radieux de lumière; L’ardente flamme de son cœur Répand sur son visage une sainte allégresse : Ainsi les anciens jours de l'antique Lutèce Avaient vu le premier pasteur, UT Denis, des cieux ouverts, dans son pieux délire, Célébrer les splendeurs en marchant au martyre. Ainsi, mourant pour son troupeau, Il répandit son sang sur la verte colline, Aux lois de l'Évangile, à la sainte doctrine, Consacrant la France au berceau. 
| 
||
| Conduit par sa valeur, tel un guerrier d'élite A la voix du canon s’arme et se précipite Des premiers dans le champ d'honneur; Tel, par la charité guidé vers la tempête, Méprisant les dangers qui menacent sa tête, S'avance l'élu du Seigneur! Du Dieu crucifié portant le divin signe, Déjà des régiments il franchissait la ligne, Et ces braves, à son aspect, Généraux et soldats sous sa main bénissante, Et les fiers étendards brisés dans la tourmente. Le saluaient avec respect, Aux lieux où s’éleva, monument séculaire, La Bastille rasée en un jour de colère, Réunissant tous ses efforts, Se maintenait encor la Révolte hautaine, Près d’une barricade où la Guerre et la Haine Ont fait un marchepied de morts. 
| mu C’est là que l'esprit saint qui remplit sa poitrine Le presse d'accomplir sa mission divine, Là qu’en cet instant solennel, Le front tout rayonnant d'un courage sublime, Le pontife sacré monte, prêtre et victime, Les degrés du sanglant autel. Un long frémissement a parcouru la foule, Et l’océan humain sillonné par la houle Enchaîne un instant sa fureur : Car l’apôtre parlait, et la voix de la chaire Jamais n’a fait pleurer l’écho du sanctuaire Sous le poids de tant de douleur! De Jérémie en deuil les accents prophétiques Jamais n'avaient trouvé d’élans plus pathétiques; Dans les cœurs mourait le courroux ; Des enfers terrassés la ligue était vaincue; Des sanglots s’élevaient de cette foule émue, Où plusieurs pliaient les genoux. Mais le démon, qui voit s'écrouler son ouvrage, Nous réserve en fuyant un dernier trait de rage: Un coup part... ne recherchons pas A quels rangs appartient cette main criminelle : C’est celle d’un Français, honte, honte éternelle Qui livre le saint au trépas! 
|; Lee 
| Ah! s’il en est encor que la haine domine, Combien en cet instant frappèrent leur poitrine; Combien, dans leurs rêves affreux, Ontdà revoir le sang couler de la blessure, Et jusque dans la mort cette douce figure Du prélat qui priait pour eux!
« Dieu de paix, disait-il, reçois ce sacrifice, Au peuple que j'aimais qu’il devienne propice,  Qu'il le réconcilie aux cieux !» Etsa voix s’éteignit dans le concert des anges Qui célébraient l'entrée aux célestes phalanges De ce confesseur glorieux. Ses vœux sont exaucés : un rayon d'espérance A brillé sur Paris pour consoler la France; Mais gardons bien le souvenir De l'orage qui mit en danger la patrie; N'oublions pas que pour éteindre l'incendie IL fallut le sang d’un martyr. 1858 Novus sæclorum nascitur ordo. Vi RGILE, Mes enfants, chers objet de </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
