<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e pas moins doux,  enchaïînera votre attention à cette histoire en- core vivante, dont les annales sont écrites sur les mo- numents du rivage. Vous les lirez sur ces pages de pierre qui ont défie tant de siècles pour porter à l’avenir le témoignage du passé, et dont les revolutions des âges qui altéerent et changent tout n’ont point al- tére le caractere solennel. 
À peine éloignés de quel- ques lieues de votre point de depart, vous visiterez à Châtillon les restes de l'antique manoir des ducs de Bourgogne ; à Bar, l'enceinte ruinée, mais autrefois imposante, où florissaient les comtes de Barrois. Sur votre droite, vous laisserez a Vincennes, parmi les arbres sous lesquels le saint roi Louis IX rendait la justice à ses sujets, le vieux château où naquit le sage roi Charles V. À Paris toutes les époques et presque toutes les générations vous apparaîtront personnifices dans des édifices contemporains. Vous ne passerez pas entre la tour solitaire de Saint-Jacques et les tours jumelles de Notre-Dame sans rétrograder par la pense sur les événements qui se sont accomplis devant — 15 — ces colosses. Plus loin, c'est Saint-Germain-l’Auxe: rois où gronda le tocsin de la Saint-Barthelemi. Voila le Louvre de Francois Ier. Voilà les Tuileries de Louis XIV. Votre cœur a palpite tout à l'heure d’une tendre émotion à l'aspect de la statue d Henri IV. Quelque soit le sentiment qui vous anime à la vue de la colonne de Napoléon, si l'amour de la liberte vous a préemuni de bonne heure contre les illusions de 4 gloire, rendez hommage cependant au génie et à l'infortune. Ne dédaignez pas de jeter un regard sur les jardins qui couronnent cette colline, ils ont prete leur ombrage à Molicre et à Boileau. Ici, non loin de cette machine hydraulique qui rappelle les magnifi- cences du grand siecle et du grand roi, vous auriez vu nagucres l'élegante demeure de Gabrielle, mais elle a dû céder l’espace aux buttes badigeonncées de la propriété nouvelle. Consolez-vous en reportant vos veux au sommet du mont voisin sur des murailles que la sape n'a pas encore chranlées. Forteresse ou palais, c’est le séjour royal de Louis XIII, où son fils passa une vie inquiète et menacce sous la tutelle d un prêtre. Assez d'autres tableaux vous occuperont encore, avant que les pentes boisées de la côte sainte Catherine vous aient annoncé Rouen; mais réservez un intérêt sans partageà cette noble ville, musce go" se
é — 16 
— thique de la patrie, Herculanum vivace et populeux du moyen âge, qui confond de loin les flèches de ses
églises avec les mâts de ses vaisseaux. Nous vous dirons à quels temples appartiennent ces ogives transparentes qu’un ciseau délicat comme le burin et sûr comme l’emporte-pièce a fouillées avec tant de grâce et d'esprit, ces tours dont la majesté n'exclut pas une certaine coquetterie d'ajustement, et qui portent jusque dans les cieux leurs fronts couronnés de dentelles et leurs campaniles brodés. Toutes ces merveilles de l'architecture chrétienne ne vous abandonneront plus qu au </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>endant les guerres de Charles VI, de Charles VII, et de l4 ligue, elle fut de nouveau prise et reprise plusieurs fois. Enfin, instruits par une triste expérience, les habitants de Bar, préférant la tranquillité à la gloire, demolirent de leurs propres mains,  et sans autoris4- on, ces murs qui faisaient tout à la fois la force et le malheur de leur patrie, et eurent recours ensuite a la clémence paternelle de Henri IV pour obtenir le pardon de cet acte audacieux. Ils ont concu même, — 40 — dit-on, une telle horreur pour les armes qu'il ne faut pas chercher d'autre cause de la décadence complete où est tombée la coutellerie autrefois si renommée de cette ville, qui ne s’occupe plus maintenant que du commerce pacifique des vins. Des deux coteaux qui resserrent Bar dans leurs
étreintes et l’empêchent de s’élargir, celui de la rive droite est dépouillé de toute verdure, l'autre à l’occident est garni de vignes et de bois. Sur ce dernier s’éleve, d'une maniere pittoresque, une chapelle de Notre-Dame,  qui produit un charmant effet au milieu du bocage dont elle est entourée. On attribue sa fondation à un miracle que les gens du pays prennent plaisir a raconter. Derrière le château des anciens seigneurs,  dans un bois appelé la Garenne des comtes, on montrait autrefois un vieux chêne, où la tradition disait qu'un bûcheron avait trouvé une petite image de la Vierge de la hauteur de la main, et représentant Notre-Dame de Pitié. Il se hâte de l'emporter à son logis où gisait sa fille atteinte d’une maladie de langueur et abandonnée par les médecins. Des son retour, elle se trouva mieux et se rétablit en peu de temps. Cette guérison subite fut rapportée à la présence de la sainte image, et le comte enjoignit au bücheron de la re- placer où il l'avait trouvée. Le bruit de ce miracle se répandit dans les environs; une foule de pelerins accourut de tous côtés implorer l’intercession de la Vierge, et bientôt le produit des offrandes fut assez considérable pour subvenir aux frais de la construction d'une chapelle qu'on adossa au chène miraculeux. Le bocage qui l'entoure, semblable aux bois sacrés des anciens, a tou Jours été respecté avec une religieuse véneération, même dans les temps d’impiéte. La même histoire se retrouve dans un grand nombre de villages de France où le méme miracle s'est peut-être accompli, et 1l faut avouer que cette marque signalée de la protection de la vierge pour l'enfant du bücheron,  est du moins bien douce à croire. On la raconte à Notre-Dame de l'Épine en Champagne, avec cette seule différence que l'image bienfaisante fut découverte sous un buisson d’aubépine, au lieu dc l'être dans le tronc d’un arbre creuse par le temps, et ici la reconnaissance des peuples s’est manifestée par l'érection d’un des plus gracieux monuments de l'ar- chitecture chrétienne. C'est au-dessous de ce bocage, sur le penchant de la colline, que s'élevait autrefois le château des comtes de Bar,  placé à l'extrémité d'une longue pointe de terre. L’assiette en était no</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ce bocage, sur le penchant de la colline, que s'élevait autrefois le château des comtes de Bar,  placé à l'extrémité d'une longue pointe de terre. L’assiette en était non-seulement agréable, mais aussi  — 4 — trés-forte triangle, tale qui au siecle la ville, horloge, et presque imprenable. Sa forme était un dont la base s’appuyait sur sa muraille oriendominait Bar-sur-Seine. Il n’en restait plus dernier qu’une tour placée à la sortie de et dans laquelle on avait encadré une grosse mais cette tour n'a pas échappé aux ravages du temps. Jusqu'à Bar, la SF1NE avait suivi, presque sans dévier, la direction septentrionale; au-dessous de cette ville, elle commence a incliner vers l'ouest et tend a se rapprocher en ligne droite de la capitale. Elle laisse d’abord sur sa gauche une petite plaine, où il y avait autrefois une chapelle qui portait le nom de Cére ou de Cérès, et qui avait été bâtie, dit-on, sur l'emplacement et avec les ruines d'un temple de la déesse des bles. Moins heureuse que Notre-Dame-de Pitié, elle n’a pas été respectée comme elle dans la tourmente révolutionnaire, et ses débris eux-mèmes ont ete dispersés. Le fleuve arrose ensuite successivement de sa rive droite Bourguignone, Courtenot et Fouchères, et recoit à sa gauche la petite rivière de Sarce. Ici finit le pays des montagnes; les pentes escarpées et les hautes croupes qui bordent la Seine s’abaissent rapidement; les flancs de la vallée s'élargissent, — 43— et nous entrons dans le bon terroir que nous ne quitterons plus désormais; car, même en traversant la Champagne pouilleuse, le bassin du fleuve nous présentera sans cesse une bande fertile et richement culuüvee, dont la moindre largeur est d'une demi-lieue. Nous nous croirions deja dans la Brie, si le moindre
écart,  à droite ou à gauche de la riviere, ne nous conduisait dans des terres craieuses et arides,  qui ne sont plus fecondées par le limon que les inondations apportent chaque hiver dans les prairies de la vallée. De Bourguignone, la SEINE est alors devenue Champenoise, et s'éenorgueillit de l'être; car ce titre qu'elle partage avec Racine, Lafontaine,  Pithou, le Varron de son siecle, et l'ingénieux Grosley, Girardon, les frères Mignard, n’a rien qui ne soit hono- rable, malgré l'étymologie insultante qu'on a prétendu donner à un ancien proverbe, dont voici la véritable origine. Pour favoriser le commerce des moutons que faisait la Champagne, les seigneurs du pays affranchirent du droit de passage les troupeaux au-dessous de cent moutons ; alors les bergers se concertérent pour foriner des reunions moindres de cent têtes, et les faire ainsi passer sans rien payer. Un de ces pâtres qui conduisait quatre-vingt-dix-neuf moutons, soutenant qu’il ne devait pas le péage, le seigneur — LL — irrite de sa ruse, déclara dans sa colere que quatre- vingt-dix-neuf moutons et un Champenois faisaient cent bêtes, et ordonna, s’il faut en croire la tradition, que le récalcitrant fût jeté à la rivière. Le premier bourg de Champagne que le fleu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>85</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>itale a ete construite sur ce modele, et le proverbe non moins ridicule, après Melun, Paris, qui voudrait en faire la premiere de nos cités. Son origine remonte, il est vrai, à une haute antiquité; César, qui l'appelle Melodunum au 7€ livre de ses Mémoires, en fit pendant quel- que temps le centre de ses opérations militaires. De ce nom latin est venu celui qu’elle porte actuellement. On ne sait rien de précis sur ses commencements,  car il serait absurde de dire qu'une reine d'Égypte ) no Mmmée Îo, se soit arrêtée, en parcourant le monde, dans — 16 — l’île que forine la SE1x E en cet endroit, pour y jeter les fondements d’une ville qui porta d’abord le nom d Isis, sous lequel la reine égyptienne avait été deéifiée. Comme on supposait que cette divinité avait été l’objet d'un culte special des premiers habitants de Melun, on chercha s’il n’existait pas de vestiges de quelques
édifices consacrés à cet usage. On crut les avoir trouvés dans les restes d'un batiment que l'on voit près de Notre-Dame. Mais ces ruines ne datent que du 10% siecle. Melun était jadis une ville forte que protégeait un château construit dans la partie septentrionale de l'île. Ce château fut souvent habité par nos rois et vit s’accomplir dans ses murs plusieurs événements importants de notre histoire. Ce fut la que la trop fameuse Isabelle de Baviere vint se réfugier lorsque l'approche des Armagnacs la forca de fuir Paris. Cette forteresse, malgré l’importance dont elle a joui long-temps, a partagé le sort de tant de monuments du pouvoir féodal. Charles 1X est le dernier souverain qui l'ait habitée. Depuis ce prince on négligea de l'entretenir. Lorsque Louis XIV séjourna a Melun, l’ancien château royal fut jugé entièrement inhabitable, et le grand roi se vit forcé deloger dans une maison de Fouquet, alors vicomte de Melun. Les dernières ruines de cet édi-   TT — fice viennent de disparaître, et il n'en reste que le bas d’une tour qui sert actuellement au bureau de l'administration des coches. Bizarre changement de fortune| La ville de Meluna soutenu plusieurs siéges. L'on peut citer entre autres celui de 1419, que le roi d'Angleterre et le duc de Bourgogne, trainant à leur suite l'infortuné Charles VI, entreprirent dans leur guerre contre le Dauphin. La ville, défendue par Barbazan et une faible garnison, résista six mois aux attaques de l'armée ennemie. Les combats corps à corps que se livrerent les chevaliers anglais et francais dans les mines creusées sous le faubourg de Bievre donnent à ce siége un intérét tout particulier, comme on peut s’en convaincre en parcourant les mémoires de Juvénal des Ursins. Du temps de la ligue, Melun, reste fidele au roi, eut a se défendre contre quelques attaques des ligueurs. Enfin, en 1814, la ville entendit gronder à ses portes le canon des alliés. La population de Melun s’accroît avec rapidité; elle a doublé depuis un demi-siecle. Grâce aux bienfaits d'une administration active et éclairée, des rues larges, des places assez vastes, des quais mag</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re contre quelques attaques des ligueurs. Enfin, en 1814, la ville entendit gronder à ses portes le canon des alliés. La population de Melun s’accroît avec rapidité; elle a doublé depuis un demi-siecle. Grâce aux bienfaits d'une administration active et éclairée, des rues larges, des places assez vastes, des quais magnifiques ont remplacé des rues étroites et petites, — 78 
— que naguere encombraient d'ignobles maisons. Les deux grandes routes de Genëve et d'Italie se croisent en cette ville, la vivifent et facilitent son commerce qui a beaucoup d'activité. Melun possède deux ponts sur la Seine, une belle préfecture, ancienne abbaye de bénédictins dont l’abbé de Calonne, frère du celebre ministre, fut le dernier titulaire; un hôtel-de-ville, une bibliothèque assez riche, un tribunal, ancien couvent de carmes; une salle de spectacle, un hospice, une maison de détention pouvant contenir {200 prisonniers, une fabrique de sucre de betteraves, un quartier de cavalerie, enfin deux
églises, Notre-Dame et Saint-Aspais. La derniere conserve de tres-beaux vitraux, et des sculptures dont le goût et la légereté méritent d'être remarques. Entre la ville et le faubourg Saint-Liesne,  coule l’Almont, qui vient de Nangis et tombe dans la Seine au coin du Parc de Pény. Cette petite riviere arrive a Melun, enrichie des eaux des canaux et cascades du fameux château de Vaux, créé par Fouquet, et chanté par La Fontaine dans l’elégie adressée aux Vymphes de V'aur. Un ancien proverbe fait froncer les sourcils des habitants de Melun, lorsqu'on leur demande à manger des anguilles. De toutes les versions sur l’origine de "LITIR — 19 
— ce proverbe, on est convenu cette fois d'adopter la plus raisonnable. Un habitant de Melun, nommé Lauguille, fut charge de jouer le rôle de Saint-Barthelemi, dans la représentation d’un mystere. Le pauvre homme, à la vue du couteau et des pinces dont on de- vait se servir pour imiter le supplice du saint, crut que la fiction devenait la réalité, et se mit à pousser de grands cris. De la, le dicton vulgaire : Zl est comme Languille de Melun qui crie avant qu'on l'ecorche.
À la sortie de Melun, la Seine baigne le hameau des Fourneaux, contigu à la ville, et qui possede plusieurs maisons de campagne fort agréables, et une belle manufacture de faience. Il dépend du Mée, village situé comme lui sur la rive droite du fleuve, mais un peu au-dessous. Le Mce, autrefois le Mas, signifie métairie. La terrasse du parc et celles des autres jardins qui dominent la Seine, offrent l’aspect le plus séduisant.
À gauche, à quelque distance de la riviere et ap- puyés sur les bois, on aperçoit les deux charmants villages de Dammerie-les-Lys et de Farcy, qu'embel- lissent une foule de charmantes habitations. Le pre- mier de ces villages doit son nom à l’abbaye du Lys, fondée par la reine Blanche, dont le cœur y fut dé- — 80 — posé. Cette abbaye, où la réforme fut plusieurs fois obligée dé venir mettreun frein aux déreglements des reli- gieuses, subsista jusqu’a la fin</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>116</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>église Saint Gervais, mélés à des hôtels magnifiques, parmi lesquels on remarquait l’hôtel de Sens, habité par le chancelier Duprat, et envahi maintenant par un eta- blissement de roulage. Le bord de la Seine n'offre encore en cet endroit qu'un terrain naturellement en pente, et jusqu'ici exposé aux fréquents dégats que cause le débordement du fleuve a la fonte des neiges. Apres tant d'expériences funestes, on s'occupe enfin d'y pourvoir. Venait ensuite la place de Grève aux souvenirs sanglants, et où les bourgeois firent bâtir au seizieme siecle leur hôtel de ville, apres avoir eu longtemps leur parloir, ou maison commune, dans la vallée de Alisere, où est à présent le quai de la Ferraille. La rive, a partur de cette place, n'offrait encore au commencement du règne de Louis XIV qu'une surface déclive, sur la- quelle se trouvaient deux rues sales servant d'ecor- cherie et souvent inondées. Le marquis de Gevres obtint la permission d’y bâtir des maisons jusqu'a la première pile du pont Notre-Dame et du Pont-au Change, à condition qu'elles seraient assises sur des voûtes percées d’arcades. Au milieu de ce hideux — 102 
— pâte de maisons gothiques, le grand Châtelet fermait l'entrée du Pont-au-Change par son énorme et horrible masse. Cette forteresse avait remplacé au douzième siècle une tour de bois dont on attribuait la construction à Jules César, et qui servait tout a la fois de demeure au prévôt de Paris, et de prison aux criminels que réclamait l’échafaud de la Grève. C'est d’une fenêtre de cet édifice que Bois-Bourdon, mant d'Isabeau de Baviere, l'a- fut jeté dans la SEINE, enveloppé d'un sac sur lequel on lisait cette formule judiciaire : Laissez passer la justice du roy. La vallée de Misere commencait au grand Châtelet, et se prolongeait jusqu'au Louvre. Ce terrain, occupé d’abord par des marais, s'était peu à peu couvert de maisons, quand, sous Charles V, on construisit le quai de la Ferraille ou de la Mégisserie, pour établir une communication entre le Louvre et le reste dela capitale. Philippe-Auguste se fit bâtir hors des murs de Paris une demeure nommée Lupara, qui est maintenant le Louvre. Elle avait, comme la plupart des châteaux, la triple destination de séjour, de forteresse, et de prison. Ferrand, comte de Flandres, y fut longtemps enfermé. C'était primitivement un bàtiment parallélogramme aux côtés et aux angles duquel se rattachaient vingt-trois tours liées en un — 105— seul faisceau. Dans l'une d'elles, la tour de la Librai- rie, Charles V rassembla quelques livres, et jeta ainsi les fondements de la bibliotheque royale. Les diverses parties du vieux Louvre furent successivement detruites, puis rebâties sur le plan actuel, depuis Francois Ier jusqu'a Louis XIV, qui concut le projet de le reunir aux Tuileries. Abandonnes plusieurs fois, les travaux ont éte repris avec ardeur sous Napoléon, et nous avons maintenant quelque espoir de les voir s achever avant peu d'années. La plus ancienne mention qui soit faite des Tuileries, se trouve dan</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>119</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> bâtiments
étaient séparés du jardin par une rue. Mais Le Nôtre changea entièrement le plan des bosquets et du par- — 104 
— terre; la rue fut envahie, et on éleva deux magnifi- ques terrasses, depuis l'emplacement des bastions placés aux portes du jardin, jusqu'aux ailes du chà- teau. En sortant par la porte de la Conference, situee du côté du quai, et où venait aboutir l'enceinte septentrionale de Paris, on entrait dans le Cours-la- Reine, promenade longtemps interdite au public, et que Marie de Médicis avait fait planter pour son agrément particulier. Trois îles occupent maintenant le milieu du fleuve et le centre dela capitale; mais autrefois elles étaient au nombre de six. L'île Louviers, située en regard de l'hotel Saint-Paul, en était autrefois une dépendance; des chantiers de bois ont remplacé depuis longtemps le bel ombrage que ses arbres répandaient. Plus loin, s’étendait l’île aux Vaches, renommée pour ses gras pâturages, et séparée, par un petit bras de la S1x E, de l’île Notre-Dame qui appartenait aux évèques de Paris. Henri IV concut le projet de reunir ces deux
îles; Louis XIII l'executa, et sous le nom d'ile Saint- Louis le terrain se couvrit de constructions et prit l'aspect qu'il a maintenant. Deux ponts établirent la communication de cette île avec les deux rives, et un troisieme, élevé à la pointe occidentale, alla rejoindre la Cite. — 105
— Plus grande que les trois précédentes, l'ile de la Cité fut le berceau de Paris. Ses rues sales et tortueuses annoncent l'antiquité de Lutetia, la ville de boue. Sa forme ressemble assez bien à celle d'un navire enfoncé dans le sable, et amarré à la rive par ses ponts nombreux. Peut-être est-ce la l'origine de la nef que la ville de Paris porte pour armoiries. La Cite presentait, il y a trois siecles, un aspect bizarre. C'était une espece de masse compacte, sans quais, sans place publique, herissée de tours et de nombreux clochers. On comptait dans son sein jusqu’à soixantedix-sept églises où chapelles auxquelles une population nombreuse disputait pied à pied le terrain. La SEINE y disparaissait sous les ponts, les ponts sous les maisons, et les miasmes qui s'exhalaient par quel- ques abreuvoirs dégoütants annoncaient seuls le voisinage de la riviere. À l'Orient, s'élevait l'Hôtei- Dieu, la Basilique de Notre-Dame et une gerbe d'édifices religieux qui ombrageaient l'île par sa foret de clochers. La partie occidentale etait occupée par l'antique palais qu'habitèrent successivement les rois fainéants, les comtes de Paris, et les premiers princes de la dynastie capetienne. Philippe-le-Bel, en rendant le parlement sédentaire, lui donna la moitié de son palais, et Charles V, fatigue du concours des plai04) — 106 
— deurs, abandonua cette demeure pour l’hôtel Saint Paul. Les plus anciennes constructions actuelles du Palais-de-Justice datent du regne du roi Robert. A l'angle de la rue de la Barillerie et du Pont-au- Change, on voit encore la tour où fut placée, en 1570, la premiere grosse horloge de Par</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>123</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aient se reposer de leurs pénibles travaux. La pointe de terre, où est a présent la statue de Henri IV, formait une derniere ile occupée par les juifs et par un moulin qui leur appartenait. Philippe-le-Hardi, les ayant chassés de son royaume, l’île et le moulin des juifs prirent le nom de Bussy, ou de l'Ilot du Passeur. Ils se sont abimés tous deux sous le terre- RER LE. ten, TU rte SAN vue VUS eme er ee — 107 
— plein du Pont-Neuf, lorsque Ilenri IT, profitant des basses eaux, fit combler le bras de la SEINE qui les séparait de l'ile du Palais, et commencer la con- struction du pont. Les travaux, plusieurs fois interrompus par les guerres de la Ligue, ne furent achevés que vers la fin du règne de Henri IV, dont on
érigea la statue au milieu du pont quelques années apres sa mort. La se voyait autrefois la Samaritaine, dont nous avons déjà parle. Avant la construction du Pont-Neuf, la Cite com- muniquait par six ponts avec les deux autres parties de la capitale. Au nord etait le pont Notre-Dame, bäti d'abord en bois et reconstruit en pierre, il va trois siècles. Puis le Pont-aux-Changes, ou au Change, et le Pont-aux-Meuniers, si voisins l'un de l’autre, qu'un même incendie les consuma tous deux sous Louis XIII. On ne rebäatit pas le Pont-aux-Meuniers, devenu inutile depuis la construction du Pont-Neuf, et qui gênait la navigation par les bateaux de moulin attachés à ses arches. Au midi, il y avait le Pontaux-Doubles, nom de la petite monnaie qu'on don- nait autrefois pour péage. On vient de dégager ce pont des constructions de l’Hôtel-Dieu,  qui laissaient a peine un petit passage aux piétons. Au-dessous du pont Saint-Charles, établi pour le service intérieur — 108— de l'hospice, le Petit-Pont communiquait à Saint-Jacques et allait s'engouffrer sous le béeant du petit Châtelet. Douze fois emporté inondations depuis le treizième siecle, il fut la rue porche par les douze fois rebâti, et sa reconstruction actuelle ne date que de 1720. Enfin le pont Saint-Michel, qui doit son nom au voisinage de l'antique chapelle où avait éte baptisé Philippe-Auguste. Elle occupait le coin de la rue de la Barillerie et fut démolieà la suite du grand incendie de 1776 pour embellir et dégager les abords du palais. Il nous reste maintenant à suivre la rive gauche de la Seine, dont les souvenirs ne sont ni moins anti- ques ni moins nombreux que ceux de la rive droite. L'enceinte de Paris commencait de ce côté à la hauteur de la rue des Fossés-Saint-Bernard et des Fosses Saint-Victor, dont les noms indiquent leur situation aupres des remparts de la ville. Sur le bord de l’eau, vis-a-vis l'hôtel Saint-Paul et la forteresse de Barbelle, s'élevait la Tournelle, qui protégeait l'entrée de Paris et la navigation du fleuve. A la place de la barriere qui lui était adossée, Louis XIV fit construire un arc de triomphe dans le genre de la porte Saint-Denis, mais d’une plus petite dimension. L’incommodité et les dangers de ses arcades basses et étroites, pour les — 109 
— voitures et les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>175</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>fille le releve, et, voyant que ce n’est plus qu’un cadavre, elle le prend dans ses bras et se précipite avec lui du haut de la roche‘. Le vieux châtelain, accablé de douleur,  fit élever sur la plate-forme, une chapelle funéraire qui devint un vaste moutier, appelé le Prieuré des Deux-Amants. Une maison de plaisance a remplacé l'édifice religieux, dont 1l ne reste plus rien, pas même ces debris enlacés de vieux lierres qui inspi Nous avons vu ailleurs que la mort de la fiancée est racontée diversement. SLANUY XIAU SA ALLO) 
‘ PONT DE L'ARCHE, — 141 
— rerent à Ducis les belles pages du poeme où il celebre l’infortune des deux amants d'Amfreville.
À peine le fleuve s'est-il éloigné de ces lieux pleins de souvenirs tragiques, que l'Eure vient à son tour apporter à la rive opposce le tribut de ses caux. Cette riviere, partie des ctangs situés entre Mortagne et Verneuil, sur les confins d Eure-et-Loir, traverse ce département dans toute sa largeur, arrose Chartres et Louviers, passe à Notre-Dame-du-Vaudreuil, qu'on apercoit sur la gauche, et vient se jeter dans La Sie vis-a-vis du village du Manoir. Le fleuve descend ensuite vers Pont-de-l'Arche, dont nous apercevons les clochers et les tours ruinées. L'empereur Charlesle-Chauve est le fondateur de cette ville, et lui 4 donné ce nom, qui embarrasse les étymologistes malgré son apparente simplicité. Longtemps l’une de nos meilleures places fortes, Pont-de-l'Arche fut avide de gloire militaire et soutint plusieurs sièges illustres. Ses habitants réclament avec orgueil l'honneur d’avoir les premiers ouvert leurs portes a Henni IV, forcé de reconquérir son royaume. Un pont de vingt-deux arches sert de passage a la route de Rouen, qui descend de Louviers à travers la forét, et remonte en- suite la côte pour regagner à Port-Saint-Ouen les rives du fleuve. On voit encore à l'extrémité de ce pont les 26 — 149 
— traces du château et de la tour qui en défendaient l'entrée. Au-dessous de Pont-de-l'Arche, La SEINE, apres avoir passe au petit port de Criquebeuf,  se multiplie pour enceindre plusieurs îles verdoyantes; puis elle entre, à la hauteur de Freneuse,  dans le département de la Seine-[nférieure, qu’elle ne doit plus quitter, et se hâte d’aller vivifier la riche et commercante ville d'Elbeuf. Malgré le coup fatal que la révocation de ledit de Nantes a porté à son industrie, cette ville a toujours soutenu la réputation qu'elle s’est acquise par ses manufactures de draps, rivales de celles de Louviers. Elle fut longtemps un duché-pairie, appartenant à la maison de Lorraine; maintenant elle est devenue simple chef-lieu de canton. L'une des iles formées par la SEINE, dans le voisinage d'Elbeuf, portait le nom d’Oscelle ou Oissel au temps des pirates normands, et leur servit maintes fois de retraite. Plusieurs mémoires lus à l’Académie des inscriptions et belles-lettres n’ont pu préciser laquelle; dans le doute, nous nous abstiendrons, sans perdre notre temps à disserter après cet illustre corps. Au bout de la pet</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>186</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rent une des meilleures places fortes de l'époque. Guillaume-le-Conquérant réunit le duché de Normandiea la couronne d'Angleterre, et les rois de la Grande Bretagne devinrent vassaux des rois de France. Après avoir longtemps disputé à nos voisins la possession de cette riche province, nous en sommes restes definitivement les maîtres, sous Charles VIT, par l'ex- pulsion des Anglais du continent. Rouen n a eu depuis d’autres guerres à souteuir que les guerres de religion : Antoine de Bourbon, roi de Navarre, fut blessé mortellement en ouvrant la tranchée devant cette ville huguenote, Henri IV, son fils, y entra sans coup férir après son abjuration. On célébrait autrefois a Rouen une solennité bi- zarre, appelée la fête de la Gargouille, ou la Fierte, dont on ignore la véritable origine. Le jour de l’Ascension,  l’image du dragon la Gargouille etait portée en grande pompe par les rucs de la ville, et l'un des criminels condamnés à mort était conduit processionnellement par le chapitre de Notre-Dame sur le premier palier de la chapelle de Saint-Romain, à — 150— l'entrée des halles, où était placée la châsse ou fierte du saint, que le meurtrier soulevait en signe de grâce et de délivrance. La chronique populaire dit que cette cérémonie avait éte instituée pour célébrer la victoire de Saint-Romain sur un terrible dragon qui ravageait les environs de Rouen. Le saint l'attaqua dans la forêt de Roumare, sa retraite, et le précipita dans les eaux de la SENE, qui l’engloutirent. Mais si nous consultons les annales religieuses, elles nous donneront a penser que cette solennité rappelait la conversion du pays au christianisme; car l'erreur était représentée ordinairement sous la forme du dragon, et cette fête symbolique avait lieu en plusieurs endroits de la France. Regagnons les rives de la Seine, dont nous nous sommes écartés un instant. À la pointe de l’île de la Croix, le fleuve passe sous le pont de pierre nouvellement construit, que décore aujourd hui si convenablement une belle statue du grand Corneille, et gagne le port, où une longue file de vaisseaux de toutes nations annonce une ville renommée par son commerce. La marée amène au port de Rouen des navires de deux et trois cents tonneaux, qui viennent échanger les produits des contrées lointaines contre ceux de son industrie. Cette facilité donne une grande étendue à — 151 
— ses relations commerciales et un grand débouche à sa rouennerie. Un peu plus bas, le pont de bateaux s'éleve et s'abaisse avec le flux et le reflux pour laisser passer les navires. L'idée ingenieuse de ce pont est due à un religieux augustin, sous Louis XIIL. Il est unique en son espèce, et merite l'admiration par sa longueur, par sa solidité et par sa facilité à être démonté. C'est le dernier pont de la SEINE, bien différent de celui que nous avons passé à Courceaux.
À peu pres à la hauteur où nous sommes s'élevait autrefois, sur le bord de la Seine, la Vieille-Tour, où, par les ordres de Jean, roi d'Angleterre, fut enferme le malheure</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>203</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> italiennes : car le vieux marin de Caudebec, retiré sur les bords du fleuve pour voir passer les pavillons qu'il rencontra sur les mers, aime à s'assurer chaque matin qu'il n'a pas quitté son sol natal en jetant un regard sur les rosiers et les œillets dont il à garni sa Croisée. L'église de Caudebec est célebre par un mot de Henri IV, devenu populaire dans le pays : « C’est 1c1, dit-il, la plus belle chapelle que j’aie jamais vue. » C'est en effet une des églises les plus remarquables de France, par la richesse et l'élégance de son architecture gothique. Le clocher a la forme d’une pyra- — 162— mide entourée de couronnes successives, qui lui donnent au premier abord l'aspect de certains minarets de l'Orient. Au-delà du port de Caudebec, au bas des rochers qui bordent le fleuve, l'œil s’arrête sur un petit bâtiment carré, trop simple pour l'artiste, trop obscur pour l'historien,  mais cher aux matelots, qui lui consacrent de loin leurs prieres et leurs offrandes. C'est l'ermitage de Notre-Dame-de-Barre-y-Va, dont les murs sont surchargés de ces tableaux que le pilote a voues a la Vierge dans le fort de la tempête; aux voûtes sont suspendus ces navires grossièrement sculptés, que durant une longue captivité de malheureux marins ont faconnes de leurs propres mains et ont dédiés à la Sainte-Vierge pour la remercier de leur délivrance. La SEINE fait ensuite un coude, et se divise en deux bras pour former une île, la dernière que nous devions rencontrer. Le bras droit gagne Villequier, dont le château, quoique moderne, mérite, par sa situation et par l'élégance de sa construction et de ses jardins, d’être visité des voyageurs; la rive gauche baigne Vatteville, l’un des antiques fiefs du château de la Meilleraye; puis le fleuve rassemble ses deux bras, et passe au pied de la côte de Norville que nous apercevons sur la droite, et d'où l’on jouit d’un point de — 165— vue magnifique. Un peu au-dessous de Norville s’étendent, sur l’autre rive, le village d’Aizier et celui de Vieux-Port, où commence l'embouchure de la SEINE. Le lit du fleuve s’élargit alors tout à coup, et l'on apercoit dans le lointain le rocher de Quillebeuf, qui s'avance comme un fanal pour guider le pilote. Quillebeuf est la capitale du Roumois, petit pays situé entre la Seine et la Rille, qui s'étendait jusqu'a Elbeuf et formait une des anciennes. subdivisions de la Normandie. Ce port, place à l’extrémité septentrionale du département de l'Eure, dont il est le seul fleuron maritime, n'est autre chose qu'un rocher long et étroit, entrecoupé de rues inclinées et mal bâties, devant lequel on a construit une jetée. C'est au roi béarnais que Quillebeuf doit sa petite existence. Ce n'était jusquà lui qu un hameau de pauvres pêcheurs, végétant sur un rocher aride et isolé du reste de la terre. Henri IV l’augmenta, le fortifia, lui accorda des priviléges,  et lui donna le nom de Henriqueville; mais il ne fut pas plus heureux que Francois Ier, qui voulut imposer au Havre le nom de Francoiseville. Le m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>218</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>erre entretient seul les restes de vie qu offre cette ville. L'origine et la fondation de Honfleur ne présentent aucune certitude ; on sait seulement que Guillaumele-Conquérant y séjourna peu de temps avant sa mort. Cette ville resta dans son obscure prospérité jusqu'aux guerres de religion ; vers cette époque elle soutint con- tre Henri IV deux sieges, à l'un desquels ce prince — 174
— assista en personne. Les fortifications, ruinées alors par le canon, ne furent pas relevées, et quelques debris qui en subsistent donnent encore à juger de l’importance de cette place. De nos jours, Honfleur a éte visité par l'empereur Joseph,  Louis XVI, Napoleon, le duc d’Angoulème et la duchesse de Berri. La ville est triste et mal bâtie; il faut la parcourir en détail pour trouver quelques habitations agréables, et une entrée par la route de Caen, dont beaucoup de villes importantes se glorifieraient à juste titre. Mais ce qui mérite surtout de fixer l’attention du voyageur, c’est le pelerinage de Notre-Dame-de Grâce, chapelle située sur la colline occidentale qui domine presque à pic la ville de Honfleur. La route par laquelle on y monte a été rendue praticable aux voitures par des travaux récents. Sur le sommet de cette montagne, à peu de distance de la chapelle, s'elève un christ gigantesque à l'un des carrefours de la route. De cette plate-forme l'œil jouit d'une vue magnifique. Au pied de la croix, du côté de la mer, se termine subitement le plateau de la colline, et d’énormes éboulements semblent encore s'en détacher et rouler jusqu'au rivage, où le pêcheur occupé de ses filets apparait comme un point sur la grève. Un chemin passe au bas de la montagne, et conduit a — 175— Vasouy et au joli châtel de Blosseville. Sur la rive gauche de la Seine, derriere Honfleur,  de vastes prairies et des bois touffus s'avancent jusqu'au milieu des eaux, tandis que le pays de Caux ne presente qu'une série de falaises blanchâtres, qui s'élèvent à pic au-dessus du fleuve et ne montrent que des rocs décharnés,  jusqu’à la pointe de Tancarville,  que l'œil apercoit au bout de l'horizon. Rien n'approche cependant de la richesse du pays de Caux, que ces falaises dérobent à nos regards. Les campagnes sont couvertes d'arbres fruitiers et d’abondantes moissons; des bestiaux de la plus belle race paissent dans les pâturages ; des arbres de haute-futaie ombragent les châteaux et les fermes ; mais ce qui fixe le plus l'attention du voyageur, c'est cette belle population,  et surtout ces jolies Cauchoises, dont les yeux bleus, le teint frais et la taille svelte concourent avec leur haute et élégante coiffure à rehausser l’ecla- tante beauté. Au-dessous de Tancarville, le long des falaises du pays de Caux, la Seine double le cap du Hode, passe a Saint-Jacques, à Saint-Vigor, a Sandouville et à Oudales, charmantes retraites de quelques pêcheurs, et coule au pied du château d'Orcher, dont on aper- coit les avenues sur la colline. Ce manoir, d’une — 176 
— structure massive et sans goût, rempl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>224</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es les suivent, armés d’une espèce de sceptre ornc de rubans et appelé le béton friseux; ce sont les montants en bois où la scie doit être emmancheée. De retour à Harfleur on donne un charivari au mari reconnu pour le plus brutal de la ville; puis on l'oblige a recevoir et garder chez lui le béton friseux, pour le faire rougir sans cesse de sa conduite violente envers sa femme. La journée se termine par des galas et des réjouissances.
À l'embouchure de la Lézarde est le port de l'Heure, autrefois important, mais devenu depuis longtemps un petit hameau malsain. Le fleuve s’est peu à peu retiré de la rive, et l'entrée de la Lézarde a été en- vahie par les sables et par les alluvions venant de là pointe du oc, vieux mot saxon qui signifie crochet, et d'où ce rivage tire son nom, à cause de sa courburc — 180 — en cet endroit. Avant d'arriver à cette pointe du Hoc, nous apercevons près du rivage une ferme; elle a éte bâtie sur le lieu même où fut construite, en 1294, une chapelle dédiée à Notre-Dame-des-Neiges,  en commémoration d’une forte neige tombée au mois d'août. Nous laissons ensuite, sur la hauteur, Graville, mentionné dans nos plus vieilles annales sous le nom de Gerardi-Villa. Sa position dominait, au neuvième siecle, une baie où les flottes des pirates normands vinrent souvent se mettre à l'abri des tempêtes. Graville posséda longtemps les reliques de sainte Honorine, qui ont été rendues au monastere de Conflans, comme nous l'avons déja dit; mais, malgre cette restitution, le sarcophage resté vide attira toujours la foule à Graville, où six chanoines réguliers,  jouissant paisiblement d’un revenu annuel de 40, 00 livres, petris- saient encore le tranquille embonpoint du canonicat, au commencement de la revolution francaise. Audessus du sarcophage il y avait dans le mur une ouverture circulaire, dans laquelle Les pèlerins achetaient le droit de plonger la tête pour se guérir de leur surdité. De nos jours, un cure sage et desintéresse a paru a Graville, et, distinguant la religion de l'Évangile des ridicules superstitions du moyen-âge, il a fait — 181 
— murer la miraculeuse excavation. L'église et le monastere, dont il subsiste encore de beaux restes, sont situés à mi-côte sur une haute terrasse qui, dominant les bocages de l’autre rive, offre un aspect enchanteur. La terre de Graville, apres avoir eu longtemps des seigneurs illustres, passa au cardinal de Bourbon, archevêque de Rouen, que les ligueurs proclamerent roi de France sous le nom de Charles X ; puis elle fut achetée 245, 00 livres par le cardinal de Richelieu. La baie, située jadis au pied de la côte, n'existe plus. Des éboulements réunis aux sables amoncelés, qui chaque jour encombrent les bords du fleuve, forment au pied de Graville un large banc, et contraignent leseaux a s'éloigner de ces parages. Le château qui défendait la baie a disparu il y a plus de cinquante ans, et quelques anciens de la contrée y ont encore vu d'énormes anneaux de fer scelles dans les murs pour amarrer les nav</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>84</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>,  pair de France, conseiller à la Cour de Cassation. Situé au milieu d’un vaste parc que son propriétaire actuel s’est plu à em- bellir d'après les dessins des meilleurs paysagistes, ce château domine tout le pays. Des fenêtres du salon on jouit d'une des plus belles vues que puisse of- LR E Les Les Le D Fe D Lu a ue sæ es Lepus
” Fes [2 1 A t di eat Fe
| 
"NJTAU — 75 — fnir le cours de la SEINE. On voit ce fleuve sorur, a gauche,  des profondeurs de la forêt de Fontainebleau, traverser des prairies charmantes encadrées par des hauteurs couronnées de bois et de vignobles et ornées de riantes habitations. En face, ses rives abaissées dé- couvrent une vaste plaine semée, aussi loin que la vue peut s'étendre, de villages et de maisons de campagne. À droite, la SEINE s'enfonce sous les arches du double pont de Melun et reparaît encore au-delà de la ville en fuyant vers Paris. En entrant dans Melun, la SE1NE se partage en deux bras, et divise cette ville comme Paris en trois parties, la Cité, le quartier Saint-Ambroise et le quartier Saint-Aspais. De la les folles prétentions de quelques personnes qui soutiennent que la capitale a ete construite sur ce modele, et le proverbe non moins ridicule, après Melun, Paris, qui voudrait en faire la premiere de nos cités. Son origine remonte, il est vrai, à une haute antiquité; César, qui l'appelle Melodunum au 7€ livre de ses Mémoires, en fit pendant quel- que temps le centre de ses opérations militaires. De ce nom latin est venu celui qu’elle porte actuellement. On ne sait rien de précis sur ses commencements,  car il serait absurde de dire qu'une reine d'Égypte ) no Mmmée Îo, se soit arrêtée, en parcourant le monde, dans — 16 — l’île que forine la SE1x E en cet endroit, pour y jeter les fondements d’une ville qui porta d’abord le nom d Isis, sous lequel la reine égyptienne avait été deéifiée. Comme on supposait que cette divinité avait été l’objet d'un culte special des premiers habitants de Melun, on chercha s’il n’existait pas de vestiges de quelques
édifices consacrés à cet usage. On crut les avoir trouvés dans les restes d'un batiment que l'on voit près de Notre-Dame. Mais ces ruines ne datent que du 10% siecle. Melun était jadis une ville forte que protégeait un château construit dans la partie septentrionale de l'île. Ce château fut souvent habité par nos rois et vit s’accomplir dans ses murs plusieurs événements importants de notre histoire. Ce fut la que la trop fameuse Isabelle de Baviere vint se réfugier lorsque l'approche des Armagnacs la forca de fuir Paris. Cette forteresse, malgré l’importance dont elle a joui long-temps, a partagé le sort de tant de monuments du pouvoir féodal. Charles 1X est le dernier souverain qui l'ait habitée. Depuis ce prince on négligea de l'entretenir. Lorsque Louis XIV séjourna a Melun, l’ancien château royal fut jugé entièrement inhabitable, et le grand roi se vit forcé deloger dans une maison de Fouquet, alors vicomte de Melun. Les dernières ruines de cet édi-   TT </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a- Reine, promenade longtemps interdite au public, et que Marie de Médicis avait fait planter pour son agrément particulier. Trois îles occupent maintenant le milieu du fleuve et le centre dela capitale; mais autrefois elles étaient au nombre de six. L'île Louviers, située en regard de l'hotel Saint-Paul, en était autrefois une dépendance; des chantiers de bois ont remplacé depuis longtemps le bel ombrage que ses arbres répandaient. Plus loin, s’étendait l’île aux Vaches, renommée pour ses gras pâturages, et séparée, par un petit bras de la S1x E, de l’île Notre-Dame qui appartenait aux évèques de Paris. Henri IV concut le projet de reunir ces deux
îles; Louis XIII l'executa, et sous le nom d'ile Saint- Louis le terrain se couvrit de constructions et prit l'aspect qu'il a maintenant. Deux ponts établirent la communication de cette île avec les deux rives, et un troisieme, élevé à la pointe occidentale, alla rejoindre la Cite. — 105
— Plus grande que les trois précédentes, l'ile de la Cité fut le berceau de Paris. Ses rues sales et tortueuses annoncent l'antiquité de Lutetia, la ville de boue. Sa forme ressemble assez bien à celle d'un navire enfoncé dans le sable, et amarré à la rive par ses ponts nombreux. Peut-être est-ce la l'origine de la nef que la ville de Paris porte pour armoiries. La Cite presentait, il y a trois siecles, un aspect bizarre. C'était une espece de masse compacte, sans quais, sans place publique, herissée de tours et de nombreux clochers. On comptait dans son sein jusqu’à soixantedix-sept églises où chapelles auxquelles une population nombreuse disputait pied à pied le terrain. La SEINE y disparaissait sous les ponts, les ponts sous les maisons, et les miasmes qui s'exhalaient par quel- ques abreuvoirs dégoütants annoncaient seuls le voisinage de la riviere. À l'Orient, s'élevait l'Hôtei- Dieu, la Basilique de Notre-Dame et une gerbe d'édifices religieux qui ombrageaient l'île par sa foret de clochers. La partie occidentale etait occupée par l'antique palais qu'habitèrent successivement les rois fainéants, les comtes de Paris, et les premiers princes de la dynastie capetienne. Philippe-le-Bel, en rendant le parlement sédentaire, lui donna la moitié de son palais, et Charles V, fatigue du concours des plai04) — 106 
— deurs, abandonua cette demeure pour l’hôtel Saint Paul. Les plus anciennes constructions actuelles du Palais-de-Justice datent du regne du roi Robert. A l'angle de la rue de la Barillerie et du Pont-au- Change, on voit encore la tour où fut placée, en 1570, la premiere grosse horloge de Paris. Au-dessus du lanternin, il y avait, avant la revolution, Ja cloche du Palais, qui ne devait sonner que pour annoncer la naissance ou la mort des rois et des dauphins, et qui donna pourtant le signal de la Saint Barthelemy. Plus loin s'élevait la tour de Montgommery, où le malheureux gentilhomme de ce nom expia le meurtre involontaire de Henri II par une longue détention, et où Ravaillac put lentement re- flechir sur l'horre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>121</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>princes de la dynastie capetienne. Philippe-le-Bel, en rendant le parlement sédentaire, lui donna la moitié de son palais, et Charles V, fatigue du concours des plai04) — 106 
— deurs, abandonua cette demeure pour l’hôtel Saint Paul. Les plus anciennes constructions actuelles du Palais-de-Justice datent du regne du roi Robert. A l'angle de la rue de la Barillerie et du Pont-au- Change, on voit encore la tour où fut placée, en 1570, la premiere grosse horloge de Paris. Au-dessus du lanternin, il y avait, avant la revolution, Ja cloche du Palais, qui ne devait sonner que pour annoncer la naissance ou la mort des rois et des dauphins, et qui donna pourtant le signal de la Saint Barthelemy. Plus loin s'élevait la tour de Montgommery, où le malheureux gentilhomme de ce nom expia le meurtre involontaire de Henri II par une longue détention, et où Ravaillac put lentement re- flechir sur l'horreur de l'assassinat qu'il avait commis. Derrière le Palais-de-Justice, dans une île se- parée de la Cité par un canal creusé de la main des hommes, s'étendaient les jardins où les magistrats venaient se reposer de leurs pénibles travaux. La pointe de terre, où est a présent la statue de Henri IV, formait une derniere ile occupée par les juifs et par un moulin qui leur appartenait. Philippe-le-Hardi, les ayant chassés de son royaume, l’île et le moulin des juifs prirent le nom de Bussy, ou de l'Ilot du Passeur. Ils se sont abimés tous deux sous le terre- RER LE. ten, TU rte SAN vue VUS eme er ee — 107 
— plein du Pont-Neuf, lorsque Ilenri IT, profitant des basses eaux, fit combler le bras de la SEINE qui les séparait de l'ile du Palais, et commencer la con- struction du pont. Les travaux, plusieurs fois interrompus par les guerres de la Ligue, ne furent achevés que vers la fin du règne de Henri IV, dont on
érigea la statue au milieu du pont quelques années apres sa mort. La se voyait autrefois la Samaritaine, dont nous avons déjà parle. Avant la construction du Pont-Neuf, la Cite com- muniquait par six ponts avec les deux autres parties de la capitale. Au nord etait le pont Notre-Dame, bäti d'abord en bois et reconstruit en pierre, il va trois siècles. Puis le Pont-aux-Changes, ou au Change, et le Pont-aux-Meuniers, si voisins l'un de l’autre, qu'un même incendie les consuma tous deux sous Louis XIII. On ne rebäatit pas le Pont-aux-Meuniers, devenu inutile depuis la construction du Pont-Neuf, et qui gênait la navigation par les bateaux de moulin attachés à ses arches. Au midi, il y avait le Pontaux-Doubles, nom de la petite monnaie qu'on don- nait autrefois pour péage. On vient de dégager ce pont des constructions de l’Hôtel-Dieu,  qui laissaient a peine un petit passage aux piétons. Au-dessous du pont Saint-Charles, établi pour le service intérieur — 108— de l'hospice, le Petit-Pont communiquait à Saint-Jacques et allait s'engouffrer sous le béeant du petit Châtelet. Douze fois emporté inondations depuis le treizième siecle, il fut la rue porche par les douze fois </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>126</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ls avaient force la Bièvre à changer de lit; mais les inondations aux- quelles elle est sujette, rendant son voisinage dangereux, on la laissa reprendre son cours naturel et regagner son embouchure au-dessus de la ville. Ce ruisseau n’a d'importance que par Îles nombreuses usines qu'il alimente, et qui font la richesse du faubourg Saint-Marcel. Parmi ces grandes manufactures, il en est une dont la renommée est européenne, celle des magnifiques tapisseries des Gobelins, qui donne le plus souvent son nom à la rivicre de Bicvre. La rive de la SEINE offrait ensuite une grève où
étaient entassées sans ordre des maisons que rien ne
© 
{ — 110 
— protégeait contre les grosses eaux, jusqu'a l'endroit où le bras du fleuve se trouve resserré par les fonda tions des bâtiments de l'Hôtel-Dieu. Puis on arrivait au Petit-Chitelet, dont l'existence remonte à la même antiquité que le grand. C’étaient,  sans doute, deux forteresses construites sur chaque rive par les Romains pour défendre l'île de la Cité, à laquelle on n'arrivait que par les deux ponts dont elles protégeaient les abords. Le Petit-Chätelet servit long-temps de prison aux galériens et de logement au prévôt des marchands, et l'on y percevait un droit sur tout ce qui entrait dans la ville. Moins sombre et moins vaste que le Grand-Chätelet, il était plus incommode encore, car il ne laissait aux passants d'autre route qu’une arcade noire et étroite, de plus en plus im- praticable aux piétons, à mesure que les voitures se multipliaient dans Paris. Aussi sa démolition fut-elle résolue et exécutée à la fin du siecle dernier. Au pied du Petit-Châtelet commencait le quai de la Gloriette, dont les travaux furent faits par les galériens renfermés dans cette forteresse. Il fut construit pour supporter les fondations des bâtiments qu’on avait projet d'élever entre la Sri NE et la rue de Ja Huchette. Une partie des maisons a été détruite, et le quai a pris le nom de Saint-Michel en s’élargissant. — 111 
— Vient ensuite le quai des Augustins, le plus ancien de la capitale. C'était, au temps de saint Louis, une plage couverte de saules, où les bourgeois allaient se promener l'été, mais toujours fangeuse dans les autres saisons. Les maisons voisines étaient, chaque hiver, menacées d'une ruine prochaine par les débordements de la rivière qui envahissait leurs fondations. Philippe-le-Bel ordonna d'y construire le quai que nous voyons actuellement, et qui, apres avoir passé au pied du couvent des Augustins, aboutissait a la porte Dauphine. Vis-a-vis de la rue Guénégand s elevait le Château-Gaillard,  à la place où sont main- tenant le chemin et l'arche de l'abreuvoir. C'etait une construction isolée et munie d’une tour ronde qui avait ses fondations dans l’eau et qu'on épargna longtemps sans nécessité, comme le remarquait déja l’auteur de la Chronique burlesque : J'aperçois la-bas sur la rive Le beau petit Chäteau-Gaillard. 
À quoi sers-tu dans ce bourbier? Est-ce d'abri, de colombicr? Est-ce de phare, ou de lanterne ?</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>119</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint- Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> envahie, et on éleva deux magnifi- ques terrasses, depuis l'emplacement des bastions placés aux portes du jardin, jusqu'aux ailes du chà- teau. En sortant par la porte de la Conference, situee du côté du quai, et où venait aboutir l'enceinte septentrionale de Paris, on entrait dans le Cours-la- Reine, promenade longtemps interdite au public, et que Marie de Médicis avait fait planter pour son agrément particulier. Trois îles occupent maintenant le milieu du fleuve et le centre dela capitale; mais autrefois elles étaient au nombre de six. L'île Louviers, située en regard de l'hotel Saint-Paul, en était autrefois une dépendance; des chantiers de bois ont remplacé depuis longtemps le bel ombrage que ses arbres répandaient. Plus loin, s’étendait l’île aux Vaches, renommée pour ses gras pâturages, et séparée, par un petit bras de la S1x E, de l’île Notre-Dame qui appartenait aux évèques de Paris. Henri IV concut le projet de reunir ces deux
îles; Louis XIII l'executa, et sous le nom d'ile Saint- Louis le terrain se couvrit de constructions et prit l'aspect qu'il a maintenant. Deux ponts établirent la communication de cette île avec les deux rives, et un troisieme, élevé à la pointe occidentale, alla rejoindre la Cite. — 105
— Plus grande que les trois précédentes, l'ile de la Cité fut le berceau de Paris. Ses rues sales et tortueuses annoncent l'antiquité de Lutetia, la ville de boue. Sa forme ressemble assez bien à celle d'un navire enfoncé dans le sable, et amarré à la rive par ses ponts nombreux. Peut-être est-ce la l'origine de la nef que la ville de Paris porte pour armoiries. La Cite presentait, il y a trois siecles, un aspect bizarre. C'était une espece de masse compacte, sans quais, sans place publique, herissée de tours et de nombreux clochers. On comptait dans son sein jusqu’à soixantedix-sept églises où chapelles auxquelles une population nombreuse disputait pied à pied le terrain. La SEINE y disparaissait sous les ponts, les ponts sous les maisons, et les miasmes qui s'exhalaient par quel- ques abreuvoirs dégoütants annoncaient seuls le voisinage de la riviere. À l'Orient, s'élevait l'Hôtei- Dieu, la Basilique de Notre-Dame et une gerbe d'édifices religieux qui ombrageaient l'île par sa foret de clochers. La partie occidentale etait occupée par l'antique palais qu'habitèrent successivement les rois fainéants, les comtes de Paris, et les premiers princes de la dynastie capetienne. Philippe-le-Bel, en rendant le parlement sédentaire, lui donna la moitié de son palais, et Charles V, fatigue du concours des plai04) — 106 
— deurs, abandonua cette demeure pour l’hôtel Saint Paul. Les plus anciennes constructions actuelles du Palais-de-Justice datent du regne du roi Robert. A l'angle de la rue de la Barillerie et du Pont-au- Change, on voit encore la tour où fut placée, en 1570, la premiere grosse horloge de Paris. Au-dessus du lanternin, il y avait, avant la revolution, Ja cloche du Palais, qui ne devait sonner que pour annoncer la naissance ou la mort </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>121</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-de-Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> espece de masse compacte, sans quais, sans place publique, herissée de tours et de nombreux clochers. On comptait dans son sein jusqu’à soixantedix-sept églises où chapelles auxquelles une population nombreuse disputait pied à pied le terrain. La SEINE y disparaissait sous les ponts, les ponts sous les maisons, et les miasmes qui s'exhalaient par quel- ques abreuvoirs dégoütants annoncaient seuls le voisinage de la riviere. À l'Orient, s'élevait l'Hôtei- Dieu, la Basilique de Notre-Dame et une gerbe d'édifices religieux qui ombrageaient l'île par sa foret de clochers. La partie occidentale etait occupée par l'antique palais qu'habitèrent successivement les rois fainéants, les comtes de Paris, et les premiers princes de la dynastie capetienne. Philippe-le-Bel, en rendant le parlement sédentaire, lui donna la moitié de son palais, et Charles V, fatigue du concours des plai04) — 106 
— deurs, abandonua cette demeure pour l’hôtel Saint Paul. Les plus anciennes constructions actuelles du Palais-de-Justice datent du regne du roi Robert. A l'angle de la rue de la Barillerie et du Pont-au- Change, on voit encore la tour où fut placée, en 1570, la premiere grosse horloge de Paris. Au-dessus du lanternin, il y avait, avant la revolution, Ja cloche du Palais, qui ne devait sonner que pour annoncer la naissance ou la mort des rois et des dauphins, et qui donna pourtant le signal de la Saint Barthelemy. Plus loin s'élevait la tour de Montgommery, où le malheureux gentilhomme de ce nom expia le meurtre involontaire de Henri II par une longue détention, et où Ravaillac put lentement re- flechir sur l'horreur de l'assassinat qu'il avait commis. Derrière le Palais-de-Justice, dans une île se- parée de la Cité par un canal creusé de la main des hommes, s'étendaient les jardins où les magistrats venaient se reposer de leurs pénibles travaux. La pointe de terre, où est a présent la statue de Henri IV, formait une derniere ile occupée par les juifs et par un moulin qui leur appartenait. Philippe-le-Hardi, les ayant chassés de son royaume, l’île et le moulin des juifs prirent le nom de Bussy, ou de l'Ilot du Passeur. Ils se sont abimés tous deux sous le terre- RER LE. ten, TU rte SAN vue VUS eme er ee — 107 
— plein du Pont-Neuf, lorsque Ilenri IT, profitant des basses eaux, fit combler le bras de la SEINE qui les séparait de l'ile du Palais, et commencer la con- struction du pont. Les travaux, plusieurs fois interrompus par les guerres de la Ligue, ne furent achevés que vers la fin du règne de Henri IV, dont on
érigea la statue au milieu du pont quelques années apres sa mort. La se voyait autrefois la Samaritaine, dont nous avons déjà parle. Avant la construction du Pont-Neuf, la Cite com- muniquait par six ponts avec les deux autres parties de la capitale. Au nord etait le pont Notre-Dame, bäti d'abord en bois et reconstruit en pierre, il va trois siècles. Puis le Pont-aux-Changes, ou au Change, et le Pont-aux-Meuniers, si voisins l'un de l’autre, qu'un même incendie les consuma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>184</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sse pesant quarante milliers se fela au passage de Louis XVI, revenant de Cherbourg, et fut fondue quelques années plus tard pour les canons de la république. C'était la plus grosse clocheconnueaprescellede Moscou, dont on n'a pu faire aucun usage. Plus loin, le regard est arrête par la haute nef de Saint-Ouen et + 
+ 
« Aie A ae i s L 
“ 
“ Je x . . . . 
“ s 1 we'É 64 
+ 7 
# 
« 
— 
“ . 
“ . CCS 
*
‘+ on N 44IOU N .
” 4 
+ : 4 
* \
# 
|
* 
# 
» . na 
+ , x 
À . 1 4 
“ - mn emmang es FU un =. 
"ATOM 2 Le De Ce 
| D. AUAIUNNN A ru mnt A La re TAUECT Ne ELAv te otiiere — 147 
— son petit clocher,  qui attend encore la construction des tours. Dans le fond et sur la droite se groupent la tour gothique et délicate de Saint-Laurent, le clocher de Saint-Godard, l’église de Saint-Vivien et une foule d’autres, dont plusieurs sont transformées en magasins. Mais gardons-nous de confondre avec ces monuments religieux deux édifices que nous apercevons dans le quartier du sud-ouest : l'un est le Palais de Justice, bati sous le ministère du cardinal d’Am- boise, pour l'échiquier rendu permanent en cette ville; l’autre, c'est l’ancien Hôtel-de-Ville et la tour du Beffroi, où sont placées la principale horloge de Rouen et la cloche d'argent, que l'on sonne tous les soirs à neuf heures, suivant l'ancien usage du couvre-feu. De notre observatoire, nous ne voyons que la superficie de la ville; 1l nous faut maintenant sonder son intérieur et nous engager dans ses rues étroites, tortueuses et mal bâties, où il regne toujours une admirable activité ; nous traverserons la place de la Pucelle, où les Anglais firent bruler Jeanne d’Arc par une affreuse vengeance qui déshonora Jes bourreaux et immortalisa la victime. À l'ouest de la place, nous admirerons les sculptures de l'ancien hôtel de Bourgtheroulde, bâti au quinzième siècle, et où loge: — 1485
— Francuis 4er, allant à l’entrevue du camp du Drapd'Or, qui est représentée dans les bas-reliefs. Nous irons ensuite visiter la Bourse, l’hôtel des Monnaies, celui de la Préfecture et les traces du château de Philippe-Auguste. Quand nous serons las d'interroger les monuments de pierre,  l'histoire civile de Rouen nous apprendra que cette cité est l’une des plus anciennes de la Gaule, et qu'on ignore l'étymologie de son nom latin Rothomagus,  que quelques-uns rapportent au roi Magus, son fondateur, et d'autres aux mots celtiques rotk, fleuve, et magus,  bourgade. César ne parle pas de Rouen dans ses commentaires; mais un siecle plus tard Ptolémée en fait mention comme de la capitale des Vélocasses. Elle fut longtemps soumise aux Druides, qui gouvernaient alors ces contrées. Sous les Romains, elle fut comprise dans la deuxième Lyonnaise; sous les Francs, elle devint chrétienne et fit partie de la Neustrie. Elle partagea désormais le sort de cette province, et passa sous la domination des Normands,  lorsque Charles-le-Simple fut obligé de céder à Rollon sa fille et une partie de son royaume. Les premiers ducs de Normandie agrandirent beaucou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mble cours ne promettait rien d’illustre, mais qui s’enorgueillit d’avoir ctédisputée par Philippe-Auguste et Richard Cœur-de-Lion. Sous les restes délabrés d’un château antique, 1l vous fera voir l'endroit d'où partit la petite embarcation de Guillaume-le-Conquérant,  quand ce héros alla re- joindre Ja flotte qui lui soumit l'Angleterre; et sur votre passage, vous aurez salue d un regard la gra- aeuse solitude du Mesnil, où la tradition veut que les conseils d’Agnes Sorel aient animé, plus tard, le courage de Charles VII à la conquête de son propre royaume. Nous voyageons en France ou les souvenirs de l’amour et de la volupté se mêlent toujours a ceux de la gloire. Avec ces hautes impressions de l'épopée, viendront se confondre partout sur votre route celles du drame et de la romance. C'est au pont de Montereau que Jean-sans-Peur tomba sous la hache d'armes de Tanneguy du Châtel ; c’est au pont du Louvre que le maréchal d'Ancre tomba sous le ; — pistolet de Vitry; 4, 
— c'est sur le Pont-Neuf que ses membres sanglants furent dévores par une populace d'anthropophages, à l'endroit mème où s'était allumé, trois siècles auparavant, le bucher de Jacques Molay. Plus loin s'élevait la tour de Nesle, et vous croirez entendre encore sortir du sein des ondes, au milieu des rafales d'une nuit orageuse, ces paroles formidables qui privilegiaient l'assassinat : Laissez passer lu Justice du roi, a moins qu'elles ne soient couvertes par les gemissements des victimes de la Saint-Barthclemi, égorgées 
à la mème place. Au pied de cette colline charmante où la nature sourit avec tant de grâce,  et qui avait cependant offert autrefois une retraite austère à saint Clodoald, Henri III fut frappe du poignard d'un fanatique. Le château de la Roche Guyon vous rappellera le meurtre impuni d'un comte d'Enghien ; Rouen, le suplice impie de Jeanne d'Arc; Jumiéges, l'exil des enerves. Mais ce n'est pas tout encore, et dans ces régions poétiques, les forêts,  les rochers, les montagnes ont un langage. Celle-ci qui dessine à l'horizon son profil net et rapide, c'est la côte des Deux-Amants. Autrefois une chapelle construite à son sommet, vous aurait montré le lieu où le fiancé s'arrêta pour mourir. Quant à la jeune châtelaine, elle redescendit jusqu'a l'Andelle, D — 44— ou elle vint ensevelir son del et ses douleurs, et la petite rivière qui se jette à vos pieds dans le grand fleuve avec un sourd gémissement, y apporta jadis ses rubans et son bouquet nuptial. Un intérêt plus vif, qui n'est peut-être pas moins doux,  enchaïînera votre attention à cette histoire en- core vivante, dont les annales sont écrites sur les mo- numents du rivage. Vous les lirez sur ces pages de pierre qui ont défie tant de siècles pour porter à l’avenir le témoignage du passé, et dont les revolutions des âges qui altéerent et changent tout n’ont point al- tére le caractere solennel. 
À peine éloignés de quel- ques lieues de votre point de depart, vous visiterez à Châtillon les restes de l'antique manoir des d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>108</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lus peuplées, des bords plus fertiles en événements; mais elle perdra en revanche ce charme de la jeunesse et des essais qui nous la faisait aimer de prédilection. Ce ne sont plus des rives peu étudiées, des villes que le voyageur ne visite qu'autant qu'elles sont traversées par une grande route. C’est un fleuve sillionné sans cesse par de nombreuses embarcations chargées de curieux et d'artistes, un fleuve dont l’histoire se trouve décrite partiellement en mille et mille ouvrages. Enfin, la basse SEINE peut, à juste titre, ètre comparée, comme le faisait Napoléon, à la grande rue d'une ville dont le Havre, Rouen et Paris for- ment les trois principaux quartiers. + de ge Lu nage Ti ms ant 
” M: ed eee S Gi pe ou cr sen ae ee us nes me  — mens hé 
À 14e Hene mm 
+ ee 
° ge : PT = : = no nn Sense Me ARE .et 5 2opter de#ù stee on oi2 Se = a a  — ape = semer JT a. La ah 2" shenn nn Fr, see = L ETCS RS 
| Res ee ste, cn
ï TSsage en. penser . me ee 16 — 95 — Déja notre barque a franchi le Pont-Neuf, et notre
œil cherche en vain sur la deuxième arche, du côté du Louvre, ce petit château qui avait autrefois son . gouverneur, et qu'on appelait la Samaritaine, nom long-temps chéri des Parisiens qui s’amassaient pour
écouter son aigre carillon. La vétusté du bâtiment et l'inutilité de la pompe qu’il renfermait déterminèrent sa démolition en 1813.
| Arrivés au centre de la capitale quittons un instant notre petit navire; nous reprendrons demain notre navigation après avoir contemplé le vieux Paris du haut du terre-plein du Pont-Neuf. 
| 18 BASSE-SEINE. SE ; So | ee
$ - ÉD : nu er#r EAP
+ LA 
* tr 2.
+ me .
é L . 
É TE nn rh LEside e 
{&lt; 2 BASSES 
£? PARTS. 
{1 SIEUX 
|à IL. LS Ed k La PA es LS 
É LLUSTRE déja par une multitude de sou- ul ; FE Ps Li) | Venirs, re ee Lait LÉ Ja SEINE, tre de la capitale, se partage en deux bras qui embrassent 
"de distance BA en traversant le cen- . les unes trois îles, 
à peu des autres. Dix- neuf ponts, la plupart magnifiques, servent à la communication conti Lnuclle de l'immense population. us L
”   ; PR Un UE BE ee. ee queen ik| On ne voit plus maintenant leurs
— 
À‘) suis” 4e — 98 — arches surchargées de gothiques maisons, dangereuses pour leurs habitants. Louis XVI commenca cette utile démolition en faisant abattre les bicoques du pont Marie; les dernieres maisons disparurent de dessus le pont Saint-Michel en 1811. Quarante neuf quais larges et spacieux, dont quelques-uns ombrages d'arbres récemment plantés, bordent les rives de la SEINE et tiennent ses eaux captuves pendant deux lieues, depuis le Jardin-du Roi jusqu'au Champ-de-Mars. Nous ne nous arrêterons pas à décrire longuement l’état actuel des nombreux monuments de la capitale dont la SEINE arrose les pieds. Mais, nous reportant vers le passé, nous consulterons les annales parisiennes, pour apprendre les changements qui s’y sont opérés et les événements remarquables dont les bords du fleuve ont été le théâtre. Le vieux Paris se divisait en trois parties au moyen
àge</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>123</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>olution, Ja cloche du Palais, qui ne devait sonner que pour annoncer la naissance ou la mort des rois et des dauphins, et qui donna pourtant le signal de la Saint Barthelemy. Plus loin s'élevait la tour de Montgommery, où le malheureux gentilhomme de ce nom expia le meurtre involontaire de Henri II par une longue détention, et où Ravaillac put lentement re- flechir sur l'horreur de l'assassinat qu'il avait commis. Derrière le Palais-de-Justice, dans une île se- parée de la Cité par un canal creusé de la main des hommes, s'étendaient les jardins où les magistrats venaient se reposer de leurs pénibles travaux. La pointe de terre, où est a présent la statue de Henri IV, formait une derniere ile occupée par les juifs et par un moulin qui leur appartenait. Philippe-le-Hardi, les ayant chassés de son royaume, l’île et le moulin des juifs prirent le nom de Bussy, ou de l'Ilot du Passeur. Ils se sont abimés tous deux sous le terre- RER LE. ten, TU rte SAN vue VUS eme er ee — 107 
— plein du Pont-Neuf, lorsque Ilenri IT, profitant des basses eaux, fit combler le bras de la SEINE qui les séparait de l'ile du Palais, et commencer la con- struction du pont. Les travaux, plusieurs fois interrompus par les guerres de la Ligue, ne furent achevés que vers la fin du règne de Henri IV, dont on
érigea la statue au milieu du pont quelques années apres sa mort. La se voyait autrefois la Samaritaine, dont nous avons déjà parle. Avant la construction du Pont-Neuf, la Cite com- muniquait par six ponts avec les deux autres parties de la capitale. Au nord etait le pont Notre-Dame, bäti d'abord en bois et reconstruit en pierre, il va trois siècles. Puis le Pont-aux-Changes, ou au Change, et le Pont-aux-Meuniers, si voisins l'un de l’autre, qu'un même incendie les consuma tous deux sous Louis XIII. On ne rebäatit pas le Pont-aux-Meuniers, devenu inutile depuis la construction du Pont-Neuf, et qui gênait la navigation par les bateaux de moulin attachés à ses arches. Au midi, il y avait le Pontaux-Doubles, nom de la petite monnaie qu'on don- nait autrefois pour péage. On vient de dégager ce pont des constructions de l’Hôtel-Dieu,  qui laissaient a peine un petit passage aux piétons. Au-dessous du pont Saint-Charles, établi pour le service intérieur — 108— de l'hospice, le Petit-Pont communiquait à Saint-Jacques et allait s'engouffrer sous le béeant du petit Châtelet. Douze fois emporté inondations depuis le treizième siecle, il fut la rue porche par les douze fois rebâti, et sa reconstruction actuelle ne date que de 1720. Enfin le pont Saint-Michel, qui doit son nom au voisinage de l'antique chapelle où avait éte baptisé Philippe-Auguste. Elle occupait le coin de la rue de la Barillerie et fut démolieà la suite du grand incendie de 1776 pour embellir et dégager les abords du palais. Il nous reste maintenant à suivre la rive gauche de la Seine, dont les souvenirs ne sont ni moins anti- ques ni moins nombreux que ceux de la rive droite. L'enceinte de Paris commencait de ce côté à la </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>d'où partit la petite embarcation de Guillaume-le-Conquérant,  quand ce héros alla re- joindre Ja flotte qui lui soumit l'Angleterre; et sur votre passage, vous aurez salue d un regard la gra- aeuse solitude du Mesnil, où la tradition veut que les conseils d’Agnes Sorel aient animé, plus tard, le courage de Charles VII à la conquête de son propre royaume. Nous voyageons en France ou les souvenirs de l’amour et de la volupté se mêlent toujours a ceux de la gloire. Avec ces hautes impressions de l'épopée, viendront se confondre partout sur votre route celles du drame et de la romance. C'est au pont de Montereau que Jean-sans-Peur tomba sous la hache d'armes de Tanneguy du Châtel ; c’est au pont du Louvre que le maréchal d'Ancre tomba sous le ; — pistolet de Vitry; 4, 
— c'est sur le Pont-Neuf que ses membres sanglants furent dévores par une populace d'anthropophages, à l'endroit mème où s'était allumé, trois siècles auparavant, le bucher de Jacques Molay. Plus loin s'élevait la tour de Nesle, et vous croirez entendre encore sortir du sein des ondes, au milieu des rafales d'une nuit orageuse, ces paroles formidables qui privilegiaient l'assassinat : Laissez passer lu Justice du roi, a moins qu'elles ne soient couvertes par les gemissements des victimes de la Saint-Barthclemi, égorgées 
à la mème place. Au pied de cette colline charmante où la nature sourit avec tant de grâce,  et qui avait cependant offert autrefois une retraite austère à saint Clodoald, Henri III fut frappe du poignard d'un fanatique. Le château de la Roche Guyon vous rappellera le meurtre impuni d'un comte d'Enghien ; Rouen, le suplice impie de Jeanne d'Arc; Jumiéges, l'exil des enerves. Mais ce n'est pas tout encore, et dans ces régions poétiques, les forêts,  les rochers, les montagnes ont un langage. Celle-ci qui dessine à l'horizon son profil net et rapide, c'est la côte des Deux-Amants. Autrefois une chapelle construite à son sommet, vous aurait montré le lieu où le fiancé s'arrêta pour mourir. Quant à la jeune châtelaine, elle redescendit jusqu'a l'Andelle, D — 44— ou elle vint ensevelir son del et ses douleurs, et la petite rivière qui se jette à vos pieds dans le grand fleuve avec un sourd gémissement, y apporta jadis ses rubans et son bouquet nuptial. Un intérêt plus vif, qui n'est peut-être pas moins doux,  enchaïînera votre attention à cette histoire en- core vivante, dont les annales sont écrites sur les mo- numents du rivage. Vous les lirez sur ces pages de pierre qui ont défie tant de siècles pour porter à l’avenir le témoignage du passé, et dont les revolutions des âges qui altéerent et changent tout n’ont point al- tére le caractere solennel. 
À peine éloignés de quel- ques lieues de votre point de depart, vous visiterez à Châtillon les restes de l'antique manoir des ducs de Bourgogne ; à Bar, l'enceinte ruinée, mais autrefois imposante, où florissaient les comtes de Barrois. Sur votre droite, vous laisserez a Vincennes, parmi les arbres sous lesquels le saint roi Lou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>128</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ruine prochaine par les débordements de la rivière qui envahissait leurs fondations. Philippe-le-Bel ordonna d'y construire le quai que nous voyons actuellement, et qui, apres avoir passé au pied du couvent des Augustins, aboutissait a la porte Dauphine. Vis-a-vis de la rue Guénégand s elevait le Château-Gaillard,  à la place où sont main- tenant le chemin et l'arche de l'abreuvoir. C'etait une construction isolée et munie d’une tour ronde qui avait ses fondations dans l’eau et qu'on épargna longtemps sans nécessité, comme le remarquait déja l’auteur de la Chronique burlesque : J'aperçois la-bas sur la rive Le beau petit Chäteau-Gaillard. 
À quoi sers-tu dans ce bourbier? Est-ce d'abri, de colombicr? Est-ce de phare, ou de lanterne ? De quoi? de port,  ou de soutien ? Ma foi, si bien je te discerne, Je crois que tu ne sers à rien. — Cette construction, 119
— où Brioche faisait jouer ses marionnettes, disparut enfin sous Louis XIV. Peutêtre avait-elle fait partie de l’ancien hôtel de Nesle qui s’étendait depuis cet endroit jusqu’à la porte de Nesle, et occupait l'emplacement de l’hôtel des Monnaies, de la Bibliotheque Mazarine et de l’Institut. On y remarquait surtout une tour avancée que bai- gnaient les flots de la Seine. C’était la fameuse tour de Nesle, que la Chronique faisait témoin des crimes les plus honteux, dans laquelle Marguerite de Bourgogne et Jeanne de Navarre attiraient, dit-on, les passants pour les faire servir à leurs plaisirs et les précipiter ensuite dans la Seine. Toutes deux, en punition de leurs mœurs infâmes, furent jetées dans une basse-fosse de la prison des Andelys, et, de la, transférées au Château-Gaillard, où Marguerite fut etranglée, en Normandie, et d'où Jeanne sortit pour prendre le voile. Les fossés du château de Nesle occupaient l’emplacement de la rue de Seine, et de la, on arrivait à de vastes prairies qui s'étendaient depuis l’abbaye Saint-Germain jusqu'a la rivière, et depuis la porte de Nesle jusqu'a l'esplanade des Invalides. Elles étaient séparées, en deux parties, par un bras de la Seine et formaient le petit et le grand Preaux-Clercs. Le premier, compris entre les rues de — 115 
— Seine et des Saints-Peres, se couvrit de constructions au seizième siecle,  et le petit canal fut comblé. C’est sur ce terrain que Marguerite de Navarre, femme de Henri IV, se fit construire un vaste et superbe hôtel dont ce prince lui reprocha souvent la folle et honteuse magmificence. Les jardins s’étendaient jusqu'au bord de l’eau le long du quai Malaquais. Le grand Pre-aux-Clercs eût une durée plus longue et une existence plus orageuse. Des le onzième siecle, c'était le rendez-vous des étudiants, qui venaient en foule s'y promener. Vainement, pour prévenir les exces qui s y commettaient, les habitants du bourg Saint-Germain et les moines de l'Abbaye voulurent interdire au public la jouissance de ce lieu; un proces s'eleva entre eux et l'Universite ; on en appela au pape, et la justice ne marchant pas à leur gré, on en vint a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>reux et pesants fardeaux que le commerce lui confie ; au sortir de la capitale, elle va, dans la gare de Grenelle,  chercher d’autres richesses pour les entraîner avec elle dans son cours. La construction récente de cette garre ne l’a pas empèchée d étre brisée par les glacons, en 1829; elle a éte restaurée, et au moyen de l'Ile-aux- Cygnes, on a construit un pont pour communiquer de la plaine de Grenelle aux villages de Passy et d’Auteuil, situés tous deux sur une eminence entre Chaillot, le bois de Boulogne et la route de Versailles qui longe la SEINE; ils renferment un grand nombre de maisons de campagne, dont quelques unes rappellent d'illustres souvenirs : Boileau, Helvetius, Franklin les habiterent; Lafontaine, Moliere, Racine et d’Aguesseau venaient s'y delasser. Le fleuve passe ensuite à Issy, situe sur une colline peu distante de la rive gauche, et dont les délicieuses maisons de campagne possedent des jardins bien dessinés et arrosés par des eaux limpides. Celle du séminaire Saint-Sulpice fut jadis habitée par la reine Marguerite. On voit encore dans ses caves les restes — 116— d'un bâtiment que l'on croit faussement avoir appartenu à un temple d'Isis, et d’où quelques auteurs font venir le nom d'Issi : jamais cette déesse ne fut adorée dans les Gaules. La Seine baigne ensuite les limites des deux départements de la Seine’et de Seine-et-Oise. Le regret de quitter Paris lui a fait alors ralentir sa course et suivre ces sinuosités infinies qui lui tracent une route de trente lieues pour arriverà Poissy, eloigne seulement de six lieues de la capitale. On croirait, sur la carte, voir un serpent aux replis tortueux, dont la queue finirait à Paris, et dont la tête s'étendrait de Poissy à Rolleboise. Au Bas-Meudon, le fleuve se partage en deux bras pour former plusieurs îles om- bragées où les Parisiens, après leurs promenades sur l’eau, viennent manger en été d'excellentes matelotes. Sur la rive gauche on apercoit la manufacture des bouteilles dites de Sèvres. La colline continue à dérouler, a l'occident, une suite de paysages enchanteurs : c’est d'abord Meudon avec ses bois immenses et son château,  construit par Philibert Delorme pour le cardinal de Lorraine, et acquis par Louis XIV en échange de Choisy-le-Roi. Du haut de sa belle terrasse,  l’œil plonge sur Paris, le bois de Boulogne et la Seine dont les replis, bordés de prés fleuris, de champs bien cultivés, de palais et de CRE CRE ECS  — Lun Fr . EE PS : Lin Les ee sem on ns E h JÉ x a LU ti d L 
É mb Sem ES - 
à 
+ ER ; Lt mo . TS meer Let He Ms Le Ta RS En: . : ai : RAT AE SE y NY. 
* Reg r* tete ge 5 EF AU) 27 um desde fi" . CS : TRE EE: bé 22 CS EE Es. . ee- 
«   
# 
ŒE'MPRE S
—. mn ER LE LA RÉ Rs Re : 1. g Eee ee D PRFES Ft RS 
‘ LE SVT LPS a % 
à 7é se 
à LU 5 SAS Fu pesée T7 PONT DE SÈVRES ET-PARC DE SAINTCLOUR. LE ECr:
ü x pan an EU: Por FPS PAALAES &amp; GUILLAUM8! — 117 
— jardins magnifiques, donneraient à penser que les merveilles de la vallée de Tempé ont été transportées sur ses bords. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>coivent l’Aube
à Marcilly, le lit principal du fleuve s’appuie toujours sur la gauche, tandis que celui-ci laisse s’échapper de son sein plusieurs bras qui vont les rejoindre. — 56 — Au confluent d’une de ces ramifications transversales, s'étend Romilly, bourg considérable de pres d’une lieue de longueur sur la rive gauche. Des fabriques d’aiguilles et de bonneterie font sa richesse et sa principale branche de commerce. On y remarque un chäteau magnifique, environné de belles plantations de peupliers avec un parc traversé de plusieurs canaux ombragés. Il appartient à un riche banquier, comme la plupart des châteaux. La SEINE gagne ensuite l’abbaye de Sellieres, où les restes de Voltaire furent déposés en 1778 par les soins d'un M. Mignot, son neveu, qui en était alors abbé. Mais, treize ans plus tard, l'assemblée nationale, ja- louse de cette possession, ordonna grand écrivain fût transporté au
étrange! celui qui n'avait consacre les fondements du christianisme et que Île corps de ce Panthéon. Chose sa vie qu'a saper qu'a écraser l'in- fame,  comme il le disait lui-même, celui-là devait apres sa mort obtenir deux fois un abri pour ses cendres, la première dans le sanctuaire d’une abbaye, la seconde,  dans les caveaux du plus magnifique de nos temples. Enfin,  au-delà de Crancey, tousles bras dela Smine se réunissent, et le fleuve offre alors aux regards un aspect plus imposant. Ici, nous le pouvons sans — 51— crainte,  quittons le marche-pied du fleuve désormais navigable, montons dans cette nacelle qui nous y invite, et laissons-nous emporter par le courant dans cette jolie embarcation. Devant nous est le bourg de Pont-sur-Seine, dont l'existence remonte à unehaute antiquité. C’est dans son voisinage que l'armée d'At- tila fut taillee en pièces par Aétius. Chilpéric campa sous ses murs lorsquil marcha
à la rencontre de Sigebert poste à Arcis-sur-Aube. Louis XIII donna ce bourg a Louise de Guise, veuve de Francois de Bourbon. prince de Conti; elle le vendit au surintendant Bou- thillier de Chavigny, qui y fit bâtir un teau sur les plans de Lemuet. Il était quatre corps de bâtiments à deux étages occupés aux angles par des pavillons l'empire, il appartint à la mère honneur a causé sa ruine; superbe chàcompose de symétriques, carrés. Sous de Bonaparte; cet les alliés ont brüle et renversé cet édifice. Le bourg lui-même eut beaucoup a souffrir de l'invasion; mais comme Méry il s’est relevé de ses ruines. Louis XVII, pour consoler Pont-sur-Seine des malheurs incalculables que lui avait causés le passage des alliés, lui accorda le titre de ville et lui imposa le nom de Pont-le-Roi. C'était perpétuer le souvenirde ses maux, au lieu de les soulager. Aussi, malgre la 12 — 58 — volonté royale, le bourg garda son ancien surnom dont il était plus fier; mais la vanité ne perdit rien à cette démonstration d'indépendance, et Pont-sur-Seine conserva en même temps son nouveau rang parmi les villes. Pres de la Seine, à l’est de Pont-le-Roi, sont de grosses pierres bru</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>97</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> un bac, est dû au généreux propriétaire de Petit-Bourg, M. Aguado. Il réunit le joli village de Ris que nous voyons dans les terres à notre gauche, ainsi que le hameau de Laborde, avec celui de Champrosay, qui se montre à peu de distance sur notre droite, et renferme un grand nombre de maisons de campagne. Bientôt laissant à gauche le hameau du Petit-Chätil- lon, puis celui du Grand-Châtillon, notre vue ren47 — 86 — contre à droite,  dans la plaine au pied d'un groupe de collines,  le charmant village de Draveil. Puis à une lieue de Ris, un peu au-dessous d’Athis, et avant Ablon, se jette dans la Seine l'Orge, petite riviere qui vient d’arroser Dourdan et Montihéry, villes toutes deux illustrées par les antiques débris de leurs manoirs seigneuriaux. La tour de Montlhéry, placée au sommet d'une hauteur, comme une plume sur un bonnet de grenadier, fixe surtout les regards du voyageur. On l’apercoit des hauteurs qui avoisinent Corbeil; à Paris, on pourra la voir encore de la coupole de Sainte-Geneviève, car elle n’embrasse pas moins d’une quimzaine de lieues d'horizon. Ablon a pris un rang assez élevé parmi les villages des environs de la capitale, depuis les guerres de religion. Les protestants y avaient un temple, où ils obtinrent de Henri IV le libre exercice de leur culte, malgré la clause du traité de réduction de Paris, qui exigeait au moins cinq lieues de distance, et Ablon n'était qu'a quatre lieues et demie. La Serne recoit ensuite l'Yerres, qui a ses sources à Villegagnon, près Provins, non loin de celles de la Voulzie. Cette riviere coule sur un territoire tellement poreux et y fait tant de circuits, que, malgré les nombreux ruisseaux qui l’alimentent et qui sont assez forts pour faire tour- } LE ge
€ : Le MSL de LT MOULIN 
à JUNVISY- S UH-ORGE. — 87 — ner des moulins, son lit est à sec pendant les trois quarts de l'année dans une grande partie de son éten- due. Ce n'est qu'au-dessous de Brie-Comte-Robert, apres avoir recu des sources considérables, qu'elle devient assez forte pour faire mouvoir un grand nombre d'usines qui fonctionnent dans toutes les saisons. La route de Melun à Paris passe l’Yerres sur un joli petit pont et Georges, entre ensuite 
à Villeneuve -Saint- situé sur la rive droite de la SEINE, confluent des deux rivieres. Quantité de au maisons charmantes donnent à ce village l'aspect le plus agréable, et les bords de la Seine en font un séjour délicieux. À Choisy-le-Roi, la SEINE passe sous un large et beau pont construit en 1810. Ce hourg possédait autrefois une maison de plaisance, bâtie pour mademoiselle de Montpensier. Après la mort de cette princesse,  elle passa au dauphin fils de Louis XIV, et fut échangée contre Meudon que possédait madame de Louvois. On n’y voit plus maintenant la moindre trace de ce château, où Louis XV se rendait souvent avec madame de Pompadour. Le soc de la charrue a passé sur ses bosquets et sur ses jardins enchanteurs. Des manufactures de maroquin, de faience et d'acides minéraux ont éte établies sur un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>125</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>droit où existait ce mo- nument. Plus loin s'élevait la T'ournelle des Bernardins, ou Tour Saint-Bernard, plus ancienne que celle du bord de l’eau. À ses pieds commencait le quai de la Tournelle, à l'extrémité duquel,  du côté de Ja rue des Grands-Degrés, la Seine recevait jadis les eaux de la Bievre. Les moines de Saint-Victor, désirant faire passer cette petite rivière dans l'enceinte de leur cloitre, en avaient acheté le droit au couvent de Sainte-Genevieve dont elle arrosait les propriétés. Par le moyen de plusieurs digues,  ils avaient force la Bièvre à changer de lit; mais les inondations aux- quelles elle est sujette, rendant son voisinage dangereux, on la laissa reprendre son cours naturel et regagner son embouchure au-dessus de la ville. Ce ruisseau n’a d'importance que par Îles nombreuses usines qu'il alimente, et qui font la richesse du faubourg Saint-Marcel. Parmi ces grandes manufactures, il en est une dont la renommée est européenne, celle des magnifiques tapisseries des Gobelins, qui donne le plus souvent son nom à la rivicre de Bicvre. La rive de la SEINE offrait ensuite une grève où
étaient entassées sans ordre des maisons que rien ne
© 
{ — 110 
— protégeait contre les grosses eaux, jusqu'a l'endroit où le bras du fleuve se trouve resserré par les fonda tions des bâtiments de l'Hôtel-Dieu. Puis on arrivait au Petit-Chitelet, dont l'existence remonte à la même antiquité que le grand. C’étaient,  sans doute, deux forteresses construites sur chaque rive par les Romains pour défendre l'île de la Cité, à laquelle on n'arrivait que par les deux ponts dont elles protégeaient les abords. Le Petit-Chätelet servit long-temps de prison aux galériens et de logement au prévôt des marchands, et l'on y percevait un droit sur tout ce qui entrait dans la ville. Moins sombre et moins vaste que le Grand-Chätelet, il était plus incommode encore, car il ne laissait aux passants d'autre route qu’une arcade noire et étroite, de plus en plus im- praticable aux piétons, à mesure que les voitures se multipliaient dans Paris. Aussi sa démolition fut-elle résolue et exécutée à la fin du siecle dernier. Au pied du Petit-Châtelet commencait le quai de la Gloriette, dont les travaux furent faits par les galériens renfermés dans cette forteresse. Il fut construit pour supporter les fondations des bâtiments qu’on avait projet d'élever entre la Sri NE et la rue de Ja Huchette. Une partie des maisons a été détruite, et le quai a pris le nom de Saint-Michel en s’élargissant. — 111 
— Vient ensuite le quai des Augustins, le plus ancien de la capitale. C'était, au temps de saint Louis, une plage couverte de saules, où les bourgeois allaient se promener l'été, mais toujours fangeuse dans les autres saisons. Les maisons voisines étaient, chaque hiver, menacées d'une ruine prochaine par les débordements de la rivière qui envahissait leurs fondations. Philippe-le-Bel ordonna d'y construire le quai que nous voyons actuellement, et qui, apres avoir passé au pied du couvent des </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>IV. Votre guide vous montrera l'embouchure de l'Epte, riviere aux bords riants dont l’humble cours ne promettait rien d’illustre, mais qui s’enorgueillit d’avoir ctédisputée par Philippe-Auguste et Richard Cœur-de-Lion. Sous les restes délabrés d’un château antique, 1l vous fera voir l'endroit d'où partit la petite embarcation de Guillaume-le-Conquérant,  quand ce héros alla re- joindre Ja flotte qui lui soumit l'Angleterre; et sur votre passage, vous aurez salue d un regard la gra- aeuse solitude du Mesnil, où la tradition veut que les conseils d’Agnes Sorel aient animé, plus tard, le courage de Charles VII à la conquête de son propre royaume. Nous voyageons en France ou les souvenirs de l’amour et de la volupté se mêlent toujours a ceux de la gloire. Avec ces hautes impressions de l'épopée, viendront se confondre partout sur votre route celles du drame et de la romance. C'est au pont de Montereau que Jean-sans-Peur tomba sous la hache d'armes de Tanneguy du Châtel ; c’est au pont du Louvre que le maréchal d'Ancre tomba sous le ; — pistolet de Vitry; 4, 
— c'est sur le Pont-Neuf que ses membres sanglants furent dévores par une populace d'anthropophages, à l'endroit mème où s'était allumé, trois siècles auparavant, le bucher de Jacques Molay. Plus loin s'élevait la tour de Nesle, et vous croirez entendre encore sortir du sein des ondes, au milieu des rafales d'une nuit orageuse, ces paroles formidables qui privilegiaient l'assassinat : Laissez passer lu Justice du roi, a moins qu'elles ne soient couvertes par les gemissements des victimes de la Saint-Barthclemi, égorgées 
à la mème place. Au pied de cette colline charmante où la nature sourit avec tant de grâce,  et qui avait cependant offert autrefois une retraite austère à saint Clodoald, Henri III fut frappe du poignard d'un fanatique. Le château de la Roche Guyon vous rappellera le meurtre impuni d'un comte d'Enghien ; Rouen, le suplice impie de Jeanne d'Arc; Jumiéges, l'exil des enerves. Mais ce n'est pas tout encore, et dans ces régions poétiques, les forêts,  les rochers, les montagnes ont un langage. Celle-ci qui dessine à l'horizon son profil net et rapide, c'est la côte des Deux-Amants. Autrefois une chapelle construite à son sommet, vous aurait montré le lieu où le fiancé s'arrêta pour mourir. Quant à la jeune châtelaine, elle redescendit jusqu'a l'Andelle, D — 44— ou elle vint ensevelir son del et ses douleurs, et la petite rivière qui se jette à vos pieds dans le grand fleuve avec un sourd gémissement, y apporta jadis ses rubans et son bouquet nuptial. Un intérêt plus vif, qui n'est peut-être pas moins doux,  enchaïînera votre attention à cette histoire en- core vivante, dont les annales sont écrites sur les mo- numents du rivage. Vous les lirez sur ces pages de pierre qui ont défie tant de siècles pour porter à l’avenir le témoignage du passé, et dont les revolutions des âges qui altéerent et changent tout n’ont point al- tére le caractere solennel. 
À peine éloignés de quel- ques lieue</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les pour porter à l’avenir le témoignage du passé, et dont les revolutions des âges qui altéerent et changent tout n’ont point al- tére le caractere solennel. 
À peine éloignés de quel- ques lieues de votre point de depart, vous visiterez à Châtillon les restes de l'antique manoir des ducs de Bourgogne ; à Bar, l'enceinte ruinée, mais autrefois imposante, où florissaient les comtes de Barrois. Sur votre droite, vous laisserez a Vincennes, parmi les arbres sous lesquels le saint roi Louis IX rendait la justice à ses sujets, le vieux château où naquit le sage roi Charles V. À Paris toutes les époques et presque toutes les générations vous apparaîtront personnifices dans des édifices contemporains. Vous ne passerez pas entre la tour solitaire de Saint-Jacques et les tours jumelles de Notre-Dame sans rétrograder par la pense sur les événements qui se sont accomplis devant — 15 — ces colosses. Plus loin, c'est Saint-Germain-l’Auxe: rois où gronda le tocsin de la Saint-Barthelemi. Voila le Louvre de Francois Ier. Voilà les Tuileries de Louis XIV. Votre cœur a palpite tout à l'heure d’une tendre émotion à l'aspect de la statue d Henri IV. Quelque soit le sentiment qui vous anime à la vue de la colonne de Napoléon, si l'amour de la liberte vous a préemuni de bonne heure contre les illusions de 4 gloire, rendez hommage cependant au génie et à l'infortune. Ne dédaignez pas de jeter un regard sur les jardins qui couronnent cette colline, ils ont prete leur ombrage à Molicre et à Boileau. Ici, non loin de cette machine hydraulique qui rappelle les magnifi- cences du grand siecle et du grand roi, vous auriez vu nagucres l'élegante demeure de Gabrielle, mais elle a dû céder l’espace aux buttes badigeonncées de la propriété nouvelle. Consolez-vous en reportant vos veux au sommet du mont voisin sur des murailles que la sape n'a pas encore chranlées. Forteresse ou palais, c’est le séjour royal de Louis XIII, où son fils passa une vie inquiète et menacce sous la tutelle d un prêtre. Assez d'autres tableaux vous occuperont encore, avant que les pentes boisées de la côte sainte Catherine vous aient annoncé Rouen; mais réservez un intérêt sans partageà cette noble ville, musce go" se
é — 16 
— thique de la patrie, Herculanum vivace et populeux du moyen âge, qui confond de loin les flèches de ses
églises avec les mâts de ses vaisseaux. Nous vous dirons à quels temples appartiennent ces ogives transparentes qu’un ciseau délicat comme le burin et sûr comme l’emporte-pièce a fouillées avec tant de grâce et d'esprit, ces tours dont la majesté n'exclut pas une certaine coquetterie d'ajustement, et qui portent jusque dans les cieux leurs fronts couronnés de dentelles et leurs campaniles brodés. Toutes ces merveilles de l'architecture chrétienne ne vous abandonneront plus qu au moment où la terre manquera elle-même sous vos pas, vers ces greves de la Manche où la Seine va perdre son nom. Elles se déploieront à vos yeux dans l'imposante basilique de Saint-Georges de Bocherville ;</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>108</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>evanche ce charme de la jeunesse et des essais qui nous la faisait aimer de prédilection. Ce ne sont plus des rives peu étudiées, des villes que le voyageur ne visite qu'autant qu'elles sont traversées par une grande route. C’est un fleuve sillionné sans cesse par de nombreuses embarcations chargées de curieux et d'artistes, un fleuve dont l’histoire se trouve décrite partiellement en mille et mille ouvrages. Enfin, la basse SEINE peut, à juste titre, ètre comparée, comme le faisait Napoléon, à la grande rue d'une ville dont le Havre, Rouen et Paris for- ment les trois principaux quartiers. + de ge Lu nage Ti ms ant 
” M: ed eee S Gi pe ou cr sen ae ee us nes me  — mens hé 
À 14e Hene mm 
+ ee 
° ge : PT = : = no nn Sense Me ARE .et 5 2opter de#ù stee on oi2 Se = a a  — ape = semer JT a. La ah 2" shenn nn Fr, see = L ETCS RS 
| Res ee ste, cn
ï TSsage en. penser . me ee 16 — 95 — Déja notre barque a franchi le Pont-Neuf, et notre
œil cherche en vain sur la deuxième arche, du côté du Louvre, ce petit château qui avait autrefois son . gouverneur, et qu'on appelait la Samaritaine, nom long-temps chéri des Parisiens qui s’amassaient pour
écouter son aigre carillon. La vétusté du bâtiment et l'inutilité de la pompe qu’il renfermait déterminèrent sa démolition en 1813.
| Arrivés au centre de la capitale quittons un instant notre petit navire; nous reprendrons demain notre navigation après avoir contemplé le vieux Paris du haut du terre-plein du Pont-Neuf. 
| 18 BASSE-SEINE. SE ; So | ee
$ - ÉD : nu er#r EAP
+ LA 
* tr 2.
+ me .
é L . 
É TE nn rh LEside e 
{&lt; 2 BASSES 
£? PARTS. 
{1 SIEUX 
|à IL. LS Ed k La PA es LS 
É LLUSTRE déja par une multitude de sou- ul ; FE Ps Li) | Venirs, re ee Lait LÉ Ja SEINE, tre de la capitale, se partage en deux bras qui embrassent 
"de distance BA en traversant le cen- . les unes trois îles, 
à peu des autres. Dix- neuf ponts, la plupart magnifiques, servent à la communication conti Lnuclle de l'immense population. us L
”   ; PR Un UE BE ee. ee queen ik| On ne voit plus maintenant leurs
— 
À‘) suis” 4e — 98 — arches surchargées de gothiques maisons, dangereuses pour leurs habitants. Louis XVI commenca cette utile démolition en faisant abattre les bicoques du pont Marie; les dernieres maisons disparurent de dessus le pont Saint-Michel en 1811. Quarante neuf quais larges et spacieux, dont quelques-uns ombrages d'arbres récemment plantés, bordent les rives de la SEINE et tiennent ses eaux captuves pendant deux lieues, depuis le Jardin-du Roi jusqu'au Champ-de-Mars. Nous ne nous arrêterons pas à décrire longuement l’état actuel des nombreux monuments de la capitale dont la SEINE arrose les pieds. Mais, nous reportant vers le passé, nous consulterons les annales parisiennes, pour apprendre les changements qui s’y sont opérés et les événements remarquables dont les bords du fleuve ont été le théâtre. Le vieux Paris se divisait en trois parties au moyen
àge : la Ville au nord, la Cite au milieu, l’Université au sud de la riviè</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>117</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is XIV qu'une surface déclive, sur la- quelle se trouvaient deux rues sales servant d'ecor- cherie et souvent inondées. Le marquis de Gevres obtint la permission d’y bâtir des maisons jusqu'a la première pile du pont Notre-Dame et du Pont-au Change, à condition qu'elles seraient assises sur des voûtes percées d’arcades. Au milieu de ce hideux — 102 
— pâte de maisons gothiques, le grand Châtelet fermait l'entrée du Pont-au-Change par son énorme et horrible masse. Cette forteresse avait remplacé au douzième siècle une tour de bois dont on attribuait la construction à Jules César, et qui servait tout a la fois de demeure au prévôt de Paris, et de prison aux criminels que réclamait l’échafaud de la Grève. C'est d’une fenêtre de cet édifice que Bois-Bourdon, mant d'Isabeau de Baviere, l'a- fut jeté dans la SEINE, enveloppé d'un sac sur lequel on lisait cette formule judiciaire : Laissez passer la justice du roy. La vallée de Misere commencait au grand Châtelet, et se prolongeait jusqu'au Louvre. Ce terrain, occupé d’abord par des marais, s'était peu à peu couvert de maisons, quand, sous Charles V, on construisit le quai de la Ferraille ou de la Mégisserie, pour établir une communication entre le Louvre et le reste dela capitale. Philippe-Auguste se fit bâtir hors des murs de Paris une demeure nommée Lupara, qui est maintenant le Louvre. Elle avait, comme la plupart des châteaux, la triple destination de séjour, de forteresse, et de prison. Ferrand, comte de Flandres, y fut longtemps enfermé. C'était primitivement un bàtiment parallélogramme aux côtés et aux angles duquel se rattachaient vingt-trois tours liées en un — 105— seul faisceau. Dans l'une d'elles, la tour de la Librai- rie, Charles V rassembla quelques livres, et jeta ainsi les fondements de la bibliotheque royale. Les diverses parties du vieux Louvre furent successivement detruites, puis rebâties sur le plan actuel, depuis Francois Ier jusqu'a Louis XIV, qui concut le projet de le reunir aux Tuileries. Abandonnes plusieurs fois, les travaux ont éte repris avec ardeur sous Napoléon, et nous avons maintenant quelque espoir de les voir s achever avant peu d'années. La plus ancienne mention qui soit faite des Tuileries, se trouve dans une ordonnance de Charles VI, qui veut que les tueries et écorcheries soient transpor- tées au-dela des fosses du Louvre, hors Paris, aupres d'une fabrique de tuiles appelée la Sablonmere, et située sur le bord de la Seine. Un siècle plus tard, Nicolas de Neufville de Villeroy fit construire en cet endroit un petit château. Francois Ier l'acheta pour sa mere Louise de Savoie, qui trouvait le palais des Tournelles trop malsain. Catherine de Médicis, à qui cet hôtel parut indigne d’une reine, le fit raser, et des-lors commença à sa place la construction du château des Tuileries. Dans l’origine, les bâtiments
étaient séparés du jardin par une rue. Mais Le Nôtre changea entièrement le plan des bosquets et du par- — 104 
— terre; la rue fut envahie, et on éleva deux magn</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>130</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> onzième siecle, c'était le rendez-vous des étudiants, qui venaient en foule s'y promener. Vainement, pour prévenir les exces qui s y commettaient, les habitants du bourg Saint-Germain et les moines de l'Abbaye voulurent interdire au public la jouissance de ce lieu; un proces s'eleva entre eux et l'Universite ; on en appela au pape, et la justice ne marchant pas à leur gré, on en vint aux voies de fait, et la sentence pontificale, soutenue par le poing des écoliers,  maintint cette jeunesse turbulente dans les droits qu’elle réclamait. Ce pré ne cessa depuis d’être le théâtre des tumultes universitaires, des émeutes du peuple, des rendezvous de galanterie, des affaires d'honneur,  des parties de débauches, et des assemblées religieuses du protestantisme. Enfin, sous Louis XIV, le sol se couvrit de maisons, la promenade fut abandonnée, et le besoin — 114 
— de communication forca de construire successivement le pont Royal, le pont Louis XVI et le pont des Arts, au lieu du seul pont du Louvre ou Pont-Rouge, qui existait auparavant, et qui occupait à-peu-pres l’emplacement de celui qu’on vient de construire au bas de la rue des Saints-Peres. C’est sur cet ancien pont du Louvre que fut tue le maréchal d'Ancre, pour avoir hésite a rendre son épée à un capitaine des gardes. La maison qu'habita Voltaire est au coin de la rue de Beaune et du quai qui porte son nom; mais des réparations et un exhaussement l’ont rendue meconnaissable. Depuis le commencement du siècle dernier, on avait commence plusieurs fois la construction du quai d'Orsay; de magnifiques hôtels s'étaient aligrrés sur cette partie des rives de la Seine, dans l'attente de sa prochaine exécution. Cependant, en 1801, ce n’était encore qu'une berge fangeuse appelée la Grenouillere, et coupée par des tranchées d’égoûts découverts qu'il fallait traverser sur des planches glissantes, fragiles et mal assises; ca et la, quelques auberges v attiraient les promeneurs aux jours de fête, malgré leurs abords dangereux. C’est aujourd'hui un des plus beaux quais de la capitale, par ses dimensions bien proportionnées et par la ligne de beaux édifices qui . ee ei . ET 
à sahe c e 
* re cie DE) . Dents : ne bia gate = ; AE ou
« atee of v°7 te ae AE os Se,
| . - 1v, . k 7 
” : . dt” : ee Eu 
+ a 5 : 3 e ad a 
“ TS Sr RD TURN 
É ROm TE NES LS" ps. - RSRASS = LÉ
"RC RE Fe ir Er US Sd D LE : EE tr mins,  . F 4 7 7e TRES es EEE SR nee : Sr RE 
+ rte ee VA at de ec RE se: at ans si 
’ Et . TT ce 
“ : u u se . : = den TEST sols 
ï : sên 
° ua” ee : : j n Ms,  4 Se ans 
| 
É 
« F3 
)
à 
" 
+ PR Ca AR Das on es mrneeu tu we . RU 21 à trees ané— Serena pres EEE T ? ce a s,  
æ Lt a sa : TELE2p A, nt e an 
à ue a ; mso ess
# ru rs de
" st 
“ra pee un 
À PE 
| . = a es Fame a A 
" j dm s Hire LITRES DR nuins te, En : TEE - cn eut Ré S : TM 
| Ve Es ue . 
| nn, ue Des Re, 7, Ms . ee 
° 
"0 1 Lau name » , ray a sa 
” où 
° AS - SC 
— 
£ ZE BTE ice = a 2e ed e — 115
— s'étend depuis l'hôtel des Gardes du Corps jusqu'a l’espla</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>204</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>beuf, qui s'avance comme un fanal pour guider le pilote. Quillebeuf est la capitale du Roumois, petit pays situé entre la Seine et la Rille, qui s'étendait jusqu'a Elbeuf et formait une des anciennes. subdivisions de la Normandie. Ce port, place à l’extrémité septentrionale du département de l'Eure, dont il est le seul fleuron maritime, n'est autre chose qu'un rocher long et étroit, entrecoupé de rues inclinées et mal bâties, devant lequel on a construit une jetée. C'est au roi béarnais que Quillebeuf doit sa petite existence. Ce n'était jusquà lui qu un hameau de pauvres pêcheurs, végétant sur un rocher aride et isolé du reste de la terre. Henri IV l’augmenta, le fortifia, lui accorda des priviléges,  et lui donna le nom de Henriqueville; mais il ne fut pas plus heureux que Francois Ier, qui voulut imposer au Havre le nom de Francoiseville. Le maréchal d'Ancre, prévoyant sa disgrace, songeait a se rendre indépendant dans son gouvernement de Quillebeuf, quand il fut tué sur le pont du Louvre. Il avait même commence a faire des retranchements — 104 
— au sud de la presqu'ile; et l'on montre encore des traces de fortifications qu'on appelle dans le pays la tranchée du maréchal d'Ancre. La plupart des navires qui font la navigation de la SEINE sont forcés de poser à Quillebeuf, de sorte que ce port est d'une véritable importance. En montant la riviere, si les navires ont vent et marée favo: rables, ils peuvent se dispenser de s'arrêter ici, et yagner Villequier; mais en descendant le fleuve, forcés de passer la traverse d’Aizier à la pleine mer, ou même un peu plus tard, les bätiments n'arrivent a Quillebeuf qu’à la mer basse, et doivent nécessairement y séjourner. Malgré les brouillards qui regnent dans ces parages,  de la pointe de Quillebeuf, l'œil découvre sur la rive opposée le Ménil et les vastes prairies du Bolbec, qui s'étendent depuis les bords du fleuve jusqu'aux pieds du château de Lillebonne. Un bateau de service fait tous les jours a l'heure de la marée le trajet de Quillebeuf au Menil. Julio-Bona, dont nous avons fait Lillebonne, fut ainsi nommée par César en l'honneur de sa fille Julie. Il la fonda dans le double but de se rendre maître du fleuve et de jouir d’un site enchanteur. L'utiite de ce poste militaire la fit accroître ra- — 1465 
— pidement. Elle devint la capitale des Colètes, aujourd'hui le pays de Caux; et l'empereur Auguste + construisit, pour égayer ses fréquents séjours, un magnifique théâtre, dont on a récemment découvert les vestiges. Les pirates normands, apresavoir dévaste cette ville, songerent à la relever de ses ruines quan ils furent devenus les possesseurs de la Neustrie. C’est dans ses murs qu'au sein d'une assemblée de seigneurs, Guillaume-le-Bätard resolut de faire la con- quête de l'Angleterre. Le comte de Lillebonne, apres avoir eu longtemps pour seigneurs les vaillants d'Harcourt, passa par les femmes aux ducs d'Elbeuf, dont la famille s’éteignit en 1702. C’est aujourd'hui un chetif bourg, dont les neuf cent</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t le voyageur peut parcourir les bords en peu de jours, réveille plus d'idées imposantes et rappelle plus de grands événements à la mémoiredes 7 — 
âges, que ce fleuve immerse de l'Amérique septentrionale ‘dont le cours embrasse la moitie d'un monde. La Seine! le fleuve roi de la reine des cités, le fleuve français qui n'a pas appuyé son urne sur une terre étrangere, comme le Rhône et comme le Rhin; qui ne va pas en transfuge enrichir nos voisins du trésor de ses eaux, comme l’Escaut et comme la Meuse; qui descend de nos montagnes et se perd dans notre Océan, sans avoir féconde d’autres plaines, sans avoir baigné d'autres villes, sans avoir miré d’autre ciel! Que manque-t-il a sa beauté? La nature végétale a prodigué sur ses rives fleuries toutes les richesses de  sa corbeille; il a visité en passant les plaines riantes de la Bourgogne; il a bercé sur son cristal fidele le front doré de ses coteaux chargés de pampres; il s’est enorgueilli sous la pompe royale des vieux marronmers des Tuileries. Vous le verrez, plus loin, suspendre comme à dessein la rapidité de ses flots pour rafraîchir de vapeurs salutaires les magnifiques ombrages qui séparent le berceau de Louis XIV de celui de saint Louis. Le voila bientôt qui enveloppe Mantes comme une ceinture; ou qui se déroule comme un ruban sous les agrestes collines de Vernon. Cette ville aux flancs boisés, aux frais boulevarts, au  — 8 — vaste port, c’est Rouen, le Paris du vieux Rollon. La See fléchit pour la première fois sous le poids des vaisseaux. Elle s’enfle d’orgueil, elle accélere sa course, elle est impatiente de sentir les eaux de la mer se confondre avec les siennes. Rien ne peut la retenir, ni les jardins délicieux de la Meilleraie, ni les ruines pittoresques de Tanearville, ni les doux paysages aux frondes verdoyantes qui se pressent sur ses bords. Elle a entendu la grande voix du flux qui l'appelle et qui la repousse. Elle s’élance,  elle bondit,  elle lutte, elle triomphe, elle se perd dans le reflux qui l'emporte. Tel est l'aspect sous lequel la Seine se présente à la poésie, spectacle toujours nouveau, toujours divers, qui se modifie pour s’embellir à tous les détours du fleuve,  et qui réunit toutes les grâces à toutes les magnificences, comme ce tableau qu’'Apelles suspendit aux rivages de: Neptune. Il ne serait pas besoin d’un autre charme pour la rendre chere aux Muses de la patrie; mais c’est peu de tant de merveilles qui enchantent les yeux, si elle ne manifeste son pas- sage par des bienfaits plus sensibles à tous les hommes. Féconde auxiliaire de Pagriculture, véhicule obéissant du commerce, elle multiplie les récoltes des champs qu’elle arrose, elle les recoit, elle les trans- — 9 — porte, elle les distribue aux populations dont elle à de toutes parts appelé le concours sur ses grèves hospitalieres et favorables; nourrice de nos provinces Jes plus opulentes,  elle en répartit les produits entre elles avec la prudente libéralité d’une bonne inere; elle les améliore ou les varie par </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ignage du passé, et dont les revolutions des âges qui altéerent et changent tout n’ont point al- tére le caractere solennel. 
À peine éloignés de quel- ques lieues de votre point de depart, vous visiterez à Châtillon les restes de l'antique manoir des ducs de Bourgogne ; à Bar, l'enceinte ruinée, mais autrefois imposante, où florissaient les comtes de Barrois. Sur votre droite, vous laisserez a Vincennes, parmi les arbres sous lesquels le saint roi Louis IX rendait la justice à ses sujets, le vieux château où naquit le sage roi Charles V. À Paris toutes les époques et presque toutes les générations vous apparaîtront personnifices dans des édifices contemporains. Vous ne passerez pas entre la tour solitaire de Saint-Jacques et les tours jumelles de Notre-Dame sans rétrograder par la pense sur les événements qui se sont accomplis devant — 15 — ces colosses. Plus loin, c'est Saint-Germain-l’Auxe: rois où gronda le tocsin de la Saint-Barthelemi. Voila le Louvre de Francois Ier. Voilà les Tuileries de Louis XIV. Votre cœur a palpite tout à l'heure d’une tendre émotion à l'aspect de la statue d Henri IV. Quelque soit le sentiment qui vous anime à la vue de la colonne de Napoléon, si l'amour de la liberte vous a préemuni de bonne heure contre les illusions de 4 gloire, rendez hommage cependant au génie et à l'infortune. Ne dédaignez pas de jeter un regard sur les jardins qui couronnent cette colline, ils ont prete leur ombrage à Molicre et à Boileau. Ici, non loin de cette machine hydraulique qui rappelle les magnifi- cences du grand siecle et du grand roi, vous auriez vu nagucres l'élegante demeure de Gabrielle, mais elle a dû céder l’espace aux buttes badigeonncées de la propriété nouvelle. Consolez-vous en reportant vos veux au sommet du mont voisin sur des murailles que la sape n'a pas encore chranlées. Forteresse ou palais, c’est le séjour royal de Louis XIII, où son fils passa une vie inquiète et menacce sous la tutelle d un prêtre. Assez d'autres tableaux vous occuperont encore, avant que les pentes boisées de la côte sainte Catherine vous aient annoncé Rouen; mais réservez un intérêt sans partageà cette noble ville, musce go" se
é — 16 
— thique de la patrie, Herculanum vivace et populeux du moyen âge, qui confond de loin les flèches de ses
églises avec les mâts de ses vaisseaux. Nous vous dirons à quels temples appartiennent ces ogives transparentes qu’un ciseau délicat comme le burin et sûr comme l’emporte-pièce a fouillées avec tant de grâce et d'esprit, ces tours dont la majesté n'exclut pas une certaine coquetterie d'ajustement, et qui portent jusque dans les cieux leurs fronts couronnés de dentelles et leurs campaniles brodés. Toutes ces merveilles de l'architecture chrétienne ne vous abandonneront plus qu au moment où la terre manquera elle-même sous vos pas, vers ces greves de la Manche où la Seine va perdre son nom. Elles se déploieront à vos yeux dans l'imposante basilique de Saint-Georges de Bocherville ; dans les restes magnifiques de l’abb</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>geait jusqu'au Louvre. Ce terrain, occupé d’abord par des marais, s'était peu à peu couvert de maisons, quand, sous Charles V, on construisit le quai de la Ferraille ou de la Mégisserie, pour établir une communication entre le Louvre et le reste dela capitale. Philippe-Auguste se fit bâtir hors des murs de Paris une demeure nommée Lupara, qui est maintenant le Louvre. Elle avait, comme la plupart des châteaux, la triple destination de séjour, de forteresse, et de prison. Ferrand, comte de Flandres, y fut longtemps enfermé. C'était primitivement un bàtiment parallélogramme aux côtés et aux angles duquel se rattachaient vingt-trois tours liées en un — 105— seul faisceau. Dans l'une d'elles, la tour de la Librai- rie, Charles V rassembla quelques livres, et jeta ainsi les fondements de la bibliotheque royale. Les diverses parties du vieux Louvre furent successivement detruites, puis rebâties sur le plan actuel, depuis Francois Ier jusqu'a Louis XIV, qui concut le projet de le reunir aux Tuileries. Abandonnes plusieurs fois, les travaux ont éte repris avec ardeur sous Napoléon, et nous avons maintenant quelque espoir de les voir s achever avant peu d'années. La plus ancienne mention qui soit faite des Tuileries, se trouve dans une ordonnance de Charles VI, qui veut que les tueries et écorcheries soient transpor- tées au-dela des fosses du Louvre, hors Paris, aupres d'une fabrique de tuiles appelée la Sablonmere, et située sur le bord de la Seine. Un siècle plus tard, Nicolas de Neufville de Villeroy fit construire en cet endroit un petit château. Francois Ier l'acheta pour sa mere Louise de Savoie, qui trouvait le palais des Tournelles trop malsain. Catherine de Médicis, à qui cet hôtel parut indigne d’une reine, le fit raser, et des-lors commença à sa place la construction du château des Tuileries. Dans l’origine, les bâtiments
étaient séparés du jardin par une rue. Mais Le Nôtre changea entièrement le plan des bosquets et du par- — 104 
— terre; la rue fut envahie, et on éleva deux magnifi- ques terrasses, depuis l'emplacement des bastions placés aux portes du jardin, jusqu'aux ailes du chà- teau. En sortant par la porte de la Conference, situee du côté du quai, et où venait aboutir l'enceinte septentrionale de Paris, on entrait dans le Cours-la- Reine, promenade longtemps interdite au public, et que Marie de Médicis avait fait planter pour son agrément particulier. Trois îles occupent maintenant le milieu du fleuve et le centre dela capitale; mais autrefois elles étaient au nombre de six. L'île Louviers, située en regard de l'hotel Saint-Paul, en était autrefois une dépendance; des chantiers de bois ont remplacé depuis longtemps le bel ombrage que ses arbres répandaient. Plus loin, s’étendait l’île aux Vaches, renommée pour ses gras pâturages, et séparée, par un petit bras de la S1x E, de l’île Notre-Dame qui appartenait aux évèques de Paris. Henri IV concut le projet de reunir ces deux
îles; Louis XIII l'executa, et sous le nom d'ile Saint- Louis le ter</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>185</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'un est le Palais de Justice, bati sous le ministère du cardinal d’Am- boise, pour l'échiquier rendu permanent en cette ville; l’autre, c'est l’ancien Hôtel-de-Ville et la tour du Beffroi, où sont placées la principale horloge de Rouen et la cloche d'argent, que l'on sonne tous les soirs à neuf heures, suivant l'ancien usage du couvre-feu. De notre observatoire, nous ne voyons que la superficie de la ville; 1l nous faut maintenant sonder son intérieur et nous engager dans ses rues étroites, tortueuses et mal bâties, où il regne toujours une admirable activité ; nous traverserons la place de la Pucelle, où les Anglais firent bruler Jeanne d’Arc par une affreuse vengeance qui déshonora Jes bourreaux et immortalisa la victime. À l'ouest de la place, nous admirerons les sculptures de l'ancien hôtel de Bourgtheroulde, bâti au quinzième siècle, et où loge: — 1485
— Francuis 4er, allant à l’entrevue du camp du Drapd'Or, qui est représentée dans les bas-reliefs. Nous irons ensuite visiter la Bourse, l’hôtel des Monnaies, celui de la Préfecture et les traces du château de Philippe-Auguste. Quand nous serons las d'interroger les monuments de pierre,  l'histoire civile de Rouen nous apprendra que cette cité est l’une des plus anciennes de la Gaule, et qu'on ignore l'étymologie de son nom latin Rothomagus,  que quelques-uns rapportent au roi Magus, son fondateur, et d'autres aux mots celtiques rotk, fleuve, et magus,  bourgade. César ne parle pas de Rouen dans ses commentaires; mais un siecle plus tard Ptolémée en fait mention comme de la capitale des Vélocasses. Elle fut longtemps soumise aux Druides, qui gouvernaient alors ces contrées. Sous les Romains, elle fut comprise dans la deuxième Lyonnaise; sous les Francs, elle devint chrétienne et fit partie de la Neustrie. Elle partagea désormais le sort de cette province, et passa sous la domination des Normands,  lorsque Charles-le-Simple fut obligé de céder à Rollon sa fille et une partie de son royaume. Les premiers ducs de Normandie agrandirent beaucoup Rouen du côté de la Seine. Le lit du fleuve s’avancait alors jusqu’au port Morand, auprès de la — 149 
— cathédrale, et embrassait plusieurs îles, où avaient 
été construites des églises. Les successeurs de Rollon réunirent les îles à la rive en comblant le canal qui les en séparait, et entourcrent Rouen de fortifications, qui en firent une des meilleures places fortes de l'époque. Guillaume-le-Conquérant réunit le duché de Normandiea la couronne d'Angleterre, et les rois de la Grande Bretagne devinrent vassaux des rois de France. Après avoir longtemps disputé à nos voisins la possession de cette riche province, nous en sommes restes definitivement les maîtres, sous Charles VIT, par l'ex- pulsion des Anglais du continent. Rouen n a eu depuis d’autres guerres à souteuir que les guerres de religion : Antoine de Bourbon, roi de Navarre, fut blessé mortellement en ouvrant la tranchée devant cette ville huguenote, Henri IV, son fils, y entra sans coup férir après so</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> passer les navires. L'idée ingenieuse de ce pont est due à un religieux augustin, sous Louis XIIL. Il est unique en son espèce, et merite l'admiration par sa longueur, par sa solidité et par sa facilité à être démonté. C'est le dernier pont de la SEINE, bien différent de celui que nous avons passé à Courceaux.
À peu pres à la hauteur où nous sommes s'élevait autrefois, sur le bord de la Seine, la Vieille-Tour, où, par les ordres de Jean, roi d'Angleterre, fut enferme le malheureux Arthur de Bretagne, son neveu. Ce prince, pendant sa longue captivité, suivait souvent des yeux le cours de la riviere, et enviait le sort des ondes qui passaient au pied des murailles de sa prison et se portaient librement à la mer. Une nuit, Jean-Sans-Terre débarqua au bas de la tour, en fit sortir son neveu, l'entraïna dans le bateau, et après l'avoir egorge de ses propres mains, jeta dans la Seine le cadavre de cette innocente victime, que redoutait sa cruelle ambition. Le fleuve passe ensuite devant la Bourse, les bàtiments de la douane et la place du Vieux-Palais, dont — 159
— FR les traces ont disparu; il longe l’avenue du mont Riboudet, se divise en plusieurs bras pour enceindre l'ile du Petit-Gay et plusieurs autres, et recommence a serpenter, au sortir de Rouen, pour prolonger sa course. C’est alors qu'en redescendant la Six, l’a- mateur decouvre à chaque pas de nouvelles richesses. Une belle pelouse se prolonge le long des bords de la riviere. À droite, les hautes montagnes de Bapaume et de Canteleu sont richement couronnées par le parc de la maison Lecoulteux et celui de l’ancien château de Canteleu, appartenant à MM. Élie Lefebure. Puis, au pied de la côte du village du Croisset, la Seine recoit la jolie petite riviere de Cailly ou de Bapaume, qui, après avoir fertilise la vallce de Déville et mis en mouvement une foule d'usines, apporte ses eaux a la Seine et concourt à la beauté du pays en présentant les tableaux les plus variés. La rive, toujours ornée de jolies maisons de campagne et de manufactures, continue à offrir un vif intérêt par la bizarrerie et les effets pittoresques des rochers qui bordent le fleuve jusqu'aux villages de Brantot et de Sahurs, en face de la Bouille. Der- rière ces côtes escarpées s'étend la forét de Roumare, où le vaillant Rollon allait souvent chasser, et la chronique dit qu’il y suspendait ses bracelets d’or aux — 155 
— branches des arbres, sans craindre les voleurs, tant il avait su réprimer le crime dans ses etats. La rive gauche de la SEi NE a aussi ses richesses à nous offrir. Au-delà du Petit et du Grand-Quevilly, situes tous deux dans une vaste plaine, s’étend la foret de Rouvray, que nous avions déjà apercue en quittant Elbeuf. La grande route de Honfleur ne s'écarte pas des bords du fleuve; nous la voyons circuler à notre gauche, passer à Petit et à Grand-Courorne, et se perdre derriere les maisons de Moulineaux, que nous apercevons devant nous. Les coteaux qui s e- levent plus loin se distinguent par une habitude de c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>116</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>grets; contrainte par les insultes des Anglais et de la populace à ne jamais s'approcher de sa fenétre, elle apprit, mais un peu tard, que les traitres sont également méprisés de ceux qu'ils servent et de ceux qu'ils ont vendus. Apres sa mort, on descendit secretement son corps dans un petit bateau, et deux moines de Saint-Denis vinrent le recevoir auprès du Pont-au Change. — 101 
— A côte de l'hôtel Saint-Paul, s’elevait un groupe de monuments dignes de ce voisinage; c’étaient les edifices religieux de l'Ave-Maria et de l’église Saint Gervais, mélés à des hôtels magnifiques, parmi lesquels on remarquait l’hôtel de Sens, habité par le chancelier Duprat, et envahi maintenant par un eta- blissement de roulage. Le bord de la Seine n'offre encore en cet endroit qu'un terrain naturellement en pente, et jusqu'ici exposé aux fréquents dégats que cause le débordement du fleuve a la fonte des neiges. Apres tant d'expériences funestes, on s'occupe enfin d'y pourvoir. Venait ensuite la place de Grève aux souvenirs sanglants, et où les bourgeois firent bâtir au seizieme siecle leur hôtel de ville, apres avoir eu longtemps leur parloir, ou maison commune, dans la vallée de Alisere, où est à présent le quai de la Ferraille. La rive, a partur de cette place, n'offrait encore au commencement du règne de Louis XIV qu'une surface déclive, sur la- quelle se trouvaient deux rues sales servant d'ecor- cherie et souvent inondées. Le marquis de Gevres obtint la permission d’y bâtir des maisons jusqu'a la première pile du pont Notre-Dame et du Pont-au Change, à condition qu'elles seraient assises sur des voûtes percées d’arcades. Au milieu de ce hideux — 102 
— pâte de maisons gothiques, le grand Châtelet fermait l'entrée du Pont-au-Change par son énorme et horrible masse. Cette forteresse avait remplacé au douzième siècle une tour de bois dont on attribuait la construction à Jules César, et qui servait tout a la fois de demeure au prévôt de Paris, et de prison aux criminels que réclamait l’échafaud de la Grève. C'est d’une fenêtre de cet édifice que Bois-Bourdon, mant d'Isabeau de Baviere, l'a- fut jeté dans la SEINE, enveloppé d'un sac sur lequel on lisait cette formule judiciaire : Laissez passer la justice du roy. La vallée de Misere commencait au grand Châtelet, et se prolongeait jusqu'au Louvre. Ce terrain, occupé d’abord par des marais, s'était peu à peu couvert de maisons, quand, sous Charles V, on construisit le quai de la Ferraille ou de la Mégisserie, pour établir une communication entre le Louvre et le reste dela capitale. Philippe-Auguste se fit bâtir hors des murs de Paris une demeure nommée Lupara, qui est maintenant le Louvre. Elle avait, comme la plupart des châteaux, la triple destination de séjour, de forteresse, et de prison. Ferrand, comte de Flandres, y fut longtemps enfermé. C'était primitivement un bàtiment parallélogramme aux côtés et aux angles duquel se rattachaient vingt-trois tours liées en un — 105— seul faisceau. Dans l'une d'elles, la tour </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>maisons disparurent de dessus le pont Saint-Michel en 1811. Quarante neuf quais larges et spacieux, dont quelques-uns ombrages d'arbres récemment plantés, bordent les rives de la SEINE et tiennent ses eaux captuves pendant deux lieues, depuis le Jardin-du Roi jusqu'au Champ-de-Mars. Nous ne nous arrêterons pas à décrire longuement l’état actuel des nombreux monuments de la capitale dont la SEINE arrose les pieds. Mais, nous reportant vers le passé, nous consulterons les annales parisiennes, pour apprendre les changements qui s’y sont opérés et les événements remarquables dont les bords du fleuve ont été le théâtre. Le vieux Paris se divisait en trois parties au moyen
àge : la Ville au nord, la Cite au milieu, l’Université au sud de la rivière. C'était au-dessous du pont d’'Austerlitz, à la hauteur du canal de l'Ourcq, que com- mencait l'enceinte des murs de Paris. La Seine detachait sur sa droite un petit bras qui se jetait dans les fosses de la ville, et allait arroser les murs de la Bastille. Ce triste monument, bâti sous Char- — 99 
— les V, par Aubriot, prévôt des marchands, dut sa plus grande illustration, en même temps que sa ruine. au premier mouvement révolutionnaire. Il y à dix ans que ses fondations existaient encore, et on pouvait plonger le regard dans ses sombres caveaux, témoins de crimes nombreux, sans doute, mais fort exagcérés par les récits populaires. Son emplacement est maintenant une gare, et ses fossés ont servi de lit au ra- nal de l'Ourcq. Il était séparé de la ville par un vaste terrain inhabite qui portait le nom de champ au plâtre, et s’etendait depuis la rue Saint-Antoine jusqu'au bord de la Seine. En 1596, le Duc d'Orleans fit bâtir, à l'extrémité de ce champ, du côté du bord de l'eau, un bel hôtel que la ville acheta pour v lo- ger son artillerie. Francois Ier l’emprunta plusieurs fois pour y faire fondre des canons, et convaincu de 4 commodité des bâtiments, il finit par se l'approprier malgre les justes réclamations des habitants de Paris. La partie méridionale du jardin était occupée par le Mail, qui s'étendait le long du fleuve dans la direction du quai Morland. À l'angle formé par les fosses de Paris, s'élevait la tour de Billy comme une garde avancée de la Bastille; en 1558 elle a étc renversee par la foudre. Les granges d'artillerie elles-mêmes furent, sous Charles IX, la proie d’un violent incen- — 1100
— die; la poudrière sauta; des pierres furent lancées jusqu’au faubourg Saint-Marceau et des poissons furent frappés de mort dans la Seine. On ne manqua pas d'attribuer ce funeste événement aux calvinistes. Reconstruit sous Henri III, l’Arsenal devint l'hôtel du grand-maître de l'artillerie et fut habite par Sully en cette qualité; on montre encore le cabinet où ce mi- nistre recevait Henri IV. Le Regent augmenta les bâtiments et leur donna leur forme actuelle. Le Mail fit alors place à un quai large et commode. L'Arsenal était contigu au fameux et vaste hôtel de Saint-Paul que Charles V acheta pendant la captivité </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>en un — 105— seul faisceau. Dans l'une d'elles, la tour de la Librai- rie, Charles V rassembla quelques livres, et jeta ainsi les fondements de la bibliotheque royale. Les diverses parties du vieux Louvre furent successivement detruites, puis rebâties sur le plan actuel, depuis Francois Ier jusqu'a Louis XIV, qui concut le projet de le reunir aux Tuileries. Abandonnes plusieurs fois, les travaux ont éte repris avec ardeur sous Napoléon, et nous avons maintenant quelque espoir de les voir s achever avant peu d'années. La plus ancienne mention qui soit faite des Tuileries, se trouve dans une ordonnance de Charles VI, qui veut que les tueries et écorcheries soient transpor- tées au-dela des fosses du Louvre, hors Paris, aupres d'une fabrique de tuiles appelée la Sablonmere, et située sur le bord de la Seine. Un siècle plus tard, Nicolas de Neufville de Villeroy fit construire en cet endroit un petit château. Francois Ier l'acheta pour sa mere Louise de Savoie, qui trouvait le palais des Tournelles trop malsain. Catherine de Médicis, à qui cet hôtel parut indigne d’une reine, le fit raser, et des-lors commença à sa place la construction du château des Tuileries. Dans l’origine, les bâtiments
étaient séparés du jardin par une rue. Mais Le Nôtre changea entièrement le plan des bosquets et du par- — 104 
— terre; la rue fut envahie, et on éleva deux magnifi- ques terrasses, depuis l'emplacement des bastions placés aux portes du jardin, jusqu'aux ailes du chà- teau. En sortant par la porte de la Conference, situee du côté du quai, et où venait aboutir l'enceinte septentrionale de Paris, on entrait dans le Cours-la- Reine, promenade longtemps interdite au public, et que Marie de Médicis avait fait planter pour son agrément particulier. Trois îles occupent maintenant le milieu du fleuve et le centre dela capitale; mais autrefois elles étaient au nombre de six. L'île Louviers, située en regard de l'hotel Saint-Paul, en était autrefois une dépendance; des chantiers de bois ont remplacé depuis longtemps le bel ombrage que ses arbres répandaient. Plus loin, s’étendait l’île aux Vaches, renommée pour ses gras pâturages, et séparée, par un petit bras de la S1x E, de l’île Notre-Dame qui appartenait aux évèques de Paris. Henri IV concut le projet de reunir ces deux
îles; Louis XIII l'executa, et sous le nom d'ile Saint- Louis le terrain se couvrit de constructions et prit l'aspect qu'il a maintenant. Deux ponts établirent la communication de cette île avec les deux rives, et un troisieme, élevé à la pointe occidentale, alla rejoindre la Cite. — 105
— Plus grande que les trois précédentes, l'ile de la Cité fut le berceau de Paris. Ses rues sales et tortueuses annoncent l'antiquité de Lutetia, la ville de boue. Sa forme ressemble assez bien à celle d'un navire enfoncé dans le sable, et amarré à la rive par ses ponts nombreux. Peut-être est-ce la l'origine de la nef que la ville de Paris porte pour armoiries. La Cite presentait, il y a trois siecles, un aspect bizarre. C'é</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>124</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>porte Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>me siecle, il fut la rue porche par les douze fois rebâti, et sa reconstruction actuelle ne date que de 1720. Enfin le pont Saint-Michel, qui doit son nom au voisinage de l'antique chapelle où avait éte baptisé Philippe-Auguste. Elle occupait le coin de la rue de la Barillerie et fut démolieà la suite du grand incendie de 1776 pour embellir et dégager les abords du palais. Il nous reste maintenant à suivre la rive gauche de la Seine, dont les souvenirs ne sont ni moins anti- ques ni moins nombreux que ceux de la rive droite. L'enceinte de Paris commencait de ce côté à la hauteur de la rue des Fossés-Saint-Bernard et des Fosses Saint-Victor, dont les noms indiquent leur situation aupres des remparts de la ville. Sur le bord de l’eau, vis-a-vis l'hôtel Saint-Paul et la forteresse de Barbelle, s'élevait la Tournelle, qui protégeait l'entrée de Paris et la navigation du fleuve. A la place de la barriere qui lui était adossée, Louis XIV fit construire un arc de triomphe dans le genre de la porte Saint-Denis, mais d’une plus petite dimension. L’incommodité et les dangers de ses arcades basses et étroites, pour les — 109 
— voitures et les piétons, déterminerent Louis XVI à la faire démolir; mais on a conservé l'usage d’appeler porte Saint-Bernard l’endroit où existait ce mo- nument. Plus loin s'élevait la T'ournelle des Bernardins, ou Tour Saint-Bernard, plus ancienne que celle du bord de l’eau. À ses pieds commencait le quai de la Tournelle, à l'extrémité duquel,  du côté de Ja rue des Grands-Degrés, la Seine recevait jadis les eaux de la Bievre. Les moines de Saint-Victor, désirant faire passer cette petite rivière dans l'enceinte de leur cloitre, en avaient acheté le droit au couvent de Sainte-Genevieve dont elle arrosait les propriétés. Par le moyen de plusieurs digues,  ils avaient force la Bièvre à changer de lit; mais les inondations aux- quelles elle est sujette, rendant son voisinage dangereux, on la laissa reprendre son cours naturel et regagner son embouchure au-dessus de la ville. Ce ruisseau n’a d'importance que par Îles nombreuses usines qu'il alimente, et qui font la richesse du faubourg Saint-Marcel. Parmi ces grandes manufactures, il en est une dont la renommée est européenne, celle des magnifiques tapisseries des Gobelins, qui donne le plus souvent son nom à la rivicre de Bicvre. La rive de la SEINE offrait ensuite une grève où
étaient entassées sans ordre des maisons que rien ne
© 
{ — 110 
— protégeait contre les grosses eaux, jusqu'a l'endroit où le bras du fleuve se trouve resserré par les fonda tions des bâtiments de l'Hôtel-Dieu. Puis on arrivait au Petit-Chitelet, dont l'existence remonte à la même antiquité que le grand. C’étaient,  sans doute, deux forteresses construites sur chaque rive par les Romains pour défendre l'île de la Cité, à laquelle on n'arrivait que par les deux ponts dont elles protégeaient les abords. Le Petit-Chätelet servit long-temps de prison aux galériens et de logement au prévôt des marchands, et l'on y percevait un dr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>140</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ù se tint en sa présence un concile provincial. L'abbé Châtel, prétendu primat de l’Église française, n'a pas craint d'installer son collègue Auzou dans la cure de Clichy, et d'invoquer le patronage de saint Vincent de Paul, qui en avait été le pasteur. Le bac, sur lequel on tra- D = TA Los ATTIIAN — 191 
— versait la SEi NE pour se rendre à Asnieres, est remplace maintenant par un pont, bâti à la pointe de deux petites îles couvertes de pâturages. Le village d'Asnières, situé dans une position agréable, possede plusieurs belles maisons de campagne et un château qui à appartenu à A. le comte d’Argenson. Un peu au-dessous de Clichy, et sur la même rive, Saint-Ouen montre avec ostentation sa gare nouvellement construite,  et ses deux puits artésiens qui en. rafraichissent les eaux. Ses magnifiques et nombreu- ses maisons de campagne rivalisent de beaute avec celle de M. Ternaux, qui est située sur l’emplacement d'un palais de nos anciens rois. Ce village était le siége de l'ordre de l'Étoile, fondé par Jean-le-Bon; sa pompeuse devise, monstrant regibus astra viam,  ne l’empécha pas d’étre tellement avili, qu’il fut abandonné aux chevaliers du guet. L'île Saint-Ouen, l'ile Saint-Denis et plusieurs autres, commencent en cet endroit un petit archipel, dontle charme enchanteur attire, durant la belle saison, les Parisiens qui aiment les promenades sur l'eau.
À la hauteur de ces îles on apercoit, sur la droite, la ville et le clocher de Saint-Denis, dont l'antique abbaye, destinée à la sépulture de nos rois, présente la plus riche collection de beaux monuments. Dévas,)'°! 
æm: 
à — 192— tee pendant la révolution, son église était sans toit et sans auiel; mais elle a été restaurée et se montre plus magnifique que jamais. Un chapitre de dix chanoines, choisis parmi d'anciens évêques, est chargé de la desservir. La ville est arrosée par plusieurs petits ruisseaux, qui se réunissent et vont se Jeter, sous le nom de Rouillon, dans la Seine, à la même em- bouchure que l'embranchement du canal de l'Ourcque, appelé canal Saint-Denis. Au port de la Briche, il faut visiter son château, habité jadis par Gabrielle d'Estrées. Le hameau n'est qu’une dépendance du village d'Épinay, que nous apercevons devant nous, entre la grande route de Rouen et la SEINE. Les rois de la premiere race avaient une maison de plaisance à Épinay, qui, alors, était une ville. Dagobert y tint une assemblée de seigneurs, où il fit son testament, et 1l y mourut bientôt apres. Il ne reste plus d'autre trace de la splendeur passée de cette ville, que ses nombreuses et belles maisons de campagne qui bordent le fleuve, et parmi lesquelles se distingue celle de madame de Montmorency-Luxembourg, et une autre en forme de T,, lettre initiale du nom de son premier propriétaire. Au-dessous d’Épinay, les diverses branches du fleuve se rassemblent et forment un coude, pour border le SENAU-LNINS 47Il or&amp;: SAINT-DENIS — 195 
— département de Seine-et-Oise jusqu'a Chatou, comme il l'avait deja fait depuis </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>91</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n s'y livrant à la culture des fleurs. Ses jardins et ses serres, soignés d'apres la méthode des Hollandais, excitent l’admiration de ceux qui les connaissent. Entre le Lys et le fleuve on remarque Belle Ombre, dans une situation des plus agréables. A l'opposite est le village de Boissette, contraction diminutive de Boississe; aussi n'’était-ce autrefois qu’un hameau dépendant de Boississe-la-Bertrand, situé à l’ouest sur le même coteau. Le voisinage de plusieurs bois justifie l'étymologie de ces deux noms, qui signifient un établissement sis dans un lieu plante d'arbres. Boississe-la-Bertrand est un des plus gracieux villages du département, tant par sa position sur la SEINE que par le nombre des jolies maisons qu'il renferme, et qui, disposées en amphithéâtre, — 91 
— jouissent toutes d'une belle vue. Sur la rive opposée apparaissent les deux charmantes habitations des Vives-Eaux et de Vauves. La premiere des deux fut créée par l’architecte Gondoin, qui bâtit la colonne de la place Vendôme et l’École de Médecine. Un peu au-dessous de Vauves, vis-a-vis du hameau de Larré qui dépend de la commune de Roississe-la-Bertrand, s’eleve Boississe-le-Roy. Sa situation sur le penchant de la colline qui commande la Seine, ses sources d'eaux vives qui arrosent plusieurs propriétés, la bonté du terroir pour la culture de la vigne, en font un endroit agréable et intéressant. Un peu audessous de Beaulieu, hameau dépendant encore de Boississe-la-Bertrand, les veux s’arrètent sur le chàteau et le parc de Sreinr-Assise ( par corruption Saint-Assise). Cette superbe habitation fut possédée par le duc d'Orléans, grand-père du roi. Il y passa les dernières années de sa vie avec madame de Montesson. Depuis, Saint-Assise changea plusieurs fois de maître qui tous y firent des travaux considérables. C’est maintenant la propriété du prince Ch. de Beauveau, qui en fait sa résidence habituelle, et l’entre- tient avec un soin et un bon goût remarquables. Saint Assise dépend de la commune de Saint-Port, où nous allons bientôt arriver avec le fleuve. Sur la rive gau40 — 82 — che, vis-à-vis le château, est l'embouchure de l'Écolle. Cette petite rivière,  avant de se jeter dans le fleuve, fait mouvoir de nombreux moulins. Bientôt, et toujours sur la même rive, on découvre le hameau de Tilly, et tout pres Maison-Rouge, où se voient encore les ruines des anciens bains de la belle Gabrielle. Ce qui en reste suffit pour donner une idée de cette délicieuse résidence. En avant est une terrasse fort étendue que soutiennent des éperons dignes d’être vus. Tilly,  Maison-Rouge et Sitanguette que l'on apercoit auprès, dépendent du village de Saint-Fargeau, où nous arrivons et dont nous apercevions le clocher depuis long-temps. Vis-a-vis est Saint-Port ou plutôt Seine-Port (port sur la SEINE), qu'embellissent une foule de charmantes maisons de campagne. Quelques-unes voient leur jardin se prolonger jusqu'aux bords du fleuve et même s’etendre dans les iles qui ornent cette rive. Au-dessus de Sain</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n été son lit presque à sec, et finirait par tarir entierement, si la Douix, au sortir de Chatillon ne venait la rafraichir et la vivifier. Ainsi, ce ne sont point les eaux de la SEINE, mais celles de la Douix qui viennent à notre insu, dans les jours d’un été constant, baigner les greves de Paris. Mais prenons garde d'anticiper sur notre voyage. Depuis Buncey, usines, hameaux et maisons de plaisance nous annoncent par leur multiplicité le voisinage de quelque ville. Devant nous, en effet, paraissent déja les murs de Châtillon, autrefois capitale du pays de la Montagne, l’une des cinq subdivisions de la Bourgogne, et aujourd'hui chef-lieu de sous-préfecture. Cette ville, la première qu'arrose la SEINE, est assez bien bâtie, et ses rues sont larges et propres. Elle est située de maniere que les extrémités en sont fort élevées, relativement au milieu qui est situé dans un fond, ce qui forme sur son axe une espèce d'amphithéätre partagé par le fleuve, en deux parties dont l’une s'appelle Chaumont et l’autre le Bourg. À Chaumont existe une maison seigneuriale qu'on croit avoir été bâtie par le chancelier Rol- —  5 
— lin; c'est aussi à l'une des portes de ce quartier qu'on voyait autrefois dans une niche l'image de saint Antoine, dont la profanation devint si célèbre en 1576 par le funcste châtiment que le Ciel tira des quatre soldats huguenots qui s'en étaient rendus coupables : Car l'un brüla d’ardeur intolérable, En même temps l’autre moult apité Mourut en Scine, où, comme il est croyable, Fuvyant le mal s'était précipité ". Quant aux deux autres dont la chronique ne parle pas, la tradition rapporte qu'il y en eut un qui se fit ermite, et que Île dernier expira de lassitude apres avoir pendant huit jours, sans discontinuer, monte et descendu rapidement une haute échelle. Il existe plusieurs volumes sur les nombreux miracles dont cette ville fut le théâtre et dont saint Vorle a été le principal acteur au temps du roi Gontran. Saint Bernard, petit-fils d'un comte de Chàtillon, illustra aussi sa patrie par des actes miraculeux,
* La maladie dont ces malheureux furent atteints était probablement l'ignis infernalis,  déja connu au douzième siècle sous le nom de feu Saint-Antoine,  et cette dernière qualification se rattache selou toute apparence à quelque tradition du même genre.   — 335 — et c’est à lui que l'image de la Vierge de la cathédrale donna, dit-on, trois gouttes de lait, dont la suavite lui inspira l'hymne magnifique : Ave maris stella. Mais si Châtillon est célèbre dans nos anciennes annales religieuses,  il ne l’est pas moins dans notre histoire civile. Dès le temps de la seconde race de nos rois,  les premiers ducs de Bourgogne y fixerent souvent leur séjour, et ils y posséderent un château. Plusieurs fois pris et repris dans les temps de guerre civile où d'invasion, il fut notamment assiége en 1186,  par Philippe-Auguste, qui s’en empara. C'est a l’occasion de ce mémorable événement qu'une vieille chronique fait l'éloge suivant de cette vill</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ort agréables, et une belle manufacture de faience. Il dépend du Mée, village situé comme lui sur la rive droite du fleuve, mais un peu au-dessous. Le Mce, autrefois le Mas, signifie métairie. La terrasse du parc et celles des autres jardins qui dominent la Seine, offrent l’aspect le plus séduisant.
À gauche, à quelque distance de la riviere et ap- puyés sur les bois, on aperçoit les deux charmants villages de Dammerie-les-Lys et de Farcy, qu'embel- lissent une foule de charmantes habitations. Le pre- mier de ces villages doit son nom à l’abbaye du Lys, fondée par la reine Blanche, dont le cœur y fut dé- — 80 — posé. Cette abbaye, où la réforme fut plusieurs fois obligée dé venir mettreun frein aux déreglements des reli- gieuses, subsista jusqu’a la fin du siecle dernier où la révolution la détruisit. C'estmaintenantunecharmante maison de campagne, dont le parc est embelli par les ruines de l’ancienne église. Son propriétaire,  M. le marquis de la Tour-Maubourg, ancien gouverneur des Invalides, dont le nom rappelle une gloire et des vertus dignes des temps chevaleresques, s’y repose de ses travaux guerriers en s'y livrant à la culture des fleurs. Ses jardins et ses serres, soignés d'apres la méthode des Hollandais, excitent l’admiration de ceux qui les connaissent. Entre le Lys et le fleuve on remarque Belle Ombre, dans une situation des plus agréables. A l'opposite est le village de Boissette, contraction diminutive de Boississe; aussi n'’était-ce autrefois qu’un hameau dépendant de Boississe-la-Bertrand, situé à l’ouest sur le même coteau. Le voisinage de plusieurs bois justifie l'étymologie de ces deux noms, qui signifient un établissement sis dans un lieu plante d'arbres. Boississe-la-Bertrand est un des plus gracieux villages du département, tant par sa position sur la SEINE que par le nombre des jolies maisons qu'il renferme, et qui, disposées en amphithéâtre, — 91 
— jouissent toutes d'une belle vue. Sur la rive opposée apparaissent les deux charmantes habitations des Vives-Eaux et de Vauves. La premiere des deux fut créée par l’architecte Gondoin, qui bâtit la colonne de la place Vendôme et l’École de Médecine. Un peu au-dessous de Vauves, vis-a-vis du hameau de Larré qui dépend de la commune de Roississe-la-Bertrand, s’eleve Boississe-le-Roy. Sa situation sur le penchant de la colline qui commande la Seine, ses sources d'eaux vives qui arrosent plusieurs propriétés, la bonté du terroir pour la culture de la vigne, en font un endroit agréable et intéressant. Un peu audessous de Beaulieu, hameau dépendant encore de Boississe-la-Bertrand, les veux s’arrètent sur le chàteau et le parc de Sreinr-Assise ( par corruption Saint-Assise). Cette superbe habitation fut possédée par le duc d'Orléans, grand-père du roi. Il y passa les dernières années de sa vie avec madame de Montesson. Depuis, Saint-Assise changea plusieurs fois de maître qui tous y firent des travaux considérables. C’est maintenant la propriété du prince Ch. de Beauveau, qui en fait sa rés</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>128</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ôtel de Nesle qui s’étendait depuis cet endroit jusqu’à la porte de Nesle, et occupait l'emplacement de l’hôtel des Monnaies, de la Bibliotheque Mazarine et de l’Institut. On y remarquait surtout une tour avancée que bai- gnaient les flots de la Seine. C’était la fameuse tour de Nesle, que la Chronique faisait témoin des crimes les plus honteux, dans laquelle Marguerite de Bourgogne et Jeanne de Navarre attiraient, dit-on, les passants pour les faire servir à leurs plaisirs et les précipiter ensuite dans la Seine. Toutes deux, en punition de leurs mœurs infâmes, furent jetées dans une basse-fosse de la prison des Andelys, et, de la, transférées au Château-Gaillard, où Marguerite fut etranglée, en Normandie, et d'où Jeanne sortit pour prendre le voile. Les fossés du château de Nesle occupaient l’emplacement de la rue de Seine, et de la, on arrivait à de vastes prairies qui s'étendaient depuis l’abbaye Saint-Germain jusqu'a la rivière, et depuis la porte de Nesle jusqu'a l'esplanade des Invalides. Elles étaient séparées, en deux parties, par un bras de la Seine et formaient le petit et le grand Preaux-Clercs. Le premier, compris entre les rues de — 115 
— Seine et des Saints-Peres, se couvrit de constructions au seizième siecle,  et le petit canal fut comblé. C’est sur ce terrain que Marguerite de Navarre, femme de Henri IV, se fit construire un vaste et superbe hôtel dont ce prince lui reprocha souvent la folle et honteuse magmificence. Les jardins s’étendaient jusqu'au bord de l’eau le long du quai Malaquais. Le grand Pre-aux-Clercs eût une durée plus longue et une existence plus orageuse. Des le onzième siecle, c'était le rendez-vous des étudiants, qui venaient en foule s'y promener. Vainement, pour prévenir les exces qui s y commettaient, les habitants du bourg Saint-Germain et les moines de l'Abbaye voulurent interdire au public la jouissance de ce lieu; un proces s'eleva entre eux et l'Universite ; on en appela au pape, et la justice ne marchant pas à leur gré, on en vint aux voies de fait, et la sentence pontificale, soutenue par le poing des écoliers,  maintint cette jeunesse turbulente dans les droits qu’elle réclamait. Ce pré ne cessa depuis d’être le théâtre des tumultes universitaires, des émeutes du peuple, des rendezvous de galanterie, des affaires d'honneur,  des parties de débauches, et des assemblées religieuses du protestantisme. Enfin, sous Louis XIV, le sol se couvrit de maisons, la promenade fut abandonnée, et le besoin — 114 
— de communication forca de construire successivement le pont Royal, le pont Louis XVI et le pont des Arts, au lieu du seul pont du Louvre ou Pont-Rouge, qui existait auparavant, et qui occupait à-peu-pres l’emplacement de celui qu’on vient de construire au bas de la rue des Saints-Peres. C’est sur cet ancien pont du Louvre que fut tue le maréchal d'Ancre, pour avoir hésite a rendre son épée à un capitaine des gardes. La maison qu'habita Voltaire est au coin de la rue de Beaune et du quai qui porte son nom; mais</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> un des plus beaux quais de la capitale, par ses dimensions bien proportionnées et par la ligne de beaux édifices qui . ee ei . ET 
à sahe c e 
* re cie DE) . Dents : ne bia gate = ; AE ou
« atee of v°7 te ae AE os Se,
| . - 1v, . k 7 
” : . dt” : ee Eu 
+ a 5 : 3 e ad a 
“ TS Sr RD TURN 
É ROm TE NES LS" ps. - RSRASS = LÉ
"RC RE Fe ir Er US Sd D LE : EE tr mins,  . F 4 7 7e TRES es EEE SR nee : Sr RE 
+ rte ee VA at de ec RE se: at ans si 
’ Et . TT ce 
“ : u u se . : = den TEST sols 
ï : sên 
° ua” ee : : j n Ms,  4 Se ans 
| 
É 
« F3 
)
à 
" 
+ PR Ca AR Das on es mrneeu tu we . RU 21 à trees ané— Serena pres EEE T ? ce a s,  
æ Lt a sa : TELE2p A, nt e an 
à ue a ; mso ess
# ru rs de
" st 
“ra pee un 
À PE 
| . = a es Fame a A 
" j dm s Hire LITRES DR nuins te, En : TEE - cn eut Ré S : TM 
| Ve Es ue . 
| nn, ue Des Re, 7, Ms . ee 
° 
"0 1 Lau name » , ray a sa 
” où 
° AS - SC 
— 
£ ZE BTE ice = a 2e ed e — 115
— s'étend depuis l'hôtel des Gardes du Corps jusqu'a l’esplanade des Invalides et à l'École-Militaire. En entrant dans Paris, la Sxine s est dechargce dans la grande gare, d'une partie des nombreux et pesants fardeaux que le commerce lui confie ; au sortir de la capitale, elle va, dans la gare de Grenelle,  chercher d’autres richesses pour les entraîner avec elle dans son cours. La construction récente de cette garre ne l’a pas empèchée d étre brisée par les glacons, en 1829; elle a éte restaurée, et au moyen de l'Ile-aux- Cygnes, on a construit un pont pour communiquer de la plaine de Grenelle aux villages de Passy et d’Auteuil, situés tous deux sur une eminence entre Chaillot, le bois de Boulogne et la route de Versailles qui longe la SEINE; ils renferment un grand nombre de maisons de campagne, dont quelques unes rappellent d'illustres souvenirs : Boileau, Helvetius, Franklin les habiterent; Lafontaine, Moliere, Racine et d’Aguesseau venaient s'y delasser. Le fleuve passe ensuite à Issy, situe sur une colline peu distante de la rive gauche, et dont les délicieuses maisons de campagne possedent des jardins bien dessinés et arrosés par des eaux limpides. Celle du séminaire Saint-Sulpice fut jadis habitée par la reine Marguerite. On voit encore dans ses caves les restes — 116— d'un bâtiment que l'on croit faussement avoir appartenu à un temple d'Isis, et d’où quelques auteurs font venir le nom d'Issi : jamais cette déesse ne fut adorée dans les Gaules. La Seine baigne ensuite les limites des deux départements de la Seine’et de Seine-et-Oise. Le regret de quitter Paris lui a fait alors ralentir sa course et suivre ces sinuosités infinies qui lui tracent une route de trente lieues pour arriverà Poissy, eloigne seulement de six lieues de la capitale. On croirait, sur la carte, voir un serpent aux replis tortueux, dont la queue finirait à Paris, et dont la tête s'étendrait de Poissy à Rolleboise. Au Bas-Meudon, le fleuve se partage en deux bras pour former plusieurs îles om- bragées où les Parisiens, après leurs promenades sur l’eau, viennent ma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champ-de-Mars</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r#r EAP
+ LA 
* tr 2.
+ me .
é L . 
É TE nn rh LEside e 
{&lt; 2 BASSES 
£? PARTS. 
{1 SIEUX 
|à IL. LS Ed k La PA es LS 
É LLUSTRE déja par une multitude de sou- ul ; FE Ps Li) | Venirs, re ee Lait LÉ Ja SEINE, tre de la capitale, se partage en deux bras qui embrassent 
"de distance BA en traversant le cen- . les unes trois îles, 
à peu des autres. Dix- neuf ponts, la plupart magnifiques, servent à la communication conti Lnuclle de l'immense population. us L
”   ; PR Un UE BE ee. ee queen ik| On ne voit plus maintenant leurs
— 
À‘) suis” 4e — 98 — arches surchargées de gothiques maisons, dangereuses pour leurs habitants. Louis XVI commenca cette utile démolition en faisant abattre les bicoques du pont Marie; les dernieres maisons disparurent de dessus le pont Saint-Michel en 1811. Quarante neuf quais larges et spacieux, dont quelques-uns ombrages d'arbres récemment plantés, bordent les rives de la SEINE et tiennent ses eaux captuves pendant deux lieues, depuis le Jardin-du Roi jusqu'au Champ-de-Mars. Nous ne nous arrêterons pas à décrire longuement l’état actuel des nombreux monuments de la capitale dont la SEINE arrose les pieds. Mais, nous reportant vers le passé, nous consulterons les annales parisiennes, pour apprendre les changements qui s’y sont opérés et les événements remarquables dont les bords du fleuve ont été le théâtre. Le vieux Paris se divisait en trois parties au moyen
àge : la Ville au nord, la Cite au milieu, l’Université au sud de la rivière. C'était au-dessous du pont d’'Austerlitz, à la hauteur du canal de l'Ourcq, que com- mencait l'enceinte des murs de Paris. La Seine detachait sur sa droite un petit bras qui se jetait dans les fosses de la ville, et allait arroser les murs de la Bastille. Ce triste monument, bâti sous Char- — 99 
— les V, par Aubriot, prévôt des marchands, dut sa plus grande illustration, en même temps que sa ruine. au premier mouvement révolutionnaire. Il y à dix ans que ses fondations existaient encore, et on pouvait plonger le regard dans ses sombres caveaux, témoins de crimes nombreux, sans doute, mais fort exagcérés par les récits populaires. Son emplacement est maintenant une gare, et ses fossés ont servi de lit au ra- nal de l'Ourcq. Il était séparé de la ville par un vaste terrain inhabite qui portait le nom de champ au plâtre, et s’etendait depuis la rue Saint-Antoine jusqu'au bord de la Seine. En 1596, le Duc d'Orleans fit bâtir, à l'extrémité de ce champ, du côté du bord de l'eau, un bel hôtel que la ville acheta pour v lo- ger son artillerie. Francois Ier l’emprunta plusieurs fois pour y faire fondre des canons, et convaincu de 4 commodité des bâtiments, il finit par se l'approprier malgre les justes réclamations des habitants de Paris. La partie méridionale du jardin était occupée par le Mail, qui s'étendait le long du fleuve dans la direction du quai Morland. À l'angle formé par les fosses de Paris, s'élevait la tour de Billy comme une garde avancée de la Bastille; en 1558 elle a étc renversee par la foud</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>181</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champ-de-Mars</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re côté du fleuve, une longue suite de prairies se prolonge depuis Saint-Étienne et Sotteville, dont les maisons et le clocher pittoresque occupent agréablement la vue, jusqu'au Cours-de-la-Reine ou Grand-Cours, place à l'entrée du faubourg Saint-Sever, dont on aperçoit les casernes, la vieille église et les établissements de bains. 
À notre droite, la vallée du Robec et de l'Aubette nous laisse deviner dans le fond le bourg de Darnetal, et ouvre un passage à ces deux petites rivières qui viennent alimenter dans l’intérieur de Rouen de nombreuses manufactures, et se jettent dans la SEE, vis-a-vis l'île de la Croix, en traver- sant les quais sous une longue voûte. Enfin devant nous, entre une double chaîne de collines, se déploie Rouen avec ses larges boulevarts, ses vastes faubourgs et ses nombreux monuments, qui 6)” -!{ — 146— relevent la tête au-dessus des maisons entassées comme pour respirer à l'aise. À nos pieds surgissent d abord les casernes de Martainville, qui règnent sur le Champ-de-Mars, l'église de Saint-Paul, construite sur les restes du temple d’'Adonis, et celle de Saint Maclou, dont la couverture maussade regrette la fleche légère qui surmontait autrefois sa lanterne. Derriere elles se grandissent les tours jumelles de la cathédrale, privées quelque tems de leur sœur aînée, pyramide elégante et légère qui devint la proie des flammes en 1822, et qui vient d’être reconstruite en février. La tour carrée, connue sous le nom de Saint Romain, renfermait une sonnerie tres-harmonieuse, composée de onze cloches; il ne lui en reste plus que trois. L'autre tour, couronnée par une galerie, s'appelle la tour de Beurre, parce qu'elle fut construite des deniers ou aumônes perçus dans le diocese pour obtenir la permission de se servir de beurre en carème. Dans cette tour était la fameuse cloche Georges-d'Amboise, du nom du cardinal qui l'avait donnée. Cette masse pesant quarante milliers se fela au passage de Louis XVI, revenant de Cherbourg, et fut fondue quelques années plus tard pour les canons de la république. C'était la plus grosse clocheconnueaprescellede Moscou, dont on n'a pu faire aucun usage. Plus loin, le regard est arrête par la haute nef de Saint-Ouen et + 
+ 
« Aie A ae i s L 
“ 
“ Je x . . . . 
“ s 1 we'É 64 
+ 7 
# 
« 
— 
“ . 
“ . CCS 
*
‘+ on N 44IOU N .
” 4 
+ : 4 
* \
# 
|
* 
# 
» . na 
+ , x 
À . 1 4 
“ - mn emmang es FU un =. 
"ATOM 2 Le De Ce 
| D. AUAIUNNN A ru mnt A La re TAUECT Ne ELAv te otiiere — 147 
— son petit clocher,  qui attend encore la construction des tours. Dans le fond et sur la droite se groupent la tour gothique et délicate de Saint-Laurent, le clocher de Saint-Godard, l’église de Saint-Vivien et une foule d’autres, dont plusieurs sont transformées en magasins. Mais gardons-nous de confondre avec ces monuments religieux deux édifices que nous apercevons dans le quartier du sud-ouest : l'un est le Palais de Justice, bati sous le ministère du cardinal d’Am- boise, pour l'échiquier rendu permanent en cette ville; l’au</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Nodier_1836_bpt6k35054q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> . k 7 
” : . dt” : ee Eu 
+ a 5 : 3 e ad a 
“ TS Sr RD TURN 
É ROm TE NES LS" ps. - RSRASS = LÉ
"RC RE Fe ir Er US Sd D LE : EE tr mins,  . F 4 7 7e TRES es EEE SR nee : Sr RE 
+ rte ee VA at de ec RE se: at ans si 
’ Et . TT ce 
“ : u u se . : = den TEST sols 
ï : sên 
° ua” ee : : j n Ms,  4 Se ans 
| 
É 
« F3 
)
à 
" 
+ PR Ca AR Das on es mrneeu tu we . RU 21 à trees ané— Serena pres EEE T ? ce a s,  
æ Lt a sa : TELE2p A, nt e an 
à ue a ; mso ess
# ru rs de
" st 
“ra pee un 
À PE 
| . = a es Fame a A 
" j dm s Hire LITRES DR nuins te, En : TEE - cn eut Ré S : TM 
| Ve Es ue . 
| nn, ue Des Re, 7, Ms . ee 
° 
"0 1 Lau name » , ray a sa 
” où 
° AS - SC 
— 
£ ZE BTE ice = a 2e ed e — 115
— s'étend depuis l'hôtel des Gardes du Corps jusqu'a l’esplanade des Invalides et à l'École-Militaire. En entrant dans Paris, la Sxine s est dechargce dans la grande gare, d'une partie des nombreux et pesants fardeaux que le commerce lui confie ; au sortir de la capitale, elle va, dans la gare de Grenelle,  chercher d’autres richesses pour les entraîner avec elle dans son cours. La construction récente de cette garre ne l’a pas empèchée d étre brisée par les glacons, en 1829; elle a éte restaurée, et au moyen de l'Ile-aux- Cygnes, on a construit un pont pour communiquer de la plaine de Grenelle aux villages de Passy et d’Auteuil, situés tous deux sur une eminence entre Chaillot, le bois de Boulogne et la route de Versailles qui longe la SEINE; ils renferment un grand nombre de maisons de campagne, dont quelques unes rappellent d'illustres souvenirs : Boileau, Helvetius, Franklin les habiterent; Lafontaine, Moliere, Racine et d’Aguesseau venaient s'y delasser. Le fleuve passe ensuite à Issy, situe sur une colline peu distante de la rive gauche, et dont les délicieuses maisons de campagne possedent des jardins bien dessinés et arrosés par des eaux limpides. Celle du séminaire Saint-Sulpice fut jadis habitée par la reine Marguerite. On voit encore dans ses caves les restes — 116— d'un bâtiment que l'on croit faussement avoir appartenu à un temple d'Isis, et d’où quelques auteurs font venir le nom d'Issi : jamais cette déesse ne fut adorée dans les Gaules. La Seine baigne ensuite les limites des deux départements de la Seine’et de Seine-et-Oise. Le regret de quitter Paris lui a fait alors ralentir sa course et suivre ces sinuosités infinies qui lui tracent une route de trente lieues pour arriverà Poissy, eloigne seulement de six lieues de la capitale. On croirait, sur la carte, voir un serpent aux replis tortueux, dont la queue finirait à Paris, et dont la tête s'étendrait de Poissy à Rolleboise. Au Bas-Meudon, le fleuve se partage en deux bras pour former plusieurs îles om- bragées où les Parisiens, après leurs promenades sur l’eau, viennent manger en été d'excellentes matelotes. Sur la rive gauche on apercoit la manufacture des bouteilles dites de Sèvres. La colline continue à dérouler, a l'occident, une suite de paysages enchanteurs : c’est d'abord Meudon avec ses b</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
