<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> CULTES.
ÉGLISE RÉFORMÉE DE France, à l’'Oratoire, rue St-Honoré, 157. Dimanche, à 41 heures 1/2 du matin. Quilte et prédication.
— 7 heures 1/2 du soir.  —
À Pantemont, rue de Grenelle-Saint-Germain, 106. Dinianche, à 44 heures 4/2 du niatin. Culte et prédication. 
— 7 heures 1/2 du soir, 
ÉGLISE ÉVANGÉLIQUE DE LA CONFESSION   D'AUGSBOURG. 
à la Rédemption, rue Chauchat, 6. Dimanches et jours de fêtes, à 41 heures 1/2 précises. Aux Billeites, rue des Billeties, 48 (près de l'Hôtel de Ville). Dimanches et jours de fêtes, à midi. 
ÉGuise MÉTHODISTE WESLYENNE, ruë foyale, 23. Le dimanche à 2 heures 1/2, et fé vendredi à 7 h. 1/2 da soir. Chapelle de la rue de Chateaubriand, 7, (près de l'Arc de Triomphe de l'Étoile.) Le dimanche à 41 heures. 
ÉGLise ÉVANGÉLIQUE DE FRANCE.
Église Taitbout, rue de Provence, 84. Dinianche à midi et à 7 heures 1/2. Culte et prédication. EGLISE RÉFORMÉE ÉVANGÉLIQUE, rue de Chabrol, 29. Dimanche à 40 heures 4/2 du matin. TEMPLE ISRAÉLITE. La synagogue est rue Notre-Dame de Nazareth, 45. Le service aura lieu du 8 novembre au 5 janvier à 4 hétres du soir, du # au 43 janvier à 5 heutes, du 44 janvier au 28 févrior 
à 5 heures 1/2, du 28 février au 21 mars à 6 heures, du 21 mars au 44 avril à 6 heures 1/2, du 4{ avril au 2 mai à 7 heures, tous les soirs. TEMPLE ISRAËLITE PORTUGAIS, tue Lamartine, 29, 
“Les heures de service sont les mêmes que ci-dessus, cn GRANDS MAGASINS DE NOUVEAUTES 
À LA Faubourg TENTATION Saint-Honoré, Place 59, 61 Besuvoan SOIERIES, NOUVEAUTES, 49 fr. la robe ROBES FANTAISIE, 3 volants, 45 fr. la robe GRAND GANTS CHOIX DE CONFECTION pour Dames Lingérles, Dentelles, DE fr. PAU, 
# 
— Rubans, MOUCHOIRS Chemisérie BATISTR BRODÉS, 
% fr. 23 
{ 103, rue Neuve-des Petits-Champs au coin de la rue de la Paix. PARFUMERIE THÉRAPEUTIQUE de CHARDIN PARFUMERIE FINE SAVONS FRAISALIA, ET ARTICLES 
À LA CRÈME EAU DE PARFUM POUR DE LE DE TOILETTE DE FRAISE TOILETTE VIOLETTE CE Jne RAFRAICHISSANTE MARS MOUCHOIR 
Æ $— MONUMENTS QU'ON PEUT VISITER TOUS LES JOURS
(sans permission). ge Pa Lars DU SÉNAT, de 10 à # heures, quand il n’y a pas de Séance. : La Dourse, surtout de 4 à,  heures les jours ouvrables. L'ARc DE TRIOMPHE DE L ÉTOILE. LA COLONNE DE LA PLACE VENDÔME. La Tour SAINT-JACQUES. LA GOLONNE DE JUILLET. La CHAPELLE ÉXPIATOIRE, rue de l'Arcade. Le PALAIS DE JUSTICE. LE CIMETIÈRE DU PÈRE LACHAISE. ne — MINISTÈRES. PRÉFECTURE Pour chtenir audience des DE LA ministres, SEINE ET DE faire une demande POLICE. molitée par écrit. Intérieur. Rue de Grenelle-Saint-Germain, 401-103. — Les bureaux sont ouverts le mardi et le jeudi, de 41 à 3 heures. AFFAIRES ÉTRANGÈRES. Rue de l'Umiversité, 130. Les bureaux sont ouverts, le mardi et le vendredi, de midi à 8 heures. Pour faire viser les passe-ports, tous les jours de la semaine, de 41 à 4 heures. Finances. Rue de Rivoli, 234.—Les bureaux sont ouverts tous les jours de la semaine, de 40 à 4 heures. GUERRE. Rue Saint-Dominique-Saint-Germain, 86. — Le pu- Marine Rue blic est admis le mer</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uve-Salnt-Auguntin em  — 5 ; — 22 — PLAISIRS DE LA SEMAINE. L'étranger qui n'aurait que huit jours à passer dans Paris, de- vrait employer ce temps de la manière suivante : DIMANCHE. HEURES. 40 at 12 12 1/2 1 2 2 12 Visiter le Palais-Royal, L'église Saint-Roch. La Colonne de la Place Vendôme, L'église de la Madeleine. Les boulevards. L'église Saint-Vincent de Paul. Prendre le chemin de fer du Nord pour voir Saint Denis (son église et ses tonibeaux). LUNDI. 10 41 at if 112 3 41/72 Le Puits artésien de Grenelle. L'Hôtel des Invalides, Les Plans en relief (du ler mai au 45 juin) (*). Le tombeau de l'Empereur Napoléon. Bois de Boulogne. Pré Catelan. Chapetle Saint-Ferdinand, à Neuilly. Arc de Triomphe de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la P</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 22 — PLAISIRS DE LA SEMAINE. L'étranger qui n'aurait que huit jours à passer dans Paris, de- vrait employer ce temps de la manière suivante : DIMANCHE. HEURES. 40 at 12 12 1/2 1 2 2 12 Visiter le Palais-Royal, L'église Saint-Roch. La Colonne de la Place Vendôme, L'église de la Madeleine. Les boulevards. L'église Saint-Vincent de Paul. Prendre le chemin de fer du Nord pour voir Saint Denis (son église et ses tonibeaux). LUNDI. 10 41 at if 112 3 41/72 Le Puits artésien de Grenelle. L'Hôtel des Invalides, Les Plans en relief (du ler mai au 45 juin) (*). Le tombeau de l'Empereur Napoléon. Bois de Boulogne. Pré Catelan. Chapetle Saint-Ferdinand, à Neuilly. Arc de Triomphe de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienn</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, A LYON. ruc de Malines, 
à BRUXELLÉS. 91 ii LIERS, sur la présentation de billets délivrés par le Président de la Commission des Monnaies. Le Muséux D'HISTOIRE NATURELLE, au Jardin des Plantes, est visible les mardis, jeudis et samedis, de 41 à 2 heures, avec des billets deniandés au Directeur ou sur le va d’un passe-port. Les mardis et jeudis, il est ouvert au public, de 2 à 5 heures, etle dimanche, de À à 5 heures. CONSERVATOIRE DES ARTS ET MÉTIERS. Le Conservatoire Des Ans Et MÉTIERS, rue Saint-Martin, est ouvert au public les dimanches et jeudis, depuis 10 jusqu’à 4 heures. EXPOSITION DES PRODUITS DE L'ALGÉRIE. L'Éx POSITION PERMANENTE DES PRODUITS DE L'ALGÉRIE, rue de Grenelle-Saint-Germain, 107, est visible tous les jeudis, sur la présentation de cartes délivrées par M. le Maréchal Ministre de la Guerre.
' BIBLIOTHÈQUES. La BIBLIOTHÈQUE Tu PÉRIALE, rue Richelieu, est visible pour le public, les mardis et vendredis, de 10 à 3 heures, La BIBLIOTHÈQUE SAINTE-GENEVIÈVE, place du Panthéon, est visible tous les jours, excepté les dimanches et fêtes. Les BIBLIOTHÈQUES MAZARINE ET DE L'ARSENAL sont visibles tous les jours, de 140 à 3 heures, excepté les dimanches. 
ÉGLISES LES PLUS REMARQUABLES, Nor Re-Dane ET 8ES T'OURS.— SAINT-GERVAIS.— SAINT-MERRV, e— SAINT-NIc OLAS DES CHAMPS. — SAINT-ÉUSTACHE, -— SAINT
“VINCENT DE PAUL. — NOTRE-DAME DE LORETTE, — La Mapx LEINE, — SAINT-ROCH, — SAINT-SEVERIN. — SAINT-SULPICE ET ses TOURS. — SAINT-GERMAIN DES PRÉS, — SAINTE-GENEVIÈVE, son Dôme ET SES TOMBEAUX, — Sarwrs-CLOTILDE, SAINT-ÉTIENNE DU MONT. — (xs KG CONFECTION HAUTE Me NOUVEAUTÉ Fr CDBEIHRPBE CA" 40, rue de Ménars MANTEAUX, MANTELETS, SORTIES DE BAL TAPIS DÉPOT 20, GÉNÉRAL RUE VIVIENNE, 20 REQUILLART#, ROUSSEL » CHOCQUEEL MANUFACTURIERS 
à Tourcoing (Nord).et à Aubusson (Creuse) FOURNISSEURS BRÉVETÉS DE LL. MM. L'EMPEREUR 
ÉT L'IMPÉRATRICE MÉDAILLE D'HONNEUR aux Expositions universelles de Londres et de Paris Fapis et Étoffes DE PRIX d'ameublement TOUT DE GENRE FABRIQUE  6— 
ÉGLISES DES DIFFÉRENTS CULTES.
ÉGLISE RÉFORMÉE DE France, à l’'Oratoire, rue St-Honoré, 157. Dimanche, à 41 heures 1/2 du matin. Quilte et prédication.
— 7 heures 1/2 du soir.  —
À Pantemont, rue de Grenelle-Saint-Germain, 106. Dinianche, à 44 heures 4/2 du niatin. Culte et prédication. 
— 7 heures 1/2 du soir, 
ÉGLISE ÉVANGÉLIQUE DE LA CONFESSION   D'AUGSBOURG. 
à la Rédemption, rue Chauchat, 6. Dimanches et jours de fêtes, à 41 heures 1/2 précises. Aux Billeites, rue des Billeties, 48 (près de l'Hôtel de Ville). Dimanches et jours de fêtes, à midi. 
ÉGuise MÉTHODISTE WESLYENNE, ruë foyale, 23. Le dimanche à 2 heures 1/2, et fé vendredi à 7 h. 1/2 da soir. Chapelle de la rue de Chateaubriand, 7, (près de l'Arc de Triomphe de l'Étoile.) Le dimanche à 41 heures. 
ÉGLise ÉVANGÉLIQUE DE FRANCE.
Église Taitbout, rue de Provence, 84. Dinianche à midi et à 7 heures 1/2. Culte et prédication. EGLISE RÉFORMÉE ÉVANGÉLIQUE, rue de Chabrol, 29. Dimanche à 40 heures 4/2 du matin. TEMPLE ISRAÉLI</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>église Saint-Étienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vendredis, il est visible de midi à 4 heures, sor le vu d’une permission demandée au Directeur du Musée ou sur le vu d’un passe-port. Le Musés D'ARTILLERIE, place Saint-Thomas d'Aquin, est vi- sible les jeudis, sur la présentation d’un billet demandé an Gonservateur du Musée ou sur le vu d’un passe-port. : Le Musée DES Monnaies est visible les mardis et vendredis, Rae ce midi à 3 heures, Les mêmes jours, de 40 à 4 heure, on peut visiter les ATz- Je FA KE Méd. {re classe, Exp. univ. Me" FRAINAIS et CRAMAGNAC PRIX 8%, rue Feydeas FIXE et rue Kichelieu, 83 PARIS CACHEMIRES DES INDES
© FABRIQUES DE DENTELLES ALENÇON, BRUXELLES, CHANTILLY Fabrique de Châles français 
ÉTOFFES DE SOIE UNIES ET FAGONNÉES POUR ROBES CONFECTIONS ET FOURRURES CORBEILLES DE MARIAGE ROBES ET MANTEAUX DE COUR en MAISONS DE GROS 8, rue Royals, A LYON. ruc de Malines, 
à BRUXELLÉS. 91 ii LIERS, sur la présentation de billets délivrés par le Président de la Commission des Monnaies. Le Muséux D'HISTOIRE NATURELLE, au Jardin des Plantes, est visible les mardis, jeudis et samedis, de 41 à 2 heures, avec des billets deniandés au Directeur ou sur le va d’un passe-port. Les mardis et jeudis, il est ouvert au public, de 2 à 5 heures, etle dimanche, de À à 5 heures. CONSERVATOIRE DES ARTS ET MÉTIERS. Le Conservatoire Des Ans Et MÉTIERS, rue Saint-Martin, est ouvert au public les dimanches et jeudis, depuis 10 jusqu’à 4 heures. EXPOSITION DES PRODUITS DE L'ALGÉRIE. L'Éx POSITION PERMANENTE DES PRODUITS DE L'ALGÉRIE, rue de Grenelle-Saint-Germain, 107, est visible tous les jeudis, sur la présentation de cartes délivrées par M. le Maréchal Ministre de la Guerre.
' BIBLIOTHÈQUES. La BIBLIOTHÈQUE Tu PÉRIALE, rue Richelieu, est visible pour le public, les mardis et vendredis, de 10 à 3 heures, La BIBLIOTHÈQUE SAINTE-GENEVIÈVE, place du Panthéon, est visible tous les jours, excepté les dimanches et fêtes. Les BIBLIOTHÈQUES MAZARINE ET DE L'ARSENAL sont visibles tous les jours, de 140 à 3 heures, excepté les dimanches. 
ÉGLISES LES PLUS REMARQUABLES, Nor Re-Dane ET 8ES T'OURS.— SAINT-GERVAIS.— SAINT-MERRV, e— SAINT-NIc OLAS DES CHAMPS. — SAINT-ÉUSTACHE, -— SAINT
“VINCENT DE PAUL. — NOTRE-DAME DE LORETTE, — La Mapx LEINE, — SAINT-ROCH, — SAINT-SEVERIN. — SAINT-SULPICE ET ses TOURS. — SAINT-GERMAIN DES PRÉS, — SAINTE-GENEVIÈVE, son Dôme ET SES TOMBEAUX, — Sarwrs-CLOTILDE, SAINT-ÉTIENNE DU MONT. — (xs KG CONFECTION HAUTE Me NOUVEAUTÉ Fr CDBEIHRPBE CA" 40, rue de Ménars MANTEAUX, MANTELETS, SORTIES DE BAL TAPIS DÉPOT 20, GÉNÉRAL RUE VIVIENNE, 20 REQUILLART#, ROUSSEL » CHOCQUEEL MANUFACTURIERS 
à Tourcoing (Nord).et à Aubusson (Creuse) FOURNISSEURS BRÉVETÉS DE LL. MM. L'EMPEREUR 
ÉT L'IMPÉRATRICE MÉDAILLE D'HONNEUR aux Expositions universelles de Londres et de Paris Fapis et Étoffes DE PRIX d'ameublement TOUT DE GENRE FABRIQUE  6— 
ÉGLISES DES DIFFÉRENTS CULTES.
ÉGLISE RÉFORMÉE DE France, à l’'Oratoire, rue St-Honoré, 157. Dimanche, à 41 heures 1/2 du matin. Quilte et prédication.
— 7 heures 1/2 du soir.  —
À Pant</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLE</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e mercredi et le samedi. de 2 à 4 heures en été et de 4 à 3 en hiver, avéc une permission demandee au Ministre d'État ou à l'Administrateur de la Manufacture. SAINTE-CHAPELLE. La SAINTE-CHAPELLE est visible tous les jours, avec une permission du Ministre d'État ou sur le vu d’un passe-port. Lu u 
+ 
Éiser te TOMBEAU DE L'EMPEREUR.— HOTEL DES INVALIDES, Le Tom Brau De L'EMPEREUR est visible pour tout le monde le lundi, de midi à 3 heures, et le jeudi aux mêmes heures, sur la présentation d’un passe-port. Les PLANS EN RELIEF, AUX INVALIDES, sont visibles du 4er mai au 45 juin, en adressant une demande de billets au Général président du comité des fortifications ou sur le vu d’un passe- port. HOTEL Les APPARTEMENTS DE DE VILLE, L'HÔTEL DE VILLE sont visibles les jeudis, sur ia présentation d'un billet délivré par le Préfetsde la Seine où sur le vu d’un passe-port, Nora. — A l'approche des fêtes données par l'Hôtel do Ville, les appartements ne peuvent être visités. MUSÉES. Les Musées pu Louvre sont visibles tous les jours, de 10 à 4 heures, excepté les lundis, * Le Musée pu Luxempour G est visible tous les jours, de 44 à
&amp; heures, exceplé les lundis. Le Musée DE Vensai LLES est visible tous les jours, de 14 à
&amp; heures, excepté les lundis, LE Musée pes TRe RMes pt DE L'HÔTEL DE CLUNY est ouvert pour tout le monde les dimanches, de 10 à 4 heures. Les mercredis, jeudis et vendredis, il est visible de midi à 4 heures, sor le vu d’une permission demandée au Directeur du Musée ou sur le vu d’un passe-port. Le Musés D'ARTILLERIE, place Saint-Thomas d'Aquin, est vi- sible les jeudis, sur la présentation d’un billet demandé an Gonservateur du Musée ou sur le vu d’un passe-port. : Le Musée DES Monnaies est visible les mardis et vendredis, Rae ce midi à 3 heures, Les mêmes jours, de 40 à 4 heure, on peut visiter les ATz- Je FA KE Méd. {re classe, Exp. univ. Me" FRAINAIS et CRAMAGNAC PRIX 8%, rue Feydeas FIXE et rue Kichelieu, 83 PARIS CACHEMIRES DES INDES
© FABRIQUES DE DENTELLES ALENÇON, BRUXELLES, CHANTILLY Fabrique de Châles français 
ÉTOFFES DE SOIE UNIES ET FAGONNÉES POUR ROBES CONFECTIONS ET FOURRURES CORBEILLES DE MARIAGE ROBES ET MANTEAUX DE COUR en MAISONS DE GROS 8, rue Royals, A LYON. ruc de Malines, 
à BRUXELLÉS. 91 ii LIERS, sur la présentation de billets délivrés par le Président de la Commission des Monnaies. Le Muséux D'HISTOIRE NATURELLE, au Jardin des Plantes, est visible les mardis, jeudis et samedis, de 41 à 2 heures, avec des billets deniandés au Directeur ou sur le va d’un passe-port. Les mardis et jeudis, il est ouvert au public, de 2 à 5 heures, etle dimanche, de À à 5 heures. CONSERVATOIRE DES ARTS ET MÉTIERS. Le Conservatoire Des Ans Et MÉTIERS, rue Saint-Martin, est ouvert au public les dimanches et jeudis, depuis 10 jusqu’à 4 heures. EXPOSITION DES PRODUITS DE L'ALGÉRIE. L'Éx POSITION PERMANENTE DES PRODUITS DE L'ALGÉRIE, rue de Grenelle-Saint-Germain, 107, est visible tous les jeudis, sur la présentation de cartes délivrées par M. le </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>SIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Intérieur. Rue de Grenelle-Saint-Germain, 401-103. — Les bureaux sont ouverts le mardi et le jeudi, de 41 à 3 heures. AFFAIRES ÉTRANGÈRES. Rue de l'Umiversité, 130. Les bureaux sont ouverts, le mardi et le vendredi, de midi à 8 heures. Pour faire viser les passe-ports, tous les jours de la semaine, de 41 à 4 heures. Finances. Rue de Rivoli, 234.—Les bureaux sont ouverts tous les jours de la semaine, de 40 à 4 heures. GUERRE. Rue Saint-Dominique-Saint-Germain, 86. — Le pu- Marine Rue blic est admis le mereredi, de 2 à 4 heures. Royate-Saint-Honoré, ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. 2. — Les bureaux sont Jusricz ET Gu LTEs. Place Vendôme, 43. — Les bureaux de Ia justice sont onverts le vendredi, de 2 à 4 heures, AGRICULTURE, Commerce TRavaux pu Buics, Rue Saint-Domi- nique, 62 — Les buteaux sont ouverts le mardi et le vendredi, de 2 à 4 heures. 
æInsr RUc TION Pu Bcique. Rue de Greneue-Saint-Germain, 140. 
— Les bureaux sont ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. Ministère D'Erar. Piace du Carrousel. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à &amp; heures. 9 M" PALMIRE CHARTIER &amp; C" COUTURIÈRES Fournisseurs brévetées EN de S. M. ROBES l'Impératrice des Français et de S. A. J, la princesse Mathilde de 8. 1. a reins d'Angleterre, do $. M. la reine d'Rspagne et de plasieurs autres Cours étrangères. Robes, Manteaux de Cour, Robes Assortiment HAUTE de Bal d'Étofles riches NOUVEAUTÉ EN CONFECTION PARIS 45, rue Laflite, 15. SPÉCIALITÉ Toiles, Linge DE EN AU COTON PREMIER coufcctionné, Layettes,   ET Lingerie, ONDRE Hideaux, Trousseaux Dentelles FLAMAND 425, rue Montmartre, 135 rues unecote à MAISON FIL ts a EN DE BLANC — MINISTÈRE 10 — DE LA MAISON DE L'EMPEREUR. Rue de Aivoli, 46. 
—— Les bureaux sont onverts tous les jours, de 10 à 4 heures. PRÉFECTURE DU DÉPARTEMENT DE LA SEINE, Place de l'Hôtel fe Ville. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à 4 heures. PRÉFECTURE DE Pouice. Rue de Jérusalem, au Palais de Jus tice.— Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 9 à 4 heures. AMBASSADES. Ecrire aux Ambassadeurs pour obienir audience. Axezererrs. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 39. — Bureaux de a Chancellerie et du Gonsulat. De 41 à 2 heures ; pour le visa des passe-ports, les déposer de 44 à 4 heure, Les reprendre
à 2 heures. Au Trice, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 87.— De 4 à 3h. Beccique. Rue de la Pépinière, 97. — De midi à 2 h. 14/2. Espagne, Rue de Courcelles, 29. — De 1 à 3 heurés.
Érars-Unis D'AmÉRIQUE. Rue Beaujon, 43. — De midi à 2 h, Grèce. Rue du Cirque, 20. — De midi à 3 heures. Napces, Rue du Faubouig-Saint-Honoré, 47. — De 1 à 3 h. Por Tucaz. Rue d'Astorg, 12. — De midi à 4 heure 4/2. Prusse. Rue de Lille, 78, — De midi à 4 heure 4/2. Pays-Bas, rue du Girque, 2. — De 41 à 4 heure. Rome. Nonce du Pape, rue de l'Université, 69. — De 41 à
£ heure. Russie. Faubourg Saint-Honoré, 35. — De midi à 2 heures. SARDAIGNE. Rue Safnt-Dominique, 183. — De 14 à 2 heures, Bureaux de la Chancellerie ouverts de 2 à 4 heures, visa des pas se-ports de 41 à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Fortifications......... 2 2 
ÎT:€- 
»v 50 L'Heure, 2 3 50 50 Avis, Les cochers sont tenus de faire 10 kilomètres à Fheure. On leur doit À franc tant des fortifications, on ne pour leur retour, lorsque, sorles garde pas. LE 
—u — A LA E GLANEUSE 28, ruo de la Chaussée-d'Antin, 8 PASSEMENTERIE RUBANNERIE MERCERIE GANTERIE ET GARNITURE AUTRES FRIVOLITÉS Visitée de préférence par les Dames élégantes FLEURS PCR ROUE FOURNISSEUR CR DE LL. MM. CR L'IMPÉRATRICE et la reine d'Angleterre COIFFURES DE 404, BAL, rue Richelieu, CORSETS SANS ARTICLES 104 BREVETÉS M" JACOBI ruc FOURNISSEUR COUR 
ÉLASTIQUES COMPRESSION, 26, DE de La Paix, BREVETÉE 26 DE Madame la princesse Marie de Cambridge, S$. A. R. FABRIQUE DE FLEURS FINES
ÉDOUARD ROUSSEL, ÉLève 2E CONSTANTIN En 10, rue Neuve-Salnt-Auguntin em  — 5 ; — 22 — PLAISIRS DE LA SEMAINE. L'étranger qui n'aurait que huit jours à passer dans Paris, de- vrait employer ce temps de la manière suivante : DIMANCHE. HEURES. 40 at 12 12 1/2 1 2 2 12 Visiter le Palais-Royal, L'église Saint-Roch. La Colonne de la Place Vendôme, L'église de la Madeleine. Les boulevards. L'église Saint-Vincent de Paul. Prendre le chemin de fer du Nord pour voir Saint Denis (son église et ses tonibeaux). LUNDI. 10 41 at if 112 3 41/72 Le Puits artésien de Grenelle. L'Hôtel des Invalides, Les Plans en relief (du ler mai au 45 juin) (*). Le tombeau de l'Empereur Napoléon. Bois de Boulogne. Pré Catelan. Chapetle Saint-Ferdinand, à Neuilly. Arc de Triomphe de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re. Bass pes Concerts pe Paris (anciens Concerts-Musard), 8, boulevard des Capucines. — Tous les samedis fêtes de nuit musicales et dansantes, de 8 à 3 heures du matin. — CONGERTSPROMENADES, (ous les jours, de 7 heures 4/2 à 44 heures 1/2 du soir. BALS DE LA SALLE SAINTE-CÉCILE, EË rue de la Chaussée-d'An- tin, 49 bis. — Soirées dansantes, tous les mercredis ches. Grandes fêtes tous les vendredis jusqu’à minuit, et diman- Les cours de danse de M. Laborde, 30, rne de la Victoire, sont activement suivis Les mardis, jeudis et samedis, de 9 à At h. 4/2 du soir. — Ces charmantes soirées sont le rendez- vous de la société ja plus élégante. CAFÉ OU HELDER 99, BOULEVARD DES ITALIENS, 29 mnt Seul établissement où l’on trouve tous les journaux étrangers : Le Times, Mor Ni NG-HERALD, LE No Rb, L'INDÉPENDANCE, etc. Ce Café est fréquenté par les étrangers de distinction, me Be EN 1 RE PAPIERS PEINTS MASSIAS \ 416, ET Ti boulevard PATTEY Montmartre. 
| TAILLEUR 
|
$ MAISON 47, POMADÈRE place de la Bourse PARIS MR OR MP rare DÉCORATION D'APPARTEMENT NN ER FOURNISSEUR DES. M L'EMPEREUR TAIRUI,  DES VOITURES 
| Tarif 
| DE pour PLACE. Paris, DE SIX H, DU MAT. DE, ISUIT A MINUIT. A SIX H. DU MATIN mme 
| eee La Course, | L'Heure, À La Course. | 
! Voitures à ®% plac.. fr. ce | fr. e | 110 Voitures à 4 plac., 4 50 1 25 Voitures à 5 piuc., fr. c, fr. ce. 4 75 2 50 175 175 4 50 2 L'Ileure. 
» CE 2 50 3 
» Tarif pour l'Extéricur, 
|
| En des dedans du mur d'enceinte fortifications. Voitures 
à ® plnecs, | L'Hente. 
| Eu
| fr. ce. |
À 59 | Voitures à 4 pinces, } 1 75 Voitures à 5 places, | 2 des dehors du d'entéinio mur fortifications. Voltures 
à ® places. | 
| Voitures à &amp; places. | L'Ietre. fr, c. 9 9 
» | Voituresà 5 places, | 3 
» l 
» i 
» |   149 
— Fa G: ri sr BIJOUTERIE ET ORFÉVRERIE ALPH. GRIEU FABRICANT 35. rue COMMISSION JOAILLIER Richelieu, 25, POUR BRONZES ET PENDULES D'ART FONDERIE DE BRONZES D'ART ET GRANDS BRONZES D’AMEUBLEMENT GRAUX-MARLY S, rue du Parc-Royal, EXPOSITION
#6, boulevard FABRIQUES DES PRODUITS des Italiens, DE rue de 26 BRONZES ROLLIN 55, 8 Bretagne, au Marals PRÈS DU SQUARE DU TÉMPLE GRANDS MAGASINS LUSTRES, Se] FLAMBEAUX, ENGLISH DE PENDULES CANDÉLABRES SPOKEN  Æ TAIRIIF IDIES VOITURES SOUS REMISE. Dans Paris. DE SIX HEURES DU MATIN 
À MINUIT, CABRIOLETS...,,,,........., 4| CALÈCHES ET COUPÉS. ....,...| DE MINUIT La Course. L'Heure. fr. c. fr, ©. 
À 4 50 175 4 65 LE] 
À SIX HEURES. DU MATIN. CABRIOLETS........,...,...... 2 fr. 50 c. l'heure. CALËCHES ET COUPÉS...,,,.., 3 Hors 
»» 
— Paris. Cabriolets. | Calèches L'Heure, Dans l'enceinte des Fortificalions et] du bois de Boulogne......,..... Au delà des Fortifications......... 2 2 
ÎT:€- 
»v 50 L'Heure, 2 3 50 50 Avis, Les cochers sont tenus de faire 10 kilomètres à Fheure. On leur doit À franc tant des fortifications, on ne pour leur retour, lorsque, sorles garde pas. LE 
—u — A LA E GLANEUSE 28, ruo de la Chaussée-d'Antin, 8 PASSEMENTERIE RUBANNERIE MERCERIE GANTERIE ET GARNITURE AUTRE</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Ea</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tour Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Ne</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Hôtel de Ville</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>TOMBEAUX, — Sarwrs-CLOTILDE, SAINT-ÉTIENNE DU MONT. — (xs KG CONFECTION HAUTE Me NOUVEAUTÉ Fr CDBEIHRPBE CA" 40, rue de Ménars MANTEAUX, MANTELETS, SORTIES DE BAL TAPIS DÉPOT 20, GÉNÉRAL RUE VIVIENNE, 20 REQUILLART#, ROUSSEL » CHOCQUEEL MANUFACTURIERS 
à Tourcoing (Nord).et à Aubusson (Creuse) FOURNISSEURS BRÉVETÉS DE LL. MM. L'EMPEREUR 
ÉT L'IMPÉRATRICE MÉDAILLE D'HONNEUR aux Expositions universelles de Londres et de Paris Fapis et Étoffes DE PRIX d'ameublement TOUT DE GENRE FABRIQUE  6— 
ÉGLISES DES DIFFÉRENTS CULTES.
ÉGLISE RÉFORMÉE DE France, à l’'Oratoire, rue St-Honoré, 157. Dimanche, à 41 heures 1/2 du matin. Quilte et prédication.
— 7 heures 1/2 du soir.  —
À Pantemont, rue de Grenelle-Saint-Germain, 106. Dinianche, à 44 heures 4/2 du niatin. Culte et prédication. 
— 7 heures 1/2 du soir, 
ÉGLISE ÉVANGÉLIQUE DE LA CONFESSION   D'AUGSBOURG. 
à la Rédemption, rue Chauchat, 6. Dimanches et jours de fêtes, à 41 heures 1/2 précises. Aux Billeites, rue des Billeties, 48 (près de l'Hôtel de Ville). Dimanches et jours de fêtes, à midi. 
ÉGuise MÉTHODISTE WESLYENNE, ruë foyale, 23. Le dimanche à 2 heures 1/2, et fé vendredi à 7 h. 1/2 da soir. Chapelle de la rue de Chateaubriand, 7, (près de l'Arc de Triomphe de l'Étoile.) Le dimanche à 41 heures. 
ÉGLise ÉVANGÉLIQUE DE FRANCE.
Église Taitbout, rue de Provence, 84. Dinianche à midi et à 7 heures 1/2. Culte et prédication. EGLISE RÉFORMÉE ÉVANGÉLIQUE, rue de Chabrol, 29. Dimanche à 40 heures 4/2 du matin. TEMPLE ISRAÉLITE. La synagogue est rue Notre-Dame de Nazareth, 45. Le service aura lieu du 8 novembre au 5 janvier à 4 hétres du soir, du # au 43 janvier à 5 heutes, du 44 janvier au 28 févrior 
à 5 heures 1/2, du 28 février au 21 mars à 6 heures, du 21 mars au 44 avril à 6 heures 1/2, du 4{ avril au 2 mai à 7 heures, tous les soirs. TEMPLE ISRAËLITE PORTUGAIS, tue Lamartine, 29, 
“Les heures de service sont les mêmes que ci-dessus, cn GRANDS MAGASINS DE NOUVEAUTES 
À LA Faubourg TENTATION Saint-Honoré, Place 59, 61 Besuvoan SOIERIES, NOUVEAUTES, 49 fr. la robe ROBES FANTAISIE, 3 volants, 45 fr. la robe GRAND GANTS CHOIX DE CONFECTION pour Dames Lingérles, Dentelles, DE fr. PAU, 
# 
— Rubans, MOUCHOIRS Chemisérie BATISTR BRODÉS, 
% fr. 23 
{ 103, rue Neuve-des Petits-Champs au coin de la rue de la Paix. PARFUMERIE THÉRAPEUTIQUE de CHARDIN PARFUMERIE FINE SAVONS FRAISALIA, ET ARTICLES 
À LA CRÈME EAU DE PARFUM POUR DE LE DE TOILETTE DE FRAISE TOILETTE VIOLETTE CE Jne RAFRAICHISSANTE MARS MOUCHOIR 
Æ $— MONUMENTS QU'ON PEUT VISITER TOUS LES JOURS
(sans permission). ge Pa Lars DU SÉNAT, de 10 à # heures, quand il n’y a pas de Séance. : La Dourse, surtout de 4 à,  heures les jours ouvrables. L'ARc DE TRIOMPHE DE L ÉTOILE. LA COLONNE DE LA PLACE VENDÔME. La Tour SAINT-JACQUES. LA GOLONNE DE JUILLET. La CHAPELLE ÉXPIATOIRE, rue de l'Arcade. Le PALAIS DE JUSTICE. LE CIMETIÈRE DU PÈRE LACHAISE. ne — MINISTÈRES. PRÉFECTURE Pour chtenir audience des DE LA ministres, SEINE ET DE faire une demande POLICE. molitée par é</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Hôtel de Ville</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>FRAISALIA, ET ARTICLES 
À LA CRÈME EAU DE PARFUM POUR DE LE DE TOILETTE DE FRAISE TOILETTE VIOLETTE CE Jne RAFRAICHISSANTE MARS MOUCHOIR 
Æ $— MONUMENTS QU'ON PEUT VISITER TOUS LES JOURS
(sans permission). ge Pa Lars DU SÉNAT, de 10 à # heures, quand il n’y a pas de Séance. : La Dourse, surtout de 4 à,  heures les jours ouvrables. L'ARc DE TRIOMPHE DE L ÉTOILE. LA COLONNE DE LA PLACE VENDÔME. La Tour SAINT-JACQUES. LA GOLONNE DE JUILLET. La CHAPELLE ÉXPIATOIRE, rue de l'Arcade. Le PALAIS DE JUSTICE. LE CIMETIÈRE DU PÈRE LACHAISE. ne — MINISTÈRES. PRÉFECTURE Pour chtenir audience des DE LA ministres, SEINE ET DE faire une demande POLICE. molitée par écrit. Intérieur. Rue de Grenelle-Saint-Germain, 401-103. — Les bureaux sont ouverts le mardi et le jeudi, de 41 à 3 heures. AFFAIRES ÉTRANGÈRES. Rue de l'Umiversité, 130. Les bureaux sont ouverts, le mardi et le vendredi, de midi à 8 heures. Pour faire viser les passe-ports, tous les jours de la semaine, de 41 à 4 heures. Finances. Rue de Rivoli, 234.—Les bureaux sont ouverts tous les jours de la semaine, de 40 à 4 heures. GUERRE. Rue Saint-Dominique-Saint-Germain, 86. — Le pu- Marine Rue blic est admis le mereredi, de 2 à 4 heures. Royate-Saint-Honoré, ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. 2. — Les bureaux sont Jusricz ET Gu LTEs. Place Vendôme, 43. — Les bureaux de Ia justice sont onverts le vendredi, de 2 à 4 heures, AGRICULTURE, Commerce TRavaux pu Buics, Rue Saint-Domi- nique, 62 — Les buteaux sont ouverts le mardi et le vendredi, de 2 à 4 heures. 
æInsr RUc TION Pu Bcique. Rue de Greneue-Saint-Germain, 140. 
— Les bureaux sont ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. Ministère D'Erar. Piace du Carrousel. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à &amp; heures. 9 M" PALMIRE CHARTIER &amp; C" COUTURIÈRES Fournisseurs brévetées EN de S. M. ROBES l'Impératrice des Français et de S. A. J, la princesse Mathilde de 8. 1. a reins d'Angleterre, do $. M. la reine d'Rspagne et de plasieurs autres Cours étrangères. Robes, Manteaux de Cour, Robes Assortiment HAUTE de Bal d'Étofles riches NOUVEAUTÉ EN CONFECTION PARIS 45, rue Laflite, 15. SPÉCIALITÉ Toiles, Linge DE EN AU COTON PREMIER coufcctionné, Layettes,   ET Lingerie, ONDRE Hideaux, Trousseaux Dentelles FLAMAND 425, rue Montmartre, 135 rues unecote à MAISON FIL ts a EN DE BLANC — MINISTÈRE 10 — DE LA MAISON DE L'EMPEREUR. Rue de Aivoli, 46. 
—— Les bureaux sont onverts tous les jours, de 10 à 4 heures. PRÉFECTURE DU DÉPARTEMENT DE LA SEINE, Place de l'Hôtel fe Ville. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à 4 heures. PRÉFECTURE DE Pouice. Rue de Jérusalem, au Palais de Jus tice.— Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 9 à 4 heures. AMBASSADES. Ecrire aux Ambassadeurs pour obienir audience. Axezererrs. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 39. — Bureaux de a Chancellerie et du Gonsulat. De 41 à 2 heures ; pour le visa des passe-ports, les déposer de 44 à 4 heure, Les reprendre
à 2 heures. Au Trice, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 87.— De 4 à 3h. Beccique. Rue </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin de ronde do MARQUET PEINTRE la barrière de l'Étoile. Er — 98 — PHOTOGRAPHIE PORTRAITS NOIRS ET COLORIÉS REPRODUCTIONS, LEÇONS 20, rue de la Chaussée-d'Antin, 20. 29 — pa ps CHEMISIER . SEPOT 30, rue CRAVATES, 
— CALEÇONS de la Paix, 30. GANTS. 
— MOUCHOIRS GILETS DE FLANELLE ET IAE D HD HE MAISON MADAME BOURGEAS LAMAINSs SUC' 39, boulevard des Capucines, 39 PARIS COIFFEUR POUR HOMMES DÉSIRÉ DUBOIS gr Cie 6, rue de la Paix, au 4°", au fond de la cour Coiffeurs de la Cour PAR</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Colonne de Juillet</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>E,, Se SA un sis LIRSS M &amp; in 2 ox 
« 
À 2 
€ 
À 
£8°8" B eau 
# 
“ s&amp; 
"8," 
“eue
&amp; 
«#4 et 6 AR 
«; A ET ELEC PPPESR ut ane 3 2 SRE Se et mt OT ON ON et et mt muet CPP 
*HHET a} . RON Ge 5 l 
” 
À ui 
"OHAID °œ 4 rer 
$ 82"R88""*88"R"RÉ8 
“mout0 Hn0d i rar . es: : IS ÈR:: GERS TES LA &gt;» 
# I: liés fsfisistiass 
éééééassoidlé 
«tv L'étranger qui n'a que peu de temps à passer à Paris deit d'abord visiter : L'Opéra. LE THÉATRE-PRANÇAIS. L'OPÉRA-COMIQUE. THÉATRE-LVRIQUE, représen. tations de Mme Miolan-Gar- valbo. Le THÉATRE DU GYMNASE. Le THÉATRE DU VAUDEVILLE, wxe den meilleures troupes de Paris. LE THÉATRE DES VARIÉTÉS, LE THÉATRE DE LA Po RTE-STMarrin, drames à grand spectacle et ballets. Le THÉATRE DU PALAIS-ROYAL, 
| 145 — MODES Mur SOLLER Fournisseur de S. A. 1, la princosse et de de Suède Norwégo 45, rue Neuve-Saint-Augustin, 45 PARIS LINGERIE, NOUVEAUTÉS MAISON FOURNISSEUR PICHOT JTA DE AGUIRRE PICHOT BREVETÉE DE 8: M, L'IMPÉRATRICE et de #. M. lt Hteine d'Éspagne 7, Neuve-des-Capucines, AU boulevard ZÉPHYR des HABILLEMENTS MAISON LAYETTES, 
| 
#4 Capucines, 7 D'ENFANTS | SPÉCIALE TROUSSEAUX Braun om, Rue — 16— BALS ET CONCERTS. Ba Ls DE L'OPÉRA, dirigés monies et de fleurs tombant de jolies femmes; des par Strauss. — Une pluie d'har- en flots éblouissants sur un essaim quadrilles vertigineux bondissant sons l'archet magique de Strauss : voi:à les Bals de l'Opéra, tous les samedis de minuit à 5 heures du matin, à dater du 15 décembre. Bass pes Concerts pe Paris (anciens Concerts-Musard), 8, boulevard des Capucines. — Tous les samedis fêtes de nuit musicales et dansantes, de 8 à 3 heures du matin. — CONGERTSPROMENADES, (ous les jours, de 7 heures 4/2 à 44 heures 1/2 du soir. BALS DE LA SALLE SAINTE-CÉCILE, EË rue de la Chaussée-d'An- tin, 49 bis. — Soirées dansantes, tous les mercredis ches. Grandes fêtes tous les vendredis jusqu’à minuit, et diman- Les cours de danse de M. Laborde, 30, rne de la Victoire, sont activement suivis Les mardis, jeudis et samedis, de 9 à At h. 4/2 du soir. — Ces charmantes soirées sont le rendez- vous de la société ja plus élégante. CAFÉ OU HELDER 99, BOULEVARD DES ITALIENS, 29 mnt Seul établissement où l’on trouve tous les journaux étrangers : Le Times, Mor Ni NG-HERALD, LE No Rb, L'INDÉPENDANCE, etc. Ce Café est fréquenté par les étrangers de distinction, me Be EN 1 RE PAPIERS PEINTS MASSIAS \ 416, ET Ti boulevard PATTEY Montmartre. 
| TAILLEUR 
|
$ MAISON 47, POMADÈRE place de la Bourse PARIS MR OR MP rare DÉCORATION D'APPARTEMENT NN ER FOURNISSEUR DES. M L'EMPEREUR TAIRUI,  DES VOITURES 
| Tarif 
| DE pour PLACE. Paris, DE SIX H, DU MAT. DE, ISUIT A MINUIT. A SIX H. DU MATIN mme 
| eee La Course, | L'Heure, À La Course. | 
! Voitures à ®% plac.. fr. ce | fr. e | 110 Voitures à 4 plac., 4 50 1 25 Voitures à 5 piuc., fr. c, fr. ce. 4 75 2 50 175 175 4 50 2 L'Ileure. 
» CE 2 50 3 
» Tarif pour l'Extéricur, 
|
| En des dedans du mur d'enceinte fortifications. Voitures 
à ® plnecs, | L'Hente. 
| Eu
| fr. ce. |
À 59 | </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>3 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin de ronde do MARQUET PEINTRE la barrière de l'Étoile. Er — 98 — PHOTOGRAPHIE PORTRAITS NOIRS ET COLORIÉS REPRODUCTIONS, LEÇONS 20, rue de la Chaussée-d'Antin, 20. 29 — pa ps CHEMISIER . SEPOT 30, rue CRAVATES, 
— CALEÇONS de la Paix, 30. GANTS. 
— MOUCHOIRS GILETS DE FLANELLE ET IAE D HD HE MAISON MADAME BOURGEAS LAMAINSs SUC' 39, boulevard des Capucines, 39 PARIS COIFFEUR POUR HOMMES DÉSIRÉ DUBOIS gr Cie 6, rue de la Paix, au 4°", au fond de la cour Coiffeurs de la Cour PARFUMERIE, et du jokey-club BROSSERIE CRAVATES, NOUVEAUTÉS POUR HOMMES ARTICLES ANGLAIS . FE 2 
—— ———— PALAIS-ROYAL, GALERIE MONPENSIER, 7 LT 8 MAISON SMAL FABRIQUE SPÉCIALE DE Nécessaires et Trousses de voyage, articles anglais, francais, allemands EMPLOI GÉNÉRAL
© et autres, DU CAOUTCHOUC GUIBAL et Ci BREVETÉ S. G. D. G, 49, rue Vivienne, Paris, Médaille d'honneur à l'Exposition de 1855. Vêtements imperméables, garantis en soie, Alpagà, Barpoor, Tissus de laine et de coton. Articles de mercerie, Bretelles, Jarretières, Coussins, Oreillers, Balles et Ballons, Application à l’industrie, Tuyaux, Rondelles, Tis- EN sus püur côtdes, clapets, etc, um tx Jl — 
ç CONFISEUR 44, FE) PAYANT rue du Faubourg-Montmartre, 41 Grand choix de Bonbons assortis et Objets d'Étrennes GOMME PRÉPARÉE POUR LES RHUMES DRAGÉES FINES POUR BAPTÉMES 
à PARAPLUIES PARAGON LAGANCE, SOLINTÉ, GARANTIE Hautes nouveautés en Ombrelles, Cannes et Parapinies MAISONS DE DÉTAIL 83, rue Vivienne, 4, RUE 16, Galerie d'Orléans (Palais. Royal) VENTE E. MARTIN COFFRES-FORTS et COBFRE-FORT MAEBLR ne USINES À VAPEUR 
à flaxveguemines a
(Moselle). 
À see SPÉCIALE 40, 49 et 44, pass, Jeufrog Jne = bretglée 8. 9 d.f. de GROS SAINTE-APPOLINE, HAFFNER frères FABRIQUE EN 
(| Terre 99 
— EE, \ HE FABRICANT, = MAISON] | FONDEE 1: MÉDAILLE. it ui en 2 IGIS Antoine =&gt; USINE À ETS areun; AMEUBLEMENTS COMPLETS. MILLE re av omorx "DOOH 
‘IN 40 EX Sad HAILOV HG AOU VIT VIT SROS 4Œ NIOD a11vp9ods AONVTTIMAUNS SYIOAIU VT 40 HIDYKUVHd V NOSIVH onbyinooumavqd BINVISNOD sno0) 2p 41 ATIIRVA SAUANOT NIQUVI ve NV LA NITUAT SAUGNOT AA SHAAIE SAC UVA NIOS ONVUO OMAV SAAUVARU LNOS SHQNVAATIY NO SASIVÜNVUI SHSIVIONY SAINVANOGNO SAT ‘YLON SH H'IVAOU S9au95 SATUATINOL 
&amp; ‘ANOITIILSVO AA
‘&amp; SIUVA V “ASIVTONT AUVSSYAR V1 AG NAIVWUVHd J9J0H ‘d “L 
À 5 Laowr.— bhprimerie de Viacar. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>OULOUREUSES SANS EXTRACTION 9%. rue de la Paix, 3 CA PARIS 
Æ PP 4 —
“ouaned 
‘ =, Fer t 8 fo 
$ B° , a R s 
°°, pig op onoen€] EP 908 sp SOOT | 
‘91992 9p SSAOT 50€ rang op 59807 sel 1 9P 
“168 ot op TE
“IE ns st GA SA
° us 
© 
“u09eg op ‘inex | , MN si 
é 
© S ARS) Eu FH o r R eimemote Que R ne aa CR 
&amp; 
* 
&amp; s oamanaanan mi : 88 RARRRRRA S29 
— GI GI GA RAR AS aus" RS enan" 
""e 0 © se" TOUTE eh te 2e shall DRRARARARRAADES RAR . .22 20 D «8 60 10 20 20 10 8 69 8 EUFe 00 Lise iris: a 
‘é = 8 8 2 tte" 8 gum” uunanne ::s::s Liefs List: iii mi: t 
É| 
* 2° 88,  ag 
€à EE | 
À 
°#RSE,, Se SA un sis LIRSS M &amp; in 2 ox 
« 
À 2 
€ 
À 
£8°8" B eau 
# 
“ s&amp; 
"8," 
“eue
&amp; 
«#4 et 6 AR 
«; A ET ELEC PPPESR ut ane 3 2 SRE Se et mt OT ON ON et et mt muet CPP 
*HHET a} . RON Ge 5 l 
” 
À ui 
"OHAID °œ 4 rer 
$ 82"R88""*88"R"RÉ8 
“mout0 Hn0d i rar . es: : IS ÈR:: GERS TES LA &gt;» 
# I: liés fsfisistiass 
éééééassoidlé 
«tv L'étranger qui n'a que peu de temps à passer à Paris deit d'abord visiter : L'Opéra. LE THÉATRE-PRANÇAIS. L'OPÉRA-COMIQUE. THÉATRE-LVRIQUE, représen. tations de Mme Miolan-Gar- valbo. Le THÉATRE DU GYMNASE. Le THÉATRE DU VAUDEVILLE, wxe den meilleures troupes de Paris. LE THÉATRE DES VARIÉTÉS, LE THÉATRE DE LA Po RTE-STMarrin, drames à grand spectacle et ballets. Le THÉATRE DU PALAIS-ROYAL, 
| 145 — MODES Mur SOLLER Fournisseur de S. A. 1, la princosse et de de Suède Norwégo 45, rue Neuve-Saint-Augustin, 45 PARIS LINGERIE, NOUVEAUTÉS MAISON FOURNISSEUR PICHOT JTA DE AGUIRRE PICHOT BREVETÉE DE 8: M, L'IMPÉRATRICE et de #. M. lt Hteine d'Éspagne 7, Neuve-des-Capucines, AU boulevard ZÉPHYR des HABILLEMENTS MAISON LAYETTES, 
| 
#4 Capucines, 7 D'ENFANTS | SPÉCIALE TROUSSEAUX Braun om, Rue — 16— BALS ET CONCERTS. Ba Ls DE L'OPÉRA, dirigés monies et de fleurs tombant de jolies femmes; des par Strauss. — Une pluie d'har- en flots éblouissants sur un essaim quadrilles vertigineux bondissant sons l'archet magique de Strauss : voi:à les Bals de l'Opéra, tous les samedis de minuit à 5 heures du matin, à dater du 15 décembre. Bass pes Concerts pe Paris (anciens Concerts-Musard), 8, boulevard des Capucines. — Tous les samedis fêtes de nuit musicales et dansantes, de 8 à 3 heures du matin. — CONGERTSPROMENADES, (ous les jours, de 7 heures 4/2 à 44 heures 1/2 du soir. BALS DE LA SALLE SAINTE-CÉCILE, EË rue de la Chaussée-d'An- tin, 49 bis. — Soirées dansantes, tous les mercredis ches. Grandes fêtes tous les vendredis jusqu’à minuit, et diman- Les cours de danse de M. Laborde, 30, rne de la Victoire, sont activement suivis Les mardis, jeudis et samedis, de 9 à At h. 4/2 du soir. — Ces charmantes soirées sont le rendez- vous de la société ja plus élégante. CAFÉ OU HELDER 99, BOULEVARD DES ITALIENS, 29 mnt Seul établissement où l’on trouve tous les journaux étrangers : Le Times, Mor Ni NG-HERALD, LE No Rb, L'INDÉPENDANCE, etc. Ce Café est fréquenté par les étrangers de distinction, me Be EN 1 RE PAPIERS PEINTS MASSIAS \ 416, ET Ti boulevard PATTEY Montmartre. 
|</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>NGÉLIQUE DE FRANCE.
Église Taitbout, rue de Provence, 84. Dinianche à midi et à 7 heures 1/2. Culte et prédication. EGLISE RÉFORMÉE ÉVANGÉLIQUE, rue de Chabrol, 29. Dimanche à 40 heures 4/2 du matin. TEMPLE ISRAÉLITE. La synagogue est rue Notre-Dame de Nazareth, 45. Le service aura lieu du 8 novembre au 5 janvier à 4 hétres du soir, du # au 43 janvier à 5 heutes, du 44 janvier au 28 févrior 
à 5 heures 1/2, du 28 février au 21 mars à 6 heures, du 21 mars au 44 avril à 6 heures 1/2, du 4{ avril au 2 mai à 7 heures, tous les soirs. TEMPLE ISRAËLITE PORTUGAIS, tue Lamartine, 29, 
“Les heures de service sont les mêmes que ci-dessus, cn GRANDS MAGASINS DE NOUVEAUTES 
À LA Faubourg TENTATION Saint-Honoré, Place 59, 61 Besuvoan SOIERIES, NOUVEAUTES, 49 fr. la robe ROBES FANTAISIE, 3 volants, 45 fr. la robe GRAND GANTS CHOIX DE CONFECTION pour Dames Lingérles, Dentelles, DE fr. PAU, 
# 
— Rubans, MOUCHOIRS Chemisérie BATISTR BRODÉS, 
% fr. 23 
{ 103, rue Neuve-des Petits-Champs au coin de la rue de la Paix. PARFUMERIE THÉRAPEUTIQUE de CHARDIN PARFUMERIE FINE SAVONS FRAISALIA, ET ARTICLES 
À LA CRÈME EAU DE PARFUM POUR DE LE DE TOILETTE DE FRAISE TOILETTE VIOLETTE CE Jne RAFRAICHISSANTE MARS MOUCHOIR 
Æ $— MONUMENTS QU'ON PEUT VISITER TOUS LES JOURS
(sans permission). ge Pa Lars DU SÉNAT, de 10 à # heures, quand il n’y a pas de Séance. : La Dourse, surtout de 4 à,  heures les jours ouvrables. L'ARc DE TRIOMPHE DE L ÉTOILE. LA COLONNE DE LA PLACE VENDÔME. La Tour SAINT-JACQUES. LA GOLONNE DE JUILLET. La CHAPELLE ÉXPIATOIRE, rue de l'Arcade. Le PALAIS DE JUSTICE. LE CIMETIÈRE DU PÈRE LACHAISE. ne — MINISTÈRES. PRÉFECTURE Pour chtenir audience des DE LA ministres, SEINE ET DE faire une demande POLICE. molitée par écrit. Intérieur. Rue de Grenelle-Saint-Germain, 401-103. — Les bureaux sont ouverts le mardi et le jeudi, de 41 à 3 heures. AFFAIRES ÉTRANGÈRES. Rue de l'Umiversité, 130. Les bureaux sont ouverts, le mardi et le vendredi, de midi à 8 heures. Pour faire viser les passe-ports, tous les jours de la semaine, de 41 à 4 heures. Finances. Rue de Rivoli, 234.—Les bureaux sont ouverts tous les jours de la semaine, de 40 à 4 heures. GUERRE. Rue Saint-Dominique-Saint-Germain, 86. — Le pu- Marine Rue blic est admis le mereredi, de 2 à 4 heures. Royate-Saint-Honoré, ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. 2. — Les bureaux sont Jusricz ET Gu LTEs. Place Vendôme, 43. — Les bureaux de Ia justice sont onverts le vendredi, de 2 à 4 heures, AGRICULTURE, Commerce TRavaux pu Buics, Rue Saint-Domi- nique, 62 — Les buteaux sont ouverts le mardi et le vendredi, de 2 à 4 heures. 
æInsr RUc TION Pu Bcique. Rue de Greneue-Saint-Germain, 140. 
— Les bureaux sont ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. Ministère D'Erar. Piace du Carrousel. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à &amp; heures. 9 M" PALMIRE CHARTIER &amp; C" COUTURIÈRES Fournisseurs brévetées EN de S. M. ROBES l'Impératrice des Français et de S. A. J, la princesse Mathilde de 8. 1. a reins d'Angleterre, do $. M. la reine d'Rspagn</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>" ARRRA RRRRIA
# LL
" 2
# a E OO WDnmeme ue @ us QT es ce
# RAA Es RARARARRRERRRIO AR
» S9U99S-"A g 8 FSU 
"S0T D AD D D eh EN AD AD AD AD 70 = 00 ED me 
»|8 
‘5927 
” E fr. e.ffr. c.ffr. e, fr, e.[fr. clf. cl£ oc. 
*31992109 9P 2p a SRARRRAGRRRRRAREAR AR En 6 49 € 49 SA Lie sie
#85} AFTI 
ÉR£é 9 19 2 ii A9 EN OS ee: Fiitss fa iian RER isfiilé 
Éi Slésc Nora. Les prix des places, prises en location, sont augmentés de 1 à 2 francs. (A 48, rue de Luxembourg.
(Boulevard des Gapucines). 48 KE 
ÉVENTAILS
&amp;
| BOo Dr BW, succ. de V. VIGINET Fouruisseur 
ÉVENTAILS broveté de S. M. l'impératrice. artistiques et de fantaisie ; pour Corbeilles de mariage, Soirées, Bals, etc. 
ÉCRANS. DENTIERS D M. GION oblenu une On voit dans fait décerner sans RESSORTS GI est le SEUL MÉDECIN-DENTISTE parisien qui ait Médaille à l'Exposition Universelle de 1835. son Cabinet les pièces artificielles qui lui ont cette haute récompense. GUÉRISON ET CONSERVATION DRS DENTS CARTÉES ET DOULOUREUSES SANS EXTRACTION 9%. rue de la Paix, 3 CA PARIS 
Æ PP 4 —
“ouaned 
‘ =, Fer t 8 fo 
$ B° , a R s 
°°, pig op onoen€] EP 908 sp SOOT | 
‘91992 9p SSAOT 50€ rang op 59807 sel 1 9P 
“168 ot op TE
“IE ns st GA SA
° us 
© 
“u09eg op ‘inex | , MN si 
é 
© S ARS) Eu FH o r R eimemote Que R ne aa CR 
&amp; 
* 
&amp; s oamanaanan mi : 88 RARRRRRA S29 
— GI GI GA RAR AS aus" RS enan" 
""e 0 © se" TOUTE eh te 2e shall DRRARARARRAADES RAR . .22 20 D «8 60 10 20 20 10 8 69 8 EUFe 00 Lise iris: a 
‘é = 8 8 2 tte" 8 gum” uunanne ::s::s Liefs List: iii mi: t 
É| 
* 2° 88,  ag 
€à EE | 
À 
°#RSE,, Se SA un sis LIRSS M &amp; in 2 ox 
« 
À 2 
€ 
À 
£8°8" B eau 
# 
“ s&amp; 
"8," 
“eue
&amp; 
«#4 et 6 AR 
«; A ET ELEC PPPESR ut ane 3 2 SRE Se et mt OT ON ON et et mt muet CPP 
*HHET a} . RON Ge 5 l 
” 
À ui 
"OHAID °œ 4 rer 
$ 82"R88""*88"R"RÉ8 
“mout0 Hn0d i rar . es: : IS ÈR:: GERS TES LA &gt;» 
# I: liés fsfisistiass 
éééééassoidlé 
«tv L'étranger qui n'a que peu de temps à passer à Paris deit d'abord visiter : L'Opéra. LE THÉATRE-PRANÇAIS. L'OPÉRA-COMIQUE. THÉATRE-LVRIQUE, représen. tations de Mme Miolan-Gar- valbo. Le THÉATRE DU GYMNASE. Le THÉATRE DU VAUDEVILLE, wxe den meilleures troupes de Paris. LE THÉATRE DES VARIÉTÉS, LE THÉATRE DE LA Po RTE-STMarrin, drames à grand spectacle et ballets. Le THÉATRE DU PALAIS-ROYAL, 
| 145 — MODES Mur SOLLER Fournisseur de S. A. 1, la princosse et de de Suède Norwégo 45, rue Neuve-Saint-Augustin, 45 PARIS LINGERIE, NOUVEAUTÉS MAISON FOURNISSEUR PICHOT JTA DE AGUIRRE PICHOT BREVETÉE DE 8: M, L'IMPÉRATRICE et de #. M. lt Hteine d'Éspagne 7, Neuve-des-Capucines, AU boulevard ZÉPHYR des HABILLEMENTS MAISON LAYETTES, 
| 
#4 Capucines, 7 D'ENFANTS | SPÉCIALE TROUSSEAUX Braun om, Rue — 16— BALS ET CONCERTS. Ba Ls DE L'OPÉRA, dirigés monies et de fleurs tombant de jolies femmes; des par Strauss. — Une pluie d'har- en flots éblouissants sur un essaim quadrilles vertigineux bondissant sons l'archet magique de Strauss : voi:à les Bals de l'Opéra, tous les samedis de minuit à 5 heures du matin, à dater du 15 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin de ronde do MARQUET PEINTRE la barrière de l'Étoile. Er — 98 — PHOTOGRAPHIE PORTRAITS NOIRS ET COLORIÉS REPRODUCTIONS, LEÇONS 20, rue de la Chaussée-d'Antin, 20. 29 — pa ps CHEMISIER . </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin de ronde do MARQUET PEINTRE la barrière de l'Étoile. Er — 98 — PHOTOGRAPHIE PORTRAITS NOIRS ET COLORIÉS REPRODUCTIONS, LEÇONS 20, rue de la Chaussée-d'Antin, 20. 29 — pa ps CHEMISIER . SEPOT 30, rue CRAVATES, 
— CALEÇONS de la Paix, 30. GANTS. 
— MOUCHOIRS GILETS DE FLANELLE ET IAE D HD HE MAISON MADAME BOURGEAS LAMAINSs SUC' 39, boulevard des Capucines, 39 PARIS COIFFEUR POUR HOMMES DÉSIRÉ DUBOIS gr Cie 6, rue de la Paix, au 4°", au fond de la cour Coiffeurs de la Cour PARFUMERIE, et du jokey-club BROSSERIE CRAVATES, NOUVEAUTÉS POUR HOMMES ARTICLES ANGLAIS . FE 2 
—— ———— PALAIS-ROYAL, GALERIE MONPENSIER, 7 LT 8 MAISON SMAL FABRIQUE SPÉCIALE DE Nécessaires et Trousses de voyage, articles anglais, francais, allemands EMPLOI GÉNÉRAL
© et autres, DU CAOUTCHOUC GUIBAL et Ci BREVETÉ S. G. D. G, 49, rue Vivienne, Paris, Médaille d'honneur à l'Exposition de 1855. Vêtements imperméables, garantis en soie, Alpagà, Barpoor, Tissus de laine et de coton. Articles de mercerie, Bretelles, Jarretières, Coussins, Oreillers, Balles et Ballons, Application à l’industrie, Tuyaux, Rondelles, Tis- EN sus püur côtdes, clapets, etc, um tx Jl — 
ç CONFISEUR 44, FE) PAYANT rue du Faubourg-Montmartre, 41 Grand choix de Bonbons assortis et Objets d'Étrennes GOMME PRÉPARÉE POUR LES RHUMES DRAGÉES FINES POUR BAPTÉMES 
à PARAPLUIES PARAGON LAGANCE, SOLINTÉ, GARANTIE Hautes nouveautés en Ombrelles, Cannes et Parapinies MAISONS DE DÉTAIL 83, rue Vivienne, 4, RUE 16, Galerie d'Orléans (Palais. Royal) VENTE E. MARTIN COFFRES-FORTS et COBFRE-FORT MAEBLR ne USINES À VAPEUR 
à flaxveguemines a
(Moselle). 
À see SPÉCIALE 40, 49 et 44, pass, Jeufrog Jne = bretglée 8. 9 d.f. de GROS SAINTE-APPOLINE, HAFFNER frères FABRIQUE EN 
(| Terre 99 
— EE, \ HE FABRICANT, = MAISON] | FONDEE 1: MÉDAILLE. it ui en 2 IGIS Antoine =&gt; USINE À ETS areun; AMEUBLEMENTS COMPLETS. MILLE re av omorx "DOOH 
‘IN 40 EX Sad HAILOV HG AOU VIT VIT SROS 4Œ NIOD a11vp9ods AONVTTIMAUNS SYIOAIU VT 40 HIDYKUVHd V NOSIVH onbyinooumavqd BINVISNOD sno0) 2p 41 ATIIRVA SAUANOT NIQUVI ve NV LA NITUAT SAUGNOT AA SHAAIE SAC UVA NIOS ONVUO OMAV SAAUVARU LNOS SHQNVAATIY NO SASIVÜNVUI SHSIVIONY SAINVANOGNO SAT ‘YLON SH H'IVAOU S9au95 SATUATINOL 
&amp; ‘ANOITIILSVO AA
‘&amp; SIUVA V “ASIVTONT AUVSSYAR V1 AG NAIVWUVHd J9J0H ‘d “L 
À 5 Laowr.— bhprimerie de Viacar. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin de ronde do MARQUET PEINTRE la barrière de l'Étoile. Er — 98 — PHOTOGRAPHIE PORTRAITS NOIRS ET COLORIÉS REPRODUCTIONS, LEÇONS 20, rue de la Chaussée-d'Antin, 20. 29 — pa ps CHEMISIER . SEPOT 30, rue CRAVATES, 
— CALEÇONS de la Paix, 30. GANTS. 
— MOUCHOIRS GILETS DE FLANELLE ET IAE D HD HE MAISON MADAME BOURGEAS LAMAINSs SUC' 39, boulevard des Capucines, 39 PARIS COIFFEUR POUR HOMMES DÉSIRÉ DUBOIS gr Cie 6, rue de la Paix, au 4°", au fond de la cour Coiffeurs de la Cour PARFUMERIE, et du jokey-club BROSSERIE CRAVATES, NOUVEAUTÉS POUR HOMMES AR</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin de ronde do MARQUET PEINTRE la barrière de l'Étoile. Er — 98 — PHOTOGRAPHIE PORTRAITS NOIRS ET COLORIÉS REPRODUCTIONS, LEÇONS 20, rue de la Chaussée-d'Antin, 20. 29 — pa ps CHEMISIER . SEPOT 30, rue CRAVATES, 
— CALEÇONS de la Paix, 30. GANTS. 
— MOUCHOIRS GILETS DE FLANELLE ET IAE D HD HE MAISON MADAME BOURGEAS LAMAINSs SUC' 39, boulevard des Capucines, 39 PARIS COIFFEUR POUR HOMMES DÉSIRÉ DUBOIS gr Cie 6, rue de la Paix, au 4°", au fond de la cour Coiffeurs de la Cour PARFUMERIE, et du jokey-club BROSSERIE CRAVATES, NOUVEAUTÉS POUR HOMMES ARTICLES ANGLAIS . FE 2 
—— ———— PALAIS-ROYAL, GALERIE MONPENSIER, 7 LT 8 MAISON SMAL FABRIQUE SPÉCIALE DE Nécessaires et Trousses de voyage, articles anglais, francais, allemands EMPLOI GÉNÉRAL
© et autres, DU CAOUTCHOUC GUIBAL et Ci BREVETÉ S. G. D. G, 49, rue Vivienne, Paris, Médaille d'honneur à l'Exposition de 1855. Vêtements imperméables, garantis en soie, Alpagà, Barpoor, Tissus de laine et de coton. Articles de mercerie, Bretelles, Jarretières, Coussins, Oreillers, Balles et Ballons, Application à l’industrie, Tuyaux, Rondelles, Tis- EN sus püur côtdes, clapets, etc, um tx Jl — 
ç CONFISEUR 44, FE) PAYANT rue du Faubourg-Montmartre, 41 Grand choix de Bonbons assortis et Objets d'Étrennes GOMME PRÉPARÉE POUR LES RHUMES DRAGÉES FINES POUR BAPTÉMES 
à PARAPLUIES PARAGON LAGANCE, SOLINTÉ, GARANTIE Hautes nouveautés en Ombrelles, Cannes et Parapinies MAISONS DE DÉTAIL 83, rue Vivienne, 4, RUE 16, Galerie d'Orléans (Palais. Royal) VENTE E. MARTIN COFFRES-FORTS et COBFRE-FORT MAEBLR ne USINES À VAPEUR 
à flaxveguemines a
(Moselle). 
À see SPÉCIALE 40, 49 et 44, pass, Jeufrog Jne = bretglée 8. 9 d.f. de GROS SAINTE-APPOLINE, HAFFNER frères FABRIQUE EN 
(| Terre 99 
— EE, \ HE FABRICANT, = MAISON] | FONDEE 1: MÉDAILLE. it ui en 2 IGIS Antoine =&gt; USINE À ETS areun; AMEUBLEMENTS COMPLETS. MILLE re av omorx "DOOH 
‘IN 40 EX Sad HAILOV HG AOU VIT VIT SROS 4Œ NIOD a11vp9ods AONVTTIMAUNS SYIOAIU VT 40 HIDYKUVHd V NOSIVH onbyinooumavqd BINVISNOD sno0) 2p 41 ATIIRVA SAUANOT NIQUVI ve NV LA NITUAT SAUGNOT AA SHAAIE SAC UVA NIOS ONVUO OMAV SAAUVARU LNOS SHQNVAATIY NO SASIVÜNVUI SHSIVIONY SAINVANOGNO SAT ‘YLON SH H'IVAOU S9au95 SATUATINOL 
&amp; ‘ANOITIILSVO AA
‘&amp; SIUVA V “ASIVTONT AUVSSYAR V1 AG NAIVWUVHd J9J0H ‘d “L 
À 5 Laowr.— bhprimerie de Viacar. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l fe Ville. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à 4 heures. PRÉFECTURE DE Pouice. Rue de Jérusalem, au Palais de Jus tice.— Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 9 à 4 heures. AMBASSADES. Ecrire aux Ambassadeurs pour obienir audience. Axezererrs. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 39. — Bureaux de a Chancellerie et du Gonsulat. De 41 à 2 heures ; pour le visa des passe-ports, les déposer de 44 à 4 heure, Les reprendre
à 2 heures. Au Trice, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 87.— De 4 à 3h. Beccique. Rue de la Pépinière, 97. — De midi à 2 h. 14/2. Espagne, Rue de Courcelles, 29. — De 1 à 3 heurés.
Érars-Unis D'AmÉRIQUE. Rue Beaujon, 43. — De midi à 2 h, Grèce. Rue du Cirque, 20. — De midi à 3 heures. Napces, Rue du Faubouig-Saint-Honoré, 47. — De 1 à 3 h. Por Tucaz. Rue d'Astorg, 12. — De midi à 4 heure 4/2. Prusse. Rue de Lille, 78, — De midi à 4 heure 4/2. Pays-Bas, rue du Girque, 2. — De 41 à 4 heure. Rome. Nonce du Pape, rue de l'Université, 69. — De 41 à
£ heure. Russie. Faubourg Saint-Honoré, 35. — De midi à 2 heures. SARDAIGNE. Rue Safnt-Dominique, 183. — De 14 à 2 heures, Bureaux de la Chancellerie ouverts de 2 à 4 heures, visa des pas se-ports de 41 à 2 heures. UÈDE ET NorwÉGs. Rue d'Anjou-Saint-Hônoré, 74, — De ç 
à 4 heure. Turquie. Bureaux, rue de ia Vicioire, A4. De 2 à 3 heurcs, ui — en 42 MAISON F. 
—#&amp; NAREY a Q HAUTES NOUVEAUTÉS EN SOIERIES ET FANTAISIES 7, rue DE LUXE Grammont 249, ruc Saint-Honoré, 249 FOURRURES
À LA REINE D’'ANGLETERRE ARTICLES POUR CORBEILLES DE MARIAGE CONFECTION DE MANTEAUX POUR AUX DAMES DEUX SŒURS fancienne maison) 16, rno du Pauphin, 16 Premier magasin à gauche, en entrant par la rue St-Honoré SPÉCIALITÉ Ce) DE CHAUSSURES ET POUR ENFANTS HOMMES, DAMES “U210,  s NAIIEX 
À A ZAR 9 
À R 
“p'ntnmmt mt Ares JATR RO ERRRRRREG AV LL ro se Anmonnmnens
"an soit -u OHEY 2p S2807 |
*998j 0P “HOUSIPE
+398} 9 ‘BOT s01} 
| 
“uqdure,  Salle)
‘12407 np S9$0T
“3940; np "9S-"AY THÉATRES DE PARIS 
*SSREHI-AD-Z04 9D SAUQIS-UCRY PRIX DES PLACES 
À a 
&amp; AR 
œ Fe 88° 
* 
© 
&amp; 
à 
+ RAR 
à A ee R A 
À 
"88 LARSA e eo mammeaunsma"*" R 
À RRARADRARARRARRERRRIOÔRRAR a DO KD De D = x 
* En Lu at 
«et 29 AD 
$ AD em A9 GO se QU 69 20 Lonnnenanannnns
* 8 A RARRR 
# RRARARA a œ mines
"un
—
" ARRRA RRRRIA
# LL
" 2
# a E OO WDnmeme ue @ us QT es ce
# RAA Es RARARARRRERRRIO AR
» S9U99S-"A g 8 FSU 
"S0T D AD D D eh EN AD AD AD AD 70 = 00 ED me 
»|8 
‘5927 
” E fr. e.ffr. c.ffr. e, fr, e.[fr. clf. cl£ oc. 
*31992109 9P 2p a SRARRRAGRRRRRAREAR AR En 6 49 € 49 SA Lie sie
#85} AFTI 
ÉR£é 9 19 2 ii A9 EN OS ee: Fiitss fa iian RER isfiilé 
Éi Slésc Nora. Les prix des places, prises en location, sont augmentés de 1 à 2 francs. (A 48, rue de Luxembourg.
(Boulevard des Gapucines). 48 KE 
ÉVENTAILS
&amp;
| BOo Dr BW, succ. de V. VIGINET Fouruisseur 
ÉVENTAILS broveté de S. M. l'impératrice. artistiques et de fantaisie ; pour Corbeilles de mariage, Soirées, Bals, etc. 
ÉCRANS. DENTIERS D M. GION oblenu une On voit dans fait décerner sans RESSORTS GI est le SEUL </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>SSEL » CHOCQUEEL MANUFACTURIERS 
à Tourcoing (Nord).et à Aubusson (Creuse) FOURNISSEURS BRÉVETÉS DE LL. MM. L'EMPEREUR 
ÉT L'IMPÉRATRICE MÉDAILLE D'HONNEUR aux Expositions universelles de Londres et de Paris Fapis et Étoffes DE PRIX d'ameublement TOUT DE GENRE FABRIQUE  6— 
ÉGLISES DES DIFFÉRENTS CULTES.
ÉGLISE RÉFORMÉE DE France, à l’'Oratoire, rue St-Honoré, 157. Dimanche, à 41 heures 1/2 du matin. Quilte et prédication.
— 7 heures 1/2 du soir.  —
À Pantemont, rue de Grenelle-Saint-Germain, 106. Dinianche, à 44 heures 4/2 du niatin. Culte et prédication. 
— 7 heures 1/2 du soir, 
ÉGLISE ÉVANGÉLIQUE DE LA CONFESSION   D'AUGSBOURG. 
à la Rédemption, rue Chauchat, 6. Dimanches et jours de fêtes, à 41 heures 1/2 précises. Aux Billeites, rue des Billeties, 48 (près de l'Hôtel de Ville). Dimanches et jours de fêtes, à midi. 
ÉGuise MÉTHODISTE WESLYENNE, ruë foyale, 23. Le dimanche à 2 heures 1/2, et fé vendredi à 7 h. 1/2 da soir. Chapelle de la rue de Chateaubriand, 7, (près de l'Arc de Triomphe de l'Étoile.) Le dimanche à 41 heures. 
ÉGLise ÉVANGÉLIQUE DE FRANCE.
Église Taitbout, rue de Provence, 84. Dinianche à midi et à 7 heures 1/2. Culte et prédication. EGLISE RÉFORMÉE ÉVANGÉLIQUE, rue de Chabrol, 29. Dimanche à 40 heures 4/2 du matin. TEMPLE ISRAÉLITE. La synagogue est rue Notre-Dame de Nazareth, 45. Le service aura lieu du 8 novembre au 5 janvier à 4 hétres du soir, du # au 43 janvier à 5 heutes, du 44 janvier au 28 févrior 
à 5 heures 1/2, du 28 février au 21 mars à 6 heures, du 21 mars au 44 avril à 6 heures 1/2, du 4{ avril au 2 mai à 7 heures, tous les soirs. TEMPLE ISRAËLITE PORTUGAIS, tue Lamartine, 29, 
“Les heures de service sont les mêmes que ci-dessus, cn GRANDS MAGASINS DE NOUVEAUTES 
À LA Faubourg TENTATION Saint-Honoré, Place 59, 61 Besuvoan SOIERIES, NOUVEAUTES, 49 fr. la robe ROBES FANTAISIE, 3 volants, 45 fr. la robe GRAND GANTS CHOIX DE CONFECTION pour Dames Lingérles, Dentelles, DE fr. PAU, 
# 
— Rubans, MOUCHOIRS Chemisérie BATISTR BRODÉS, 
% fr. 23 
{ 103, rue Neuve-des Petits-Champs au coin de la rue de la Paix. PARFUMERIE THÉRAPEUTIQUE de CHARDIN PARFUMERIE FINE SAVONS FRAISALIA, ET ARTICLES 
À LA CRÈME EAU DE PARFUM POUR DE LE DE TOILETTE DE FRAISE TOILETTE VIOLETTE CE Jne RAFRAICHISSANTE MARS MOUCHOIR 
Æ $— MONUMENTS QU'ON PEUT VISITER TOUS LES JOURS
(sans permission). ge Pa Lars DU SÉNAT, de 10 à # heures, quand il n’y a pas de Séance. : La Dourse, surtout de 4 à,  heures les jours ouvrables. L'ARc DE TRIOMPHE DE L ÉTOILE. LA COLONNE DE LA PLACE VENDÔME. La Tour SAINT-JACQUES. LA GOLONNE DE JUILLET. La CHAPELLE ÉXPIATOIRE, rue de l'Arcade. Le PALAIS DE JUSTICE. LE CIMETIÈRE DU PÈRE LACHAISE. ne — MINISTÈRES. PRÉFECTURE Pour chtenir audience des DE LA ministres, SEINE ET DE faire une demande POLICE. molitée par écrit. Intérieur. Rue de Grenelle-Saint-Germain, 401-103. — Les bureaux sont ouverts le mardi et le jeudi, de 41 à 3 heures. AFFAIRES ÉTRANGÈRES. Rue de l'Umiversité, 130. Les bureaux sont ouverts, le mardi et le ven</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>d'Angleterre COIFFURES DE 404, BAL, rue Richelieu, CORSETS SANS ARTICLES 104 BREVETÉS M" JACOBI ruc FOURNISSEUR COUR 
ÉLASTIQUES COMPRESSION, 26, DE de La Paix, BREVETÉE 26 DE Madame la princesse Marie de Cambridge, S$. A. R. FABRIQUE DE FLEURS FINES
ÉDOUARD ROUSSEL, ÉLève 2E CONSTANTIN En 10, rue Neuve-Salnt-Auguntin em  — 5 ; — 22 — PLAISIRS DE LA SEMAINE. L'étranger qui n'aurait que huit jours à passer dans Paris, de- vrait employer ce temps de la manière suivante : DIMANCHE. HEURES. 40 at 12 12 1/2 1 2 2 12 Visiter le Palais-Royal, L'église Saint-Roch. La Colonne de la Place Vendôme, L'église de la Madeleine. Les boulevards. L'église Saint-Vincent de Paul. Prendre le chemin de fer du Nord pour voir Saint Denis (son église et ses tonibeaux). LUNDI. 10 41 at if 112 3 41/72 Le Puits artésien de Grenelle. L'Hôtel des Invalides, Les Plans en relief (du ler mai au 45 juin) (*). Le tombeau de l'Empereur Napoléon. Bois de Boulogne. Pré Catelan. Chapetle Saint-Ferdinand, à Neuilly. Arc de Triomphe de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ br</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin de ronde do MARQUET PEINTRE la barrière de l'Étoile. Er — 98 — PHOTOGRAPHIE PORTRAITS NOIRS ET COLORIÉS REPRODUCTIONS, LEÇONS 20, rue de la Chaussée-d'Antin, 20. 29 — pa ps CHEMISIER . SEPOT 30, rue CRAVATES, 
— CALEÇONS de la Paix, 30. GANTS. 
— MOUCHOIRS GILETS DE FLANELLE ET IAE D HD HE MAISON MADAME BOURGEAS LAMAINSs SUC' 39, boulevard des Capucines, 39 PARIS COIFFEUR POUR HOMMES DÉSIRÉ DUBOIS gr Cie 6, rue de la Paix, au 4°", au fond de la cour Coiffeurs de la Cour PARFUMERIE, et du jokey-club BROSSERIE CRAVATES, NOUVEAUTÉS POUR HOMMES ARTICLES ANGLAIS . FE 2 
—— ———— PALAIS-ROYAL, GALERIE MONPENSIER, 7 LT 8 MAISON SMAL FABRIQUE SPÉCIALE DE Nécessaires et Trousses de voyage, articles anglais, francais, allemands EMPLOI GÉNÉRAL
© et autres, DU CAOUTCHOUC GUIBAL et Ci BREVETÉ S. G. D. G, 49, rue Vivienne, Paris, Médaille d'honneur à l'Exposition de 1855. Vêtements imperméables, garantis en soie, Alpagà, Barpoor, Tissus de laine et de coton. Articles de mercerie, Bretelles, Jarretières, Coussins, Oreillers, Balles et Ballons, Application à l’industrie, Tuyaux, Rondelles, Tis- EN sus püur côtdes, clapets, etc, um tx Jl — 
ç CONFISEUR 44, FE) PAYANT rue du Faubourg-Montmartre, 41 Grand choix de Bonbons assortis et Objets d'Étrennes GOMME PRÉPARÉE POUR LES RHUMES DRAGÉES FINES POUR BAPTÉMES 
à PARAPLUIES PARAGON LAGANCE, SOLINTÉ, GARANTIE Hautes nouveautés en Ombrelles, Cannes et Parapinies MAISONS DE DÉTAIL 83, rue Vivienne, 4, RUE 16, Galerie d'Orléans (Palais. Royal) VENTE E. MARTIN COFFRES-FORTS et COBFRE-FORT MAEBLR ne USINES À VAPEUR 
à flaxveguemines a
(Moselle). 
À see SPÉCIALE 40, 49 et 44, pass, Jeufrog Jne = bretglée 8. 9 d.f. de GROS SAINTE-APPOLINE, HAFFNER frères FABRIQUE EN 
(| Terre 99 
— EE, \ HE FABRICANT, = MAISON] | FONDEE 1: MÉDAILLE. it ui en 2 IGIS Antoine =&gt; USINE À ETS areun; AMEUBLEMENTS COMPLETS. MILLE re av omorx "DOOH 
‘IN 40 EX Sad HAILOV HG AOU VIT VIT SROS 4Œ NIOD a11vp9ods AONVTTIMAUNS SYIOAIU VT 40 HIDYKUVHd V NOSIVH onbyinooumavqd BINVISNOD sno0) 2p 41 ATIIRVA SAUANOT NIQUVI v</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>à,  heures les jours ouvrables. L'ARc DE TRIOMPHE DE L ÉTOILE. LA COLONNE DE LA PLACE VENDÔME. La Tour SAINT-JACQUES. LA GOLONNE DE JUILLET. La CHAPELLE ÉXPIATOIRE, rue de l'Arcade. Le PALAIS DE JUSTICE. LE CIMETIÈRE DU PÈRE LACHAISE. ne — MINISTÈRES. PRÉFECTURE Pour chtenir audience des DE LA ministres, SEINE ET DE faire une demande POLICE. molitée par écrit. Intérieur. Rue de Grenelle-Saint-Germain, 401-103. — Les bureaux sont ouverts le mardi et le jeudi, de 41 à 3 heures. AFFAIRES ÉTRANGÈRES. Rue de l'Umiversité, 130. Les bureaux sont ouverts, le mardi et le vendredi, de midi à 8 heures. Pour faire viser les passe-ports, tous les jours de la semaine, de 41 à 4 heures. Finances. Rue de Rivoli, 234.—Les bureaux sont ouverts tous les jours de la semaine, de 40 à 4 heures. GUERRE. Rue Saint-Dominique-Saint-Germain, 86. — Le pu- Marine Rue blic est admis le mereredi, de 2 à 4 heures. Royate-Saint-Honoré, ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. 2. — Les bureaux sont Jusricz ET Gu LTEs. Place Vendôme, 43. — Les bureaux de Ia justice sont onverts le vendredi, de 2 à 4 heures, AGRICULTURE, Commerce TRavaux pu Buics, Rue Saint-Domi- nique, 62 — Les buteaux sont ouverts le mardi et le vendredi, de 2 à 4 heures. 
æInsr RUc TION Pu Bcique. Rue de Greneue-Saint-Germain, 140. 
— Les bureaux sont ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. Ministère D'Erar. Piace du Carrousel. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à &amp; heures. 9 M" PALMIRE CHARTIER &amp; C" COUTURIÈRES Fournisseurs brévetées EN de S. M. ROBES l'Impératrice des Français et de S. A. J, la princesse Mathilde de 8. 1. a reins d'Angleterre, do $. M. la reine d'Rspagne et de plasieurs autres Cours étrangères. Robes, Manteaux de Cour, Robes Assortiment HAUTE de Bal d'Étofles riches NOUVEAUTÉ EN CONFECTION PARIS 45, rue Laflite, 15. SPÉCIALITÉ Toiles, Linge DE EN AU COTON PREMIER coufcctionné, Layettes,   ET Lingerie, ONDRE Hideaux, Trousseaux Dentelles FLAMAND 425, rue Montmartre, 135 rues unecote à MAISON FIL ts a EN DE BLANC — MINISTÈRE 10 — DE LA MAISON DE L'EMPEREUR. Rue de Aivoli, 46. 
—— Les bureaux sont onverts tous les jours, de 10 à 4 heures. PRÉFECTURE DU DÉPARTEMENT DE LA SEINE, Place de l'Hôtel fe Ville. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à 4 heures. PRÉFECTURE DE Pouice. Rue de Jérusalem, au Palais de Jus tice.— Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 9 à 4 heures. AMBASSADES. Ecrire aux Ambassadeurs pour obienir audience. Axezererrs. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 39. — Bureaux de a Chancellerie et du Gonsulat. De 41 à 2 heures ; pour le visa des passe-ports, les déposer de 44 à 4 heure, Les reprendre
à 2 heures. Au Trice, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 87.— De 4 à 3h. Beccique. Rue de la Pépinière, 97. — De midi à 2 h. 14/2. Espagne, Rue de Courcelles, 29. — De 1 à 3 heurés.
Érars-Unis D'AmÉRIQUE. Rue Beaujon, 43. — De midi à 2 h, Grèce. Rue du Cirque, 20. — De midi à 3 heures. Napces, Rue du Faubouig-Saint-Honoré, 47. — De 1 à 3 h. Por Tucaz. Rue d'Astorg, 12. — De midi à 4 heur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>50 Avis, Les cochers sont tenus de faire 10 kilomètres à Fheure. On leur doit À franc tant des fortifications, on ne pour leur retour, lorsque, sorles garde pas. LE 
—u — A LA E GLANEUSE 28, ruo de la Chaussée-d'Antin, 8 PASSEMENTERIE RUBANNERIE MERCERIE GANTERIE ET GARNITURE AUTRES FRIVOLITÉS Visitée de préférence par les Dames élégantes FLEURS PCR ROUE FOURNISSEUR CR DE LL. MM. CR L'IMPÉRATRICE et la reine d'Angleterre COIFFURES DE 404, BAL, rue Richelieu, CORSETS SANS ARTICLES 104 BREVETÉS M" JACOBI ruc FOURNISSEUR COUR 
ÉLASTIQUES COMPRESSION, 26, DE de La Paix, BREVETÉE 26 DE Madame la princesse Marie de Cambridge, S$. A. R. FABRIQUE DE FLEURS FINES
ÉDOUARD ROUSSEL, ÉLève 2E CONSTANTIN En 10, rue Neuve-Salnt-Auguntin em  — 5 ; — 22 — PLAISIRS DE LA SEMAINE. L'étranger qui n'aurait que huit jours à passer dans Paris, de- vrait employer ce temps de la manière suivante : DIMANCHE. HEURES. 40 at 12 12 1/2 1 2 2 12 Visiter le Palais-Royal, L'église Saint-Roch. La Colonne de la Place Vendôme, L'église de la Madeleine. Les boulevards. L'église Saint-Vincent de Paul. Prendre le chemin de fer du Nord pour voir Saint Denis (son église et ses tonibeaux). LUNDI. 10 41 at if 112 3 41/72 Le Puits artésien de Grenelle. L'Hôtel des Invalides, Les Plans en relief (du ler mai au 45 juin) (*). Le tombeau de l'Empereur Napoléon. Bois de Boulogne. Pré Catelan. Chapetle Saint-Ferdinand, à Neuilly. Arc de Triomphe de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn 25 Es 
— MAISON À PARIS HAÏSON À VARSOVIE
ë S CZAPEK DE S. D'HORLOGERIE Genève 
À. I. LE CHAUSSURES PRINCE DE NAPOLÉON DAMES 
— 19, rue de la Paix, 17. — VIAULT-ESTÉ breveté 
à Londres chez THIERRY et SONS de S. M, 278, Regent-Street. Ll'Empératrice. Depôts
À New-York
à Boston 
à Fournissenr sage Roma HORLOGERS C* mama 
à Fr de Cracovie, Mt 2 FABRICANTS Faub MODES cie  Mne JULIE RENAULT pouce geneue Place Vendôme, 25 126; rue de Rivoli BOTTIER GUERRIER b, rue de la Paix, à. — PARIS. ci-devant rue Vivienne, 8 CHAUSSURES DE VILLE Maison à Londres, 298, ET DE COUR Regent-Stroet 
à 4 4 ;4 4 26 — HEURES. DIMANCHE. 10 Prendre le chemin de fer pour Versailles, 41 3 visiter son musée, son château et les deux Trianons. Choisir autant que possible, pour visiter Versailles, un dimanche où les grandes eaux jouent. Nora. Tous les monuments suivis d'un astérisque ne peuvent tire visités sans la présentation d'an passe-port. L'étranger qui aurait encore quelques jours à passerà Paris, pourrait visiter atilement: Fontainebieau, — Prendre pour y aller Le chemin de fer de la tive gauche (Lyon). Compiègne. — Ghemin da Nord, Saint-Germain. — Rive droite. Ges châteaux sont visibles tous les jours sur le vu d'un passc-port. nt Paris à Londres, par Dieppe et New-Haven, — 4le classe à 45 francs; 2e classé : 23 francs. — Burean spécial, rue de la Paix, 7. — Prendre sterdam; 43. le chemin Paris à Londres, en 12 heures, de fer de l Oucst, rue d'Am: South Eastern Raïlway Com- pany. — Billets directs par Boulogne et Folkestone, Renseignements, prospectus, etc., etc., 4, boulevard liens, en face la rue Richelieu des Jtas du FX
ë TT   PAPETERIE MAQUET 26, rue de la Paix, 26 BREVETÉ DE S. M. L'IMPÉRATRICE Papiers chiffrés et armoiriés, Objets d'art, Bois sculptés, Faiences italiennes, etc, DURAND RUEL Rue de la Paix, # Es rue Neuve=des=Capacines, TABLEAUX 32 MODERNES PASTELS, AQUARELLES ET DESSINS PORTRAITS LEÇONS DE PEINTURE MADAME DE ARTISTE 
%, Chemin de ronde do MARQUET PEINTRE la barrière de l'Étoile. Er — 98 — PHOTOGRAPHIE PORTRAITS NOIRS ET COLORIÉS REPRODUCTIONS, LEÇONS 20, rue de la Chaussée-d'Antin, 20. 29 — pa ps CHEMISIER . SEPOT 30, rue CRAVATES, 
— CALEÇONS de la Paix, 30. GANTS. 
— MOUCHOIRS GILETS DE FLANELLE ET IAE D HD HE MAISON MADAME BOURGEAS LAMAINSs SUC' 39, boulevard des Capucines, 39 PARIS COIFFEUR POUR HOMMES DÉSIRÉ DUBOIS gr Cie 6, rue de la Paix, au 4°", au fond de la cour C</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sont tenus de faire 10 kilomètres à Fheure. On leur doit À franc tant des fortifications, on ne pour leur retour, lorsque, sorles garde pas. LE 
—u — A LA E GLANEUSE 28, ruo de la Chaussée-d'Antin, 8 PASSEMENTERIE RUBANNERIE MERCERIE GANTERIE ET GARNITURE AUTRES FRIVOLITÉS Visitée de préférence par les Dames élégantes FLEURS PCR ROUE FOURNISSEUR CR DE LL. MM. CR L'IMPÉRATRICE et la reine d'Angleterre COIFFURES DE 404, BAL, rue Richelieu, CORSETS SANS ARTICLES 104 BREVETÉS M" JACOBI ruc FOURNISSEUR COUR 
ÉLASTIQUES COMPRESSION, 26, DE de La Paix, BREVETÉE 26 DE Madame la princesse Marie de Cambridge, S$. A. R. FABRIQUE DE FLEURS FINES
ÉDOUARD ROUSSEL, ÉLève 2E CONSTANTIN En 10, rue Neuve-Salnt-Auguntin em  — 5 ; — 22 — PLAISIRS DE LA SEMAINE. L'étranger qui n'aurait que huit jours à passer dans Paris, de- vrait employer ce temps de la manière suivante : DIMANCHE. HEURES. 40 at 12 12 1/2 1 2 2 12 Visiter le Palais-Royal, L'église Saint-Roch. La Colonne de la Place Vendôme, L'église de la Madeleine. Les boulevards. L'église Saint-Vincent de Paul. Prendre le chemin de fer du Nord pour voir Saint Denis (son église et ses tonibeaux). LUNDI. 10 41 at if 112 3 41/72 Le Puits artésien de Grenelle. L'Hôtel des Invalides, Les Plans en relief (du ler mai au 45 juin) (*). Le tombeau de l'Empereur Napoléon. Bois de Boulogne. Pré Catelan. Chapetle Saint-Ferdinand, à Neuilly. Arc de Triomphe de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>RIE MERCERIE GANTERIE ET GARNITURE AUTRES FRIVOLITÉS Visitée de préférence par les Dames élégantes FLEURS PCR ROUE FOURNISSEUR CR DE LL. MM. CR L'IMPÉRATRICE et la reine d'Angleterre COIFFURES DE 404, BAL, rue Richelieu, CORSETS SANS ARTICLES 104 BREVETÉS M" JACOBI ruc FOURNISSEUR COUR 
ÉLASTIQUES COMPRESSION, 26, DE de La Paix, BREVETÉE 26 DE Madame la princesse Marie de Cambridge, S$. A. R. FABRIQUE DE FLEURS FINES
ÉDOUARD ROUSSEL, ÉLève 2E CONSTANTIN En 10, rue Neuve-Salnt-Auguntin em  — 5 ; — 22 — PLAISIRS DE LA SEMAINE. L'étranger qui n'aurait que huit jours à passer dans Paris, de- vrait employer ce temps de la manière suivante : DIMANCHE. HEURES. 40 at 12 12 1/2 1 2 2 12 Visiter le Palais-Royal, L'église Saint-Roch. La Colonne de la Place Vendôme, L'église de la Madeleine. Les boulevards. L'église Saint-Vincent de Paul. Prendre le chemin de fer du Nord pour voir Saint Denis (son église et ses tonibeaux). LUNDI. 10 41 at if 112 3 41/72 Le Puits artésien de Grenelle. L'Hôtel des Invalides, Les Plans en relief (du ler mai au 45 juin) (*). Le tombeau de l'Empereur Napoléon. Bois de Boulogne. Pré Catelan. Chapetle Saint-Ferdinand, à Neuilly. Arc de Triomphe de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetière du Père Lachaise. sn</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>AGNAC PRIX 8%, rue Feydeas FIXE et rue Kichelieu, 83 PARIS CACHEMIRES DES INDES
© FABRIQUES DE DENTELLES ALENÇON, BRUXELLES, CHANTILLY Fabrique de Châles français 
ÉTOFFES DE SOIE UNIES ET FAGONNÉES POUR ROBES CONFECTIONS ET FOURRURES CORBEILLES DE MARIAGE ROBES ET MANTEAUX DE COUR en MAISONS DE GROS 8, rue Royals, A LYON. ruc de Malines, 
à BRUXELLÉS. 91 ii LIERS, sur la présentation de billets délivrés par le Président de la Commission des Monnaies. Le Muséux D'HISTOIRE NATURELLE, au Jardin des Plantes, est visible les mardis, jeudis et samedis, de 41 à 2 heures, avec des billets deniandés au Directeur ou sur le va d’un passe-port. Les mardis et jeudis, il est ouvert au public, de 2 à 5 heures, etle dimanche, de À à 5 heures. CONSERVATOIRE DES ARTS ET MÉTIERS. Le Conservatoire Des Ans Et MÉTIERS, rue Saint-Martin, est ouvert au public les dimanches et jeudis, depuis 10 jusqu’à 4 heures. EXPOSITION DES PRODUITS DE L'ALGÉRIE. L'Éx POSITION PERMANENTE DES PRODUITS DE L'ALGÉRIE, rue de Grenelle-Saint-Germain, 107, est visible tous les jeudis, sur la présentation de cartes délivrées par M. le Maréchal Ministre de la Guerre.
' BIBLIOTHÈQUES. La BIBLIOTHÈQUE Tu PÉRIALE, rue Richelieu, est visible pour le public, les mardis et vendredis, de 10 à 3 heures, La BIBLIOTHÈQUE SAINTE-GENEVIÈVE, place du Panthéon, est visible tous les jours, excepté les dimanches et fêtes. Les BIBLIOTHÈQUES MAZARINE ET DE L'ARSENAL sont visibles tous les jours, de 140 à 3 heures, excepté les dimanches. 
ÉGLISES LES PLUS REMARQUABLES, Nor Re-Dane ET 8ES T'OURS.— SAINT-GERVAIS.— SAINT-MERRV, e— SAINT-NIc OLAS DES CHAMPS. — SAINT-ÉUSTACHE, -— SAINT
“VINCENT DE PAUL. — NOTRE-DAME DE LORETTE, — La Mapx LEINE, — SAINT-ROCH, — SAINT-SEVERIN. — SAINT-SULPICE ET ses TOURS. — SAINT-GERMAIN DES PRÉS, — SAINTE-GENEVIÈVE, son Dôme ET SES TOMBEAUX, — Sarwrs-CLOTILDE, SAINT-ÉTIENNE DU MONT. — (xs KG CONFECTION HAUTE Me NOUVEAUTÉ Fr CDBEIHRPBE CA" 40, rue de Ménars MANTEAUX, MANTELETS, SORTIES DE BAL TAPIS DÉPOT 20, GÉNÉRAL RUE VIVIENNE, 20 REQUILLART#, ROUSSEL » CHOCQUEEL MANUFACTURIERS 
à Tourcoing (Nord).et à Aubusson (Creuse) FOURNISSEURS BRÉVETÉS DE LL. MM. L'EMPEREUR 
ÉT L'IMPÉRATRICE MÉDAILLE D'HONNEUR aux Expositions universelles de Londres et de Paris Fapis et Étoffes DE PRIX d'ameublement TOUT DE GENRE FABRIQUE  6— 
ÉGLISES DES DIFFÉRENTS CULTES.
ÉGLISE RÉFORMÉE DE France, à l’'Oratoire, rue St-Honoré, 157. Dimanche, à 41 heures 1/2 du matin. Quilte et prédication.
— 7 heures 1/2 du soir.  —
À Pantemont, rue de Grenelle-Saint-Germain, 106. Dinianche, à 44 heures 4/2 du niatin. Culte et prédication. 
— 7 heures 1/2 du soir, 
ÉGLISE ÉVANGÉLIQUE DE LA CONFESSION   D'AUGSBOURG. 
à la Rédemption, rue Chauchat, 6. Dimanches et jours de fêtes, à 41 heures 1/2 précises. Aux Billeites, rue des Billeties, 48 (près de l'Hôtel de Ville). Dimanches et jours de fêtes, à midi. 
ÉGuise MÉTHODISTE WESLYENNE, ruë foyale, 23. Le dimanche à 2 heures 1/2, et fé vendredi à 7 h. 1/2 da soir. Chapelle de la ru</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r. la robe ROBES FANTAISIE, 3 volants, 45 fr. la robe GRAND GANTS CHOIX DE CONFECTION pour Dames Lingérles, Dentelles, DE fr. PAU, 
# 
— Rubans, MOUCHOIRS Chemisérie BATISTR BRODÉS, 
% fr. 23 
{ 103, rue Neuve-des Petits-Champs au coin de la rue de la Paix. PARFUMERIE THÉRAPEUTIQUE de CHARDIN PARFUMERIE FINE SAVONS FRAISALIA, ET ARTICLES 
À LA CRÈME EAU DE PARFUM POUR DE LE DE TOILETTE DE FRAISE TOILETTE VIOLETTE CE Jne RAFRAICHISSANTE MARS MOUCHOIR 
Æ $— MONUMENTS QU'ON PEUT VISITER TOUS LES JOURS
(sans permission). ge Pa Lars DU SÉNAT, de 10 à # heures, quand il n’y a pas de Séance. : La Dourse, surtout de 4 à,  heures les jours ouvrables. L'ARc DE TRIOMPHE DE L ÉTOILE. LA COLONNE DE LA PLACE VENDÔME. La Tour SAINT-JACQUES. LA GOLONNE DE JUILLET. La CHAPELLE ÉXPIATOIRE, rue de l'Arcade. Le PALAIS DE JUSTICE. LE CIMETIÈRE DU PÈRE LACHAISE. ne — MINISTÈRES. PRÉFECTURE Pour chtenir audience des DE LA ministres, SEINE ET DE faire une demande POLICE. molitée par écrit. Intérieur. Rue de Grenelle-Saint-Germain, 401-103. — Les bureaux sont ouverts le mardi et le jeudi, de 41 à 3 heures. AFFAIRES ÉTRANGÈRES. Rue de l'Umiversité, 130. Les bureaux sont ouverts, le mardi et le vendredi, de midi à 8 heures. Pour faire viser les passe-ports, tous les jours de la semaine, de 41 à 4 heures. Finances. Rue de Rivoli, 234.—Les bureaux sont ouverts tous les jours de la semaine, de 40 à 4 heures. GUERRE. Rue Saint-Dominique-Saint-Germain, 86. — Le pu- Marine Rue blic est admis le mereredi, de 2 à 4 heures. Royate-Saint-Honoré, ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. 2. — Les bureaux sont Jusricz ET Gu LTEs. Place Vendôme, 43. — Les bureaux de Ia justice sont onverts le vendredi, de 2 à 4 heures, AGRICULTURE, Commerce TRavaux pu Buics, Rue Saint-Domi- nique, 62 — Les buteaux sont ouverts le mardi et le vendredi, de 2 à 4 heures. 
æInsr RUc TION Pu Bcique. Rue de Greneue-Saint-Germain, 140. 
— Les bureaux sont ouverts le jeudi, de 2 à 4 heures. Ministère D'Erar. Piace du Carrousel. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à &amp; heures. 9 M" PALMIRE CHARTIER &amp; C" COUTURIÈRES Fournisseurs brévetées EN de S. M. ROBES l'Impératrice des Français et de S. A. J, la princesse Mathilde de 8. 1. a reins d'Angleterre, do $. M. la reine d'Rspagne et de plasieurs autres Cours étrangères. Robes, Manteaux de Cour, Robes Assortiment HAUTE de Bal d'Étofles riches NOUVEAUTÉ EN CONFECTION PARIS 45, rue Laflite, 15. SPÉCIALITÉ Toiles, Linge DE EN AU COTON PREMIER coufcctionné, Layettes,   ET Lingerie, ONDRE Hideaux, Trousseaux Dentelles FLAMAND 425, rue Montmartre, 135 rues unecote à MAISON FIL ts a EN DE BLANC — MINISTÈRE 10 — DE LA MAISON DE L'EMPEREUR. Rue de Aivoli, 46. 
—— Les bureaux sont onverts tous les jours, de 10 à 4 heures. PRÉFECTURE DU DÉPARTEMENT DE LA SEINE, Place de l'Hôtel fe Ville. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à 4 heures. PRÉFECTURE DE Pouice. Rue de Jérusalem, au Palais de Jus tice.— Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 9 à 4 heures. AMBASSADE</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eurs autres Cours étrangères. Robes, Manteaux de Cour, Robes Assortiment HAUTE de Bal d'Étofles riches NOUVEAUTÉ EN CONFECTION PARIS 45, rue Laflite, 15. SPÉCIALITÉ Toiles, Linge DE EN AU COTON PREMIER coufcctionné, Layettes,   ET Lingerie, ONDRE Hideaux, Trousseaux Dentelles FLAMAND 425, rue Montmartre, 135 rues unecote à MAISON FIL ts a EN DE BLANC — MINISTÈRE 10 — DE LA MAISON DE L'EMPEREUR. Rue de Aivoli, 46. 
—— Les bureaux sont onverts tous les jours, de 10 à 4 heures. PRÉFECTURE DU DÉPARTEMENT DE LA SEINE, Place de l'Hôtel fe Ville. — Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 40 à 4 heures. PRÉFECTURE DE Pouice. Rue de Jérusalem, au Palais de Jus tice.— Les bureaux sont ouverts tous les jours, de 9 à 4 heures. AMBASSADES. Ecrire aux Ambassadeurs pour obienir audience. Axezererrs. Rue du Faubourg-Saint-Honoré, 39. — Bureaux de a Chancellerie et du Gonsulat. De 41 à 2 heures ; pour le visa des passe-ports, les déposer de 44 à 4 heure, Les reprendre
à 2 heures. Au Trice, Rue de Grenelle-Saint-Germain, 87.— De 4 à 3h. Beccique. Rue de la Pépinière, 97. — De midi à 2 h. 14/2. Espagne, Rue de Courcelles, 29. — De 1 à 3 heurés.
Érars-Unis D'AmÉRIQUE. Rue Beaujon, 43. — De midi à 2 h, Grèce. Rue du Cirque, 20. — De midi à 3 heures. Napces, Rue du Faubouig-Saint-Honoré, 47. — De 1 à 3 h. Por Tucaz. Rue d'Astorg, 12. — De midi à 4 heure 4/2. Prusse. Rue de Lille, 78, — De midi à 4 heure 4/2. Pays-Bas, rue du Girque, 2. — De 41 à 4 heure. Rome. Nonce du Pape, rue de l'Université, 69. — De 41 à
£ heure. Russie. Faubourg Saint-Honoré, 35. — De midi à 2 heures. SARDAIGNE. Rue Safnt-Dominique, 183. — De 14 à 2 heures, Bureaux de la Chancellerie ouverts de 2 à 4 heures, visa des pas se-ports de 41 à 2 heures. UÈDE ET NorwÉGs. Rue d'Anjou-Saint-Hônoré, 74, — De ç 
à 4 heure. Turquie. Bureaux, rue de ia Vicioire, A4. De 2 à 3 heurcs, ui — en 42 MAISON F. 
—#&amp; NAREY a Q HAUTES NOUVEAUTÉS EN SOIERIES ET FANTAISIES 7, rue DE LUXE Grammont 249, ruc Saint-Honoré, 249 FOURRURES
À LA REINE D’'ANGLETERRE ARTICLES POUR CORBEILLES DE MARIAGE CONFECTION DE MANTEAUX POUR AUX DAMES DEUX SŒURS fancienne maison) 16, rno du Pauphin, 16 Premier magasin à gauche, en entrant par la rue St-Honoré SPÉCIALITÉ Ce) DE CHAUSSURES ET POUR ENFANTS HOMMES, DAMES “U210,  s NAIIEX 
À A ZAR 9 
À R 
“p'ntnmmt mt Ares JATR RO ERRRRRREG AV LL ro se Anmonnmnens
"an soit -u OHEY 2p S2807 |
*998j 0P “HOUSIPE
+398} 9 ‘BOT s01} 
| 
“uqdure,  Salle)
‘12407 np S9$0T
“3940; np "9S-"AY THÉATRES DE PARIS 
*SSREHI-AD-Z04 9D SAUQIS-UCRY PRIX DES PLACES 
À a 
&amp; AR 
œ Fe 88° 
* 
© 
&amp; 
à 
+ RAR 
à A ee R A 
À 
"88 LARSA e eo mammeaunsma"*" R 
À RRARADRARARRARRERRRIOÔRRAR a DO KD De D = x 
* En Lu at 
«et 29 AD 
$ AD em A9 GO se QU 69 20 Lonnnenanannnns
* 8 A RARRR 
# RRARARA a œ mines
"un
—
" ARRRA RRRRIA
# LL
" 2
# a E OO WDnmeme ue @ us QT es ce
# RAA Es RARARARRRERRRIO AR
» S9U99S-"A g 8 FSU 
"S0T D AD D D eh EN AD AD AD AD 70 = 00 ED me 
»|8 
‘5927 
” E fr. e.ffr. c.ffr. e, fr, e.[fr. clf. cl£ oc. 
*3199</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_à_la_main_1857_bpt6k353687_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> PASSEMENTERIE RUBANNERIE MERCERIE GANTERIE ET GARNITURE AUTRES FRIVOLITÉS Visitée de préférence par les Dames élégantes FLEURS PCR ROUE FOURNISSEUR CR DE LL. MM. CR L'IMPÉRATRICE et la reine d'Angleterre COIFFURES DE 404, BAL, rue Richelieu, CORSETS SANS ARTICLES 104 BREVETÉS M" JACOBI ruc FOURNISSEUR COUR 
ÉLASTIQUES COMPRESSION, 26, DE de La Paix, BREVETÉE 26 DE Madame la princesse Marie de Cambridge, S$. A. R. FABRIQUE DE FLEURS FINES
ÉDOUARD ROUSSEL, ÉLève 2E CONSTANTIN En 10, rue Neuve-Salnt-Auguntin em  — 5 ; — 22 — PLAISIRS DE LA SEMAINE. L'étranger qui n'aurait que huit jours à passer dans Paris, de- vrait employer ce temps de la manière suivante : DIMANCHE. HEURES. 40 at 12 12 1/2 1 2 2 12 Visiter le Palais-Royal, L'église Saint-Roch. La Colonne de la Place Vendôme, L'église de la Madeleine. Les boulevards. L'église Saint-Vincent de Paul. Prendre le chemin de fer du Nord pour voir Saint Denis (son église et ses tonibeaux). LUNDI. 10 41 at if 112 3 41/72 Le Puits artésien de Grenelle. L'Hôtel des Invalides, Les Plans en relief (du ler mai au 45 juin) (*). Le tombeau de l'Empereur Napoléon. Bois de Boulogne. Pré Catelan. Chapetle Saint-Ferdinand, à Neuilly. Arc de Triomphe de l'Étoile, MARDI. 40 1012 Prendre le chemin de fer {rive gauche) pour Meudon, son château et son parc. Manufacture de Sèvres(* Saini-Gloud son pare 4 son chateau). Nora. — Meudon, Sèvres et Saint-Cloud sont contiü La chapelle Expiatoire, rue de l'Arcade. MERCREDI. 10 40 4/2 ai 42 L'église Notre-Dame et la sacristie. Le Palais de Justice. La Saïnte-Chapetle {}, Le Musée de Guy (+ pa FABRIQUE DE CHOCOLATS BLECH 24, RUE ET YVER NEUVE-PES-CAPUCINES,
(MAISON ALPI. E 14 GIROUX.) Maison tout particulièrement recommandée pour la pureté et la bonté de ses produits. BONBONS, CARTONNAGES DE LUXE, ARTICLES D'ÉTRENNES ET CADEAUX, MAGASIN MAGASIN 
— DE DE THÉS JOUÉTS 23, boulerard des Italiens, © MAISON TEMPIER DUMAREST, suce, Tablettcrie, Papeterie et Objets d'arts, Trousseaux, Poupées nues et habillées, Voitures et Ghevaux mécaniques pour enfants. 
* Eu GANTS ne 30, ET MAVER rue de ia Paix, ARTICLES
—— ris DE 30 FANTAISIE
——— K 2% — MERCREDI (Suite). HÉURES, | 112 2 212 31/2 4: 41/2 E 5 1/2 L'église Saint-Étienne du Mont. Samte-Geneviève, son dôme et ses tombeaux. Bibliothèque Sante-Geneviève, Musée du Luxembourg. Palais du Sénat. Jardin du Luxemboarg. L'egiise Satnl-Suipee et ses tours, L'éguse Saini-Germamn des Prés. JEUDI. 10 10 4/4 10 1/2 Visiter l'église Saint-Eustache. Les Halies centrales, L'église Saint-Merry. 1112 9 4/2 Conservatoire des Arts et Métiers. Appartements de l'Hôtel de Ville (*). 3 1/2 412 Saint-Nicolas des Cnamps. Musée d'Artlicrie (*}. Produits de l'Algérie ).
Église Sainte-Ciolilde. VENDREDI. Bibliothèque impériale. Bibhotheque Mazarine. Musée des Monnaies, Palais des Beaux-Arts. Musée du Louvre, La Tour Saint-Jacques. SAMEDI, Bibliothèque de l'Arsenal. Le Jardin des Plantes. Muséum d'histoire naturelle (*}. Les Gohetins (} La Colonne de Juillet. 
| Le Cimetièr</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
