<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>éritable ! Le malheureux banc sur lequel on vous a fait monter, demande grâce en vain pour ses pieds vermoulus... non, pas de pitié. Montez, payez, cinq, encore quatre. Tr s encore six places, encore — Vous voyez 400 = avec épouvante la malheu- reuse machine gémir de douleur, etle nom- bre de ses oppresseurs augmenter d’une manière effrayante, — elle s’écroûle enfin avec un horrible craquement; vous vous relevez moulu, foulé, défoncé evec les rui- nes d’un chapeau, et vous n’avez pas même eu le temps de frotter vos jambes, quel’éta- blissement est déjà remis sur les siennes, et que l’éternelle voix recommence avec une exaltation toujours croissante : Montez, payez, dix places à louer, allons, Messieurs, montez. Non seulement vous êtes déchu de la po- sition élevée que vous occupiez quelques minutes auparavant, mais encore du droit d'y remonter; il faut payer une nouvelle contribution... on ne vous donne pas de contremarques pour descéndre. ee @ aa? Un qe ne sais quoi au ont-Meut. Le Pont-Neuf, qui est loin de l’être, est assurément l'endroit de Paris le plus célèbre et le plus riche en vieux souvenirs: c’est sur le Pont-Neuf que Jacques Molay, grand-maître des Templiers,  fut légalement assassiné; c’est sur le Pont-Neuf que Monseigneur Gaston, frère de sa Majesté Louis XIV, s'amusait à voler les manteaux des passans; — c'est sur le Pont-Neuf, enfin, que Cartouche tenait son quartiergénéral nocturne, le parapet pour remparts et la Seine pour fossés. — Mais aujourd’hui, le Pont-Neuf est doux comme notre bienheureuse politique, digne, en un mot, de dormir au milieu d’un siècle paci- fique et peureux de sang comme le nôtre. e I n’a plus rien de terrible, de curieux; il est fade, rebutant comme le reste. — Néonmoins, si vous prenez la peine de vous lever à quatre heures du matin, et si vous poussez l'amour de la psychologie jusqu’à goûter ce liquide impur, pompeusement décoré du nom de café, qu’une petite vieille y débite à cette heure-là aux marchands de la halle, vous vous réconcilierez un peu avec le vénérable person- nage. Quant au nom à donner à ce tripotage qui se vend deux sous la tasse, je vous laisse parfaitement libres de choisir, appelez-le : quelque chose de blanc et de noir, un jene sais quoi, mirabile monstrum, etc.; peu m'importe. Mais ne l’appelez pas café;
— il n'est pas permis d’abuser à ce point de la langue francaise. nn. ESTAMINET. Un reflet de la Liberté.
—E; 
— La liberté estun de ces mots que je ne sais qui a jetés un beau jour pêle-mêle dans le langage, mot que les hommes ont imprudemment ramassé pour le jeter comme un gant à la face des rois, que tous, depuis l’enfant qui se cramponne à sa nourrice jusqu'au vieillard qui se cramponne à la tombe, ont répété incessamment sans le comprendre, et que chacun explique à sa manière. La liberté, disent les collégiens, c’est l'éternité des vacances; c’est la communauté des biens, disent les voleurs maladroits; c’est la communauté des femmes, disent les étudians ; c'est la faculté de casser </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> dorment quarante rois. Nous ne voulons pas non plus de la croix; seulement nous acceptons volontiers d'être entrenus gratis pendant toute notre vie de demi-tasses par les honorables cafetiers dont nous avons chanté et illustré les domaines. Nous ne le demandons pas, nous ue 1 
— sommes trop modestes, trop retenus pour le demander, mais si on nous forçait, si on nous faisait bien violence... qui sait? Peutètre nous laisserions-nous fléchir. En tout cas, depeur que quelque usurpateur n’abuse de nos droits, nous donnons ci-joint le portrait de ceux qui ont collaboré selon leur plume et leur crayon à cette œuvre méritoire et laborieuse. Amen. 208 .
} hdi sa
‘ Le SHHIQ nées DES MATIÈRES. nisbenms C0 PEER 5 9 
‘pag. Nouveau Système philosophique. Des Effets et des Causes. Différence qu'il y a entre Cabaretet Ta= verne. Le Marchand de vin. A quoi sert le Marchand de vin? Le Liquoriste et le Distillateur. La Gargote. 26 54 36 10 Les Scènites des Champs-Élysées. 45 20 Un je ne sais quoi au Pont-Neuf. :- Estaminet.
| Divan. Café-Spectacle. 
© Buvettes. A = Café-Restaurant. Comme 
œ Le Glacier. 57 62 
{ Buvards, Buveurs, AT 19 quoi l’auteur, arrivé à cet endroit de son ouvrage, fait une rencontre des
ï plus heureuses. 81 Les Trois cours de Droit et les Cafés du
| quartier Latin. 84 ii TABLE —   142 
— Véritable point de vue sous lequel il faut envisager les cafés. Les Cafés du Palais-Royal. Cafés des boulevarts. Chroniques et Types d’après nature. Le Café le matin. Le Café qui se ruine. Le Tyran de Café. De l'Idiôme en usage dans les Cafés. Tabatière. De la Gloire en général et du Gloria eu particulier. Le Café. Calomnies et 
}2 
È # IULNIANE 31 03007633 6 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>85</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> promesse
à don Cleofas Leandro Perez Zambullo. — Tu as entrepris une physiologie pour sacrifier à la mode ou plutôt par un caprice non réfléchi, quoique ce genre de travail soit parfaitement opposé à ton humeur, car, plusieurs fois, du fond de mon bocal, je lai vu haussant les épaules et prêtà briser ta plume, donnant au diable ton manuscrit ; — que la critique te soit légère! Me veux-tu pour collaborateur? Tire-moi d'ici, nous achèverons ensemble; je serai ton Cicérone et te porterai sur les toits, selon ma louable habitude. » Je m'emparai vivement d’un canif, je zoupai la corde, et le charmant petit diablotin se mit à gambader sur mon divan, sur ma table, partout, joyeux de se retrouver en liberté. — Puis, il vint s’asscoir sur non genou, et m'embrassant tendrement : Viens, me dit-il, ne perdons pas de temps,
— tiens-toi bien à mon manteau. Aussitôt, ma fenêtre s'ouvrit d’ellenême, et tous deux, lui volant, moi pendu, ious voguâmes dans l’espace. Nous nous irrélâmes sur le dôme du Panthéon, et là, Mendant ses petites jambes, mon guide se hità parler de Ja facon cavalière qui lui fait habituelle. LES TROIS LES CAFÉS COURS DU tte QUARTIER LATIN. De — I y a trois cours de droit, dée; le premier, qui DE DROIT. me dit Asmo- se professe ici près dans ce noir bâtiment, conjointement avec des professeurs noirs ou rouges, du reste parfaitement ennuyeux; — le second a lieu ordinairement au cinquième étage, et! s’apprend aux pieds de quelque fleur tom-: bée du ciel dans une mansarde; — enfin, , le troisième se fait au café. 
— Lepremier ne voit guère que quelques pauvres haires aussi bêtes que laids et aussii laids que pauvres ; braves jeunes gens qui n’aspirent qu’à devenir parfaitement sem= blables à leur code, vivant, parlant, mangeant, rêvant, mourant par articles et pa= ragraphes; pauvres cailloux que vous avez beau frapper de n'importe quelle manière vous n’en faites sortir autre chose qu'un® 
| Ra 
— grosse phrase lourde, entorlillée, qui sent le code à réjouir Chicaneau à vingt pas; — ils seront un jour notaires et gagneront un argent fou. Le second est fréquenté des jeunes élu- dians de première année qui, neufs de cœurs aussi bien que d’habits, voient des anges dans toutes les femmes, et leur débitent un ramage empoulé, criard, rossi- gnolant, qui peut complètement tenir lieu de canaris ou de perroquets à celles qui en sont possesseurs.
— Ceux-là, dis-je, que deviennent-ils? 
— Peu de chose, quandils ont été trompés vingt ou trente fois, dont dix à leur connaissance, ils se mettent actrices, arrivent 
à adorer quelquefois rats, et alors, prennent envers des jusqu'aux et contre tous le titre pompeux de lions. — Le lion chevauche aux Champs-Elysées, piaffe à l'Opéra, rugit aux concerts, et quand, enfin, il gémit, chargé d’ans et pleurant son antique prouesse, il n'échappe à aucun des — 86 — outrages que souffrit jadis son homonyme de la table. Quant au troisième, c’est le refuge des jeunes désillusionnés qui, désabusés dès long-temps de l'amour plato</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uel on ménageait une 
étroite ouverture; par cette ouver- ture, on débitait le vin aux bourgeois à peu près de la même facon qu'on nous débite aujourd’hui les billets de spectacle, puis, on renversait bravement le pot ou la cruche vide... et le mystère était accompli. Quant au débit à l'assiette, cela veut dire 
“tout simplement qu’il était permis aux ta- verniers de donner à manger à ceux qui venaient boire et que l'assiette pouvait lé- gitimement frayer avec la bouteille. i Au reste, je vous ferai observer que cette agréable distinction n’est pas d'hier; nt ta les Grecs appelaient Tapesy ai, et les RG mains Tabernæ, les lieux où l’on venda du vin, et Kope et Popinæ ceux où l’a donnaità manger; mais dès long-temps il n’en est plus de même, et les cabaretien débitent le vin à pot ou à assiette, pour pet qu'ils aient l'attention délicate d’en paye: les droits. Tandis que Mazarin régnait en France e! continuait la dynastie de Richelieu et de Charles Martel, il y avait à l'extrémité deg Tuileries un cabaret de médiocre appal rence, mais le plus célèbre de tous, grâce aux incessantes querelles de la paille et du les Mazarins : papier, — les Frondeurs et 
— le cabaret de Renard. C’est là qu’eut lieu la fameuse dispute des dues de Beaufort et de Candale. — Candale avait promise qu’il donnerait une leçon 
à Beaufort; — Beaufort jura que ce serait lui qui la don— nerait à Candale. Or, un jour que ce der— nier était à table audit cabaret, et s’épa— nouissait déjà à la mousse chatoyante du Te Champagne, Beaufort entre, marche droit 
à lui, saisit la nappe à deux mains, et plats, bouteilles, verres, assiettes et Champagne de rouler pêle-mêle sur le plancher, Beaufort de haranguer, Candale de tirer son
épée, Beaufort de tirer la sienne, et Candale de tomber avec trois pouces d'acier parfaitement trempé dans la poitrine... Toujours les battus paient l'amende. Il y a aussi au fond du faubourg Saint Marceau une espèce de taverne beaucoup trop curieuse, pour que nous la passions sous silence. Là bout incessamment une grande chaudière pleine d’un liquide verdâtre où nagent des morceaux de viande de différentes grosseurs. Le consommateur a droit d'y plonger rapidement une fois pour ses dix centimes une grande fourchette de fer, tant mieux pour lui s’il rapporte un bon‘morceau; si un mauvais, tant pis. Son talent consiste seulement à ne pas pourfendre trop rapidement, de peur de disséminer la viande bouillie. — Un sb jour, un brave chiffonnier d'Auvergne déposa gaîment ses deux sous dans la main de l’hôtesse, et saisit la fourchette avec une anxiété visible; — le fond de la chaudière a rendu un son argentin, le morceau est percé de part en part, il est lourd, le chif- fonnier est aux anges. — Il tire... Ô fatalité! — Ce morceau, ce gros morceau, cet excellent morceau, ce morceau qui lui promettait un déjeüner si succulent..…. Voyez
à quoi tient le bonheur des hommes et des chiffonniers, et comme le destin se joue des uns et des autres! Ce morceau, qui délectait d'avance </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>73</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>té la plus absolue : le paillasse boit avec le diplomate, la cracovienne avec le grand turc, le polonais avec le gentleman. Autour de ces groupes, : pa- : pillonnent pendant ce temps une foule de dominos au pied mignon, à la tournure cambrée, et dont les beaux yeux brillant à travers le masque, semblent provoquer. une invitation préliminaire d’une alliance de quelques heures. Mais parfois, ces dames n’y mettent pas tant de façons, et au moment où vous vous. —" 69 
— — 70 
— croyez parfaitement sûr de savourer une tasse de café, une main potelée s’emparant en tapinois d’un des morceaux de sucre placé sur votre soucoupe, la plonge en canard dans votre moka, en absorbe une partie, et d’une voix flûtée ajoute pour toute exeuse : — Vous permeltez, Monsieur? On m'a raconté qu’un jeune et pacifique aspirant à la cléricature, avait vu disparaitre ainsi, par suite d’une petite conjuration féminine, sa lasse entière.., et pour- tant il n’avait rien permis. TE l EEE GLACIER. il Je sortais des Tuileries ayant devant moi une charmante petite dame qui donnait le bras à un grand monsieur, plus sec et plus maigre assurément que la vieille charte du roi Jean. — Comme j'avais deux bonnes heures à flâner, je fus curieux de suivre ce couple si mal assorti, peut-être même avais-je au fond de graves raisons. Je les suivis donc à distance, pestant tout bas contre cette longue et monotone rue Saint-Dominique, lorsque je les vis entrer chez le célèbre glacier, de contentieuse mémoire..……. mais ne réveillons pas les anciennes douleurs de la reine de Castille. J'étais assis à trois pas d’eux : la ravis- sante créature tira de son sein d’élégantes tablettes, crayonna quelques mots sur une carte porcelaine et la remit au garçon : — cinq minutes après, le grand monsieur prenait une superbe double vanille, et la dame une glace à l'ananas. 
É Je compris immédiatement ce langage glacé; il était de toute évidence pour moi que le grand monsieur était le mari, et ne pouvait être que le mari, — car il ne faut pas avoir pâli long-temps sur des livres de chimie pour connaître la vertu tonique et morale de la vanille. Pauvre femme ! pensais-je, être réduite à cette extrémité. dé- cidément, voilà un mari qui a su réunir toutes les qualités requises pour être un jour fort chagriné !.… J'en avais assez vu, Dieu merci ! je m’esquivai dans le second salon, où j'entrai en même temps qu’un gros Anglais, qui, suivi de sa femme, d’une fille et d’un fils, demanda gravement au garcon ébahi une glace et quatre cuillères. Je contemplai quelque temps cette estimable famille piquant en cadence sa malheureuse groseille, et qui, comme vous le croirez aisément, vit bientôt le fond du verre. Je savourai à mon (our une délicieuse glace, dont, et pour cause, je vous cache- 73 — rai les nom et prénoms, en pensant au bon roi du dix-septième siècle,  à son impôtsur les glaces du royaume, à Tortoni, à sa ménagerie de lions, de tigres et autres bipè; j' des plus ou moins féro vai enfin à careris déplorer le sort de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>97</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de collection où toutes les variétés des bipèdes sont collés, piqués, étiquetés? Car, quel est l’homme, quel est le poète, quel est Je marchand, quel est le pair de France, quel est le mari qui n’aille pas au café ? —Tout le monde y va, nulle espèce ne fail défaut. Vous donc,
à lillérateurs, à moralistes, Ô romanciers,
Ô feuilletonnistes, vous tous qui peignez incessamment l’homme, n'importe en quel format, passez votre vie au café, et je vous jure que vous aurez assez de types et de plans pour forcer les comptes-rendus à se donner au diable! Ajoutez à cela que les femmes commencent 
à s’y mêler aussi; et Re bientôt, je vous assure, le café sera une véritable encyclopédie contemporaine, un keepsake, comme on dit aujourd'hui. 00000 LES CAFÉS DU PALAIS-ROYAL. Ts 
— O Schéhérazade, — interrompis-je à cet endroit, — suis-je le jouet de mon imagination encore toute enivrée de ta poésie dorée lisme?.… et de ton divin orienta- ASMODÉE. Qu’as-tu donc, mon cher? MOI. Ne vois-tu donc pas ce Palais-Royal dont tu as enlevé toute la toiture? Ne vois-tu pas tous ces cafés éblouissans de lumière? Que d'harmonie, que d’or, que de lumière reçue et réfléchie! Qu'il est doux à l'œil et au cœur ce fluide éthéré, ondulant molle- ment dans l’espace et ce reflétant rayon !.… ASMODÉE. Je vois que tu admets l'hypothèse de Descartes au détriment de cellede Newton. J'y consens; mais, mon bon ami, celte splendide fête de lumière, c’est tout bon- — 96 
— nement le produit infâme de tous les gaz. du plus impur MOI. Qu'il y a d'art dans la posilion de ces glaces limpides qui, placées face à face, se mirent l’une dans l’autre comme une suite de générations. Quelles sont gracieuses ces petites lables de marbre noir ou blanc avec leurs pelits pieds bronzés. 
| Quelle richesse ! ASMODÉE. Richesse dont bien des usuriers et bien des huissiers savent le secret. MOI. L'estaminet, c’est la sauvage poésie d’'Os- sian, c’est Fingal, c’est Oscar, c’est la farouche Inistore, — voici maintenant la 
| lyre harmonieuse, le delicious paradise de Milton. ASMODÉE. Pauvre Ossian! pauvre Millon! — pauvre feuilletonniste ! 
| DT 
—— MOI. Quelle est belle cette jeune fille, heu- reuse reine qui trône dans cet Eldorado! Comme ses grands yeux miroitent adorablement la lumière qui l’environne, qu'il y a de mollesse dans sa pose, de noncha- ge Presse ln ren Re A LS TR E Mont y 
Ê lence toute italienne dans son sourire! Belle déesse, sous quel nom vous adore. t-on ? NY ASMODÉE. Pour le coup, halte là! Hé! mon cher, cette belle déesse, c’est une ancienne grisette de la rue Saint-Denis, une simple jeune fille qu’on paie tant par an, et qui, un beau malin, reine mise à la réforme, 
épousera quelque garçon de son empire,— quelque épicier peut-être... et puis, morr cher, écoute un peu causer ces gens-là, et tu m'en diras des nouvelles. 
| MOI. Oh ! comme la conversation est plate a milieu de tout cela ! quelles ombres à tant : de lumières, et quelle éleetricité négative : dans ces hommes. — Diable, donne-moi la vr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>105</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>caméléon et une caméléone détrônés, auxquels on jette la boue et l'ironie au visage, et un caméléon et une caméléone réintégrés qu’on encense pendant trente-et-un jours. Ils habitent chez nous, sur les bords du Styx, et passent leur temps là bas à déchiqueter des bouts de papiers qu’ils appellent leurs patrons, ce qui nous fait beaucoup rire nous autres. J’allais oublier de te parler du café de la Régence, à jamais illustré par le premier joueur d'échecs du monde connu des hom- mes. — Chacun sait comment Eabourdonnais gagna, tête retournée, le meilleur joueur de l'Angleterre, qui avait fait exprès un voyage en France pour se me| surer avec lui, et comment enfin il alla en Angleterre et y fut entouré d'ovations fa- buleuses. Vos journaux, vos revues, et tous vos écrivains en ont trop parlé pour que j'y insiste plus long-temps. — Poursuivons notre pélerinage. 
… A CAFÉS DES
—— 
———— — — BOULEVARTS.
{Si 
— Au quartier latin le café est une chrysalide, il commence à étendre les ailes au Palais-Royal; mais ce n’est qu’au boule- vart qu'il développe large et beau le velours diapré de ses ailes; — là, il ne veut plus cacher aucun de ses charmes, il montre tout ce qu'il a, et tout ce qu'il a est merveilleux, — Comparer le café du boulevart au café du quartier latin, autant vaudrait comparer la noble dame de la Chaussée d’Antin à la pauvre ouvrière de la rue de la Harpe. — L'une est belle de diamans el de soie; l’autre n’a guère que ses dixneuf ans et ses roses aux joues; celle-ci se demande le matin: à quoi passerai-je ma journée, la journée est si longue ; celle-là se demande le soir : comment ai-je passé ma journée,  la journée est si courte; — la pre. mière bâille souvent sur ses coussins de velours en roulant ses bagues autour de ses — 104 — phalanges; — mais, gaie, la seconde vive, ne s'ennuie ja- insouciante, un rien l’égaie, un rien l’amuse, un rien la fait heureuse. — Tel est en somme l'aspect opposé des cafés de l’une et de l’autre rive : les cafés des boulevarts respirent l’orgueil et l'ennui : l’orgueil parce qu'ils s’asseyent surun trottoir d’asphalte et qu’ils n’ont qu’à se mettre à leur fenêtre pour voir défiler le boulevart; l'ennui, parce que là tout le monde pose, s’observe, se copie, parce que personne n'ose être tel qu'il a été créé et mis au monde. — Cependant tous ces cafés sont fort remarquables, et vous pouvez parcourir la France sans trouver leurs pareils. 
| Tous sont beaux, 
élégans, radieux; aussi ns faut il les nommer tous ou ne parler d’aucun. Toutefois nous n’en verrons que quelques-uns :—Le café Véron près du passage des Panaramas est tout or; le café Frascali est d’un délicieux orientalisme; le café du Grand-Balcon est très-commode les jours où l’on enterre ou déterre quelqu'un de vos RTE homo immmée © 
— 105 
—- héros; le café Anglais se donne un grand genre d’outre Manche, la dame du comptoir s’étudie à parler de l’œsophage, et ses cheveux, malheureusement d’un très-beau noir, roulent entire-bourchons sursa gorge; le café Foy, u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. qui sait? Peutètre nous laisserions-nous fléchir. En tout cas, depeur que quelque usurpateur n’abuse de nos droits, nous donnons ci-joint le portrait de ceux qui ont collaboré selon leur plume et leur crayon à cette œuvre méritoire et laborieuse. Amen. 208 .
} hdi sa
‘ Le SHHIQ nées DES MATIÈRES. nisbenms C0 PEER 5 9 
‘pag. Nouveau Système philosophique. Des Effets et des Causes. Différence qu'il y a entre Cabaretet Ta= verne. Le Marchand de vin. A quoi sert le Marchand de vin? Le Liquoriste et le Distillateur. La Gargote. 26 54 36 10 Les Scènites des Champs-Élysées. 45 20 Un je ne sais quoi au Pont-Neuf. :- Estaminet.
| Divan. Café-Spectacle. 
© Buvettes. A = Café-Restaurant. Comme 
œ Le Glacier. 57 62 
{ Buvards, Buveurs, AT 19 quoi l’auteur, arrivé à cet endroit de son ouvrage, fait une rencontre des
ï plus heureuses. 81 Les Trois cours de Droit et les Cafés du
| quartier Latin. 84 ii TABLE —   142 
— Véritable point de vue sous lequel il faut envisager les cafés. Les Cafés du Palais-Royal. Cafés des boulevarts. Chroniques et Types d’après nature. Le Café le matin. Le Café qui se ruine. Le Tyran de Café. De l'Idiôme en usage dans les Cafés. Tabatière. De la Gloire en général et du Gloria eu particulier. Le Café. Calomnies et 
}2 
È # IULNIANE 31 03007633 6 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>108</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>on dais
éblouissant armorié d’un grand cadran d'horloge. 
— Que vois-je? m’écriai-je; quels sont làbas ces hommes enveloppés dans de grands manteaux, 
— cachés sous de vastes cha- peaux à bords immenses, — à barbes lon- gues dont le fer ou le peigne n’ont jamais outragé la sacro-sainte virginité.—Ils causent vivement entr’eux et à voix basse. — Quand un étranger s'approche de trop près, un silence de mort règne aussitôt …. leurs rites er, QE yeux flambloient.. leur main saisit un vigoureux bâton. — Ciel et terre! que se passe-t-il donc? Est-ce un elub de carbonari? que méditent-ils? quelque complot assurément, quelque intrigue...
— Eh! oui, parbleu, une intrigue de vau- deville. — As-tu donc oublié que le café Cardinal est le rendez-vous des littérateurs? — Voici Tortoni : Ah! ce n’est plus le brillant Tortoni tel que le poélique italien l'avait fait; antre funèbre des agens de change, des courtiers de commerce et autres dont jete fais grâce, c’est là que se vendent les actions de la Bourse, que s'ourdissent les calomnies du lendemain qui amèneront la hausse ou la baisse, c’est l’officine de l'argent et des fausses nouvelles, creuset impur où l'or se fait avec du fiel.
— Pourtant l’on m'a dit, mais je n’ai pas voulu le croire, que tel, tel et tel poète n’avait pas honte de mener là sa muse... N'est-ce pas, mon cher, que nous ne sommes pas encore enfoncés si profondément dans le dix-neuvième siècle? —
— Montaigne a dit : que sais-je? — Mais laissons cela; voici apparaître le café de Paris, le café de Paris semblable à l’arche de Noë ou à vos omnibus. Nous aurions à bien des choses, n’était le temps qui nous presse, et l’espace qui nous
étrangle. C’est là qu’on peut étudier votre beau siècle dix-neuvième à son paroxisme de développement. C’est le rendez-vous de l'aristocratie sociale moderne. Ce n’est que là qu’on rencontre le lion dans toute sa formidable splendeur, ce n’est que là qu'il sait rugir comme il faut, et hérisser convena- blement son poil. C’est là que se font ces paris énormes sans aucun respect pour les jambes des chevaux et les reins des jockeys. C’est là que les pauvres femmes sont mesurées comme le veut Labruyère, à la façon des anguilles. Si l’on veut bien les croire, il n’y a plus dans tout Paris que des femmes séduites et que des maris trompés. Le beau lion guette d'avance un jeune SR en dire EE
—" 108 
— rat qui n’ait pas encore été pris à la souricière; et tel agent de change calcule combien il a en coffre-fort de filles à acheter. Mais en voilà assez! Et par Satan! notre brave enfer, qu’on vous fait de si mauvais lieu et de si mauvaise compagnie, au prix de tout cela est un petit saint. sa 
( 4 D-04SI0&lt; N 
| 
| d A Ts \ Smeg es 
ñ 4 Fe 
À 0 Trois lions à barbe magnifique étaient assis d’un air mélancolique, leur tête baissée semblait se conformer à leur triste pen- XLR 
À rs End Eee", AE TT  £ s
— 10 
— sée et leurs yeux se tournaient fréquemment vers la porte; la porte s'ouvre enfin et un quatrième lion parut sur le seuil, a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevart Bonne-Nouvelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uissent d'un rire si largement gaulois, quant
à ce théâtre formé de quelques planches, où se débitent de si grosses plaisanteries, qu'il n’en faudrait pas quatre pour écraser tout Paris; cela a certainement quelque chose de naïf, de primitif qui fait rêver au moyen-âge, à ses Solies, 
à ses mystères. 
— L'éducation change et rajeunit les hommes,  le peuple reste long-temps vieux. Allez une fois, deux Aveugles, lecteur, mais Café-Spectacle qui s’est Vaudeville. — C'est bête. fois au café des n'allez jamais au emparé du vieux
— Vous avez là une salle riche d’or et de sculptures,  une salle vraiment belle, et puis un pauvre théâtre où l’on vous joue un pauvre acte après quoi on vous jette poliment à la porte, que vous ayez ou non achevé votre demitasse, et même que vous ayez ou non payé ladite demi-tasse. Il faut que je fasse ici ma confession, aq 
|
| 
"il confession éclatante qui me dispensera désormais de tout remords : — j'étais entré au Café-Spectacle un jour que j'avais affaire au boulevart Bonne-Nouvelle. — On jouait je ne sais plus quoi, toujours est-il qu’il y avait un père noble trompé par une première amoureuse et un cadet de Saint Cyr. Le tout se terminait à l'amiable avec force ariettes plus ou moins aigres, et j'avais avalé ma dernière gorgée d’un moka qui ne l'était guère moins, quand on nous! annonça qu’il fallait céder la place à de nouveaux spectateurs qui faisaient queue en! attendant. — J’appelai le garçon : — pas lei moindre garcon. J'appelais encore, et lal foule m’entraînait en se ruant vers la porte, si bien que j'étais déjà dehors que, commet l’époux d’Eurydice, je murmurais encore :; garçon ! garçon!!! et l'écho seul répéta :: garçon ! garçon ! garçon !!!... — Voilài comme quoi je suis redevable de 40c. au Café-Spectacle. 
î Puvards, Buveurs et Buvcttes. 
—— PSS 
— Unsavanthelléniste queje consultais dernièrementpour savoir si buveurset buvards avaient la même étymologie, me répondit que oui; car tous deux tenaient de la laine absorbant plusou moins le liquide présenté. Quant au mot buvette, il me fit une dis- serlation qui n'avait rien de scientifique : elle eut pour but de m'apprendre que ce mot était emprunté du féminin, par la raison que ce genre d'établissement élait d’ordipaire plus fréquenté par la plus aimable moitié des deux sexes. — Jeune homme me dit-il, règle générale : — quand vous conduisez une femme au spectacle, évitez de prononcer devant elle les mots de cha Weur, soif, rafraîchissement, et une foule de substantifs, adjectifs ou adverbes sus- tceptibles de donner des idées qui se tra- duisent en limonades, glaces, sorbets, oran5 == 661 geades, tous objets de luxe et de dépense, Etant donnée une cousine, une tante de province, la bonne dame qui n’est pas forcée de savoir que le bon ton, les convenances commandent à une femme qui se res- pecte, de ne pas se promener dans les couloirs et au foyer pendant les entr’actes, même au milieu de la canicule, vous de- mande d'aller prendre un peu l'air. Vous voilà coudoyé, coudoyant,  talo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>107</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>conde vive, ne s'ennuie ja- insouciante, un rien l’égaie, un rien l’amuse, un rien la fait heureuse. — Tel est en somme l'aspect opposé des cafés de l’une et de l’autre rive : les cafés des boulevarts respirent l’orgueil et l'ennui : l’orgueil parce qu'ils s’asseyent surun trottoir d’asphalte et qu’ils n’ont qu’à se mettre à leur fenêtre pour voir défiler le boulevart; l'ennui, parce que là tout le monde pose, s’observe, se copie, parce que personne n'ose être tel qu'il a été créé et mis au monde. — Cependant tous ces cafés sont fort remarquables, et vous pouvez parcourir la France sans trouver leurs pareils. 
| Tous sont beaux, 
élégans, radieux; aussi ns faut il les nommer tous ou ne parler d’aucun. Toutefois nous n’en verrons que quelques-uns :—Le café Véron près du passage des Panaramas est tout or; le café Frascali est d’un délicieux orientalisme; le café du Grand-Balcon est très-commode les jours où l’on enterre ou déterre quelqu'un de vos RTE homo immmée © 
— 105 
—- héros; le café Anglais se donne un grand genre d’outre Manche, la dame du comptoir s’étudie à parler de l’œsophage, et ses cheveux, malheureusement d’un très-beau noir, roulent entire-bourchons sursa gorge; le café Foy, u coin du boulevart et de la rue de la Chaussée-d’Antin, est d’une richesse
écrasante ; bien qu’il soit terriblement exigu, cinq lustres d’or pendent au plafond qu'ils cachent presque entièrement; la dame du comptoir semble une véritable Madone dans sa niche d’or, sous son dais
éblouissant armorié d’un grand cadran d'horloge. 
— Que vois-je? m’écriai-je; quels sont làbas ces hommes enveloppés dans de grands manteaux, 
— cachés sous de vastes cha- peaux à bords immenses, — à barbes lon- gues dont le fer ou le peigne n’ont jamais outragé la sacro-sainte virginité.—Ils causent vivement entr’eux et à voix basse. — Quand un étranger s'approche de trop près, un silence de mort règne aussitôt …. leurs rites er, QE yeux flambloient.. leur main saisit un vigoureux bâton. — Ciel et terre! que se passe-t-il donc? Est-ce un elub de carbonari? que méditent-ils? quelque complot assurément, quelque intrigue...
— Eh! oui, parbleu, une intrigue de vau- deville. — As-tu donc oublié que le café Cardinal est le rendez-vous des littérateurs? — Voici Tortoni : Ah! ce n’est plus le brillant Tortoni tel que le poélique italien l'avait fait; antre funèbre des agens de change, des courtiers de commerce et autres dont jete fais grâce, c’est là que se vendent les actions de la Bourse, que s'ourdissent les calomnies du lendemain qui amèneront la hausse ou la baisse, c’est l’officine de l'argent et des fausses nouvelles, creuset impur où l'or se fait avec du fiel.
— Pourtant l’on m'a dit, mais je n’ai pas voulu le croire, que tel, tel et tel poète n’avait pas honte de mener là sa muse... N'est-ce pas, mon cher, que nous ne sommes pas encore enfoncés si profondément dans le dix-neuvième siècle? —
— Montaigne a dit : que sais-je? — Mais laissons cela; voici apparaître le café de Paris, le café de Pari</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>60</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t que le di- van est un estaminet riche, élégant, splen- 
| dide, doré comme ne fut onc courtisan du vieux trône.-— La pipe y est un monstre Der inconnu, mais en revanche, il s’y fait une abondante consommation de cigares soitdisant Régalia; la bierre disparaît presque entièrement pour faire place à la demi- tasse, à la limonade ou au punch, lesquels ne pénètrent que frauduleusement à l’es- taminet; — le plafond se hasarde jusqu’à se revêtir de mosaïques d’or, les lustres ne t manquent pas de glaces pour se mirer à l'aise, et de paresseux divans de velours rampent nonchalemment le long des murailles. — Que vous dirai-je, enfin? Il y a une dame de comptoir! Brune jeune fille qui sans doute a fait un bien long et pénible apprentissage pour s’habituer aux mâles exhalaisons du tabac. Brune jeune fille, dont le doux visage rayonne éternellement ; Brune jeune fille qui, au milieu des nuages azurés du tabac, semble une Néréide classique dans l’azur de Neptune. J'aime le divan du passage des Panoramas : ce charmant boudoir se divise en — 59 
— deux parlies; la seconde est une espèce de dais plein de grâce et d'orientalisme, il y règne un poétique demi-jour qui augmente encore la rêverie douce du lieu. Au milieu se dresse un superbe palmier d'or, autour duquel deux serpens balancent avec toute la grâce ophidienne leur tête au-dessus d’une guirlande de globes lumineux, fruits dorés de ce bel arbre. Les divans de velours rouge sont doux et moëlleux, aussi, les poses y sont plus ou moins élastiques : Ici vous ne voyez que deux semelles de bottes entre lesquelles un gros cigare embrasé; là c’est quelque chose d’arrondi sans pieds ni tête, un ours sé roulant le long des Alpes; le lion y songe paisiblement à sa lionne ou à son rat, le pauvre poète à son bienheureux mysticisme, en roulant son cigare entre ses incisives. meme
— 61 
— 
Î En un mot, c’est une de ces choses grotesques, hyperboliques, dont Paris est plein, et qu'il faut absolument avoir vues
| pour s’en faire une idée. Quant à l'opinion politique du divan, elle n’exige pas une grande surveillance de la part des intéressés; on y lit bien le National, mais les feuilletons du Siècle passent avant lui, et la brune jeune fille du comp- toir se permet de lire le Charivari, et de \| rire conjointement avec un et même deux l lions sur les spirituelles et profondes moralités de Gavarni. Ainsi donc, lecteur, qui 
êtes à la fois d'humeur douce et sévère, négligé et élégant, libéral et modéré, qui préférez Athènes la polie à Sparte la dompteuse d’hom- mes, le divan semble avoir été créé et mis au monde tout exprès pour vous. — L’es- taminet vous étoufferait, le divan vous réjouira. — A la vue affaiblie il faut un
« demi-jour. 1 
Î CAFÉ-SPECTACLE. PE CE; tie Le café Montensier est une chose graveleuse, dont vous m'excuserez de ne pas rappeler les vieux péchés; je ne parlerai pas davantage du café des Sauvages, son peu scrupuleux imilateur. Le café des Aveugles n’est pas plus jeune, mais il est resté vieux; temps exe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>em= blables à leur code, vivant, parlant, mangeant, rêvant, mourant par articles et pa= ragraphes; pauvres cailloux que vous avez beau frapper de n'importe quelle manière vous n’en faites sortir autre chose qu'un® 
| Ra 
— grosse phrase lourde, entorlillée, qui sent le code à réjouir Chicaneau à vingt pas; — ils seront un jour notaires et gagneront un argent fou. Le second est fréquenté des jeunes élu- dians de première année qui, neufs de cœurs aussi bien que d’habits, voient des anges dans toutes les femmes, et leur débitent un ramage empoulé, criard, rossi- gnolant, qui peut complètement tenir lieu de canaris ou de perroquets à celles qui en sont possesseurs.
— Ceux-là, dis-je, que deviennent-ils? 
— Peu de chose, quandils ont été trompés vingt ou trente fois, dont dix à leur connaissance, ils se mettent actrices, arrivent 
à adorer quelquefois rats, et alors, prennent envers des jusqu'aux et contre tous le titre pompeux de lions. — Le lion chevauche aux Champs-Elysées, piaffe à l'Opéra, rugit aux concerts, et quand, enfin, il gémit, chargé d’ans et pleurant son antique prouesse, il n'échappe à aucun des — 86 — outrages que souffrit jadis son homonyme de la table. Quant au troisième, c’est le refuge des jeunes désillusionnés qui, désabusés dès long-temps de l'amour platonique et rassasiés de l’autre, trouvent le digeste trop indigeste,—rudis indigesta que moles, — et se consolent de la vie, du droit et de la réalité par le café, le tabac et les dominos. = ST 
— Ceux-là finissent par se marier, ont des enfans qui les appellent papa, et terminent constitutionnellement leurs jours dans quelque filature ou dans quelque fabrique,
à moins que Croyant sentir du ciel l'influence secrète,  et ne se lancent témérairement dans la carrière de la littérature, et ne s’ensevelissent sous les ruines de quelque journal. Cette troisième espèce d’étudians est la plus nombreuse de toutes, comme l’attestent les innombrables écoles incessamment ouvertes, incessamment remplies. Je n’ai pas
à te faire la description des cafés du quartier latin; voyez en un, vous les avez vus tous.— Tous sont bruyans, joyeux, larges rieurs, — railleurs du passé, — insoucians de l'avenir, — avides du présent, presque tous en dépit de votre mémorable dragonade de 1850, — je parle des classiques et des romantiques, — possèdent les noms les plus classiques du répertoire: — 88 
— café Racine, café Molière, café Voltaire, ele. et sont recommandables par l'exirême politesse des garçons qui parlent quelquefois latin, et la dame de comptoir parle une langue mille fois plus douce, douce comme la voix du serpent lentateur de la Genèse, qui est un de mes cousins, soit dit sans aucune espèce de morgue aristocratique.
— Maître, puisque c’est là tout le pré- sent, n’y a-t-il pas quelques bons souvenirs d'autrefois?
— Si vraiment! — Il y a le café Pro- cope... Croirais-tu, toi, qu'il y a des gens qui du haut de leur barbe de lion, osent RTE mépriser le café Procope, — passer devant le café Procope san</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> TT  £ s
— 10 
— sée et leurs yeux se tournaient fréquemment vers la porte; la porte s'ouvre enfin et un quatrième lion parut sur le seuil, ad- mirablement rengorgé dans une cravate de soie rouge et blanche, un lion à la crinière noire.
— Hé bien? Hé bien, Arthur? rugirent ee: en même temps trois voix passablement rauques. Echoué! rugit tristement Arthur. A ce mot terrible pour tant de bipèdes, il se fit un morne silence pendant lequel le nouveau venu alla prendre sa place à table.
— Echoué! rugit enfin un grand lion 
| maigre, possesseur d’une barbe d’un roux parfait; échoué!.…. quatre lions échouer !.. et devant qui!
— Devant un rat! 
—
—
—
—
— Ridiculus mus! Un rat qui n’a pas le moindre amant! Et qui nous rejette tous! Et qui ose débuter! 11 faut nous venger! — Comment? -— — 111 
— Un rat qui se permet d’avoir de la vertu?
— C’est fabuleux! — C'est monstrueux! — C’est d’un exemple funeste. — Messieurs, nous avons la logé infernale, — Bien dit.
— Il est près de huit heures. — A l'Opéra! 
à l'Opéra! Et les quatre honnêtes lions sortirent précipitamment du café. — Or, il y eut ce soir là grande rumeur à l'Opéra, la loge infernale frémit de rugissemens et la jeune débutante essuya la plus belle chute du monde.— En revanche, une fort médiocre chanteuse alla aux nues... Son secret c'était d’avoir un amant-lion à la loge infernale, et les lions comme les loups, ne se mangent pas entre eux. LE Un club de vieux lions, brèche dents, ra- bougris et propriétaires illégitimes d’une perruque jaune, comptent sur leurs griffes, leurs antiques prouesses et roulent des yeux d'envie et de haine sur tout ce qui om
—t112 — ose encore être jeune et beau quand ils ne le sont plus. — Ceci, dit Asmodée en souriant, — c’est le Musée des antiques. 
|
|
| 
|
| 
| Voici un très-honnête homme qui lit le journal sesquipédal des Débats. Depuis midi, il épluche, commente, dissèque, relit tout depuis la date jusqu'aux sous-jupes Oudinot.— Le café n’est abonné aux Débats que pour lui seul, et personne ne peut se flatter de les avoir lus, lui présent. . IV. Celui-ci met un morceau de sucre dans son café et les trois autres dans sa poche. 
— Il a chez lui un coffret précieux qu’il ouvre tous les soirs en rentrant et referme aussitôt, et dont il suspend craintivement la clé à son cou. — Sa femme et ses enfans sont bien intrigués. — Arrive la fête de la bonne dame, le bienheureux coffret est ouvert enfin avec solennité., — Qu'est-ce? — 4 
| JL. 
|
| — 413— Une prodigieuse quantité de morceaux de sucre plus ou moins assaisonnés de tabac, car le digne époux les mettait naïvement dans sa poche à côté de son mouchoir de coton. Vi Cléante fait tout autrement : ii demande le Constitutionnel, une carafe d’eau et un verre, — puis il tire de sa poche deux ou trois morceaux de sucre, —et se rafraichit. Er. Ce brave homme demande le Constitutionnel; il estoccupé. Onluidonnele Siècle. Il n'a lu la première colonne qu'il est près de tomber en syncope. Il peste, il discute tout haut avec la bien</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>127</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> à satan. nn
—————— ee
— 
— 125
— 
— La flamme bleue et pourpre montait fière et rayonnante au milieu de la nuit, comme une langue pour lècher les étoiles.
— Le sceau du puits servait de cuiller et la folle compagnie but à la ronde jusqu’au matin, — où le diable l’emporta. l
|
Ù
| Il k Ily a en Allemagne des pipes monstrueuses qui engloutissent une livre de knaster et d’après le post-témoignage de M. Th. Burette, jamais fumeur, tant fumeur qu’il fût, f 1
(e
À avoir raison d’une seule fois. — D Je passe sous silence la pipe de la tribu des Oyatopocks. — Et pour cause. 
| n’en à pu Il y a en Turquie des harems. — Il y a en France des omnibus de toute espèce et des verres, dits d’Hercule, capables d’une bouteille de Champagne. — 11 ya des cer- velles de députés capables d’enfanter jusqu'à cinq cents bêtises par minute; — des médecins de tuer toute une génération; — des femmes susceptibles de tromper une population de soixante mille âmes; — il y 5 5 
— je substitue een a des chevrettes d'Opéra, til
— 126 
— ce mot à celui de rat qui n’a pas le sens commun,— capables de dévorer vingt hérilages français ou anglais et le double de pelits pâtés chez Félix, — et le reste. Et assurément ce sont là de grandes, de vastes capacités, et tout cela est fort merje sais une chose, que 
| veilleux; — mais 
| vous savez aussi, qui l’est encore plus. Vous entrez dans un café de Paris : vous avez oublié votre tabatière, — en supposant toutefois que vous ayez contracté une habitude si... si... le mot ne me vient pas.
— Immédiatement vous vous exclamez : Garçon, une prise! — en frottant d’une manière expressive la phalangette du pouce contre la phalangette de l'index. 
| Le garçon arrive plus ou moins vite, — ployant sous le poids d’un énorme coffre, dont après des efforts admirables il finit par soulever le couvercle. Vous tombez de vos six ou cinq pieds de haut en voyant que c’est une tabatière. — Vous pourriez y prendre une prise avec ue, 0 . 
—————— 
— 127 — ER E vos deux genoux. — Néanmoins vous préférez la prendre avec vos doigts, t le garcon réemporte son arche d'alliance sur le comptoir. Je parie ma vie dans tous les mondes possibles, que vous ne me trouvez pas dans tout Paris, une seule chose qui soit le quart tire toutefois l'Académie du jeu. DEP E aussi primitive, naïve, antique... — Je re- 4 een Le la Gloire en général et du Gloria en particulier. In sul mio primo gioyenile errore, Quand’ era in parte altr’ uom da quel ch’ ji’ sono, Comme dit Pétrarque, j'eus aussi mes idées de gloire et mes quarts d'heure d’ambition; — il n'y avait place où je ne voulusse graver mes nom et prénoms,  — au dossier mal doré d’un trône ou aux flancs d’une machine à vapeur; — à quelque quarantième fauteuil académique ou au socle de ma lyre; — au fronton d’un temple quelconque ou au bas d’un feuilleton du Siècle;
— dans le sang et sur la chair des Bédouins, ou sur les lèvres roses d’une jolie femme... Ce futune maladie sérieuse, — cela m'avait pris entre un mal de dents et une cra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>100</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>limpides qui, placées face à face, se mirent l’une dans l’autre comme une suite de générations. Quelles sont gracieuses ces petites lables de marbre noir ou blanc avec leurs pelits pieds bronzés. 
| Quelle richesse ! ASMODÉE. Richesse dont bien des usuriers et bien des huissiers savent le secret. MOI. L'estaminet, c’est la sauvage poésie d’'Os- sian, c’est Fingal, c’est Oscar, c’est la farouche Inistore, — voici maintenant la 
| lyre harmonieuse, le delicious paradise de Milton. ASMODÉE. Pauvre Ossian! pauvre Millon! — pauvre feuilletonniste ! 
| DT 
—— MOI. Quelle est belle cette jeune fille, heu- reuse reine qui trône dans cet Eldorado! Comme ses grands yeux miroitent adorablement la lumière qui l’environne, qu'il y a de mollesse dans sa pose, de noncha- ge Presse ln ren Re A LS TR E Mont y 
Ê lence toute italienne dans son sourire! Belle déesse, sous quel nom vous adore. t-on ? NY ASMODÉE. Pour le coup, halte là! Hé! mon cher, cette belle déesse, c’est une ancienne grisette de la rue Saint-Denis, une simple jeune fille qu’on paie tant par an, et qui, un beau malin, reine mise à la réforme, 
épousera quelque garçon de son empire,— quelque épicier peut-être... et puis, morr cher, écoute un peu causer ces gens-là, et tu m'en diras des nouvelles. 
| MOI. Oh ! comme la conversation est plate a milieu de tout cela ! quelles ombres à tant : de lumières, et quelle éleetricité négative : dans ces hommes. — Diable, donne-moi la vraie définition du café. ASMODÉE. C’est la lyre harmonieuse, le délicious paradise de Milton! Non, plaisanterie à part, ces charmants boudoirs ne sont pas à mépriser : — le café d'Orléans est vraiment fort joli et embaumé, quoi qu’un peu étouffant; — le café-estaminet de Paris n'est-il gg pas une chose délicieuse? — le café de Foy est extrêmement simple, mais a de fort bon café, du moins à ce qu’on dit; car nous au- tres diables nous n’en usons jamais ; — le café du Caveau a de ravissans souvenirs, c'est là que se tenait le fameux caveau illustré par Piron,  par Désaugiers, immortalisé par Béranger.
— Maître,  tu ne me tonde. dis rien de la ro- 
— Hélas ! que dire d’un endroit où l’on ne boit plus que de l’absinthe ? Vos Français sont étranges,  sur ma parole ! Excellens jeunes gens qui ne savent qu'inventer pour se dénaturaliser. Sais-tu l'effet que produit maintenant la rotonde, la rotonde naguère si belle, si coquette, si embaumée ? — Vous entrez; à voir tous ces verres remplis d’une liqueur verdâtre plus où moins distillée, à respirer l'air rempli d’une acrimonie sauvage, vous jureriez être dans L'un hôpital de scorbutiques ! — Autrefois on prenait de l’absinthe pour éveiller l’ap- — 100 
— pétit, aujourd’hui on en prend aussi bien avant qu'après diner, et même souvent sans espoir de diner; je parie que demain on boira de l’absinthe à lable au lieu de Chablis ou de Chambertin. Et cependant trouve-moi quelque chose de plus mauvais !
— D'où vient cela ? l 
| 
— Helas ! pauvre mon humanité ami, c’est que votre est l’esclave d’un petit mon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>là, le père Jabutard et sa famille en vestes bleues et nankin; ici, Dodophe et ses cousines; plus loin, ce grand cuirassier x que vous reconnaissez à sa figure plate, — 
&amp; 
— butor qui ne donnerait pas un pouce de sa taille pour tout l'esprit de Voltaire; il s’est départi de ses 3 fr. 50 c.; mais après le veau et la salade, il est maître d’un cœur farouche. La société va digérer maintenant son civet dans la salle du bal ; après bien des détours, on arrive au salon d’Apollon, audessus duquel se balance la monstrueuse lanterne qui porte sur ses flancs : BAL CHAMPÈTRE. Le violon grince, la clarinette glapit deux tons plus haut, et la contre-basse gronde sourdement sous l’estrade.…. La gargote a disparu, le bastringue règne dans toute sa splendeur... vous pouvez vous esquiver sans bruit, mais sans mystère; car on ne trouverait pas assez de bancs pour vous assommer si l’on vous prenait pour un mouchard. D Grénites des Champs-Élpsées. D01010&lt; Qui de vous n’est allé, au moins une fois, aux Champs-Elysées par un jour de fête publique, dans ce jour où le titi désertant le boulevart du Crime,  va s’établir en plein soleil au carré Marigny, pour assister à la prise de Constantine et applaudir aux évo- lutions d’une troupe d'Héllènes commandée par un général en habit Louis XV. Eh bien ! si vous avez vu les Bedouins, admiré le désespoir des sergens de ville aux quatre orchestres,  le mât de cocagne, et même la famille Loyal (ou toute autre famille), vous n’avez pas vule plus curieux; entrez sous ces ombrages frais baignés à droite par les flots de la Seine, arrosés à gauche par les voilures-arrosoirs. Vous y trouverez les fameux gargotiers Scénites; artivé là, vous êtes attiré malgré vous par k une odeur de charcuterie, dont les esprits
échauffés par un soleil de vingt-deux de- : 44e grés, émanent jusqu’en votre estomac pour y éveiller des appétits de boule-dogue. Vo- tre oreille flattée par les doux gémissemens d'une poële, vous conduit sous une charmante petite tente de toile à voile, où pour vos dix-huit sous vous allez dévorer une demi-douzainc d'œufs durs et deux tranches de jambon, le tout arrosé d’un petit vin à quatre (vinaigre non distillé), qui -coule près de vous d’une vaste barrique comme de la fontaine de Jouvence. Si vous 
êtes doué d’une belliqueuse, imagination votre cœur poëtique se dilatera et aux roulemens des tambours et aux fanfares du trombonne, car noussommes derrière l’établissement de M. Achille, acrobate des féles du gouvernement. Vous vous croirez dans un camp de guerre, et les décharges du théâtre Dorsay augmenteront encore cette douce illusion. Un amateur, un‘consommatenr versé, un lion de gargote, i vous voulez, vous dira de diner à six heures, vous mangerez en bonne compagnie, avec les Bedouins imal décrassés qui descendent comme une horde de barbares du carré Marigny; vous aurez même l'avantage de vous trouver en face d’Abd-el-Kader, qui séduit la vivandière avec un ou plusieurs canons ou une carafe d’'or-gé-at. A huit heures, tout a dis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>qu’à devenir parfaitement sem= blables à leur code, vivant, parlant, mangeant, rêvant, mourant par articles et pa= ragraphes; pauvres cailloux que vous avez beau frapper de n'importe quelle manière vous n’en faites sortir autre chose qu'un® 
| Ra 
— grosse phrase lourde, entorlillée, qui sent le code à réjouir Chicaneau à vingt pas; — ils seront un jour notaires et gagneront un argent fou. Le second est fréquenté des jeunes élu- dians de première année qui, neufs de cœurs aussi bien que d’habits, voient des anges dans toutes les femmes, et leur débitent un ramage empoulé, criard, rossi- gnolant, qui peut complètement tenir lieu de canaris ou de perroquets à celles qui en sont possesseurs.
— Ceux-là, dis-je, que deviennent-ils? 
— Peu de chose, quandils ont été trompés vingt ou trente fois, dont dix à leur connaissance, ils se mettent actrices, arrivent 
à adorer quelquefois rats, et alors, prennent envers des jusqu'aux et contre tous le titre pompeux de lions. — Le lion chevauche aux Champs-Elysées, piaffe à l'Opéra, rugit aux concerts, et quand, enfin, il gémit, chargé d’ans et pleurant son antique prouesse, il n'échappe à aucun des — 86 — outrages que souffrit jadis son homonyme de la table. Quant au troisième, c’est le refuge des jeunes désillusionnés qui, désabusés dès long-temps de l'amour platonique et rassasiés de l’autre, trouvent le digeste trop indigeste,—rudis indigesta que moles, — et se consolent de la vie, du droit et de la réalité par le café, le tabac et les dominos. = ST 
— Ceux-là finissent par se marier, ont des enfans qui les appellent papa, et terminent constitutionnellement leurs jours dans quelque filature ou dans quelque fabrique,
à moins que Croyant sentir du ciel l'influence secrète,  et ne se lancent témérairement dans la carrière de la littérature, et ne s’ensevelissent sous les ruines de quelque journal. Cette troisième espèce d’étudians est la plus nombreuse de toutes, comme l’attestent les innombrables écoles incessamment ouvertes, incessamment remplies. Je n’ai pas
à te faire la description des cafés du quartier latin; voyez en un, vous les avez vus tous.— Tous sont bruyans, joyeux, larges rieurs, — railleurs du passé, — insoucians de l'avenir, — avides du présent, presque tous en dépit de votre mémorable dragonade de 1850, — je parle des classiques et des romantiques, — possèdent les noms les plus classiques du répertoire: — 88 
— café Racine, café Molière, café Voltaire, ele. et sont recommandables par l'exirême politesse des garçons qui parlent quelquefois latin, et la dame de comptoir parle une langue mille fois plus douce, douce comme la voix du serpent lentateur de la Genèse, qui est un de mes cousins, soit dit sans aucune espèce de morgue aristocratique.
— Maître, puisque c’est là tout le pré- sent, n’y a-t-il pas quelques bons souvenirs d'autrefois?
— Si vraiment! — Il y a le café Pro- cope... Croirais-tu, toi, qu'il y a des gens qui du haut de leur barbe de lion, osent RTE mépriser le café Procope, — passer devant l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Physiologie_des_cafes_1841_bpt6k6439512q_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ramboise. que sais-je, enfin ? je pensais aux mille et le une trahisons dont les glaces sont les truchemens... un jour peut-être telle glace habilement panachée entre les mains de telle jolie femme vous apprendra... Dieu veuille, lecteur, que ce ne soit ni la vôtre ni la mienne. 
|
| 2 CAFÉ-RESTAURANT. TRADUCTION LIBRE: Voi che entrate lasciate ogni speranza.
———1S) On donne le nom 
— de café-restaurant 
à quelque chose qui n’est ni un café ni un restaurant,  mais qui est l’un et l’autre tout 
à la fois, — sorte d'Hermaphrodyte aux amours amphibies, ambiguæ veneris, neutro potiundus amori, comme dit Ausone. Pourtant voici d’un côté des nappes fort blanches, de belles assiettes de porcelaine, — 75 
— de beaux petits pains viennois; la carte est remplie d'excellentes choses et l’on doit diner délicieusement... Pourtant voici de l’autre côté de jolies tables de marbre et de beaux divans de velours, et les glaces à la vanille ou à la gro- seille, se dressant plus orgueilleusement que l’obélisque, dans leur petit verre de cristal. 
( 
| 
Î Ventre du diable, l'un et l’autre seraient délicieux. s'ils étaient séparés; car vous n'ignorez pas combien il y a de choses excellentes et utiles qui deviennent détestables par le rapprochement indiscret, — dispensez-moi des exemples. — Suivant le plus admirable de tous nos axiômes de droit : non bis in idem. Ainsi, mes bien aimés lecteurs, en vertu de la bonne et franche amitié que je vous ai dédiée aussi bien que les mille exemplaires du présent volume, —je veux vous donner aux uns et aux autres qui n'est pas à dédaigner. un conseil - Lecteur qui n’êles pas marié, point de cuisinière par raison de de quibus, et qui chaque jour de faire votre Odyssée à travers qui n'avez morale ou
êtes obligé Paris pour chercher à diner pour vos 40 sous, — dé- fiez-vous du café-restaurant. Lecteur qui avez une soif sans cesse renaissante comme le foie classique du classique Prométhée,  et qui aimez à vous dilater le cœur et l'esprit avec la purée de septembre, comme dit notre vieux et cher Rabelais, — défiez-vous du café- restau. rant. Lecteur qui buvez, vous serez amené à maugréer Bacchus, ce dont Dieu vous garde, et vous avalerez ou votre punch, où votre café, ou votre limonade pêle-mêle avec l'arème délectable de la purée de Crecy, le suave parfum des pommes de terre frites ou de la sole au gratin; Lecteur qui mangez, vous serez amené à maugréer Brillat Savarin, ce dont Dieu vous garde, et vous avalerez votre purée rte msn — 
— 78 
— de Crecy pêle-mèêle avec l’arôme du rhum brûlé, la senteur âcre du houblon, ou la sauvage amertume de l’absinthe; Lecteur qui buvez, vous lancerez des regards flamboyans au lecteur qui mange ; Lecteur qui mangez, vous toiserez d’un
œil menaçant le lecteur qui boit; Et bien heureux serez si vous êtes assez stoïciens pour ne vous point couper la gorge mutuellement, ainsi que je lai vu faire à deux charmants cavaliers qui se trouvaient attablés l’un près de l’autre dans une salle
étroite. Le cavalier À bu</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
