<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Prévost_1833_bpt6k58147990_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les décès du VIII* arrondissement inscrits aux registres de la mairie, de 1827 à 1831 inclus, à compter seulement du 29 mars au 31 décembre de chaque année; et, après calculs comparatifs par mois de tous ces décès avec ceux de 1832, distraction faite-des victimes du Choléra,  j’aï-obtenu les résultats suivans :
‘ 
© Du 29 mars au:30 septembre 1832:, les décès caüsés par maladies ordinaires ont été supé- C8) rieurs à ceux de même nature, et pendant les mêmes époques,  de 1827 à 1831, e.. Mais du 1* septembre au 31 décembre derniers, ces mêmes décès comparés ont :
été 15r sf inférieurs
à ceux des années précitées de 45; ci à ‘déduire. dore ses ss En définitive, les décès par maladies ordinaires, pendant 9 mois et 3 jours de 83, ne sont supérieurs à ceux de même espèce, pendant le même laps de tems de chacune des années de 1627 
à 1881, que de. RE 45 ms TT Aux réflexions que j'ai faites lors de l'analyse delr état sous lettre E, je crois devoir joindre les observations suivantes: La rue Saint-Louis au Marais, où je demeure, La population de cette rue est de compte 1, 92 habitans, ‘dont 89 maisons très-vastes en général. 43 sont morts du Choléra, ce qui pré- sente un décès sur 44 individus; 20 de ces décès ont eu lieu dans 14 maïisons à partir du n° 2
à 30. Dans l’ espace qui comprend ces maisons, et qui forme à peine le quart de la rue, on comptait sept égouts, situés aüx amorces des rues de l’Écharpe, Neuve-Sainte- Catherine,  de l'Égout du Foin, des Minimes, de Saint-Gilles et du Parc-Royal. Pendant la durée du fléau ; il a été fait des travaux extraordinaires ä ces égouts, et je me souviens parfaitement d’avoir été très-souvent incommodé par la mauvaise odeur de celui de la rue des Minimes lorsquej'avais le Choléra.! Les fenêtres de ma chambre donnent sur ladite rue, ainsi qu’une partie de la maïson n° 16, dont l'entrée est rue Saint-Louis, Dans cette dernière maison, il est mort quatre per- sonnes, dont une femme de 65 ans en deux jours, et les trois filles du sieur Chuteau, l’une en six, la deuxième en sept, et la troisième en vingt-quatre heures : le sieur Chuteau était logé à V entresol de près l'égout. J’ajouterai que, dans la maison n° 10, où je demeure, la femme du propriétaire, deux autres dames et ma fille ont été violemment attaquées,  et que moi- même j'ai failli mourir du Choléra. Tous les logemens des personnes que j'ai citées ont yue en face de l'égout et du noir ruisseau dela rue des Minimes. Je soumets ces observations, et foutes celles que renferme ma notice, aux méditations bienveillantes des hommes instruits et dévoués au bien public. Je désire ardemment que la science et la philantropie consentent à donner une nouvelle vie à mon travail, en l’animant par le précis chaleureux des faits importans qu’ ’elles ont recueillis pendant la durée du fléau, et en ajoutant à leurs citations, tous les avis qu’une prévoyante sagesse leur ferait considérer comme propres, en cas d'une funeste récrudescence, à atténuer le mal sur quelque lieu qu'il se p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Prévost_1833_bpt6k58147990_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tation, ou de la profession,  soit enfin dans celle des habitations. . Si, pendant que je composais mon travail, j'ai éprouvé quelques soucis, j’en ai été bien dédommagé par l'accueil que j’ai reçu de l'autorité, et par l’obligeance que j’ai rencontrée partout dans mes recherches auprès de l administration; c’est surtout à M. Tarry, secrétaire du huitième arrondissement, à M. Joly, du neuvième, à M. Hude, du cinquième, à MM. Trebuchet, Elouin et Trinquard, du bureau de salubrité, et à MM. les docteurs Lemercier et de Ville, que j'aidü beaucoup de détails dont javais besoin; je leur en réitère ici mes sincères remercimens, Des circonstances indépendantes de ma volonté ont éloigné jusqu’à ce jour la publication de ces essais, qui devaient paraître au commencement de février : heureux si, malgré ces retards, ils peuvent être encore de quelque utilité aux ho es de bien qui continuent leurs investigad’être délivrés. Paris, le 25 Avril 1838. A Proc. 6 Paris. — Imprimerie de Donpr-Durré, rue Saint-Louis, N° 46, au Marais, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Prévost_1833_bpt6k58147990_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> pas toujours permis que les bulletins de décès, tant à domicile que dans les hôpitaux, présentassent l’ensemble parfait de tous les détails qu’on y inscrit avec une scrupuleuse exactitude dans des tems ordinaires. Aussi voit-on dans le tableau G, présentement analysé, 236 personnes dont l'état ou la profession ne sont pas désignés. Je comptais présenter une liste indicative de l'étage et de l'aire de vent du logement de chacun des décédés, mais ces documens, d’une part, me manquent pour les morts aux hôpitaux,  , de l’autre, il y à aussi bon nombre d'omissions desdites indications dans les bulletins à do- micile, surtout pendant les jours les plus néfastes de l’horrible tempête. J'avais aussi intention de placer au sommet des cases journalières des décès,  sur le tableau graphique B, le précis des observations météorologiques de chaque jour; mais d’après les avis et l'opinion d’habiles médecins, j'ai renoncé à ce projet, attendu que, j'aurais eu des la- cunes dans les opérations de l'Observatoire, et que la marche de l'épidémie paraît ne pas avoir
été indispensablement soumise aux influences des variations de la température atmosphérique. H. Le tableau sous ce signe fait connaître, par âge et sexe, le nombre des victimes, précise en outre, le tems de la durée respective de leur martyre, jusqu’au tombeau. et La colonne des morts, d’un jour à cinq ans, donne le chiffre de 159,  formant le douzième des pertes totales de l° arrondissement pendant Fépidémie. La plus faible mortalité est ensuite de six à vingt-cinq ans; elle est, en hommes, de 91, ét en femmes, de 92; en total, de 183, Mais, de vingt-six à quarante-cinq ans, ce chiffre est plus que triplé, puisqu'il monte
à 560. Il excède celui des vingt années de six à vingt-cinq, de 377 individus, dont 191 hommes et 186 femmes. De quarante-six à soixante-cinq ans, les décès sont de 668 individus, dont hommes 299,  et. femmes 329. Ce nombre est supérieur de soixante-huit à celui de la période de vingt-six à quarante-cinq; il y a trente décès féminins de plus que du sexe masculin. , De soixante-six à quatre-vingt-cinq ans, le nombre des décès est en total de 395, dont masculins 173, et féminins 222, ce qui rend ces dernirs supérieurs de 49 à ceux du premier sexe, De quatre-vingt-six à quatre-vingt-quinze ans, 5 individus seulement, dont 4 femmes et 1 homme, qui ont succombé, savoir: les femmes, en deux jours, et l’homme en soixantedouze heures. Ainsi qu’il a été établi précédemment, le Choléra-Morbus a enlevé à cet arrondissement 1930 personnes, à dater du 29 mars jusqu’au 1° octobre 1832, et 4 de plus jusqu’au 3r décembre, cc qui donne en tout 1934. : : (5) La marche de la dépopulation est digne de remarque,  surtout en ce qui concerne les vingtquatre premières heures de l’attaque. . K 1 heure à Suivant ledit état H, les décès ont été de | D ons 19 
ë 6 heures, de 
à2Â D Mon il 98 individus. de465 7 4. 
|Toulen 24 h. g5o. De l'exposé ci-dessus, il suit que, dans l’espace de vingt-quatre heures (à compter du pre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>Prévost_1833_bpt6k58147990_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, Source gallica bnf fr / Bibliotheque nationale de France 7 
Ë I IEL | E IE) 
| 
| RABREAU GRAPIIOUR, CONCERNANT LES RAVAGES OCCASIONÉS PA ram 
| CHOLÉRA-MORBUS EE NOTICE ET OBSERVATIONS 
ÉTATS, PENDANT LA DURÉE DE CETTE 
ÉPIDÉMIE EN 1832, ESSAIS
(Dedies c&amp; Moi PAIR DE FRANCE, le Coute de ACTE CONSEILLER-D'EÉ Par L.-Ch. Drevost, Ancien Agent Comptable-de l'Ambulance des Cholériques du quartier de Popincourt, Membre correspondant de là. Société Roya'e et Centrale d'Agriculture de France, de celle de Rosoy, etc. ee DEC SE œmp——— SE TROUPE DELAUNAY, CHez | DÉCHET, Librai A PARIS :. w Palais-Royal; Libraire, pire ce de l’École de Médecine,  et chez les principaux Libraires. OA NOTICE ET OBSERVATIONS SUR GRAPHIQUE TABLEAU LES ET CONCERNANT LES LE 
ÉTATS RAVAGES QUI OCCASIONÉS PAR L'ACCOMPAGNENT, LE Dans le huitième arrondissement de Paris, pendant la durée de cette épidémie en 1832; 
| ESSAIS 
| Jedues, oo Îbouseuv La à Ancien Agent fi 
À able de PAjnb Le Cowte de Voouduy, PR DE FRANCE, CONSEILLER-D'ÉTAT ET PRÉFET DE LA SEINE; 4 Par L-Ch’ Prevost ; e des Cholériques du quartier de Popincourt, Membre correspondant entrale d'Agriculture de France, de celle de Rosoy, etc. de la Société Royals BÉS—————— ER Je ne suis point médecin, mais je partage les nobles scntimens dont naguère ont donné tant de preuves éclatantes, ceux qui exercent cette honorable profession. Les fonctions que j'ai rem- plies pendant 1832, et les motifs ci-après déduits, m'ont inspiré le travail dont je fais hommage .dans la personne du premier magistrat de ce département, à tous ceux qui, comme lui, sont les amis zélés de l’humanité,  et les bienfäiteurs généreux de l’indigence.
ç: Au moment où, après avoir ravagé tant de régions différentes,  le Choléra fondit à l’impro Fviste sur la capitale, je soumis à M. Bouvattier, maire de cet arrondissement,  un projet conte‘nant diverses mesures intéressant l'hygiène et la salubrité publiques ; M. le maire, en approu- vant mes intentions,  me proposa d’unir mon zèle à celui des citoyens philantropes qui s'étaient dévoués gratuitement au soulagement des cholériques. J’accédai avec joie à cette demande. A quelque tems de là; M. le maire et la Commission Centrale de Salubrité me proposèrent, et je fus nommé agent comptable de l’ambulance des cholériques de Popincourt. J’exerçai ces fonctions jusqu'à la fin du service. En juin, je rédigeai un compte du matériel du poste et une statistique des ravages du Choléra dans mon ressort; l'accueil fait à ces travaux, tant par M. le Préfet de police que par M. le maire, me détermina à les étendre à tout l'arron</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Prévost_1833_bpt6k58147990_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cès des cholériques: ces détails étaient indispensables pour que chaque fraction de l'arrondissement connüût ses pertes, et que les personnes qui s'étaient dévouées pendant l'épidémie, et avaient recueiïlli des notes sur . nec investigations. ee la situation sanitaire des individus et de leurs logemens,  pussent donner suite à leurs premières AA est le résumé des sept parties composant l'état À, dont il facilite et complète l'intelligence. G est l'exposé de la moyenne des pertes des deux sexes éprouvées par chaque quartier dans sa population personnelle ; à la suite de ce précis, jai appliqué les mêmes calculs, sexes réunis,
|
à la population totale de l’arrondissement. B. L'état À et ses accessoires m'ont conduit naturellement à la rédaction du Tableau graphique B, qui en présente le résumé sensible à la simple vue.
| La forme de ce Tableau est ancienne; Playfair, dans son ouvrage des finances, Lesage, et naguère Milne Edwards, Villermé, etc., et les auteurs du Relevé des Côurs de la Bourse,  ou me ee d'observations météorologiques, en ont fait constamment usage, pour éviter aux personnes qui ne désirent que des résultats rapides, l'ennui de se plonger dans des masses de chiffres souvent très-compliqués. C’est dans cette intention que j’ai rédigé cette portion de mon travail. Sa colonne de gauche présente l'échelle du. mouvement journalier, soit’ascendant,  soit déscendant du fléau ; celle de droite totalise le nombre des victimes par jour et'par mois. Les éhiffres placés een à mn otre, ge dans les cases, soit au sommet, soit à la base du Tableau,  sont les dates de chaque jour du mois. affreuse pour l’ensemble de cet arrondissement. ones Les points noirs placés sur les lignes horizontales correspondant respectivement aux chiffres de la colonne de gauche, précisent le nombre des décès par chaque”journée.""" Ces mêmes points noirs,  fixés au sommet des lugubres minarets de ce Tableau, démontrent au premier coup-d'œil avec quelle rapidité, surtout en avril, le Choléra s’est élancé du nombre de quatre décès, à quatre-vingt-dix-sept en un jour. C'est le 13 avril quia été la journée la plus . . Si, e 11 avril, Popincourt comptait trente-un morts, le chiffre du Marais treize, celui du Faubourg, onze, et celui des Quinze-Vingts,  quinze. ae Quant aux quartiers, les époques qui,  en avril, leur ont été respectivement les plus funestes, sont, le 8, pour le Marais, trente-huit décès; le x1, à Popincourt, trente-un décès; le 15, aux Quinze-Vingts, vingt-six décès; le 16, au faubourg Saint-Antoine, ving-cinq décès. Les victimes réunies de ces quatre journées sont en total de cent vingt. On voit que le fléau n’a pas frappé le même jour les quatre quartiers avec une. égale fureur. Si, le 8 avril, le Marais perdait trente-huit personnes, il n’en périssait le même jour que quinze à Popincourt, quinze au faubourg,  et dix seulement aux Quinze-Vingts. n’était que de Le 15 avril, aux Quinze-Vingts, 26 décès; au Marais, il n’y en avait que 16 ; au Faubourg,
| 93; à Popin</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Prévost_1833_bpt6k58147990_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re, ge dans les cases, soit au sommet, soit à la base du Tableau,  sont les dates de chaque jour du mois. affreuse pour l’ensemble de cet arrondissement. ones Les points noirs placés sur les lignes horizontales correspondant respectivement aux chiffres de la colonne de gauche, précisent le nombre des décès par chaque”journée.""" Ces mêmes points noirs,  fixés au sommet des lugubres minarets de ce Tableau, démontrent au premier coup-d'œil avec quelle rapidité, surtout en avril, le Choléra s’est élancé du nombre de quatre décès, à quatre-vingt-dix-sept en un jour. C'est le 13 avril quia été la journée la plus . . Si, e 11 avril, Popincourt comptait trente-un morts, le chiffre du Marais treize, celui du Faubourg, onze, et celui des Quinze-Vingts,  quinze. ae Quant aux quartiers, les époques qui,  en avril, leur ont été respectivement les plus funestes, sont, le 8, pour le Marais, trente-huit décès; le x1, à Popincourt, trente-un décès; le 15, aux Quinze-Vingts, vingt-six décès; le 16, au faubourg Saint-Antoine, ving-cinq décès. Les victimes réunies de ces quatre journées sont en total de cent vingt. On voit que le fléau n’a pas frappé le même jour les quatre quartiers avec une. égale fureur. Si, le 8 avril, le Marais perdait trente-huit personnes, il n’en périssait le même jour que quinze à Popincourt, quinze au faubourg,  et dix seulement aux Quinze-Vingts. n’était que de Le 15 avril, aux Quinze-Vingts, 26 décès; au Marais, il n’y en avait que 16 ; au Faubourg,
| 93; à Popincourt, 16. Le 16 avril, au Faubourg, 25 morts; au Marais, 113 aux Quinze-Vingts, 213 à Popinoo court, 26. Lors de la récrudescence de juillet, les journées les plus désastreuses ont été ; savoir :. Pour l’ensemble de l'arrondissement, le 17 dudit mois, 38 décès; pour le Marais,  le même jour, 19 morts; pour le Faubourg,  le même jour, 6 morts; pour Popincourt, le 16, pertes, . 12; et pour les Quinze-Vingts, le 21; summum de ses pertes,  7. On a reconnu ci-dessus que, dans les jours les plus néfastes d'avril, les décès, au Marais et
à Popincourt, avaient excédé le nombre 30, et que, dans les mêmes jours, les pertes les plus
| fortes du Faubourg et des Quinze-Vingts ne se sont élevées que de 25 à 26. Les décès du Marais et de Popincourt donnent en résultat le même chiffre pendant. toute la durée de l'invasion de l'épidémie,  quoique la population du premier quartier soit supérieure à celle du second de 3, 57 individus. Les décès, au Marais, ont.été de 1 sur 41. 67/r00, et à
| . Popincourt de 1 sur 33. 92/100. La population du quartier des Quinze-Vingts est de 20, 55; celle du Faubourg luï est inférieure de 6, 28 individus. La perte totale des Quinze-Vingts est de 1 sur 38. 76/r00, et celle
“. ce . du Faubourg de : individu sur 37. 37/100.
© De ces données il suit, que les deux quaïtiers les plus maltraités de l’arrondisement à: raison 3 TP 
(3). de là force respective de leur population comparée,  sont ceux de Popincourt et du faubourg . e. toin t-An Sain D. L'état sous ce signe donne per quartier la </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Prévost_1833_bpt6k58147990_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Quinze-Vingts</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ion que j’ai rédigé cette portion de mon travail. Sa colonne de gauche présente l'échelle du. mouvement journalier, soit’ascendant,  soit déscendant du fléau ; celle de droite totalise le nombre des victimes par jour et'par mois. Les éhiffres placés een à mn otre, ge dans les cases, soit au sommet, soit à la base du Tableau,  sont les dates de chaque jour du mois. affreuse pour l’ensemble de cet arrondissement. ones Les points noirs placés sur les lignes horizontales correspondant respectivement aux chiffres de la colonne de gauche, précisent le nombre des décès par chaque”journée.""" Ces mêmes points noirs,  fixés au sommet des lugubres minarets de ce Tableau, démontrent au premier coup-d'œil avec quelle rapidité, surtout en avril, le Choléra s’est élancé du nombre de quatre décès, à quatre-vingt-dix-sept en un jour. C'est le 13 avril quia été la journée la plus . . Si, e 11 avril, Popincourt comptait trente-un morts, le chiffre du Marais treize, celui du Faubourg, onze, et celui des Quinze-Vingts,  quinze. ae Quant aux quartiers, les époques qui,  en avril, leur ont été respectivement les plus funestes, sont, le 8, pour le Marais, trente-huit décès; le x1, à Popincourt, trente-un décès; le 15, aux Quinze-Vingts, vingt-six décès; le 16, au faubourg Saint-Antoine, ving-cinq décès. Les victimes réunies de ces quatre journées sont en total de cent vingt. On voit que le fléau n’a pas frappé le même jour les quatre quartiers avec une. égale fureur. Si, le 8 avril, le Marais perdait trente-huit personnes, il n’en périssait le même jour que quinze à Popincourt, quinze au faubourg,  et dix seulement aux Quinze-Vingts. n’était que de Le 15 avril, aux Quinze-Vingts, 26 décès; au Marais, il n’y en avait que 16 ; au Faubourg,
| 93; à Popincourt, 16. Le 16 avril, au Faubourg, 25 morts; au Marais, 113 aux Quinze-Vingts, 213 à Popinoo court, 26. Lors de la récrudescence de juillet, les journées les plus désastreuses ont été ; savoir :. Pour l’ensemble de l'arrondissement, le 17 dudit mois, 38 décès; pour le Marais,  le même jour, 19 morts; pour le Faubourg,  le même jour, 6 morts; pour Popincourt, le 16, pertes, . 12; et pour les Quinze-Vingts, le 21; summum de ses pertes,  7. On a reconnu ci-dessus que, dans les jours les plus néfastes d'avril, les décès, au Marais et
à Popincourt, avaient excédé le nombre 30, et que, dans les mêmes jours, les pertes les plus
| fortes du Faubourg et des Quinze-Vingts ne se sont élevées que de 25 à 26. Les décès du Marais et de Popincourt donnent en résultat le même chiffre pendant. toute la durée de l'invasion de l'épidémie,  quoique la population du premier quartier soit supérieure à celle du second de 3, 57 individus. Les décès, au Marais, ont.été de 1 sur 41. 67/r00, et à
| . Popincourt de 1 sur 33. 92/100. La population du quartier des Quinze-Vingts est de 20, 55; celle du Faubourg luï est inférieure de 6, 28 individus. La perte totale des Quinze-Vingts est de 1 sur 38. 76/r00, et celle
“. ce . du Faubourg de : individu sur 37. 37/100</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
