<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>84</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tre de l'archevêque de Paris vint donner une autre direction aux esprits, et l'affaire de l'Univers jugé par lui-même, dont l'abbé Cognat s'était reconnu l’auteur à la première audience, prit un tel caractère que, sur la demande du chapitre métropolitain dirigeant l'archevêché, M. Veuillot retira sa plainte. Ajoutons comme détail, que M. Veuillot ne se décida dans cette circonstance qu'après trois audiences consacrées à la plaidoirie de Me Josseau, son avocat, s'évitant ainsi la réplique de M° Dufaure, qui, sans doute, ne lui était pas indifférente. Du reste, le public s'occupa moins du dénouement de la querelle ; l'émotion causée par l'assassinat de M. Sibour remplissait tous les esprits. Un détail assez inconnu et qui m'est attesté, c’est que les dernières lignes qui furent tracées par l’archevêque de Paris un quart d'heure avant de recevoir le coup fatal au pied de l'autel, étaient adressées à l'au- teur de l'Univers jugé par lui-même. Elles furent écrites dans la sacristie même de Notre-Dame par le prélat qui ne se doutait pas qu'il allait marcher àla mort. Il n'avait rien tant à cœur que cette lutte entreprise dans l'intérêt de la religion contre des soutiens compromettants ; il était l'âme de la ligue dont l'abbé RE 
| cena po dès qu'ils ouvraient la bouche souvent pour des communications qui n'étaient rien moins que dignes d’une pareille attention, de même, aujourd’hui, on entoure les prêtres; on les invite à dîner pour les faire causer ; on s'inquiète de leur opinion; et, à la manière dont le public se suspend à leurs lèvres, vous diriez que le sort du monde en va tomber. L'élection du père Lacordaire, qui ne faisait un doute pour personne, est donc tout à fait dans les idées du jour. L'Académie a voulu avoir une robe de plus
‘sous la main, et elle l’a prise illustre, parce qu'elle est mère. Aux yeux des uns, c’est un socialiste; pour les autres, il ne peut être, en sa qualité de dominicain, qu’un apôtre de l’Inquisition. Il est gallican, vous soutient un quidam ; — ultramontain maintenant, riposte un mon- sieur qui est venu se mêler à la conversion. L'élection s Au surplus qui peut dire ce que représente le père Lacordaire ! L'éloquence, assurément, ceci seul est incontestable. Quantau reste, incertitude comme pour la patrie d'Ho- Li quia nominor leo. ist l'Académie, — died tions et de compliments; on faisait silence ssl on les harcelait de questions, d'embrassades, d'invita- Ge. Cognat était la plume. On peut dire qu’il s’occupait de ce débat au moment où il reçut le coup. De même qu'après la campagne d'Italie ou au retour de la guerre de Crimée, on s’arrachait les généraux, voire les simples officiers qui arrivaient de l’armée, ff du père Lacordaire, c’estl’intronisation du magnétisme, c'est son acceptation par les corps savants, chantent en chœur les magnétiseurs ; car vous n'ignorez pas que du haut de la chaire de Notre-Dame, l’apôtre inspiré a rendu hommage à cette lumière mystérieuse que Dieu a mise en l'homme précisément “ comme une insul</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es et Pacini, les menuisiers du libretto, sont gens de trop bon goût pour n'avoir derrière Iln’y . depeu,
À la pas voulu que leur pièce s’effaçât modestement la partition. a que les décorateurs et les costumiers, gens qui se soient permis de dépasser l'alignement. répétition générale, M. Fould ayant avisé dans le couloir Rossini en personne, qui, arrivé un des = premiers au rendez-vous, n’a pas bougé avant la dernière note, lui demanda son avis.
— «Il y a beaucoup d'excellents morceaux dans la musique, répondit le maestro.
— « Et la mise en scène, hein! nous avons bien fait les choses. s EE 
— « Trop bien plutôt, répliqua l’auteur de Guillaume Tell. Excès de luxe peut nuire à un opéra. » En effet, c'est l'accessoire prenant la place du principal. Mais, je l'ai dit en commençant : il n’y a plus de frontière. Tout est pêle-mêle; quand on voit un prédicateur 
|
|
| monter en chaire, on s'attend à l'entendre parler de politique autant que de religion. Aussi, le Père Félix, en reprenant à Notre-Dame la série deses conférences, a-t-il éprouvé le besoin de protester que l’on ne trouverait dans son éloquence aucune allusion politique. L'orateur sacré a même qualifié l'allusion de « moyen misérable. » Soit, l'allusion est un peu, en effet, le croc-en-jambe du discours. Mais les faibles attaquent ou résistent comme ils peuvent. C'est pourquoi les muselés, ou les édentés, tous ceûx que le jeune Prével du Figaro nomme dédaigneusement, du haut de ses vingt ans : la vicilloterie, cultivent avec amour l'al- 
î
À
È 
î lusion. Qu'est-ce que le carême désormais, qu'est-ce que le carnaval? Nous voilà depuis quinze jours en carême, si je m'en rapporte à mon calendrier. Messieurs et mesdames, où en est votre pénitence! En revanche, sommes-nous très-sûrs d'avoir fait joyeuse vie en carnaval? J'ai bien vu, vers la fin, s’allumer des lus- tres, éclater des orchestres, briller des oripeaux ; mais,
à part une nuit ou deux d'infraction à l'ennui, le reste du temps les bals étaient gais comme un club de trap- r—— 
— 
— sh — pistes, et les danseurs dansaient comme pour obéir à la voix d’un avertisseur lugubre qui leur eût crié de temps en temps : « Frères, il faut... danser. » Nous sommes en carême; cependant, regardez les affiches de nos théâtres, section des infiniment petits: ici l’on donne : le Carnaval des revues, Revue de Carnaval; à, le Carnaval de G'avarni. Il n’y a plus, c’est vrai, de bals masqués à l'Opéra et les grandes réjouissances carnavalesques ont pris fin dans les régions officielles; mais tous les soirs il y a bal quelque part, quand ce n’est pas partout. Samedi dernier, on dansait costumé chez Mme Ch..., une créole très-élégante de la Chaussée-d’Antin, fait événement, même que Mme Gunzburg a dans ce salon, en Proserpine si cou- verte d’escarboucles qu’à côté de cette reine de l'enfer païen les flammes de l'enfer catholique eussent paru
‘ pâles. Loin que se ferment les salons, il en est qui s'ouvrent, au contraire, pour la première fois de l’hiver, ceux de l’ambas</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>301</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eux mterrompit les rires par sa sanglante vision de l'avenir que la révolution réservait à tant de têtes rieuses, frivoles, poudrées et charmantes. La dame protestait donc par son silence contre les brocards auxquels le nom et le prétendu art du colonel Roger servaient de cible. Tout à coup, on la voit tomber en pamoison; on s'empresse, on là relève, on la rappelle à la vie, et avec on pas sortir de sa bouche
— « Le colonel Roger en passant près de moi, quelle stupéfaction n’entendles paroles suivantes : vient de mourir, et son âme, m'a touchée de l'aile et m'a dit de vous dire : — Croyez, aimez, ne raillez pas. » 
|
| l 4 1 — 985 
— On crut généralement autour de la table que la dame 
était folle; mais, quand on a cette opinion-là de sa voisine, le savoir-vivre vous enseigne à ne pas lui en faire part. Les convives s’inclinèrent poliment, comme en signe d'assentiment et de condoléance, et passèrent
à un autre sujet de conversation, tout en se disant que le colonelse portait comme le Pont-Neuf, mais que le cerveau de la jeune dame était bien malade. On apprit le lendemain que le colonel Roger était mort subitement, 
à sept heures du soir, et ceux qui avaient assisté au diner de la veille se rappelèrent que sept heures sonnaient à la pendule lorsque fut tenu le petit discours mystique qui avait scandalisé si fort le bon sens de toute la tablée. Le colonel Roger fut pleuré par ses collaborateurs en Hermès. Loin de regretter les capitaux que son alchimie leur avait engloutis, ils maudissaient seule- ment la mort qui avait enlevé le maître, —au moment juste où il touchait à la découverte du grand secret.— Encore huit jours, et nous réussissions et nous étions les maîtres du monde! se disaient-ils, en manière d'oraison funèbre, sur la tombe de l’homme aux alam- bics. Comme c’est beau la foi! Le colonel Roger fut pleuré aussi par le négociant en vins qui lui fournissait du nectar à 25 francs la fiole. Un pareil client c'était la pierre philosophale pour ce commerçant. 
Ça, expliquons-nous : le feuilleton qui est signé — 286 — Manè continue à avoir le privilége d'étonner quelques jeunes gens de la petite presse parisienne sentà bayer aux chroniques. Les uns nous une colère hebdomadaire qui est la seule nous puissions accepter d'eux volontiers; qui s’amutémoignent chose que les autres s'expriment sur notre compte avec une bienveillance flatteuse dont nous sentons tout le prix. L'un de nos complimenteurs mêlait l’autre jour à ses louanges quelques avis qui doublaient le prix de l'éloge, et nous incitait à montrer davantage les effusions de notre belle
âme, soit dans ces causeries, soit dans d’autres œu- yres plus longues et plus larges. Je ferai primo observer à mon aimable panégyriste, qu'il ignore absolument si je ne suis pas l’auteur d’une histoire des voyages en cent cinquante volumes, auquel cas il serait injuste de me demander de aire meilleure mesure. Secundo, quant à la belle âme qu'il a la politesse de m’attribuer, nous tomberons aisément d'accord. Oui,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>324</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>luttes de toutes sortes qui accompagnaient, en guise d'intermèdes, les exploits de la boucherie. La boxe, la savate, la canne, que l’on enseigne aujour-d’hui aux amateurs de ces arts violents dans des salles
élégantes et confortables, eurent pour leur patrie primitive quelques annexes des anciennes tueries éparpillées dans les villes. Nous demandâmes à lord Spleen et à son compa- gnon quel dessein les conduisait, si loin du mercredi = GE
— 308 
— des Cendres et de la fameuse descente carnavalesque, dans les parages de la Courtille. Ils répondirent qu'ils se rendaient au Belleville en faisant l’école buissonnière à cabarets faubouriens, et qu'ils dîneraient leur semblerait la plus pittoresque, ce qui dire la plus propre.
— Je vous r commande, de Bergerac, rue théâtre de travers les où la nappe ne veut pas leur dis-je, les Vendanges de Ménilmontant, comme un bon type presque effayart de taverne. L'hôte ressemble à Orsini, tavernier du diable, comme on disait au beau temps de la Tour de Nesle. De plus, le chef de cui- sine est plus gros qu'un muid, presque aussi gros que feu Lepeintre jeune, et tout à fait superbe et formida- ble avec son grand couteau qui Lrille, passé dans la ceinture de son tablier blanc. On n'a, du reste, que l'embarras du choix, car les 
{ 
|
| cabarets ne manquent pas sur ces hauteurs et ils ont tous une mine très-attrayante pour l'homme blasé qui cherche précisément le contraire du Café Anglais et de la Maison dorée. Ce n’est pas qu'on soit précisément empoisonné dans ces antres voisins de la barrière. Montez dans ce qu'on appelle les salons du premier étage, on vous y servira à peu près le même repas, aussi bon et moins cher que dans nos restaurants de second ordre. A certains jours, l’ouvrier, l'artisan, hôtes ordinaires de ces tables subalternes, ont, eux aussi, des écus à fri- nement die casser et veulent dîner comme des commis d'agent de change. Ces jours-là il iraient faire ripaille dans nos quartiers, si leurs cabarets ne savaient être restaura- teurs passables à l'occasion. Quant au théâtre de Belleville, Cornac et Spleen avaient raison de s'y rendre, et bien d'autres y grimperont après eux tant que l'on y jouera la Zionne de la place Maubert, le 
| grrrand succès du jour, le triom- phe qui annexe définitivement Belleville à l'art dramatique parisien. Demandez plutôt aux affiches jaunes que Belleville fait audacieusement placarder sur tous les murs de Paris! L'auteur de la Lionne de la place Maubert, drame en sept actes, dont la banlieue, vieux style, savoure en ce moment la primeur, est de M. Jules Dornay. Saluons ce grand dramaturge inconru! On me d't que son drame est le fruit de dix-sept années de véilles et le résumé d'une jeunesse passée à observerles chiffonniers. Ceux-ci font bien métier d'observer de l'œil, de la lanterne et du crochet les tas variés que... Pourquoi ne leur rendrait-on pas la pareille? A propos de la place Maubert, je trouve bon de faire parade de que'ques connaissances. Elle s’appelait naguère </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> proposition. On la refusa parce que, le matin même, on avait signé avec Charlieu, l'acquéreur ordinaire de ces sortes d'œuvres, sur le pied de quatre mille. C’est ce même soir de la première représentation du Père prodigue que l'on. a appris la déconfiture de M. Granier de Cassagnac et de sa comédie refusée où
* reçue à correction, ce qui revient à peu près au même, par le comité de lecture du Théâtre-Français. L'œuvre qui a déplu aux sociétaires de la rue de Richelieu s'appelle, comme l'on sait: le Mariage; elle est en vers et de longue haleine, puisqu'il ne s’agit pas de moins de cinq actes. On y trouve plus de déclamations rimées que de situations; trop de sermons et pas assez d'action, si j'en crois les échos du théâtre. li 
— Nous avons du nouveau: un théâtre qui se rouvre; unchroniqueur qui se révèle ; un ténor inédit qui va se faire entendre aux Italiens; une Revue qui se transforme. Le théâtre dont il est question est situé aux antipodes de la civilisation. En comparaison, l'Odéon oc- cupe le cœur même de Paris. Le théâtre Saint-Marcel, puisqu'il faut l'appeler parson nom, a été bâti en 1837 ou 38 et, depuis, on l'a connu plus souvent fermé qu'ouvert. Il est domicilié rue Pascal, au delà de la rue Mouffetard, patrie des chiffonniers. Ila dans son voisinage des mégisseries, des peausseries, des tanne- ries qui embaument l'air ambiant. On prétend même qu'au foyer des artistes la dépouille d’un bœuf fraichement écorché orne le local et que la jeune première a jeté les hauts cris en trouvant, dans la loge où elle se costume, le cuir oublié d’un bouc. Le directeur de ce théâtre si hardiment abordé est M. Bocage, vaillant artiste, âme persévérante. En attendant mieux, il exploite là-bas le privilége dont il est titulaire, et, si infimes que soient de pareils commencements, il ne parle de rien moins, — encouragé sans doute par les écorcheries qui l'environnent, — que de faire faire peau neuve à l’art dramatique. En attendant on a joué, pour l'ouverture, une légende en sept tableaux de M. Paulin Niboyet, le chroniqueur du Messager, avec musique nouvelle de Louis Lacombe. Cette tentative a, de part et d'autre, le mérite de n'être pas #4 SEM vulgaire. La pièce s'appelait l'Amour ; d'où les plai- sants de dire : « Allons voir l'Amour dans le Bocage.» En ce bocage éloigné, j'affirme qu'il y avait du monde, le premier soir; et même le demi-monde, que l'affiche avait sans doute alléché, 
était représenté par de très-belles dames blotties dans leurs fourrures jusqu'au nez. Il faisait une température d'ours blancs. Cela m'a rappelé que Mme Dorval, quand par hasard elle donnait des représentations à Saint-Marcel, n’avait trouvé qu'un moyen de n’y pas geler, c'était de mettre deux chemises. Je recommande cette précau— tion aux artistes de M. Bocage. Mais les pauvres gens! il en est peut-être parmi eux dont la garde-robe ne se prête pas à cette combinaison. Place à Henri Desroches, le nouveau-venu dans nos rangs, le chroniqueur du Constitutionnel, qui a fait </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>chneider, incontesta- blement plus légère que Mlle Durand, qui fait les honneurs de l'inévitable chaäut. Mais combien elle est loin encore de leur modèle à toutes,  l'inimitable Marguerite qui, de ses pieds flamboyants, illumine la Revue des Délassements-Comiques! Elle porte en reine un costume éblouissant, que ses compagnes jalouses lui avaient caché le jour de la répétition générale. Je signale aussi à la sévérité éclairée de M. le régisseur et de M. le directeur des Délassements-Comiques! la malveillance évidente avec laquelle les mêmes petites envieuses présentent les sept où huit tambours de basque que Marguerite doit crever en dansant, d'au- tant de coups de son pied aïlé. Ah! mesdemoiselles, -que c'est mal! Au lieu de faciliter à votre camarade ses exploits, vous vous efforcez de les lui rendre presque impossibles. Allez demander aux écuyers du
‘Cirque, vos voisins, si c'est ainsi qu'ils en usent avec les clowns qui passent à travers les cerceaux qu'on leur tend ! On a joué à l'Odéon trois actes en vers : les Equi- 
| pées de Sténio. L'auteur, M. Paul Juillerat, est un homme en place affable et distingué, en même temps 
| qu'un poëte excellent. Il est fils d’un ministre du culte
| évangélique et fut lui-même quelque temps pasteur. DT Déjà il avait donné au théâtre deux actes élégamment rimés: la Reine de Lesbos Tortue. - et le Lièvre et la Cela devient effrayant pour les auteurs dramatiques de profession, qui n’ont que leur talent pour vivre, de voir combien de hauts personnages et de fonctionnaires se mettent maintenant à cultiver la muse avec succès.
À l'Opéra, le prince Poniatowski, sénateur, est en répétition. A la Comédie-Française, M. Camille Dou- cet, écrivain d’un rare mérite et en même temps chef de la section des théâtres au ministère d'État, est en répétition. A l’Odéon, c’est M. Juillerat. A la Porte- Saint-Martin, c'est le collaborateur de M. Victor Sé- jour, qui est descendu des régions officielles pour rem- porter un succès de cent représentations. On annonce que le même infatigable esprit travaille en ce moment pour le Cirque et la Gaîté. Aussi, un bohême paresseux que l’on excitait à faire du théâtre, répondit-il l'autre jour :
— Que me conseillez-vous là! Pour réussir au théâtre à présent, il faut commencer par être ministre, sénateur, ou tout au moins député... et même député cela ne suffit pas. M. Granier de Cassagnac, qui n'est que député, a échoué. Nous avons encore, en fait de nouveauté, le procès Giblain, queles uns apprécient avec beaucoup d’indulgence, et que les autres jugent avec toute espèce de passions hostiles, — en vrais Guelfes ! Nous avons eu " nee 0, 41 
— hier soir, aux Italiens, la continuation des débuts de M. Giuglini dans Z Puritani. Je n’assistais pas à la représentation; mais le matin même, dans un café où déjeunent beaucoup de gens de lettres, j'avais assisté à une scène curieuse jouée au détriment de M. Angelini,
échue, la basse à laquelle est faute d’un meilleur artiste, le magnifique rôle de sir G</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'épreuve du tangage et du roulis. Toutefois, il peut se risquer sans rien craindre et souffrir sans murmurer. N'a-t-il pas lu dans un journal étranger, quelques jours avant son départ, une prédiction attribuée, je crois, à M. Home, 
! 
| 4
+ 4 d’après laquelle l'auteur des 7rois Mousquetaires se- | N rait destiné à vivre jusqu'à 113 ans et à finir frappé 
| 4 — 163 — dans un duel, ce qui est bien beau pour un centenaire ! Ces messieurs sont rares, et plus rarement encore il faut recourir à l’épée ou au pistolet pour les abattre. Je ne sais si cet oracle, quelque peu exorbitant, est plus sûr que celui de Calchas ; toujours est-il qu'il a fait le plus grand plaisir à Alexandre Dumas. Jamais, a-t-il dit, aucun journal n'avait rien imprimé qui lui fût aussi agréable; et, ma foi, l'inventeur de tant de merveilleuses histoires ne paraissait pas bien éloigné de croire à ce roman de sa longévité, raconté par une plume de canard. Les nouvelles et les nouveautés théâtrales sont: les débuts à l'Odéon d'une tragédienne (Mme Olga de Villeneuve) que l’on n’aceusera pas de faire de l’art pour vivre, car elle a quarante mille livres de rente; une seconde tentative d'Isabelle la bouquetière, à la Salle- Lyrique, dans son rôle de Claudie; la présence qui m'est signalée, — dans la petite troupe si bizarrement recrutée des Délassements-Comiques, — d’une ancienne élève de Saint-Denis, fille d’un général, et de plus, par sa mère, issue d’une famille très-ancienne et très-historique. Les Bouffes-Parisiens ont donné une fort agréable opérette dont la musique est d'une femme du monde, Mme la vicomtesse de G***, nommée, au théâtre, Caroline Blangy. Dans la représentation au bénéfice de la veuve du pauvre Amant au Palais Royal, un petit vaudeville s’est produit, au milieu
| d’applaudissements unanimes et mérités, qui a pour ee] AT titre : Les Jours gras de Madame, et pour auteurs MM. Nuitter et Joseph Derley. Le premier, déjà connu au théâtre sous son pseudonyme anagrammatique, est un jeune avocat distingué qui s'appelle au Palais Me Truïnet. Le second est un jeune homme de vingt-deux ans, très-connu dans le faubourg Saint-Germain, parent des Bauffremont et des La Rochefoucauld, répondant, partout ailleurs qu'au théâtre, au nom très-bien sonnant de comte de Sainte-M**. Comme vous voyez, l'art dramatique ne s’est pas encanaillé dans ces derniers temps : aux Bouffes-Parisiens, une vicomtesse pour musicienne de la pièce nouvelle ; au Palais-Royal, pour vaudevilliste un jeune Pour la première représentation des Jours gras de Madame, la petite salle, qui avait repris dans les jours révolutionnaires de 1848 le nom de la Montansier, 
était singulièrement 
émaillée de notabilités tant comte du plus fin faubourg Saint-Germain. et! d’élégances : le prince et la princesse de Metternich, sm le duc de La Rochefoucauld, le comte de Lorge, le comte et la comtesse de Beurges, le comte d'Auteuil, le comte de Pontevès, le marquis de Nicolaï et bien! d'autres. Le Jockey-Club, dont M. le comte d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>279</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a modestie ordinaire au genre d'industrie qu'il exerce, ses titres à la confiance des familles, termine son annonce par cette mention qui a dû aller droit au cœur du faubourg Saint-Germain : : 
«M. Protin, ayant parmi sa clientèle un grand nombre de partis de fortune secondaire, VA PROFITER DE LA SAISON D'ÉTÉ POUR LES SATISFAIRE. À L'AVENIR, IL DÉ- - SIRE SE RESTREINDRE À DES MARIAGES D'UNE POSITION DE FORTUNE SUPÉRIEURE. 
» Quel aristocrate que ce Protin! Il va expédier son fretin pendant l'été, et se vouer désormais tout entier au service des grands qui s’en réjouissent. La question qui se présente et qui inquiète le noble et opulent faubourg est celle-ci : « Comme nous n’a- vons pas eu d'été, M. Protin, qui devait liquider les petites gens à la faveur de l'été, aura-t-il pu mettre à exécution ses projets ambitieux qui font joliment la nique aux principes égalitaires de 891 » maso) XIV Sommar Re : Un mot du comte Joseph de Maistre.—M. Cléon Galoppe d'Onquaire, soyez le bienvenu à l'Odéon! — Ce que l’on fait sur-* tout en ce mois d'octobre. — Me Karoly ou la nouvelle Rachel. — L'opinion de M. le comte de Morny.—Les gens vertueux de province, 
— Gresset et M. Galoppe d'Onquaire ou deux enfants d'Amiens, — Petites habitudes d'un grand homme, — Un poëte de cinquante ans, la femme de quarante ans et une bouteille d’encre bleue. — M® la baronne Vigier qui fut Sophie Cruvelli. — Réouverture des Italiens; Mie Battu et Gardoni. — Les Arpin du chant : Pancani et Niemann. — Les Délassements-Comiques et le Théâtre-Français. — Les Mémoires du Bœuf-Gras. — La Considération de M. Camille Doucet et celle de M. X°**. — La nouvelle pièce de M. Augier ou une batterie de canons rayés. — Par qui elle sera servie.
— Un trio de plumes. — Insigne et enseigne de l’honneur. — Les féeries et leur succès. — La dame aux trapèzes ou enfoncé Léotard ! — Histoire d’un quadrille.
— 11 n'y a pas de levage. — L'indigestion dont souffre M. Dumas fils et que quelques tasses de thé ne dissiperont pas. — MM. Alexandre Dumas père et C®, tailleurs en chemises rouges. Paris, 5 octobre, De Maistre, le grand écrivain, le catholique sans- quartier des Soirées de Saint-Pétersbourg, a inscrit quelque part cette pensée, dont j'altère la forme : « Je ne sais pas comment est faite l’âme d'un scélérat; mais quand je regarde dans mon âme, qui est celle d'un honnête homme, elle me fait horreur. » Eh bien! nous autres, nous qui sommes évidemment gens de plaisirs, nous assistions avant-hier à la première représentation
— ,  l'Odéon!— d'une comédie nouvelle de M. Cléon Galoppe d'Onquaire {ce littérateur distingué s'appelle Cléon de son petit nom!). Mardi, le Théâtre-Italien ouvrait ses portes, nous 
étions également de la chambrée des élus. Que nous manque-t-il pour être homme de plaisir? Absolument rien, penseront d'après cela les naïfs que la perspective ou le souvenir d’une soirée au théâtre amuse déjà trois semaines avant, amuse encore trois semaines après l'échéance. Donc, c'est convenu; nous volo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>281</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> élus. Que nous manque-t-il pour être homme de plaisir? Absolument rien, penseront d'après cela les naïfs que la perspective ou le souvenir d’une soirée au théâtre amuse déjà trois semaines avant, amuse encore trois semaines après l'échéance. Donc, c'est convenu; nous volons de fête en fête; nous ne savons pas ce que c’est que la vie d’un homme qui s'ennuie; mais, quand nous con- templons la nôtre, qui est celle d’un homme qui s'a- muse, nous ne pouvons retenir un long bâillement. On bâille beaucoup, à Paris, ce mois d'octobre. On ne peut pas toujours parler de l'été qui est mort sans avoir vécu, du pauvre M. de Pimodan, du général Garibaldi et du général de Lamoricière. A la lon- gue, c’est plus qu'ennuyeux, c’est agaçant. Il ya bien des gens qui essaient d'opérer une diversion en jetant sur le tapis le nom de M!* Karoly, une tragédienne de a plus nouvelle couvéeet déjà, à ce qu'ils affirment, de — la plus haute volée; une 265 — Rachel qui sort de sa co- quille! Comme il s’agit de l'Odéon, où cette merveille est éclose à la douce lumière de la rampe, on aime mieux généralement croire les enthousiastes sur parole que d'y aller voir; ce qui fait jusqu'à présent à l'Hermione du Second-Théâtre-Français plus de célébrité que de spectateurs. Je dois toutefois à la vérité de déclarer qu'un personnage qui passe pour très-compétent dans les matières artistiques, M. le comte de Momny, s’est dérangé pour la jeune tragédienne et est revenu enchanté de son voyage sous les portiques odéoniens. 11 serait plaisant qu'il nous naquît une tragédienne au moment juste où les derniers tragiques semblaient désespérer du salut de leurs dieux, où Ponsard passait
à la fantaisie et au Vaudeville, où Latour -Saint-Y bars tâtait du vaudeville au Gymnase. J'irai voir, — à l'Odéon, puisqu'il le faut, — cette Karoly. Mais, j'y songe! les plaisanteries sur le théàâ- tre lointain que M. de la Rounat dirige avec tant de tact ont bean être usées; sérieusement, n’aurais-je pas mieux fait de louer une chambre dans le Quartier Latin, où la pièce de M. Galoppe d'Onquaire nous avait attiré, où Mlle Karoly devait nous sitôt ramener! Je vais perdre tout mon temps en allées et venues. Je le répète : le poëte des G'ens vertueux de province, représentés avant-hier avec succès à l'Odéon, M. Galoppe d'Onquaire, s'appelle Cléon, ce qui le — 966 — distingue à un haut degré parmi ses contemporains. Pour ma part, je n’ai jamais connu que deux Cléon : le Méchant, de Gresset, et puis M. Galoppe d'Onquaire, dont la manière d'ailleurs est plus voisine du chantre de Vert-Vert que de M. Victor Hugo. De plus, M. Galoppe d'Onquaire est d'Amiens, comme Gresset. On a généralement la manie d’être avide de détails intimes sur les grands hommes ; je vous révélerai donc que M. Cléon Galoppe d'Onquaire est lié avec M. Pitre-Chevalier; qu'il porte généralement à la main une badine très-flexible qu'il fait tourner, ployer, virer comme ses Alexandrins; qu'il use plus d’escar- pins que de bottes et de bottines, et qu'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>105</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oix d’un avertisseur lugubre qui leur eût crié de temps en temps : « Frères, il faut... danser. » Nous sommes en carême; cependant, regardez les affiches de nos théâtres, section des infiniment petits: ici l’on donne : le Carnaval des revues, Revue de Carnaval; à, le Carnaval de G'avarni. Il n’y a plus, c’est vrai, de bals masqués à l'Opéra et les grandes réjouissances carnavalesques ont pris fin dans les régions officielles; mais tous les soirs il y a bal quelque part, quand ce n’est pas partout. Samedi dernier, on dansait costumé chez Mme Ch..., une créole très-élégante de la Chaussée-d’Antin, fait événement, même que Mme Gunzburg a dans ce salon, en Proserpine si cou- verte d’escarboucles qu’à côté de cette reine de l'enfer païen les flammes de l'enfer catholique eussent paru
‘ pâles. Loin que se ferment les salons, il en est qui s'ouvrent, au contraire, pour la première fois de l’hiver, ceux de l’ambassade d'Angleterre, par exemple, et voilà les vendredis de M. de Nieuwerkerke, au Louvre, qui ont recommencé vendredi dernier. Le musicien de l'avenir, Wagner, — que je me tiens à quatre pour ne pas surnommer l'Ernest Feydeau de la musique, — exerce présentement l'hospitalité, chaque mercredi, dans son appartement de la rue Newton. On danse ce soir au Crédit foncier ; après-demain soir chez M. Mirès. Les réceptions plus calmes du faubourg Saint-Germain vont leur train chez les La Rochefou- — (0 — cauld, chez les Pozzo, chez Mme la duchesse de Rau- zan. La semaine passée,— il y a eu mardi huit jours,
— M. le préfet de la Seine donnait, en l'Hôtel-de Ville, séduisant comme le palais d’Armide, une petite fête intime de deux mille cinq cents personnes environ. Comme les mœurs modernes sont en progrès sur les anciennes! Socrate, un grand philosophe, ne trou- vait pas à Athènes de maison assez petite pour n'être pas trop grande encore quand il s'agissait de contenir les vrais amis de la maison ; plus heureux, M. le pré- fet de la Seine, les jours où il ne recoit pas les cohues mais bien ses amis,—ses vrais amis, —a besoin d’une enfilade de salons, de galeries où se déroule une foule empressée, dévouée, fidèle dans l’une et l’autre fortune, mais surtout, je crois, dans la bonne; or, jamais l’as- tre de M. le préfet de la Seine ne parut être plus éclatant. j k
! Il plus filles
être est une des capacités les plus incontestées et les nécessaires du jeune Empire. Il est père de deux accomplies et charmantes, les plus belles peutde la ville que leur père administre, Il va marier 
à la fin du mois son aînée 
à M. Dolfus, miers noms de l’industrie française,
è qui, 
| 
| un des pre- un jeune homme l’autre soir, au bal de l'Hôtel-de-Ville, recevait les félicitations et les compliments de chacun. Encore une preuve que les limites sont effacées : naguère, la chronique mondaine parlait avec quelque timidité des femmes, fût-ce pour les vanter, et ne les ne nommait pas en toutes lettres. Aujourd'hui la chronique, — je ne dis pas qu’elle ait raison, — confond les parquet</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>229</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t de petites dames n’aient pas encore mis le feu à son maillot. Il est vrai que son 1 . — 213— père est toujours aux côtés de ce bel Hippolyte. Un père est un pompier donné par la nature. Le jour où le père Léotard a vu des bandes d’incendiaires en cri- nolines et falbalas se diriger du côté de son rejeton, il a demandé à M. Dejean, directeur du Cirque, la fa- veur de revêtir l'habit bleu à boutons de métal qui dis- tingue ses écuyers; et ainsi vêtu selon l'ordonnance, il suit son fils dans l'arène, prêt à marcher sur toute 
étincelle. Un journaliste, qui admirait cette vigilance, en a surnommé l’auteur le Père de la débu- de l'annexion des banlieues, agrégés à la grande cité, ils ont voulu faire peau neuve à l’occasion de l’hon= neur et en l'honneur de l’occasion. Cela est un peu plus sérieux pour des cafetiers de renouveler leur mise en scène, je vous prie de le croire, que pour un journal de se faire imprimer en caractères neufs. Ces Mille Colonnes sont devenues tout simplement un Louvre où l'on joue la poule, un Versailles où PRET  nes, pour vous servir. Lorsqu'ils se sont vus, par suite : LR Maintenant, Muse, dis-nous les ébats des premiers Paris! Il s'agissait de pendre la crémaillère à Mont Parnasse, dans le Café des M ille Colonnes. Est-ce à cause du nom de la maison qui rappelle à MM. les journalistes l'architecture de leurs feuilles? il y avait beaucoup de journalistes sérieux à cette fête d’inauguration d'un établissement qui ne l’est pas. MM. Constant père et fils dirigent les Mille Colon- Es tante. 
+4 ; 
|l
} — 214 — l'on boit des canettes, un témple où les danséurs of- ficient à côté des consommateurs. Comme il est, à ce qu’il paraît, dans la destinée des gazetiers d'essuyer les plâtres de toute construction, j'ai failli moraliser* Par le Siècle! la jolie chanson de circonstance que M. de Labédollière a improvisée au dessert! M. de Labédollière est à la fois un excellent cœur, une plume très-active et très-savante dans les matières sérieuses, et un rimeur des plus aimables. Le journaliste nous dérobe un peu le poëte aujourd’hui. Il fut un temps que la banlieue, où il était populaire, le surnommait Mirlitonnin et le chantait, fallait voir! A présent, sans une circonstance exceptionnelle, le chansonnier ne revient plus aux anciennes risettes de sa muse. Mais, s’il a beaucoup appris... à ses lecteurs depuis dix ans qu'il rédige dans un grand journal, il n’a rien oublié des gaietés harmonieuses de sa jeunesse. J'en prends à témoin les couplets suivants, dont les Alle Colonnes garderont le souvenir : ennn sance. Qu'on se le dise! La dignité... mais, pardon; sonne journalistes passent leur vie à être parrains de cette façon-là. Ils y mettent peut-être par trop de complai- ones d'inauguration ne pouvait se passer de gazetiers, On les a appelés pour baptiser de verres de champagne les dorures et les glaces de ces Mille Colonnes. Les nt etn Ren de toute production, de toute invention, la cérémonie — 215— Veuillez excuser mon audace, Si je chan</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>76</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oureux spectacle d'hommes en mal de dénoûment. On ne voyait qu'eux sur terre et 
| sur mer, par monts et par vaux, tantôt réunis, tantôt un par un, tantôt les yeux levés vers l’azur, comme B s’ils attendaient d'en haut un dénoûment providentiel, tantôt les regards obstinément fixés au sol, comme s'ils k E. : ss — 60 — comptaient voir jailir leur salut des entrailles de la terre. . Chaque fois qu’ils se séparaient pour aller isolément
à la chasse au dénoûment, chacun de nos trois amis s’engageait, s’il rencontrait l'oiseau rare, à revenir en toute hâte à la maison pour y mettre le feu. Une manière de télégraphier aux autres la bonne nou- velle. Un beau jour Lafontaine ne parut pas à l'heure du dîner. On se mit à table sans lui. Au dessert, le retardataire se précipitait enfin dans la salle à manger, renversant sur son passage la poire et le fromage et ne s’en souciant pas. Tout essoufflé, pareil à ce soldat de marbre, zélé messager de vic- toire que vous pouvez voir dans le jardin des Tuileries tomber de fatigue sur son socle en agitant une palme, il criait : « Je le tiens! je le tiens! » Invité par ses compagnons à des explications plus catégoriques, il leur conta comment, tandis qu'il rêvait sur un rocher et se grisait de senteurs marines, le dénoûment, vainement demandé depuis tant de jours aux échos, lui était apparu au sein des flots. — Puisque le héros, Hercule d’Apreville, était un marin, il fallait, pour dénoûment, le rendre à la mer au lieu de le tuer, comme dans le roman. Dans l'antiquité, un . poëte eût tranché la difficulté en faisant intervenir Neptune, assis sur un nuage et offrant au vaillant et malheureux Navarque une place à ses côtés. Faisons de Î At 
— même, sous une forme moderne! Ainsi raisonna à peu près Lafontaine; puis il fit mieux, il joua, séance 
| le tableau final tel qu'il l'entrevoyait, et il y mit tant de chaleur, communicative que tant d'âme, voilà Lambert tant d'émotion Thiboust, 
— la moitié de son public,— qui pousse un gémissement et tombe évanoui à côté de son verre. On laisse la pièce pour courir à lui. On lui opère l'extraction d'un morceau de homard qui l'oppressait. Il revient à la vie,— et le lendemain à Paris. Quant à Lafontaine, après avoir accouché de ce dénoûment, ilse mit au litpour quinze jours. — Effet du changement de climat, dirent les médecins. — Mais alors qu'irait-on faire à Nice, si Nice commence par rendre les étrangers malades! — C'est pourquoi il vaut bien mieux conclure, d'après ce qui précède, TR. tenante, 
À que le mal de l'artiste parisien était une fièvre puerpérale. M. de Villemessant a réuni ces jours-ci, dans un dîner, au pavillon d'Ermenonville, toute la rédaction du Figaro,  depuis le cèdre jusqu'à l'hysope, depuis M. Jouvin jusqu'à M. Prével. On a remarqué à cette vaudevilliste et demain collaborateur du tends d'ici certains bourgeois, qui ne se idée très-exacte de nos peines, dire
« Voyez les gens de lettres! toujours en fils, hier Figaro. J'enfont pas une
à ce propos: ripaille ! Ces 4</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>156</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> plus beaux noms d’ar- tistes sur le programme et les meilleures individualités mondaines dans l'auditoire, M®*Barbot a remporté un véritable triomphe à la Tamberlick dans la scène de Clytemnestre d’Jphigénie en Aulide. La même cantatrice avait précédemment obtenu le même succès avec le même morceau, au concert de Delsarte, et De cmsens . DE vendredi dernier, chez M. le comte de Nieuwerkerke, devant le public délicat et connaisseur qui se réunit une fois par semaine chez le directeur général des Musées, Mme Barbot et Gluck ont encore eu les honneurs de la fête. Un aveugle qui joue prodigieusement d'un sifflet à trois trous a été exhibé dans la même soirée, au titre amplement justifié de phénomène. L'excentricité musicale est admise dans une certaine mesure, à côté du grand art, dans les salons de M. de Nieuwerkerke, et de manière à servir d'épices à l'attention. Samedi dernier, il y avait une réunion s’est trouvée très-piquante chez Me Tascher, intime qui la duchesse de au palais des Tuileries, à l’occasion du jour de naissance de M. le comte de Tascher, grand-maître de la maison de l'Impératrice. composé une charade RE bleaux et en vers, fort pour tableau; le troisième. amusante en quatre tout à fait de circonstance, mot était ANNIVERSAIRE, le premier M. de Montullé avait dont le ainsi décomposé : ANE, pour Hiver, Le ta-. pour le second; quatrième SERRE, et dernier tableau, conformément aux lois de ce jeu de société, représen- tait le mot Anniversaire dans son entier. Cette pochade décousue, vivement menée et avec beaucoup d'esprit par son auteur, n'a pas été moins bien rendue par les acteurs. Nous citerons en première ligne, parmi ceux-ci, Mlle Eugénie de Tascher, qui, avec sa grâce habituelle, a rempli tour à tour les rôles de Peau d’Ane et d'Hortensia. M. de Valabrègue 3 lil HET 
— 
— lui tenait tête on ne peut mieux. Mme la comtesse Stéphanie de Tascher, M!" Hortenée de Tascher, de Lowenthal, de Montullé, de Buch et la princesse Jeanne Czetwertynska ont été aussi fort applaudies, et MM. Édouard de Viel-Castel, Alfred Bresson, Théroulde, de Choïseul ont gagné leurs éperons d’'ar- tistes dramatiques. Parmi les spectateurs, on remarquaitle comte et la comtesse de Persigny, le comte Walewski et la comtesse Walewska, le comte et la comtesse de Morny, le due et la duchesse de Bassanoz les comtesses de la Bédoyère et de la Poëze, etc., etc. Après la représentation, l'impresario de la charade s’est avancé vers ce brillant public, et lui a adressé le petit compliment suivant :
— « Messieurs et Mesdames, le mot de la charade que nous venons d'avoir l'honneur de représenter devant vous, n’est pas indulgence ; mais l’auteur et les acteurs réclament toute celle des spectateurs. 
» . Nous sommes dans la saison des premières courses de chevaux et des derniers bals, qui sont souvent les plus beaux et les plus acharnés à la danse. A cette période-ci de l’année, à quoi bon ménager ses forces, puisque l'on touche au poteau d'arrivée! Les femmes se font donc bien moin</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>200</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ssance incontestable en ce monde. C’est le couronnement de l'édifice, quand il est porté comme par ce jeune prince de Polignac qui va devenir le gendre de M. Mirès. Appelez le même homme, Godichon, et douez-le de tous les mérites complexes et, pour ainsi dire, contradictoires que possède le jeune prince, et vous verrez si son chemin sera aussi aisé | Le prince A. de Polignac est, comme l’on sait, né du second mariage de l’ancien premier ministre de Charles X avec une Anglaise de la plus rare beauté, miss Campbell; il était frère de cette charmante Mwe Sosthènes de La Rochefoucauld, la perle et l’orgueil du faubourg Saint-Germain, que nous avons vue périr si cruellement, il y a peu d'années, d’une angine mortelle qu’elle avait attrapée en soignant son enfant. — 184 
— L'éducation du jeune prince de Polignac se fit en Allemagne; il y but abondamment à la source des let- tres, des arts et des sciences en même temps. Il nous revint, vers 1848, à temps pour prendre part à une invasion des Tuileries que les légitimistes considéraient comme la revanche de 1830. Il fut nommé par acclamations capitaine des gardes mobiles au lendemain des journées de Février. Un an après, il se présentait à l'École n TG 
! anses 4 polytechnique, et un homme bien distingué, M. de Loménie, qui cumulait alors les fonctions de ré- pétiteur de littérature à l'École avec l’emploi de rédacteur chargé de la séance des Chambres au Moniteur du soir, se souvient peut-être de l'effet qu’il produisit un jour sur ses confrères de la tribune des journalistes, en leur contant qu'il venait de lui passer par les mains un mathématicien qui était un littérateur hors ligne et. qui s'appelait le prince de Polignac. Ce jeune homme a trouvé le temps, en dix ans à peu près, d’être homme du monde, capitaine d’artilley 4 o nl 
} rie, de faire les guerres d'Italie et de Crimée, de tra duire Faust entier en vers français de la plus belle façon, de composer un Mémoire sur les nombres pre- miers qui a été lu à l'Académie des sciences, et, tout récemment, ne vient-il pas d'inventer un nouveau pont pour l'essai duquel le gouvernement a voté des fonds? Une seule chose aurait pu manquerà cette nature comblée par la Providence. Son mariage lui apporte une femme charmante et les richesses qui ne sont pas hé- — 185 — réditaires chez les Polignac. Quoi de plus simple et de mieux! Le beau-père et le gendre sont ici trop hommes d'esprit tous deux pour ne pas s'entendre, et le seul mot qu'il faille dire en définitive sur ce mariage dont on a tant parlé, c'est que c’est un déménagement d’écus qui vont demeurer on ne peut plus à propos dans les mains de l’homme le mieux fait pour les loger noblement. Lorsque la main de sa fille lui fut demandée pour le jeune prince de Polignac, M. Mirès subordonna à trois conditions le oui qu’il prononça. Son gendre devait prendre l'engagement de ne s'occuper ni de finances, ni de politique, et de suivre sa carrière. L'évêque de Marseille a voulu bénir lui-même les deux jeunes époux, et c’</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>201</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>riage dont on a tant parlé, c'est que c’est un déménagement d’écus qui vont demeurer on ne peut plus à propos dans les mains de l’homme le mieux fait pour les loger noblement. Lorsque la main de sa fille lui fut demandée pour le jeune prince de Polignac, M. Mirès subordonna à trois conditions le oui qu’il prononça. Son gendre devait prendre l'engagement de ne s'occuper ni de finances, ni de politique, et de suivre sa carrière. L'évêque de Marseille a voulu bénir lui-même les deux jeunes époux, et c’est parce que l’on attendait monseigneur que le mariage a été retardé de quelques jours. J'ai vu le moment où les méchantes langues allaient exploiter ce très-simple ajournement. Le mariage de M. Olympe Aguado fait du bruit à son tour. Il épouse, fortune, fille d’un grande-duchesse on le sait, une demoiselle sans simple officier allemand de Bade, reconnaissante que la des soins qu'elle en avait reçus, légua à l'Impératrice des Français. Celle-ci avait donné à Me de Freystedt un logement aux Tuileries et douze mille livres de rente. On sait quelle piété filiale règne chez les fils de Mme Aguado. 
À Cette famille, que sa grande richesse met si fort en vue, ne mérite pas d'être moins remarquée 
} — 186 — pour l’union de ses membres et la douce intimité de sa vie domestique. Aussi M. Olympe Aguado ne voulaitil se marier qu'avec une personne capable de servir en même temps de compagne à lui et à sa mère. Ila trouvé chez Me de Freystedt ces vertus et ces char- mes réunis d’épouse et de fille, et il a demandé sa main sans s’enquérir de la dot. C’est le mariage de Mlle Mirès renversé, en ce sens que tous les écus sont ici du côté du fiancé. e Les Abyssiniens sont furieusement à la mode. J'entends par là les officiers de marine qui sont revenus cette semaine de la mission en Abyssinie dont M. le capitaine Russel était le chef éminent. Les jeunes messieurs de Bonsonge et George de La Guéronnière, tous deux enseignes de vaisseau, pement chés à M. Russel, avaient 
été atta- et il faut entendre leurs relations merveilleuses sur cette patrie des girafes, des éléphants, des hippopotames et des zèbres, sans parler des hommes qui ne sont guère là-bas moins curieux que les animaux. Revenir d’un grand voyage extraordinaire a toujours été un titre à la faveur la plus marquée de la société parisienne. Témoin l'enthousiasme avec lequel notre maître, le vicomte de Launay, ra- conte que furent fêtés, dans l’hiver de 1841, les jeunes Persans qui s’appelaient MM. de Sercey, Cyrus Gérard, Daru, de Lavalette. C’est le même accueil que trouvent aujourd’hui nos Abyssiniens échappés aux périls les plus pittoresques, aux aventures les plus — 187 — 
étranges chez des peuples armés de lances et de javelots. On se les arrache, nos Abyssiniens ; c’est à qui les aura à dîner. Les recevoir, c’est un honneur brigué, les connaître c'est une position, et connaître 
| quelqu'un qui connaît quelqu'un d’entre eux, ma foi, c'est encore un avantage. Sommarre : Le jeu du steeple-chase. — Comme quoi quatr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>296</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>En plein Paris. du dix-neuvième siècle, le colonel Roger, alchimiste. — Comment il avait trouvé la pierre philoso- phale et l'était pour son marchand de vins. — Mort du colonel Roger; pamoison et vision d’une dame à un diner de sceptiques rapproché du fameux souper de Cazotte. — Oh! la foi! — Oratio pro domo. — Belle âme de Manè. — Défions-nous des effusions de nos belles âmes.— Ce que nous apprend l'usage du monde. — Une page de Balzac et les salons du professeur Markowski. — Le bien et le mal que l’on a dit du vin de Champagne. — M. Deschanel.
— MM. Xavier Aubryet père et fils. — La circulaire du préfet de police sur les bals publics. — Ostracisme du grand écart. — Le pied de ces dames assimilé à celui des agents de change. — Il n’y a rien de changé en France, il n’y a qu'une circulaire de plus. — La danse des échecs. — « Aimez-vous la... Finette? On en a mis partout. » — M. Bernard Latte, — M. Édouard Clément. — Sou- venir de Hernani à propos d’un pugilat. — Le salon des fleurs aux Tuileries. — M. Chaplin. — La mort de Géricault et celle de De- camps. — Il faut qu’il nous reste au moins une copie des beaux tableaux qui s’en vont comme le Radeau de la Méduse. — Garibaldi et Alexandre Dumas en nourrice chez le père Enfantin. — La tête et le képi du général de Lamoricière, — Un mot d'Armand Mar- 
| 
| 
À — 981— xast, — La famille Riquetti de Mirabeau, — Mme la princesse de Bauffremont. — Mariages : Mie de Kervéguen; Me Augusta Collas, — Le bout de l’an de Me Roger de Beauvoir et le bracelet de Mne de P***. — Histoire de la dame au camphre. Paris, 26 octobre. M. Octave Feuillet, cet écrivain de beaucoup d'esprit et d’encore plus de nerfs, a mis dans la pièce que le Vaudeville vient de jouer: Rédemption, un
étrange, au rire satanique, penché sur ses alambics et lait Isaac Zaphara dans le répond maintenant au nom passant du livre au théâtre, un vieillard ses fourneaux, qui s’appeproverbe imprimé, et qui de Wolfram Mathéus. En ce vieux mécréant a perdu sa nationalité; il était juif, il n’est plus rien ; il est de M personnage Revue des Deux-Mondes au Vaudeville; récompense mm Ja patrie des marionnettes. J'avoue que je ne compris pas d’abord la raison de cette déraison et j'étais prêt à m'écrier : « Ila été perdu un juif dans le trajet de la place de la Bourse, et qu'Isaac Zaphara, malgré les tourniquets honnis par M. Mirès, avait évidemment quitté son rôle dans Rédemption pour aller en prendre un autre plus lucratif dans le temple de la spéculation. D'ailleurs, Wolfram il n'importe guère; Isaac Zaphara Mathéus est sorcier et alchimiste, ou voilà le fond de son métier. Puisqu'il est athée, il n’a pas be16* 2 lorsqu'on me fit observer que le Vaudeville est situé em honnête à qui le rapportera chez M. Octave Feuillet !» — 282— soin son ver sons d’être juif. Le mal est son but et, pour ainsi dire, paradis ; la science et l'or sont ses moyens d’arrià la toute-puissance dans le mal. Il vend des poipour l'âme et pour le corps, il tient boutique de conseils pervers</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>308</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e dans ces pugilats entre classiques et hugolâtres. Hélas! Je le sais bien ; mais ce n’est pas notre faute si les temps sont changés; nous ne pouvons raconter que ce que nous voyons.
Édouard Clément, en prêchant l'ordre et la concorde au plus fort de la mêlée, en voulant séparer les combattants, reçut maints horions et sortit de là si bien défiguré, qu'il semblait hors d'état de paraître, avant quinzaine, sur une estrade de concert. Justement, il avait promis le lendemain son concours pour une soi- rée à bénéfice. Que faire! Comment tenir la parole donnée et comment y manquer! Un artiste de ses amis le mit à même d'affronter,
— d’un peu loin, —les regards du public, en lui peignant le visage à l'huile. C'était laid, Au reste. On eût dit un monsieur qui, ee ayant perdu sa tête à la bataille, la remplace par celle de son portrait. Passons à de plus gracieux spectacles : Chaplin, le peintre des grâces modernes, le créateur d'une élégance inconnue avant son pinceau, vient de terminer aux Tuileries, dans les appartements particuliers de I'mpératrice, ce fameux salon des fleurs dont la décoration lui avait été confiée. Impossible de rien voir de plus riant et de plus délicat. Le plafond, qui représente les arts portant leurs tributs aux pieds de l'Impératrice, est tout un poëme qui tient de l'idylle par la fraîcheur et de l'épopée par une certaine dignité royale r ‘pandue dans l’ensemble. On remarque le soin qu'a pris le peintre de proscrire des sujets qu'il a traités dans ce salon toute tête d'homme. La femme étant la fleur de la création, elle seule devait avoir sa place : dans le salon des fleurs. L'homme n’est relativement qu'un jardinier vulgaire, au teint hâlé, aux mains noires. Un grand peintre, fougueux, puissant d'allure et de composition, vigoureux comme on ne l'est guère, ce fut certainement Géricauit, qui mourut si prématurément 
à trente-quatre ans. Il y en a trente-six d'écoulés depuis ce malheur. Lui aussi, comme l'autre jour notre Decamps, succomba aux suites d’une chute de cheval, laissant peu de monuments complets d'un génie qui
éclate surtout dans sa fameuse page : le Naufrage de la Méduse. — 293 
— Par malheur, il a suffi de quelques années pour dégrader une composition si digne de l'immortalité. Géricault, comme les Granet, les Gros, les Léopold Robert, a peint avec des couleurs éphémères des tableaux dédiés à la postérité. Le génie des artistes de cette époque a été trahi par l'insuffisance de leurs procédés matériels d'exécution. Encore quelques atteintes et le chef-d'œuvre de Géricault faisait naufrage lui aussi. L'administration de nos musées s'est émue à juste titre du sort qui menaçait cette œuvre capitale, et, après avoir constaté qu'aucun mode de guérison n'était applicable à la toile malade, on a pris un parti cruel, mais le seul parti qui restât à prendre. Une copie aussi exacte que possible a été demandée à MM. Ronjat et Guillemet, qui se sont acquittés de ce travail avec un zèle pieux couronné du plus entier succès. C'est comm</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> des pistoles ! supbre Done, le dix-septième siècle a eu, lui aussi, son : Marco, qu'uimes-tu donc? découverte importante| et voilà comment et pourquoi la chronique n’est pas du tout éphémère ! Sans aller si loin, voyez le goût insatiable du pu- blic pour ce défilé des choses de l’année que, sous le nom de Revues, les théâtres lui servent, tous les mois de décembre que Dieu fait. Encore un symptôme encourageant. Nos revues, il est vrai, 
à nous autres journalistes, n’ont pas, pour se soutenir, comme les revues des vaudevillistes, les mollets de ces dames. 
Ça manque de molléts et de maillots roses, nos feuilletons. Que voulez-vous ! La plus belle fille dû monde ne peut donner que ce qu'elle a. Du reste, l'art de fabriquer les Revues est dans une 
évidente décadence sur toute la ligne de nos théâtres de genre. Le célèbre succès des Pommes de terre malades à été l'âge d'or; nous sommes aujourd'hui dans l'âge de fer. Ceci est attesté par la revue des Variétés aussi bien que par celle du Palais-Royal ou des Délassements-Comiques. On en jouait une, hier soir, au Théâtre-Déjazet; je ne l'ai pas vue. L'imitation de notre amie Rigolboche joue un grand rôle dans la Revue du Palais-Poyal aussi bien qu'aux Variétés. Lucile Durand s'appelle, au boulevard Montmartre, Mimi Bamboche, et naturellement danse tous cheveux au vent. [l y a de bonnes intentions dans son cancan, mais cela ne suffit pas. On dit qu'elle a où 49 = pris des leçons de la vraie Rigolboche, et l'a récompensée de ses conseils par le don d'ün fort beau bra- celet. Au Palais-Royal, c'est Mlle Schneider, incontesta- blement plus légère que Mlle Durand, qui fait les honneurs de l'inévitable chaäut. Mais combien elle est loin encore de leur modèle à toutes,  l'inimitable Marguerite qui, de ses pieds flamboyants, illumine la Revue des Délassements-Comiques! Elle porte en reine un costume éblouissant, que ses compagnes jalouses lui avaient caché le jour de la répétition générale. Je signale aussi à la sévérité éclairée de M. le régisseur et de M. le directeur des Délassements-Comiques! la malveillance évidente avec laquelle les mêmes petites envieuses présentent les sept où huit tambours de basque que Marguerite doit crever en dansant, d'au- tant de coups de son pied aïlé. Ah! mesdemoiselles, -que c'est mal! Au lieu de faciliter à votre camarade ses exploits, vous vous efforcez de les lui rendre presque impossibles. Allez demander aux écuyers du
‘Cirque, vos voisins, si c'est ainsi qu'ils en usent avec les clowns qui passent à travers les cerceaux qu'on leur tend ! On a joué à l'Odéon trois actes en vers : les Equi- 
| pées de Sténio. L'auteur, M. Paul Juillerat, est un homme en place affable et distingué, en même temps 
| qu'un poëte excellent. Il est fils d’un ministre du culte
| évangélique et fut lui-même quelque temps pasteur. DT Déjà il avait donné au théâtre deux actes élégamment rimés: la Reine de Lesbos Tortue. - et le Lièvre et la Cela devient effrayant pour les auteurs dramatiques de profession, q</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> — ESTHER GUIMON (parallèle entre Esther et Delphine); —Mme DE TOURBEY; N; — Mot pe GRANDFORD. — Nous brûlons. — Envoi d’un portrait français en Perse. — La Pénélope normande, drame et roman, — Histoire d’un dénoûment, — MM. A. Karr, Lambert Thiboust et Lafontaine. — Accouchement tumultueux.—
Évanouissement de l’un, fièvre puerpérale de l’autre, — Ces gens de lettres mangent toujours! Paris, 20 janvier 1860. Eh quoi! Grassot n’est plus. La mort a eu le courage de l'emporter sérieusement,  lui qui nous a tant anseur 
— eee 13 — fait rire ! Îl est allé grossir aux Champs-Élysées ce petit groupe d'ombres à part, les Sainville, les Alcide Tousez; car jamais vous ne me ferez croire que dans l'autre monde plus que dans celui-ci ces joyeux fantoches soient appelés à se comporter comme le commun des trépassés. Si la mort continue, la cruelle qu'elle est, à cueillir nos plus beaux comiques, c’est fini, on ne rira plus du tout ici-bas; et, quand on voudra s'amuser comme naguère on s’amusait au Palais-Royal dans l'éclat de ses beaux jours, il faudra prendre une stalle pour l'autre monde où s’en sont allés en représentation les héros et les héroïnes des tréteaux dévastés. Oui; mais où est le bureau de location? Il est partout et il n’est nulle part. On reçoit son billet le jour où l'on aurait envie de rester ici ; on ne sait comment se procurer un 
| coupon, le soir où l’on désireraitaller voir ce qui se joue 
| 
‘-bas. Grassot, s'il était né, comme le disent ses biogra- phes, au mois de janvier 1800, avait tout juste l'âge 
‘du siècle qu'il a égayé. Son dernier soupir s'est exhalé, dans la nuit de mardi à mercredi, de cette même bouche féconde en joyeux gnouf-gnouf. Depuis longtemps il languissait, il n’était plus que l'ombre de luimême,  et bien avant qu'il quittât le théâtre, sa voix l'avait abandonné. Il ne parlait plus que par gestes et par gloussements. Quels gloussements et quels gestes ! On sait que, depuis quelques mois,  il s'était rendu x or ee propriétaire du Café Minerve, et les chroniques ont salué de leur mieux la retraite du vieux comique, non dans un fromage, maïs dans un bocal de prunes à On espérait qu'il pourrait encore des- l'eau-de-vie. cendre gaiement la vie sur un fleuve de Punch-Grassot. Les dieux en ont décidé autrement. A présent le flacon est vidé ; il n’en reste plus que le souvenir; mais ce souvenir sera durable. Parmi les gaietés de ce siècle, — elles nombreuses pour qu'on en oublie! dira le nom de Grassot et toute une santeries frappées à son effigie. comiques ont circulé sous son nom réellement M. de lui. ne sont pas déjà si
— la postérité regénération de plai Beaucoup de mots et beaucoup sont Il avait du trait, 
à la façon de Commerson et du 7intamarre. Ce n'est assuré- ment ni la manière de Voltaire, ni celle de Mme de Sévigné, ni celle du faubourg Saint-Germain, quand il daigne montrer ce qu'il sait faire. L'esprit qu'avait Grassot, c’est celui qui assaisonne bien les petits verres de n'importe quoi, de dur ou de doux, pris sur le c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ar dessus son maillot, du filet de Vulcain, toilette peu compliquée, mais jugée très-séyante par les jeunes dames du lieu. Aussi, que d’ambitions en mouvement, que de pétitions, que de rivalités! Que de raisons bonnes ou mauvaises alléguées par chacune pour être choisie comme reine de beauté au détriment de ses rivales!
— « Moi, disait l’une, je suis mère d’un amour de petit garçon; c’est donc à moi d'être Vénus, en ma qualité de mère de l'Amour. » Une autre, dont la bourse est garnie, à ce qu'il paraît, soutenait qu’une pareille figuration, « d’où peut dépendre tout l'avenir d'une femme, » méritait d'être achetée aussi bien qu’une charge d’huissier, et que le rôle devait être mis aux enchères. Oscar, régisseur du théâtre et son meilleur comédien, battit en brèche ce système par l'anecdote suivante : En pleine direction Dormeuil, un artiste qui jouait pour son plaisir et qui, loin de demander aucune espèce d'appointements, en eût plutôt offert au directeur, fut admis dans la troupe du Palais-Royal. Der- val munit aussitôt d'un solide verrou la porte de sa loge. — « Pourquoi ce déploiement inusité de serrurerie,  mon cher Derval! 
— C’est que, mon cher di- 
| = 0 = recteur, je crains que l'artiste qui ne réclame pas le salaire de son talent, ne soit venu ici pour exercer commodément d’autres petits talents. » Morale de l'histoire : Défiez-vous des acteurs et des actrices qui vont l'argent à la main chez leur directeur. Mile M***, après délibération, fut jugée apte à l'em- ploi de Vénus par un comité à la tête duquel siégeait toute femme qui a un époux sé- Il faut que vous sachiez que sous ces latitudes exceptionnelles,  on passe au grade d'époux après deux mois de service comme simple relation. 
À défaut de Mie M***, c'est Mlle Julie qui a été nommée, et déjà on la surnomme la Vénus aux belles jambes. Un détail qui peint bien l'oreille fine et le nez subtil de certains commerces parisiens : Mile Julia n’est pas encore en possession de son rôle, au moins devant le public, et déjà le tapissier sollicite sa pratique; la couturière, qui la veille demandait de l'argent, devient on ne peut pas plus traitable ; M. Josse implore un regard pour ses bijoux ; le carrossier propose une voi- ture à crédit.
À propos, c’est dans une pièce de MM. Flan et tte avec préméditation, rieux. » D décliner l'honneur qu’elle avait si ardemment brigué :
— J'ai réfléchi, dit-elle, c’est un rôle que ne peut pas accepter, sans ouvrir la porte à bien des querelles, sans s’exposer à ce qu'on l’accuse d’incendier la salle nn Se Mais, à la surprise générale, on la vit sitiététtior tisser la costumière. San Blum, vaudevillistes de beaucoup de verve et d’habile facture, coupletiers brevetés pour les Délassements Comiques A. G. D. S. {avec garantie de succès) ; c'est dans leur Almanach comique que nous jugerons en dernier ressort si cette Vénus méritait effectivement la pomme. Heureux les théâtres qui n’ont pas d'histoire ! Heureux donc nos théâtres, car ils encaissent sans faire parler d'eux.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>180</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le très-ancienne et très-historique. Les Bouffes-Parisiens ont donné une fort agréable opérette dont la musique est d'une femme du monde, Mme la vicomtesse de G***, nommée, au théâtre, Caroline Blangy. Dans la représentation au bénéfice de la veuve du pauvre Amant au Palais Royal, un petit vaudeville s’est produit, au milieu
| d’applaudissements unanimes et mérités, qui a pour ee] AT titre : Les Jours gras de Madame, et pour auteurs MM. Nuitter et Joseph Derley. Le premier, déjà connu au théâtre sous son pseudonyme anagrammatique, est un jeune avocat distingué qui s'appelle au Palais Me Truïnet. Le second est un jeune homme de vingt-deux ans, très-connu dans le faubourg Saint-Germain, parent des Bauffremont et des La Rochefoucauld, répondant, partout ailleurs qu'au théâtre, au nom très-bien sonnant de comte de Sainte-M**. Comme vous voyez, l'art dramatique ne s’est pas encanaillé dans ces derniers temps : aux Bouffes-Parisiens, une vicomtesse pour musicienne de la pièce nouvelle ; au Palais-Royal, pour vaudevilliste un jeune Pour la première représentation des Jours gras de Madame, la petite salle, qui avait repris dans les jours révolutionnaires de 1848 le nom de la Montansier, 
était singulièrement 
émaillée de notabilités tant comte du plus fin faubourg Saint-Germain. et! d’élégances : le prince et la princesse de Metternich, sm le duc de La Rochefoucauld, le comte de Lorge, le comte et la comtesse de Beurges, le comte d'Auteuil, le comte de Pontevès, le marquis de Nicolaï et bien! d'autres. Le Jockey-Club, dont M. le comte de! Sainte-M*** fait partie, assistait tout entier à ce début dramatique d’un des plus jeunes membres du Cercle, | qui a dignement porté sur ce terrain le drapeau de la fashion et de la naissance. Ceci prouve une fois de — 165 
— plus aux brasseries incrédules, que l’on pent très-bien faire un vaudeville amusant et spirituel sans hanter le Café des Variétés. Voulez-vous connaître le sujet de cette petite pièce!
— Madame est trop grosse, madame veut maigrir, comme, — une femme aux cornichons des Variétés. Dans le but de sauver sa taille compromise, elle se livre à des exercices gymnastiques savamment combinés. Ce n'est pas tout : elle voudrait que son mari Ja maltraitât quelque peu, pour activer par ses duretés l'effet du traitement. Monsieur devient jaloux du maître de gymnastique de madame, qui vient gagner ses cachets en cachette, et, par manière de représailles, simule une passion dans le demi-monde. Ce double malentendu sème des nuages qui se dissipent graduellement et la plus pure lune de miel rayonne sur
| le dénoûment.   Cette légère esquisse est vivement menée, égayée
| de traits vifs et surtout de couplets très-lestement tournés. En voici un qui me revient; c'est Mlle Aline Duval qui le chante : D'un fin souper j'avais couru le risque, Lorsqu'il m'ouvrit ses huîtres et son cœur, Le tout flanqué d’un potage à la bisque Qu’assaisonuait un regard plein d’ardeur... Le dénoûment est facile à comprendre; Que voulez-vous? j'aurais </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cte, l'esprit n'est pas de mise, les grâces sont bannies, et la co médie ne devait pas venir respirer un air qui n'est pas fait pour ses poumons. - ue Voilà ce qu'avant toute chose les critiques parisiens du lundi auraient pu, ce me semble, faire obser- ver à M. Dumas fils, s’ils étaient gardiens plus sévères du temple. Ils ont préféré lui offrir, à peu près tous, avec un bouquet de fleurs artistement composé, le même morceau de sucre dont je soupçonne ce vail Jant esprit d'être un peu écœuré à l'heure qu'il est. Pour moi, c'est le cas que je fais de lui qui m'excite
à regarder en arrière pour lui dire le fond de ma pensée. Il est le roi; il aura toujours trop de flatteurs. Il est d’ailleurs assez fort pour aimer la vérité quand même et la comprendre. Je ne tiendrais pas autantà la dire à M. Scribe, — quoiqu'il ne faille pas dédai- gner, comme on le fait trop souvent aujourd'hui, cet amuseur ingénieux, — ni à M. Léon Laya, malgré le succès et les grosses recettes de son Duc Job, à la Comédie-Française. Je crois bien que l’on exagère à plaisir l'ignorance systématique de M. Dumas fils et son mépris pour les enseignements imprimés. Toutefois, c’est manifeste- ment par ignorance qu'il a péché ici. Mieux instruit des vérités primordiales, initié aux lois de la génération, il aurait compris que l'inceste la sapait par la base et que de ce crime maudit des hommes et des dieux, il convenait de ne s'approcher qu'avec des phocle, Shakspeare ou Schiller. L'esprit n’entre pas nes 2ee e SRE frissons d'horreur, la peau tremblante et le poil soulevé! Ainsi eussent fait, j'en suis sûr, Eschyle et So- es ici, dans cette contrée de l'horreur; elle n’est accessi- ble qu'au génie. Voilà ce qu'a oublié, avant toutes choses, l'auteur de la Dame aux Camélias, abordant le sourire aux lèvres, des unions à faire frémir. Supposez qu'il sorte un est Ja maîtresse du père celle de son fils légitime, vantable! et quel monstre fils de cette Albertine qui prodigue après avoir été quel enchevêtrement époudoit naître d'une pareille success'on de commerces ! Est-il le fils, est-il le frère de M. le vicomte André de la Rivonnière! Horrible incertitude! mystérieuse tragédie! Voilà pourtant les conséquences possibles de ce troc de femmes auquel MM. de la Rivonnière père et fils se livrent le sourire aux lèvres et auquel la comédie nouvelle nous fait as- sister sans éprouver le besoin de purifier la scène, à la fin de la soirée, par quelque supplice expiatoire qui guérisse le spectateur de son malaise. On peut faire de très-jolis vaudevilles, voire des comédies piquantes, sans avoir jamais étudié ce grimoire : philosophie, théologie, anthropologie; mais quand on a, comme moraliste et un M. Dumas fils, la volonté très accusée par certains détails de ses œuvres, d'être un peintre sérieux; quand on ne recule devant aucun abîme, il faut être muni du saint viati- que de l’initiation, sous peine de profaner les questions au lieu de les traiter, et de faire la comédie sacrilége du Père prodigue ou le Troc </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>56</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> tant de coups de son pied aïlé. Ah! mesdemoiselles, -que c'est mal! Au lieu de faciliter à votre camarade ses exploits, vous vous efforcez de les lui rendre presque impossibles. Allez demander aux écuyers du
‘Cirque, vos voisins, si c'est ainsi qu'ils en usent avec les clowns qui passent à travers les cerceaux qu'on leur tend ! On a joué à l'Odéon trois actes en vers : les Equi- 
| pées de Sténio. L'auteur, M. Paul Juillerat, est un homme en place affable et distingué, en même temps 
| qu'un poëte excellent. Il est fils d’un ministre du culte
| évangélique et fut lui-même quelque temps pasteur. DT Déjà il avait donné au théâtre deux actes élégamment rimés: la Reine de Lesbos Tortue. - et le Lièvre et la Cela devient effrayant pour les auteurs dramatiques de profession, qui n’ont que leur talent pour vivre, de voir combien de hauts personnages et de fonctionnaires se mettent maintenant à cultiver la muse avec succès.
À l'Opéra, le prince Poniatowski, sénateur, est en répétition. A la Comédie-Française, M. Camille Dou- cet, écrivain d’un rare mérite et en même temps chef de la section des théâtres au ministère d'État, est en répétition. A l’Odéon, c’est M. Juillerat. A la Porte- Saint-Martin, c'est le collaborateur de M. Victor Sé- jour, qui est descendu des régions officielles pour rem- porter un succès de cent représentations. On annonce que le même infatigable esprit travaille en ce moment pour le Cirque et la Gaîté. Aussi, un bohême paresseux que l’on excitait à faire du théâtre, répondit-il l'autre jour :
— Que me conseillez-vous là! Pour réussir au théâtre à présent, il faut commencer par être ministre, sénateur, ou tout au moins député... et même député cela ne suffit pas. M. Granier de Cassagnac, qui n'est que député, a échoué. Nous avons encore, en fait de nouveauté, le procès Giblain, queles uns apprécient avec beaucoup d’indulgence, et que les autres jugent avec toute espèce de passions hostiles, — en vrais Guelfes ! Nous avons eu " nee 0, 41 
— hier soir, aux Italiens, la continuation des débuts de M. Giuglini dans Z Puritani. Je n’assistais pas à la représentation; mais le matin même, dans un café où déjeunent beaucoup de gens de lettres, j'avais assisté à une scène curieuse jouée au détriment de M. Angelini,
échue, la basse à laquelle est faute d’un meilleur artiste, le magnifique rôle de sir Giorgio, créé naguère par Lablache. Ayant lu sur l'affiche le nom du signor Angelini, un diettante, bien connu pour l’exaltation de ses senti- ments musicaux, entra dans le café en ne proposant rien moins {il parlait haut et était très-sérieux) que d'organiser contre le pauvre Angelini une dénonciation collective. On l’accuserait de complot contre la sûreté de l'État; on déclarerait qu'il recèle des bombes chez lui ; on le ferait jeter en prison. Tout valait mieux, selon ce - dilettante forcené, que de laisser entre les mains d’un
“massacre la partie de sir Giorgio. © mn m2 GE mn en Sommar Re : Grassot. — Le groupe des anciens comiques aux ChampsÉlysées. — On</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>79</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Cognat cogna. — Dernière pensée de M. Sibour. — Un beau cri de M. Veuillot. — Brochure violette. — Les robes les plus à la mode. — Encore le R. P, Lacordaire. — La victoire du carnaval. — Petit bal à l'H6tel-de-Ville. — Émeraudes et dismants. — La famille Gunsburg. 
— À propos de fraises. — De l’ingratitude des invités. — Quelque chose de plus laid encore, c’est l'humanité devant un buffet de bal. — Si j'étais George Dandin. — Le poulet froid d'Angélique et les asperges en branche de Clitandre.—M"® la baronne Poisson.
— M®+ de Pontalba. — Café Riche et Café du Cirque. — Dialogue intercepté. — Une poésie de Goëthe. — Me Rigolboche et nous.
— Le bal du Figaro. — La nouvelle Calypso. — Les princesses des mille et une nuits parisiennes composent un Olympe pour le bal du Figaro. — Les écrins de ces dames. — A propos d'un rôle de Vénus. — Oreilles et odorat du commerce parisien.— MM. Flan et Blum, coupletiers brevetés (A. G. D, S.).— La Vénus d'Odessa+
— Roger aux Italiens, — Au foyer de la Comédie-Française, —= espere qui n’a rien oublié. — M. L. Veuillot, administrateur des chemins de fer romains par la grâce d’un juif. — M. Taconnet, propriétaire si
— te 
) IY 
| be Mie Brohan en province. — La manie des sous-titres. — Le Caprice ou une Soirée est bientôt passée; le Dépit amoureux ou QUI FEMME A, GUERRE A. Paris, 10 février 1860. L'ancien rédacteur en chef de l'Univers, M. Louis Veuillot, a été bien à la mode encore toute cette semaine. Dans le monde dont on ne peut guère faire partie sans un peu de naissance et quelques quartiers de dévotion, il est devenu l'homme qu'on se dispute, depuis la mesure qui l’a frappé dans son journal. On ne pourra plus dire du parti légitimiste qu'il n’a rien oublié s’il n’arien appris, puisqu'il ne paraît pas avoir gardé le moindre souvenir des coups de boutoir que M. Veuillot ne lui épargnait pas naguère, et du secours efficace qu’il a longtemps prêté à l'ennemi. Mais quelle nouvelle circule depuis deux jours! M. Veuillot, au lieu d'entrer au Figaro, serait nommé administrateur des chemins de fer romains, par M. Mirès, et partirait sous peu pour Rome, avec toute sa smala. Voilà comment se vengent les coreligionnaires de la famille Mortara. D'un autre côté, on raconte que pour indemniser l'honorable commerçant à qui appartenait la propriété confisquée de l'Univers, l'État lui concède, 
à lui, M. Taconnet, la fourniture des gibernes de la garde = 
| naient ét que l'on rase. Je ne suis pas toujours aux Délassements-Comiques ouau Casino, malgré mon enthousiasme célèbre pour mademoiselle Rigolboche; j'étais l’autre jour dans un salon fort dévot, très en deuil de la suppression de   l'Univers, où l'on entourait de petits soins un prélat des plus connus.
— « L'épiscopat doit être dans la désolation, lui disait quelqu'un.
— « Pourquoi! fit l'évêque.
— « Maïs, on a coupé la tête à l'Univers.
— « La désolation n'est peut-être pas aussi générale que vous vous l’imaginez, répondit l’évêque; et j'en connais plus d'un qui a applaudi à ce IX ther</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>96</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>propos, c’est dans une pièce de MM. Flan et tte avec préméditation, rieux. » D décliner l'honneur qu’elle avait si ardemment brigué :
— J'ai réfléchi, dit-elle, c’est un rôle que ne peut pas accepter, sans ouvrir la porte à bien des querelles, sans s’exposer à ce qu'on l’accuse d’incendier la salle nn Se Mais, à la surprise générale, on la vit sitiététtior tisser la costumière. San Blum, vaudevillistes de beaucoup de verve et d’habile facture, coupletiers brevetés pour les Délassements Comiques A. G. D. S. {avec garantie de succès) ; c'est dans leur Almanach comique que nous jugerons en dernier ressort si cette Vénus méritait effectivement la pomme. Heureux les théâtres qui n’ont pas d'histoire ! Heureux donc nos théâtres, car ils encaissent sans faire parler d'eux. Le Théâtre-Italien est le seul qui se remue. Roger y a débuté dimanche dans Zucia, au milieu de vives sympathies et avec un très-beau succès. Le lendemain, nous causions de lui et de son bras 4 au foyer des artistes de la Comédie-Française. 
— « Vous savez, dit Me Judith, ou, pour parler plus correctement, Mme Judith Bernard Derosne, que notre camarade, Mile Brohan, vient d'aller en représenta- tions à Lisieux et à Caen.
—«A-t-elle eu bien du succès? interrompit ingenument Mile Dubois, qui allait faire son entrée dans le 3e acte du Duc Job.
— 
« Parbleu! répondit M. Got, est-ce que cela se demande! Je voudrais bien voir qu'à Caen on fût assez Ostrogoth pour ne pas admirer un talent comme celui d’Augustine Brohan !
— « Je continue ma narration, fit Mme Judith. Quel- que temps avant les représentations de notre camarade, les Caennais avaient eu Roger. Augustine remplaça le ténor manchot non-seulement sur le théâtre, eee NE mais aussi dans l'appartement qu'il occupait à l'hôtel.
— 
« Madame, lui dit l’aubergiste, en l’installant, c’est ici même que M. Roger m'a fait l'honneur de coucher. Il avait avec lui cinq bras, — cinq bras de rechange 
— et, tel que vous me voyez, on les voyait courir sur tous les meubles. »
— « Quelles pièces vient de donner Augustine province ?
— « Voici, répondit un jeune avocat qui hante le foyer de la maison de Molière, un petit journal vous l’apprendra; et il tira de sa poche je ne quelle gazette du Calvados; Mlle Brohan en fort qui sais a joué : Tartufe ou l'imposteur ; le Mariage de Figaro ou la folle journée; le Caprice ou UNE SOIRÉE EST BIENTOT PASSÉE... » .  Nous nous écriâmes tous en chœur, à ce titre hé- téroclite : 
— « Qu'est-ce que c’est que ça !
— « Ge; eh parbleu! c'est le petit chef-d'œuvre d'Alfred de Musset.
— « Le Caprice, soit ; nous connaissons bien Le Caprice; mais, Une soirée est bientôt passée, voilà un sous-titre qui nous surprend.
…—« Vous savez bien que la province veut deux titres pour chaque pièce. C’est sa manie. Eh bien ! l'affiche la flatte au risque de déplaire à Musset, qui, malheu- reusement, n'est plus là pour réclamer.
— « Et, qu'a-t-elle joué encore? 5* 10
— lière. 
« À Lisieux, le Dépit amoureux du nommé Mo- : 
à 
— « Le Dépit amoureux ou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>100</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nion de Rossini dans les couloirs. — Le Père Félix et l'allusion, — Bals et soirées. — M. Wagner, le Feydeau de la musique.
— Mariage de Mie Haussmann,— Plus de carnaval ; plus de carème; plus de jeunes filles; plus de discrétion de la part de la chronique, — Paradoxe et almanach, — pompier. — Mercr, MON Dieu!!! — Feu Loëve Weimar. — La Chatte blanche, où une lacune comblée dans le journalisme. — Un Villemessant en jupons, — Sur la finale oche, — Victoires et conquêtes de M. Dodoche, Paris, 9 mars. Tout est pêle-mêle; il n’y a plus de frontières; les genres sont confondus comme les saisons,  comme les professions, comme les devoirs. Les Les Les Un Le DE
Ë 
évêques font du journalisme et du pamphlet. académiciens font des mandements. dominicains se font académiciens. sénateur fait jouer un opéra. premier mars, il faisait un soleil de printemps; 
— je l'ai pris en note; — le premier avril je m'attends
à une gelée d'hiver. A plus forte raison, j'y compte pour le premier mai. Cependantla Comédie-Française joue du Laya sans désemparer, et s'en trouve bien, tandis que l'Alphonse Karr n’a pas été assez bon pour durer au Vaudeville, tandis que même l’Alexandre Dumas fils a fléchi au Gymnase. C’est comme si M. de Rothschild buvait de la piquette et s’en délectait, tandis que nous, trèshumble chroniqueur, nous nous lasserions du château- margaux et du chambertin. c tout cela, les lilas fleuriront-ils à l'époque normale? Qui le sait! Pour moi, j'ai cessé de croire à rien depuis que les papiers publics m'ont trompéavant- . so hier. Ils annonçaient que la dernière répétition générale de l'opéra du prince Poniatowski aurait lieu à huis-clos.
À peine finissais-je la lecture de l'avis contenu dans iceux, que j'ai reçu ma stalle pourla répétition soi-disant . interdite aux yeux et aux oreilles; et, le soir, j'ai vu que le prétendu huis-clos avait admis un millier de . personnes dans la confidence. Il y avait là le prince et la princesse de Metternich, avec M. le comte Walewski et Mme la comtesse de Labédoyère, dans une même avant-scène du rez-de- gants avaient chacun sa loge, comme bien de n'avoir pas la sienne. Mme Lehon, chaussée. Au-dessus d'eux, Mme Aguado et ses fils. De l’autre côté, M. le comte Baciocchi. Les clubs élébonnements. M. le marquis aux jours d'a- du Hallay se gardait dans une première loge, à la droite du spectateur. Dans la loge
‘ voisine, sa fille aux jolies boucles blondes,  la jeune princesse Peniatowska, la belle-fille, par conséquent, de l’auteur de la musique. Il y jolie marquise de Casanova, qui dant tout à fait aussi jolie qu'on commencement de l'hiver. Dans une M. Fould en famille. avait encore la n’est pas cepenl'avait espéré au première de face, Non loin, M"° la marquise de Las Marismas. Presqu’à côté, l’un des fils de M. Baroche. Bref, des noms, des visages, des personnages de quoi garnir brillamment toutes les premières loges dites loges de foyer. Aux premières, — qui sont a réalité les secondes, 
— il n’y avait de monde ne en a er ee ne hors h</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>272</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t à Versailles, tantôt sur l’es- planade des Invalides, naguère aux Champs-Élysées. C’est un bal Juif-Errant que l’on trouve tantôt ici, tantôt là, et il faut n'avoir pas cinq sous dans sa poche pour s’en refuser l'entrée. Mais combien de fois nous-même y risquâmes-nous un pied sans nous douter que sous cette toile revivait, 
à certains jours, un souvenir reconnaissable des anti- ques Saturnales! Ces fêtes, vous le savez, étaient so- lennisées à Rome par une grande et philosophique mascarade sociale : les maîtres, abaissés pour quelques heures, servaient leurs esclaves à table ; les laticlaves s’humiliaient; la pourpre s’étonnait d’obéir; les rôles 
étaient intervertis; la ville entière jouait une comédie 
à travestissements. Ce devait être un grand spectacle. sions ne. nous a conduit à des résultats que nous-même nous ne soupçonnions pas. tint tinier politique ? Enfin, la semaine dernière, une étude consciencieuse du bal Morel, à la fête du 15 août, — 255 
— Ce que Séraphin est à la Comédie-Française, ce que les Bouffes d'Offenbach sontà l'Académie impériale de musique, le bal Morel l'est aux Saturnales romaines. C’est le 15 août; il est neuf heures du soir, neuf heures et demie ; le feu d'artifice est tiré ; la foule serpente autour des illuminations qui entourent les monuments et les promenades de colliers lumineux, de bracelets scintillants et de ceintures éblouissantes; les saltimbanques font rage sur les tréteaux, jouant qui du fifre, qui du trombone, qui de la grosse caisse; le pitre débite sa parade; le charcutier en plein vent dé- taille ses cervelas; les pots se vident dans la main des buveurs attablés et d'autant plus altérés qu'ils sont depuis plus longtemps attablés; ici, le tir à la cible; là, le tir aux pigeons ; puis, les loteries, les tourniquets, les mirlitons, les pains d'épice, les croquignoles dont le caporal offre volontiers un quart à sa payse. Cependant, le bal Morel allume ses quinquets, ses lustres, si vous tenez à être très-poli. Attention ! zlà... non pas le bataillon de la Moselle en sabots, mais le Quartier Breda en bonnet qui va envahir le bal Morel ! Oui, vraiment, ces petites dames qui, maintenant, conduisent elles-mêmes leurs voitures sous les ombra- ges du bois de Boulogne; ces fastueuses, dont la robe pourrait être appelée une comète de soie à cause de sa queue et de ses couleurs éclatantes; ces ambitieuses, ces prétentieuses, ces prodigues, rentrent chez elles, le 15 août, sur le coup de neuf heures et demie, et se often 
| NV envahissant tout, on a vu quelques furtifs grains de corail se faufiler dans la fête. Les voilà ces insolentes qui se font modestes pour une heure, les voilà rendues à l’indienne natale. Une jupe trop étroite est de rigueur. Non-seulement l'étoffe est grossière, mais il a fallu économiser sur la quantité. Bref, c'est le réveil, pour rire, de la pauvreté. Hélas! cela ne peut pas être la restauration de l'innocence. La toilette ne refait pas une virginité, mais elle rajeunit quelquefois ces cœurs blasés;</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>282</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>d'Onquaire, s'appelle Cléon, ce qui le — 966 — distingue à un haut degré parmi ses contemporains. Pour ma part, je n’ai jamais connu que deux Cléon : le Méchant, de Gresset, et puis M. Galoppe d'Onquaire, dont la manière d'ailleurs est plus voisine du chantre de Vert-Vert que de M. Victor Hugo. De plus, M. Galoppe d'Onquaire est d'Amiens, comme Gresset. On a généralement la manie d’être avide de détails intimes sur les grands hommes ; je vous révélerai donc que M. Cléon Galoppe d'Onquaire est lié avec M. Pitre-Chevalier; qu'il porte généralement à la main une badine très-flexible qu'il fait tourner, ployer, virer comme ses Alexandrins; qu'il use plus d’escar- pins que de bottes et de bottines, et qu'ila dû son plus grand succès de théâtre à une bouteille d'encre bleue. Du reste, parfait galant homme. Oui, c'est à une bouteille d'encre bleue que la Femme de quarante ans, le chef-d'œuvre de notre poëte picard, aujourd'hui âgé de cinquante ans, dut d'être jouée et partant applaudie à la Comédie-Française, en novembre 1844. Voici l'histoire : le manus- crit reçu, et depuis longtemps, languissait en attendant son tour, qui peut-être se füt fait bien attendre, lorsqu'un jour, en furetant dans les cartons, une autorité qui avait le droit et le devoir de ces investigations, fut attirée par le beau bleu de l'encre que le copiste de M. Cléon avait employée. Les entrepreneurs de spectacles sont souvent fatalistes comme les joueurs, surtout lorsqu'ils perdent. En ce temps-là, la grande — 267 — Rachel vivait, et pourtant le théâtre de la rue de Richelieu n'était pas encore le californien seigneur que nous voyons aujourd'hui. Le directeur écouta la voix d'en haut qui lui parlait par cette encre voyante et frappante; il tira le manuscrit des limbes et le porta sur la scène, où son succès fut éclatant et productif. Nous avons revu mardi, à la réouverture des Italiens, celle qui fut Sophie Cruvelli. Mme la baronne Vigier
était épanouie et rayonnante sous un diadême éclatant et, d’une première loge, contemplait la scène où nous l'avons tant applaudie naguère, surtout à ses débuts dans l’Ernani de M. Verdi. Quelle voix puissante et quels beaux bras cette Dona Sol jetait dans le drame des passions combinées de Verdi et d'Hugo! Je donnerais quelque chose pour savoir si l’âme de Mme la baronne Vigier n’a pas tressailli en se retrouvant dans ce cercle de lumières et d'harmonies dont elle fut le centre et où elle n’est plus qu'un des points de la circonférence. Cependant, Mile Battu et Gardoni, quoique troublés par le nouveau diapason, chantaient avec infiniment de charme et d'élégance, devant une assemblée nom- breuse et très-parée pour la saison, le vrai chef-d'œuvre de Bellini, la Sonnambula, où l'inspiration coule, sans jamais tarir, entre deux rives fleuries, sur un lit de douces mélodies. Dans les couloirs, l’entr'acte venu, on s’entretenait des prochains débuts de Pancani, ténor nouveau, venu à Paris et spécialement en- Pssimicrnisis. — 268 — gagé pour les rôles de force, comm</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>284</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> des points de la circonférence. Cependant, Mile Battu et Gardoni, quoique troublés par le nouveau diapason, chantaient avec infiniment de charme et d'élégance, devant une assemblée nom- breuse et très-parée pour la saison, le vrai chef-d'œuvre de Bellini, la Sonnambula, où l'inspiration coule, sans jamais tarir, entre deux rives fleuries, sur un lit de douces mélodies. Dans les couloirs, l’entr'acte venu, on s’entretenait des prochains débuts de Pancani, ténor nouveau, venu à Paris et spécialement en- Pssimicrnisis. — 268 — gagé pour les rôles de force, comme M. Niemann 
à l'Opéra. Nous verrons lequel des deux soulèvera le plus de notes éclatantes à voix tendue? Maintenons, s'il vous plaît, les droits de la littéra- ture en face du biceps quelquefois trop célèbré des athlètes du chant. Il est trop vrai que les Délassements-Comiques, dépossédés de l'Eldorado qu'ils avaient eru tenir, errent, en ce moment, 
à la recherche d'une salle, ce qui désole les amis des bonnes lettres; mais la Comédie-Française ferait, au besoin, de son mieux pour nous consoler du silence des Délassements. Tandis que ceux-ci répètent sous la tente une grande féerie en vingt-deux tableaux dont le titre vous a de loin une assez suave odeur de marivaudage : les HMémoires du Bœuf Gras, le Théâtre-Français s'occupe de la Considérution de M. Doucet et de l'œuvre de’ M. Augier, dont j'ai eu la bonne fortune d'entendre une lecture. La G'aëlana de M. About viendra ensuite. Il y a quelque temps, un gros homme qui passe pour avoir plus d'argent que d'honneur, rencontrant ce fin et bienveiïllant esprit qui a nom Camille Doucet, crut devoir lui demander, avec certain ton d’importance olympienne qui est dans ses allures, des nou- velles de sa pièce. C'était avant qu'elle füt en répétition.
— « Eh bien! M. Doucet, quand nous donnerezvous la Considération{ ob dir à une belle œuvre ou, tout au moins, tentative. 
à une belle Il ne faut pas un médiocre courage pour aborder, en ce temps-ci, la grande comédie en cinq actes et en vers! déprithss ar La Considération de M. Camille Doucet passera à la fin du mois et nous aurons alors le plaisir d'applau- Lee 
— « Ah! répondit le poëte au parvenu qui fut trop peu scrupuleux sur les moyens de parvenir, vous l'attendrez encore longtemps, — la considération. » Ce que je sais le moins de la pièce de M. Augier, c’est son titre, mais j'affirme qu’elle est d’une force et d’une hardiesse qui surprendront même de la part de l’auteur des Zionnes pauvres et du Mariage d'Olympe. I] a pris en main le fouet aux triples lanières, et il le fait claquer, avec une verve qui tient de l’em- portement, sur nos plaies vives. Mœurs publiques et privées, il a tout flagellé cette fois. Sa pensée descend dans l'arène armée en guerre. Sa phrase a des lueurs d'épée vengeresse. En morale et même en politique, il aborde tout avec une vigueur de raison et une crânerie d'expression! Je vois d'ici telle tirade, si elle ar- rive intacte et sans retouche devant le parterre, faisant des trouées, co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>285</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t trop peu scrupuleux sur les moyens de parvenir, vous l'attendrez encore longtemps, — la considération. » Ce que je sais le moins de la pièce de M. Augier, c’est son titre, mais j'affirme qu’elle est d’une force et d’une hardiesse qui surprendront même de la part de l’auteur des Zionnes pauvres et du Mariage d'Olympe. I] a pris en main le fouet aux triples lanières, et il le fait claquer, avec une verve qui tient de l’em- portement, sur nos plaies vives. Mœurs publiques et privées, il a tout flagellé cette fois. Sa pensée descend dans l'arène armée en guerre. Sa phrase a des lueurs d'épée vengeresse. En morale et même en politique, il aborde tout avec une vigueur de raison et une crânerie d'expression! Je vois d'ici telle tirade, si elle ar- rive intacte et sans retouche devant le parterre, faisant des trouées, comme un boulet, dans la foule balayée par cette comédie, qui ne saurait être mieux comparée qu'à une batterie de canons rayés. Cette artillerie sera servie par tout ce que la Comédie-Française compte, ou peu s’en faut, de talents aguerris, en hommes surtout ; on y fera donner ensem- 
| 3 ; — 210 — ble Provost, Samson, Got, Bressant ou Leroux, Ré- gnier. N'est-ce pas là ce qu'on appelle une distribution formidable? Les deux rôles de femmes sont donnés, pour le moment, l’un à Madeleine Brohan, l’autre à Delphine Fix ; mais cen’est pas une raison pour qu’elles les jouent. Souvent femme varie. Il y a dans la pièce trois journalistes, pas un de moins, toute une rédaction! Ce trio de plumes sera représenté par Bressant, 
— le rédacteur honnête, — Régnier et Monrose, condottieri de l'écriture, reîtres et lansquenets de la polémique, dont la vaillance est au plus offrant. Le troisième acte de la comédie s'ouvre par un dialogue instructif entre Régnier et son compère et débute à peu près ainsi :
— « Que dirais-tu si on te disait que je viens de refuser les présents d’Artaxercès !
— « Je dirais qu'Artaxercès est un pingre. » Voilà, par exemple, une exposition qui s'annonce moins pompeusement que celle d'{phigénie en Aulide : Oui, c'est Agameminon, c'est ton roi qui t'éveille; Viens, reconnais la voix qui frappe ton oreille. 
+ Mais, nous sommes loin du siècle louisquatorzien où jusqu'à Préte-moi ton mouchoir, le théâtre disait tout noblement, et le rédacteur en chef de la Cons- cience publique n'est pas le roi des rois. Il refuse 
| 
À
À — 271 — pourtant, en monarque superbe, soixante mille francs qu’on lui offrait pour prix de son silence ou de son éloquence dans une grosse question. Il refuse, — mais n’admirez pas trop son désintéressement, — Il refuse comme on recule pour mieux sauter! Alors, il est invité à dîner chez le ministre, et il espère bien trouver sa serviette nouée avec un bout de ruban rouge.
— « L'insigne de l'honneur!
— « Non, l'enseigne, » riposte le camarade, qui n’est jamais au dépourvu. Ce-ci soit dit pour vous donner une idée du ton, de l'allure et des trénte-deux dents avec lesquelles vous verrez mordre cette satire dialoguée. On pourrait,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>331</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>irard, du théâtre de Belleville; en les voyant je crois la voir, et c’est ainsi que l'oubli. m'est impossible. » Grande émeute de petits coupés dans la rue des Fossés-du-Temple : les Délassements-Comiques vont rouvrir. Ces demoiselles, dont les plus opulentes n’ont pas toutes leur douzaine de chemise bien complète, se sont imaginé qu'elles risquaient de n'être pas prises pour des dames du faubourg Saint-Germain, si elles ne se rendaient aux lectures et aux répétitions autrement que dans un équipage à elles, et cette considération a nécessité une émission nouvelle de coupés tout attelés. Les Délassements-Comiques vont recommencer
à verser des torrents de lumières sur leurs obscurs 
à pe Rmeeeeeraneeerne— 
— blasphémateurs. 315 
— Leur pièce d'ouverture, galamment intitulée : À vos souhaits, n'est pas de l’auteur de la Considération, ni même de l’auteur de Æédemption, comme vous l'auriez pu croire, mais on‘la doit à MM. Blum et Flan. Il n’est pas vrai non plus que l'on ait obtenu de la Comédie-Française Mme Arnould Plessy pour y remplir le principal rôle, mais on y verra manœuvrer soixante déesses dans autant de tableaux qui feront leur possible pour être divins. Il avait été beaucoup question du déménagement des Délassements-Comiques qui, finalement, en sont ré- riait, ils se sont crus maîtres de l'Eldorado; mais ils duits à regagner leur petit bouge. L'Eldorado leur sou- comptaient sans les scrupules de la conscience alarmée de la propriétaire de l'immeuble, qui s’est demandé si, en livrant sa salle pour terrain de manœuvre à un escadron de jouvencelles timides comme un régiment de cuirassiers, elle ne serait pas, jusqu'à un certain point, responsable de leurs péchés. Favoriser l'établissement chez soi d’un tas de Déjanires au petit pied qui ontdes tuniques embrasées pour tous les Hercules du quartier, n'était-ce pas fomenter un criminel incendie! L'Eldorado a reculé. On a pensé alors 
à l’Alcazar, dont le fondateur, M. Mayer, a été enterré cette semaine. Ila été question d'une installation au manége Sauton, et même un établissement au marché de la Vallée fut un instant surle tapis. Le marché ne serait pas pour cela sorti de ses 
{ — 316— habitudes autant qu'on le croirait au premier abord : on y eût plumé des pigeons comme par le passé. Le directeur des Délassements-Comiques, forcé de ramener ses brebis au bercail, prétend qu'il perd 2, 00 fr. par jour à ce retour. Son calcul est d'une simplicité de l'âge d'or: « Ma salle comporte douze cents fr. de recette, dit-il; ma troupe, mon répertoire, mon habileté, mon bonheur en assureraient quatre mille tous les soirs; donc c'est 2, 00 fr. que je perds. » 
— Nous savons à Paris un grand théâtre, impérial, s'il vous plaît, dont les destinées n'ort rien de comique MOTS. depuis quelque temps, auquel tout manque, en revanche, excepté la salle, pour faire ces encaissements de 4 000 fr. dont M. Sari parle bien à son aise! La toute petite maison que Socrate un jour faisait bâtir et qu'il souhaitait pleine de vrais amis, ser</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t le Congrès, disait-elle, ce n’est pas un écrit sur la Papauté, mais c'est le Pape ôté. » A l'occasion de cette brochure des brochures, de cette brochure par excellence, de cette brochure ori- ginelle, le Pape et le Congrès, tout s’est allumé, et malgré la diversion puissante opérée par les germes de préoccupations d'un autre ordre contenus dans la lettre de l'Empereur gnes sont toujours à dans trente salons, octroyées, enlevées facile à constater, 
à son ministre d'État, les Romala mode, et n’ont pas cessé d'être, vingt fois par soir, contestées où ou rendues à Sa Sainteté. Un fait c’est combien les discussions reli- gieuses sont mieux portées que les controverses sur le nouveau programme économique que l'Empereur vient de formuler ! On laisse ces dernières aux petites gens qui portent des habits achetés tout faits. Ce qui s'appelle un peu vaguement les idées modernes paraît done, en ce moment, avoir satisfaction sur toute la ligne. Plus de tourniquets nulle part, nià la porte de la Bourse, ni àla frontière de l'Empire! Ce serait effectivement plus rationnel et plus conforme à l'esprit du temps! à la rapidité des communications CT 
à incessantes de peuple à peuple, et au besoin qui se fait sentir universellement d’enterrer une bonne fois les vieilleries continuées ou renouvelées du moyen âge! Tourniquets et prohibitions, autant d'images légèrement perfectionnées des grilles, des verrous et des chaînes qui fermaient naguère non-seulement chaque ville, mais dans la même ville isolaient certains quartiers réprouvés, le Ghetto, par exemple, c’est-à-dire le nid aux marchands juifs.
À quelque opinion que l'on appartienne, un mérite que l'on ne peut contester à la politique qui domine en France aujourd’hui, c’est d'exceller dans l’art de surprendre son monde. Les coups de théâtre s’exécutent parfois sans que les plus fidèles serviteurs et les plus rapprochés, en apparence, de la pensée officielle y soient plus préparés que vous ou moi. C’est ainsi que le nouveau programme économique, éclatant subito au,  Moniteur, a pris sans vert le journal de M. Grand- guillot. De même, la brochure jetée à l'improviste dans les jambes du journal de M. Granier de Cassa. gnac avait quelque peu désarçonné celui-ci et il a fallu du temps à ce paladin pour se remettre en selle. Pauvre M. Grandguillot ! je plaindrais son sort s’il n'avait pour se consoler et pour attirer ou maintenir les abonnés à son journal, la chronique du mystérieux enfant gâté du Constitutionnel : Henri Desrôches. Disons cela entre nous, avec la modestie qui sied au vrai mérite : ce sont les chroniqueurs qui font la for- — 8 
— tune des gazettes. Eux seuls ! Par la raison bien sim- ple qu'eux seuls écrivent pour les femmes et que ce sont les femmes, toutes-puissantes au foyer domestique, qui choisissent le journal de la maison, tout comme s’il s'agissait du cachemire dans lequel elles s’envelopperont. Il n’y a que les célibataires qui, en tant que matière abonnable, échapperaient peut-être
à l'hamecon de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>297</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re, — Un mot d'Armand Mar- 
| 
| 
À — 981— xast, — La famille Riquetti de Mirabeau, — Mme la princesse de Bauffremont. — Mariages : Mie de Kervéguen; Me Augusta Collas, — Le bout de l’an de Me Roger de Beauvoir et le bracelet de Mne de P***. — Histoire de la dame au camphre. Paris, 26 octobre. M. Octave Feuillet, cet écrivain de beaucoup d'esprit et d’encore plus de nerfs, a mis dans la pièce que le Vaudeville vient de jouer: Rédemption, un
étrange, au rire satanique, penché sur ses alambics et lait Isaac Zaphara dans le répond maintenant au nom passant du livre au théâtre, un vieillard ses fourneaux, qui s’appeproverbe imprimé, et qui de Wolfram Mathéus. En ce vieux mécréant a perdu sa nationalité; il était juif, il n’est plus rien ; il est de M personnage Revue des Deux-Mondes au Vaudeville; récompense mm Ja patrie des marionnettes. J'avoue que je ne compris pas d’abord la raison de cette déraison et j'étais prêt à m'écrier : « Ila été perdu un juif dans le trajet de la place de la Bourse, et qu'Isaac Zaphara, malgré les tourniquets honnis par M. Mirès, avait évidemment quitté son rôle dans Rédemption pour aller en prendre un autre plus lucratif dans le temple de la spéculation. D'ailleurs, Wolfram il n'importe guère; Isaac Zaphara Mathéus est sorcier et alchimiste, ou voilà le fond de son métier. Puisqu'il est athée, il n’a pas be16* 2 lorsqu'on me fit observer que le Vaudeville est situé em honnête à qui le rapportera chez M. Octave Feuillet !» — 282— soin son ver sons d’être juif. Le mal est son but et, pour ainsi dire, paradis ; la science et l'or sont ses moyens d’arrià la toute-puissance dans le mal. Il vend des poipour l'âme et pour le corps, il tient boutique de conseils pervers, de fioles de damnation et fait généra- lement tout ce qui concerne son état de missionnaire de Satan sur la terre. Ce bonhomme [les Furies s’'ap- pelaient bien Euménides par antiphrase) n’a qu’une faiblesse : il croit à la pierre philosophale et il la cher- che au fond de ses creusets ; mais, soyez sûr qu'iln'y met pas bouillir ses propres capitaux. Il fait comman- diter ‘ses soufflets par la crédulité publique. Son or à lui il l'enferme par sacs et par tonnes dans les entrailles de la terre, et il la trouve bien heureuse, et il est jaloux d’elle lorsqu'elle entr’ouvre son sein pour recevoir le bien-aimé de l’avarice. M. Octave Feuillet ne croit pas assez au côté alchimiste de son bonhomme. Il lui semble invraisemblable qu'il y ait encore en plein dix-neuvième siècle, des disciples de la philosophie hermétique et des chercheurs d'or qui rêvent la Californie sur leurs fourneaux. Maurice, parlant pour l’auteur, s'étonne outre mesure de « ce squelette d’alchimiste qui trottine à ses yeux
ébahis. » Bah! comme si la race des Balthazar Claës
était éteinte! Je sais une ville de province qui n’a pas trente mille âmes et où la recherche de l'absolu tient quatre fanatiques courbés et pâlis sur ses problèmes.
À Paris même, sans aller quêter ailleurs nos exemples, — 283 — n'a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t peut passer pour invincible. Je pourrais vous parler encore de quelques bals, mise
| parmi lesquels le plus beau a été celui de Mme la baronne Poisson, samedi dernier, et le plus choisi, celui de Mme de Pontalba. Mais toutes les assemblées mondaines d’un certain ordre sont taillées sur le même patron ; seulement, ilen est de plus belles les unes que les autres. C’est comme l'esprit des littérateurs qui hantent, chaque soir, le café Riche, 
ïls ont tous le même esprit. Il n'y a que la dose qui varie, selon les individus. Aussi, n'est-ce pas très-sain pour nous d’abuser de cette atmosphère tiède et monotone. On s’y frotte trop 
à ses pareils ; on n’y rencontre que ses pairs et, pour ainsi dire, que ses reflets. Café pour café, celui qui veut avant tout consommer de la conversation, devrait 
à mon avis préférer le café du Cirque. Je le préfère, pour ma part. C’est un peu loin et pas mal bohème; : c'est plus vivant et plus varié. C’est un établisse— -ment fait à l'image du boulevard du Temple où il demeure. Dans ce quartier pittoresque et débraillé dont il faut se hâter de jouir avant que la dispersion des petits théâtres y ait apporté la désolation, j'ai fait fleurir la gloire de Mit Risolboche; de là elle a rayonné sur le monde entier. D'aucuns, je le sais, m'ont reproché ma . filleule et, récemment, dans un salon ouvert tous dimanches de l’autre côté des ponts, j'entendais les un gentilhomme, frotté de littérature, dire au chroniqueur 
#” d'un autre journal que l'Zndépendance : 5 nes
— « À la bonne heure, vos chroniques à vous, c’est de bon ton ; mais celles de l'Indépendance |... Il y'a là un nommé Mané, qui ne sait pas écrire un feuilleton sans y mêler cette créature qu'on a baptisée Rigol= boche.
— « Le fait est qu'il en abuse et qu’il aurait mieux fait de n’en pas user du tout, repritnotre confrère, qui ne se doute pas que nous sommes son confrère, et qui ne soupçonnait pas qu'on l’écoutait.
—«J'ai lu tout ce qu’il a écrit sur son héroïne, reprit le gentilhomme, j'ai même acheté le volume qu'il a eu l'impudence de lui dédier… °
— « Permettez-moi de vous faire observer, insinua charitablement le confrère, que, puisque vous désapprouvez comme moi cette exorbitante fantaisie, il se- rait plus simple de ne rien lire de ce qu'écrit M. Mané, et surtout de ne pas vous encombrer du fatras qu'il ose placer sous l'invocation de sa bacchante.
— 
« C'est vrai; mais cette mauvaise plaisanterie m'amuse ; et puis on ne parle partout que de Mie Ri- golboche.… Hier, un de mes amis m'a confiéqu'il lui dédiait, à l'instar du sieur Mané, un roman de mœurs qu'il s'amuse à écrire, à ses moments perdus... » Là-dessus voilà notre censeur qui s’échauffe, qui part à toute bride, qui s'étend sur Mie Rigolboche de manière à prouver qu'il sait par cœur non-seulement tout ce que nous avons dit d'elle, mais même bien des choses que nous nous flattons d'ignorer sur son compte.
# Spa Voici ce quiarrive : Rigolboche a remplacé le fa- meux gnouf-gnouf; Rigolboche nous déborde. N</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e riz, la courtisane, cette athlète moderne, société. Gloire à M. Dumas, en lutte contre deuxième du nom, lui qui, le premier, a inventé, propagé et fait dir le théâtre des actualités amoureuses! Je de baptiser ainsi son répertoire où les poupées sorts de la galanterie moderne sont démontées pièce la c'est applaupropose
à respièce à Dans sa première aux Athéniens, dans la Dame aux Cumélias, le petit Dumas faisait le bon apôtre; on eût dit qu'il donnait dans le piége de ces sensibleries à la Vaucauson qui vous ont fait pleurer le plus pur de vos yeux, à vous tous tant que vous êtes. Par là-dessus, l’auteur du Demi- Monde, changeant d'accentet de besogne, emprunta au chirurgien son scalpel, au chimiste son creuset; il disséqua, il analysa. Au fond de ses expériences, il a trouvé non plus Marguerite Gautier, mais Albertine. En voilà un qui n'a pas où qui n’a plus son béguin, M. Alexandre Dumas fils, et qui travaille à guérir ses contemporains embéguinés ! Tout là-bas, sur le boulevard du Temple, le trop petit théâtre que dirige M. Sari et dont je crois qu'il fait à moitié les pièces récoltées toutes dans le champ de l'actualité amoureuse, poursuit le même but dans d'autres sentiers. On parle dans les pièces de M. Dumas fils plus qu'on n'agit, et on parle bien. Tantôt r produit en de longues tirades et l'esprit de l'auteuse be en de grands airs à roulades qui sont comme des récits de Théramène en prose; tantôt le dialogue procède par petites phrases nettes, vives, rapides et brillantes comme l'éclair. Par exemple, quand Armand Duval gagne, à cette fameuse partie de lansquenet, dans le quatrième acte de la Dame aux Camelias, plus les billets de banque et l'or s'amontellent sur la table devant lui, plus ces dames multiplient leurs doux sourires et leurs œillades à son adresse. Lui, résume la situation dans cette phrase adorable lancée à l’une d'elles : « Tu me tutoies quand je gagne. » Que l'on ait à mettre en scène la même situation instructive au théâtre des Délassements-Comiques, où tout se passe en mordante d'Armand, action, au on verra lieu de l'observation ces dames passer la main dans les cheveux au vainqueur du lansquenet, en l'appelant Arthur, et en même temps l'orchestre jouera la polka des baisers. Ceci vous montre en présence les deux écoles qui exploitent la veine de l’actualité amoureuse. M. Dumas fils pourrait en être considéré comme le Racine. Elle a ses Shakspeare de pacotille aux Délassements-Comiques. Ce théâtre, qui me plaît parce qu’il ne ressemble à aucun autre, sera transporté prochainement à l'Eldo- rado, et déjà l'on conte que la pièce d'ouverture pourrait être due à la collaboration princière de MM. Dennery et Barrière. 7 es — 118 — Isabelle la bouquetière est capable de débuter dans l'ouvrage de ces deux écrivains si bien faits pour se compléter. Si vous ne connaissez pas Isabelle, la belle marchande de violettes qui règne sur le trottoir du Jockey's Club, c'est que vous n'êtes pas Parisien. Isabelle est
à la fois une célébrité, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>215</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>’y a qu'à exposer un peu partout, dans un costume avenant, la belle à laquelle on veut du bien. 
— « Quelle est cette jeune personne aux charmes accentués qui, tantôt en bébé, tantôt en titi, tantôt en débardeur, se prélasse à toutes les vitrines, dans toutes les collections, dans toutes les attitudes! — C'est Mie Clémentine, des Délassements-Comiques. Le nom est dessous. » Multipliez ce dialogue par cent mille voix et le produit est une vraie popularité. is 
(fé — 199 — Toutes les petites dames des Délassements-Comiques avaient projeté, pendant la fermeture de cette boîte à mouches qui était leur théâtre, une excursion
à Interlaken, où une administration prévoyante n’eût peut-être pas été fâchée de les attirer. Pourquoi à Interlaken? sans doute parce qu'on y fait la cure au lait de gambes
ébats. Quoi va plus
| retient chèvre qui doit rendre les buveurs assez inpour suivre un troupeau de biches dans leurs qu’il en soit, le programme est changé ; on ne
à Interlaken, et le boulevard du Temple les toutes pour jouer ou figurer dans la reprise de la Poule aux Œufs d'or. C'est M. Hostein, directeur du Cirque-Olympique, directeur qui n’est ni borgne ni manchot, qui a eu l’idée de remonter ainsi une fée- rie connue en la truffant de jolies demoiselles qui ont fait au boulevard et continueront ailleurs la fortune  des Délassements-Comiques. Nous sommes dans la saison des ouvrages dramatiques ressemelés, retapés, remontés. En fait de vieux-neuf, l'Ambigu-Comique vient produire, avec un succès qui marche toujours, le Juif-Errant de feu Eugène Sue. Mile Suzanne Lagier s’y distingue fort en reine Bacchanale. Elle a un talent souple comme ses reins dans le pas de carnaval qui fait le charme du vingt-deuxième tableau. La même actrice ne s'essayait-elle pas récemment à côté de Bressant, en une représentation donnée à son bénéfice, sur la scène des 00 Italiens, dans le rôle même de Mme de Léris du Caprice, créé par Mme Allan, continué par Augustine Brohan! N’est-elle pas engagée au Gymnase! N'a- t-elle pas joué à la Porte-Saint-Martin, à la Gaieté, à l’'Ambigu, des reines, des servantes, des aventurières et des saintes! Présentement, dans son rôle de Bacchanale, elle jette au vent une verve insolente, des pieds hardis, et, joignant les traditions du vieux can- can aux leçons du nouveau, rhythme ses hanches comme feu Mogador.
À propos de cette reprise du Juif-Errant, il me revient en mémoire deux circonstances de la vie d'Eugène Sue, dont je me trouvai le témoin et le confident fortuit. C'était au plus fort de la vogue de ce romanfeuilleton, qui a donné naissance au drame du même nom; Eugène Sue, en rentrant chez lui un jour, après une promenade je ne sais où, s’aperçut qu'il avait perdu son portefeuille. Pour vous faire comprendre l'importance de cette perte, il faut vous rappeler ou vous révéler la manière de travailler du fameux romancier, qui peut être appelé à bon droit le fondateur de la prospérité du Constitutionnel, dont le tirage monta de six mille à 
à trent</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>330</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e Maubert, lequel en est à sa quatorzième séance, et quand on lui demande la raison de cette déraison, il 18 
! — 314 — répond: « Que voulez-vous! Il y a là une femmesplendide dont on ne peut plus détacher sa pensée une fois qu'on l’a vue. C’est en vain que j'ai cherché à me débarrasser de cette obsession, on ne fait pas un pas dans la rue qui ne rappelle cette lionne à votre esprit et ne vous retrace son image.
— « Comment cela?
— « C’est bien simple ; il n’y a pas de rue, n'est-ce pas, sans boutique de coiffeur, et il n’y a guère de boutique de coiffeur devant laquelle on ne voie, immo- bile ou tournante, chargée d'éblouir les passants, une belle princesse en cire, habillée pour la parade, de blanc, de rose, de bleu, de soie, de satin, de gaze ou de velours? eh bien, ces enseignes sont le vivant portrait de Mie E. Girard, du théâtre de Belleville; en les voyant je crois la voir, et c’est ainsi que l'oubli. m'est impossible. » Grande émeute de petits coupés dans la rue des Fossés-du-Temple : les Délassements-Comiques vont rouvrir. Ces demoiselles, dont les plus opulentes n’ont pas toutes leur douzaine de chemise bien complète, se sont imaginé qu'elles risquaient de n'être pas prises pour des dames du faubourg Saint-Germain, si elles ne se rendaient aux lectures et aux répétitions autrement que dans un équipage à elles, et cette considération a nécessité une émission nouvelle de coupés tout attelés. Les Délassements-Comiques vont recommencer
à verser des torrents de lumières sur leurs obscurs 
à pe Rmeeeeeraneeerne— 
— blasphémateurs. 315 
— Leur pièce d'ouverture, galamment intitulée : À vos souhaits, n'est pas de l’auteur de la Considération, ni même de l’auteur de Æédemption, comme vous l'auriez pu croire, mais on‘la doit à MM. Blum et Flan. Il n’est pas vrai non plus que l'on ait obtenu de la Comédie-Française Mme Arnould Plessy pour y remplir le principal rôle, mais on y verra manœuvrer soixante déesses dans autant de tableaux qui feront leur possible pour être divins. Il avait été beaucoup question du déménagement des Délassements-Comiques qui, finalement, en sont ré- riait, ils se sont crus maîtres de l'Eldorado; mais ils duits à regagner leur petit bouge. L'Eldorado leur sou- comptaient sans les scrupules de la conscience alarmée de la propriétaire de l'immeuble, qui s’est demandé si, en livrant sa salle pour terrain de manœuvre à un escadron de jouvencelles timides comme un régiment de cuirassiers, elle ne serait pas, jusqu'à un certain point, responsable de leurs péchés. Favoriser l'établissement chez soi d’un tas de Déjanires au petit pied qui ontdes tuniques embrasées pour tous les Hercules du quartier, n'était-ce pas fomenter un criminel incendie! L'Eldorado a reculé. On a pensé alors 
à l’Alcazar, dont le fondateur, M. Mayer, a été enterré cette semaine. Ila été question d'une installation au manége Sauton, et même un établissement au marché de la Vallée fut un instant surle tapis. Le marché ne serait pas pour cela sorti de ses 
{ — 31</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Hôtel de Ville</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de la chaire de Notre-Dame, l’apôtre inspiré a rendu hommage à cette lumière mystérieuse que Dieu a mise en l'homme précisément “ comme une insulte à sa prétendue raison et à sa vaine science. » Enfin, il est des gens qui préfèrent voir dans le succès académique de ce fameux moine une manifestation hostile au gouvernement. Cela m'est égal et à lui aussi probablement, car j'ai vu soutenir dans les journaux du gouvernement, tels que le Constitutionnel, la candidature du révérend. On prétendait que les Parisiens s'étaient juré cette RSS TERRES année-ci de tenir ferme contre les sollicitations du car- naval et d'opposer une oreille sourde à ses grelots provoquants. Puis, tout à coup, la raideur générale vient de dégeler ; le complot est désarmé ; les plus renfrognés sourient; le carnaval a vaincu: on danse, ona dansé ; on soupe et l’on va se costumer à force la semaine prochaine dans le monde qui relève dela Cour, dans le monde artiste, dans tous les mondes. a Mardi dernier, petit bal à l'Hôtel de Ville : 2, 00 invitations. Les dames de la Cour, en assez grand nombre et toutes en demi-deuil, étaient groupées dans un salon à part. Une des sensations de la soirée a été 
— émeraudes et diamants, — qui Ja parure admirable, scintillait en diadème, en boucles d'oreille, en peigne, Ù
| 1 
| en bracelets, en colliers, en 
— broche, sur la tête, au 
| cou, au bras, aux oreilles de la jeune, jolie et immen| sément riche Mme Gunsburg qui, le lendemain mer- 
* Ils occupent présentement, aurond-pointdel’Étoile, un grand hôtel où ils vivent en famille. C’est pres+ qu'une tribu. Les vingt-huit fenêtres flamboyantes de leur demeure ont dit pendant toute l’avant-dernière nuit aux gens qui montaient les Champs-Élysées: « Il y a fête chez des millionnaires. » . Il y avait bal somptueux en effet, quoiqu'on en eût
+ trop parlé à l'avance, et buffet à ravir Gargantua. Mais, cette fois-ci, la fête manquait de fraises; ça été - l'avis général. Traitez donc les gens avec magnificence | Cela ne les oblige, à ce qu’il paraît, à aucune reconnaissance - envers vous : mais cela vous oblige, vous, à marcher toujours crescendo, comme un finale de Verdi, le long de la voie bordée de fraises, — en janvier ou en fé» vrier ! — dans laquelle vous avez eu l'imprudence de
à vous engager. r té ht 
| per. rat 
! ns 
| RSm 
| oh sa belle-mère et avec son beau-père, les honneurs d’un très-grand bal donné par ces riches étrangers. Ils avaient demeuré jusqu'ici à l'Hôtel des TroisÆEmpereurs où leurs fêtes ont occupé, déjà deux hivers, les trompettes de la renommée. C’est chez eux qu'il se servait pour dix mille francs de fraises en un sou- sentant 
| faisait pour ne 
| credi, — avant-hier, par conséquent, — Er Si l'on veut prendre une triste idée de l'humanité, il faut la contempler, vers deux ou trois heures du ma- tin, se ruant sur un buffet. L'âge et le sexe sont confondus; les plus impérieuses convenances, les plus simples lois de la politesse, les plus élémentaires égards que l’on se doit entre gens q</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>240</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard de la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>course, ce coupé de remise qui est là.
— Comment donc! Madame, c'est la chose du monde la plus simple. Cocher! Psit ! psit!— Vous me voyez confuse, Monsieur, de mon indiscrétion. — Au contraire, Madame, je suis trop heureux... Où faut-il vous conduire? — Monsieur, je vais chez une de mes sœurs, rue Saint-Denis. — Comme cela se trouve ! j'ai — 224
— justement affaire dans ce quartier, et j'allais prendre une voiture pour m'y rendre quand ma bonne étoile m'a fait vous rencontrer; ainsi, vous voyez, Madame, que loin que vous me deviez la moindre reconnaissance, c'est à moi de bénir le ciel qui m'a envoyé une compagne de voyage charmante. » La dame baisse les yeux et relève sa robe pour franchir le marche-pied. On monte en voiture, on part, on arrive. La dame disparaît dans le passage du Grand-Cerf, non sans avoir encore remercié son galant chevalier. Celui-ci qui, bien entendu, n'avait jamais rien eu à démêler avec la rue Saint-Denis, se fait ra- mener dans les parages plus civilisés du boulevard de la Madeleine. Là, il descend et veut congédier son vé- hicule en lui offrant le prix d'une heure grassement rémunérée.
— Monsieur veut rire, dit le cocher!
— Comment! nous avons trois quarts d'heure, et je vous paie une heure, avec un gros pourboire!.…
— Ce n’est pas ça; c’est que la petite dame me devait quatorze heures ! Elle a donc couché dans le fiacre qu'elle m'a mis sur le dos, pense notre ami; et il ajoute tout haut : « Co- cher, je ne paie que ce que j'ai consommé. Vous m’avez voituré une heure, rien de plus, rien de moins. 
» Le cocher élève la voix et veut intimider sa pratique récalcitrante. Mais il n'avait pas affaire à un novice.
— « C’est à prendre ou à laisser; vous n’aurez rien au- cé a dessus de ce qui vous est légitimement dû. J'ai votre numéro. d’ailleurs, voici un sergent-de-ville auquel nous allons exposer l'affaire... » Là-dessus le cocher fouette et court encore. C'était un de ces cochers marrons, vêtus de guenilles, plus sales que Chodruc-Duclos, comme il en cireule 
éncore en petit nombre dans Paris. Sorti vainqueur de son aventure, notre ami se ren- seigna près de l'administration et apprit que flibustiers, sur lesquels la police certains a l'œil ouvert, fai- saient métier de jouer aux passants, de compte à demi avec des drôlesses, le tour qui avait peu réussi cette fois. Il faut, du reste, rendre justice à l'organisation des Petites-Voitures Parisiennes et à la surveillance vigi- lante dont les cochers sont l’objet. Si l'on n’est pas encore arrivé à la perfection, on s’en rapproche chaque jour davantage, on y marche de progrès en progrès. Le Courrier de Paris du Constitutionnel et celui de l'Opinion nationale, où M. About va être remplacé, dit- on, par l’avocat-journaliste Stéphen-Carraby, ont dit ces jours-ci leur mot sur la question des Petites-Voitures; sans vouloir aborder la question à mon tour, je consignerai ici une observation curieuse : c'est que sur les quatre à cinq mille cochers peut-être, que M. Ducoux, l'administrateur général de la Com</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>234</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de ses rêves, dans les pro- fondeurs de la Courtille. L'héritier de l’archet de M. Pilodo avait eu jusqu'ici l'humble destinée de faire danser aux habitués de la Folie-Robert des quadrilles à deux sous et des polkas à un sous la pièce. Il y a loin de là aux éblouissements du jardin de l’Allée des Veuves, jardin célèbre dans l'Europe entière, Eden cher, dans tous les sens, aux étrangers de distinction. Brésiliens. Signalement du Brésilien : des diamants à la chemise que ces demoiselles aimeraient mieux à leurs oreilles ; un beau teint cuivré ; voilà pour le physique. Au moral, ils se distinguent par les excellents cigares plats qu'ils fument du matin distribuent, sans compter, à leurs amis au soir et et connais- sances. Les mêmes Brésiliens étudient l'histoire naturelle, 43 ne est beaucoup envahi par les 
| RTC Paris, en ce moment, — 218 — 
— chapitre des biches, — avec un goût et s’en pénètre avec une facilité vraiment admirable. ; Au bout de huit jours, les Buffon et les Cuvier du boulevard des Italiens n’ont plus rien à leur apprendre. C'est ainsi que l’un de ces voyageurs devant lequel on annonçait, l'autre jour, la prochaine reprise du Pied de Mouton, 
à la Porte-Saint-Martin, s’écria avec un à-propos tout parisien :
— « Pied de bœuf ou de mouton, que noùs importe? l'important c’est qu'il y ait des jambes de biches. » Des jambes de biche dans des maillots de soie ter- minés par des brodequins -de satin; hélas! hélas! soupire la morale, en se cachant les yeux dans ses mains pour faire semblant de ne pas vouloir voir. Mais je vous avertis qu’elle regarde, la sournoise, entre ses doigts adroitement écartés.
‘ Des jambes de biche en fricassée, en sauté, à la poulette, c’est l’explication de bien des succès, le menu de bien des théâtres qui sont Brésiliens en ceci; c’est l'épigraphe qu'on pourrait mettre en tête de bien des pièces; c’est peut-être l’épitaphe qu'il faut graver sur la tombe de l’art dramatique, ce bel art que nous aimons tant ! Mais bah! si l’on réfléchissait, on ne rirait jamais, 
— pas même à l'enterrement de son oncle Héritage. Toujours est-il que les Brésiliens peuvent espérer ; on leur servira beaucoup de jambes de biches et des — 219 — mieux tournées, dans ce Pied de Mouton. Il y aura aussi le corps de ballet du théâtre Drury Lane, en- gagé tout exprès par le directeur du théâtre de la Porte-Saint-Martin. Quarante paires de pieds ailés. Oscar, le régisseur des Délassements-Comiques, connu pour improviser des actrices capables de débiter le dialogue et de chanter le couplet aussi lestement que les restaurateurs les plus prompts vous rédigent une côtelette à la minute, Oscar Délassements-Comiques, déménagés ne peut suffire aux leçons que lui demandent les demoiselles qui aspirent
à des rôles de fées ou de génies dans le Pied de Moulon, assaisonné de couplets tout neufs de Ja façon d'Hector Crémieux. Saluez le nom de l’auteur d'Orphée! On connaît déjà le titre de la pièce par laquelle les
à l'Eldorado, feront leur réouverture. La chose s’appellera</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>54</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ur ce défilé des choses de l’année que, sous le nom de Revues, les théâtres lui servent, tous les mois de décembre que Dieu fait. Encore un symptôme encourageant. Nos revues, il est vrai, 
à nous autres journalistes, n’ont pas, pour se soutenir, comme les revues des vaudevillistes, les mollets de ces dames. 
Ça manque de molléts et de maillots roses, nos feuilletons. Que voulez-vous ! La plus belle fille dû monde ne peut donner que ce qu'elle a. Du reste, l'art de fabriquer les Revues est dans une 
évidente décadence sur toute la ligne de nos théâtres de genre. Le célèbre succès des Pommes de terre malades à été l'âge d'or; nous sommes aujourd'hui dans l'âge de fer. Ceci est attesté par la revue des Variétés aussi bien que par celle du Palais-Royal ou des Délassements-Comiques. On en jouait une, hier soir, au Théâtre-Déjazet; je ne l'ai pas vue. L'imitation de notre amie Rigolboche joue un grand rôle dans la Revue du Palais-Poyal aussi bien qu'aux Variétés. Lucile Durand s'appelle, au boulevard Montmartre, Mimi Bamboche, et naturellement danse tous cheveux au vent. [l y a de bonnes intentions dans son cancan, mais cela ne suffit pas. On dit qu'elle a où 49 = pris des leçons de la vraie Rigolboche, et l'a récompensée de ses conseils par le don d'ün fort beau bra- celet. Au Palais-Royal, c'est Mlle Schneider, incontesta- blement plus légère que Mlle Durand, qui fait les honneurs de l'inévitable chaäut. Mais combien elle est loin encore de leur modèle à toutes,  l'inimitable Marguerite qui, de ses pieds flamboyants, illumine la Revue des Délassements-Comiques! Elle porte en reine un costume éblouissant, que ses compagnes jalouses lui avaient caché le jour de la répétition générale. Je signale aussi à la sévérité éclairée de M. le régisseur et de M. le directeur des Délassements-Comiques! la malveillance évidente avec laquelle les mêmes petites envieuses présentent les sept où huit tambours de basque que Marguerite doit crever en dansant, d'au- tant de coups de son pied aïlé. Ah! mesdemoiselles, -que c'est mal! Au lieu de faciliter à votre camarade ses exploits, vous vous efforcez de les lui rendre presque impossibles. Allez demander aux écuyers du
‘Cirque, vos voisins, si c'est ainsi qu'ils en usent avec les clowns qui passent à travers les cerceaux qu'on leur tend ! On a joué à l'Odéon trois actes en vers : les Equi- 
| pées de Sténio. L'auteur, M. Paul Juillerat, est un homme en place affable et distingué, en même temps 
| qu'un poëte excellent. Il est fils d’un ministre du culte
| évangélique et fut lui-même quelque temps pasteur. DT Déjà il avait donné au théâtre deux actes élégamment rimés: la Reine de Lesbos Tortue. - et le Lièvre et la Cela devient effrayant pour les auteurs dramatiques de profession, qui n’ont que leur talent pour vivre, de voir combien de hauts personnages et de fonctionnaires se mettent maintenant à cultiver la muse avec succès.
À l'Opéra, le prince Poniatowski, sénateur, est en répétition. A la Comédie-Française, M. Camille Dou- cet, écriv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>euve du buffet peut passer pour invincible. Je pourrais vous parler encore de quelques bals, mise
| parmi lesquels le plus beau a été celui de Mme la baronne Poisson, samedi dernier, et le plus choisi, celui de Mme de Pontalba. Mais toutes les assemblées mondaines d’un certain ordre sont taillées sur le même patron ; seulement, ilen est de plus belles les unes que les autres. C’est comme l'esprit des littérateurs qui hantent, chaque soir, le café Riche, 
ïls ont tous le même esprit. Il n'y a que la dose qui varie, selon les individus. Aussi, n'est-ce pas très-sain pour nous d’abuser de cette atmosphère tiède et monotone. On s’y frotte trop 
à ses pareils ; on n’y rencontre que ses pairs et, pour ainsi dire, que ses reflets. Café pour café, celui qui veut avant tout consommer de la conversation, devrait 
à mon avis préférer le café du Cirque. Je le préfère, pour ma part. C’est un peu loin et pas mal bohème; : c'est plus vivant et plus varié. C’est un établisse— -ment fait à l'image du boulevard du Temple où il demeure. Dans ce quartier pittoresque et débraillé dont il faut se hâter de jouir avant que la dispersion des petits théâtres y ait apporté la désolation, j'ai fait fleurir la gloire de Mit Risolboche; de là elle a rayonné sur le monde entier. D'aucuns, je le sais, m'ont reproché ma . filleule et, récemment, dans un salon ouvert tous dimanches de l’autre côté des ponts, j'entendais les un gentilhomme, frotté de littérature, dire au chroniqueur 
#” d'un autre journal que l'Zndépendance : 5 nes
— « À la bonne heure, vos chroniques à vous, c’est de bon ton ; mais celles de l'Indépendance |... Il y'a là un nommé Mané, qui ne sait pas écrire un feuilleton sans y mêler cette créature qu'on a baptisée Rigol= boche.
— « Le fait est qu'il en abuse et qu’il aurait mieux fait de n’en pas user du tout, repritnotre confrère, qui ne se doute pas que nous sommes son confrère, et qui ne soupçonnait pas qu'on l’écoutait.
—«J'ai lu tout ce qu’il a écrit sur son héroïne, reprit le gentilhomme, j'ai même acheté le volume qu'il a eu l'impudence de lui dédier… °
— « Permettez-moi de vous faire observer, insinua charitablement le confrère, que, puisque vous désapprouvez comme moi cette exorbitante fantaisie, il se- rait plus simple de ne rien lire de ce qu'écrit M. Mané, et surtout de ne pas vous encombrer du fatras qu'il ose placer sous l'invocation de sa bacchante.
— 
« C'est vrai; mais cette mauvaise plaisanterie m'amuse ; et puis on ne parle partout que de Mie Ri- golboche.… Hier, un de mes amis m'a confiéqu'il lui dédiait, à l'instar du sieur Mané, un roman de mœurs qu'il s'amuse à écrire, à ses moments perdus... » Là-dessus voilà notre censeur qui s’échauffe, qui part à toute bride, qui s'étend sur Mie Rigolboche de manière à prouver qu'il sait par cœur non-seulement tout ce que nous avons dit d'elle, mais même bien des choses que nous nous flattons d'ignorer sur son compte.
# Spa Voici ce quiarrive : Rigolboche a remplacé le fa- meux gnouf-gnouf; Rigolboche nous déborde. N</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r de poudre de riz, la courtisane, cette athlète moderne, société. Gloire à M. Dumas, en lutte contre deuxième du nom, lui qui, le premier, a inventé, propagé et fait dir le théâtre des actualités amoureuses! Je de baptiser ainsi son répertoire où les poupées sorts de la galanterie moderne sont démontées pièce la c'est applaupropose
à respièce à Dans sa première aux Athéniens, dans la Dame aux Cumélias, le petit Dumas faisait le bon apôtre; on eût dit qu'il donnait dans le piége de ces sensibleries à la Vaucauson qui vous ont fait pleurer le plus pur de vos yeux, à vous tous tant que vous êtes. Par là-dessus, l’auteur du Demi- Monde, changeant d'accentet de besogne, emprunta au chirurgien son scalpel, au chimiste son creuset; il disséqua, il analysa. Au fond de ses expériences, il a trouvé non plus Marguerite Gautier, mais Albertine. En voilà un qui n'a pas où qui n’a plus son béguin, M. Alexandre Dumas fils, et qui travaille à guérir ses contemporains embéguinés ! Tout là-bas, sur le boulevard du Temple, le trop petit théâtre que dirige M. Sari et dont je crois qu'il fait à moitié les pièces récoltées toutes dans le champ de l'actualité amoureuse, poursuit le même but dans d'autres sentiers. On parle dans les pièces de M. Dumas fils plus qu'on n'agit, et on parle bien. Tantôt r produit en de longues tirades et l'esprit de l'auteuse be en de grands airs à roulades qui sont comme des récits de Théramène en prose; tantôt le dialogue procède par petites phrases nettes, vives, rapides et brillantes comme l'éclair. Par exemple, quand Armand Duval gagne, à cette fameuse partie de lansquenet, dans le quatrième acte de la Dame aux Camelias, plus les billets de banque et l'or s'amontellent sur la table devant lui, plus ces dames multiplient leurs doux sourires et leurs œillades à son adresse. Lui, résume la situation dans cette phrase adorable lancée à l’une d'elles : « Tu me tutoies quand je gagne. » Que l'on ait à mettre en scène la même situation instructive au théâtre des Délassements-Comiques, où tout se passe en mordante d'Armand, action, au on verra lieu de l'observation ces dames passer la main dans les cheveux au vainqueur du lansquenet, en l'appelant Arthur, et en même temps l'orchestre jouera la polka des baisers. Ceci vous montre en présence les deux écoles qui exploitent la veine de l’actualité amoureuse. M. Dumas fils pourrait en être considéré comme le Racine. Elle a ses Shakspeare de pacotille aux Délassements-Comiques. Ce théâtre, qui me plaît parce qu’il ne ressemble à aucun autre, sera transporté prochainement à l'Eldo- rado, et déjà l'on conte que la pièce d'ouverture pourrait être due à la collaboration princière de MM. Dennery et Barrière. 7 es — 118 — Isabelle la bouquetière est capable de débuter dans l'ouvrage de ces deux écrivains si bien faits pour se compléter. Si vous ne connaissez pas Isabelle, la belle marchande de violettes qui règne sur le trottoir du Jockey's Club, c'est que vous n'êtes pas Parisien. Isabelle est
à la fois une célébrité, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>215</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le même. Il n’y a qu'à exposer un peu partout, dans un costume avenant, la belle à laquelle on veut du bien. 
— « Quelle est cette jeune personne aux charmes accentués qui, tantôt en bébé, tantôt en titi, tantôt en débardeur, se prélasse à toutes les vitrines, dans toutes les collections, dans toutes les attitudes! — C'est Mie Clémentine, des Délassements-Comiques. Le nom est dessous. » Multipliez ce dialogue par cent mille voix et le produit est une vraie popularité. is 
(fé — 199 — Toutes les petites dames des Délassements-Comiques avaient projeté, pendant la fermeture de cette boîte à mouches qui était leur théâtre, une excursion
à Interlaken, où une administration prévoyante n’eût peut-être pas été fâchée de les attirer. Pourquoi à Interlaken? sans doute parce qu'on y fait la cure au lait de gambes
ébats. Quoi va plus
| retient chèvre qui doit rendre les buveurs assez inpour suivre un troupeau de biches dans leurs qu’il en soit, le programme est changé ; on ne
à Interlaken, et le boulevard du Temple les toutes pour jouer ou figurer dans la reprise de la Poule aux Œufs d'or. C'est M. Hostein, directeur du Cirque-Olympique, directeur qui n’est ni borgne ni manchot, qui a eu l’idée de remonter ainsi une fée- rie connue en la truffant de jolies demoiselles qui ont fait au boulevard et continueront ailleurs la fortune  des Délassements-Comiques. Nous sommes dans la saison des ouvrages dramatiques ressemelés, retapés, remontés. En fait de vieux-neuf, l'Ambigu-Comique vient produire, avec un succès qui marche toujours, le Juif-Errant de feu Eugène Sue. Mile Suzanne Lagier s’y distingue fort en reine Bacchanale. Elle a un talent souple comme ses reins dans le pas de carnaval qui fait le charme du vingt-deuxième tableau. La même actrice ne s'essayait-elle pas récemment à côté de Bressant, en une représentation donnée à son bénéfice, sur la scène des 00 Italiens, dans le rôle même de Mme de Léris du Caprice, créé par Mme Allan, continué par Augustine Brohan! N’est-elle pas engagée au Gymnase! N'a- t-elle pas joué à la Porte-Saint-Martin, à la Gaieté, à l’'Ambigu, des reines, des servantes, des aventurières et des saintes! Présentement, dans son rôle de Bacchanale, elle jette au vent une verve insolente, des pieds hardis, et, joignant les traditions du vieux can- can aux leçons du nouveau, rhythme ses hanches comme feu Mogador.
À propos de cette reprise du Juif-Errant, il me revient en mémoire deux circonstances de la vie d'Eugène Sue, dont je me trouvai le témoin et le confident fortuit. C'était au plus fort de la vogue de ce romanfeuilleton, qui a donné naissance au drame du même nom; Eugène Sue, en rentrant chez lui un jour, après une promenade je ne sais où, s’aperçut qu'il avait perdu son portefeuille. Pour vous faire comprendre l'importance de cette perte, il faut vous rappeler ou vous révéler la manière de travailler du fameux romancier, qui peut être appelé à bon droit le fondateur de la prospérité du Constitutionnel, dont le tirage monta de six mille à 
à trent</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>245</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vec son ortographe, — Plus de crinolines! Jupe sensitive.
— Ce qui plait aux femmes, selon M. Ponsard. — Idem, selon Voitaire. — Pourquoi l'on a surnommé Voyageur une de ces dames, 
— La grande compagnie des voyageurs qui ne bougent jamais. — A. Dumas père. — A. Dumas fils. — Ses pièces passées, sa prochaine pièce, — Sa tête, boîte de photographie; son œil, verre d'objectif. — Une chasse à la panthère et une souris dans un pantalon. — Naturel, mais absurde. — Les salons de M. Markowski tournent à la basse-cour, — Man proteste contre un livre qu’on lui a fait signer et n’accepte que sous bénéfice d'inventaire un bal qu'on lui offre. — M. de Villemessant, — Tamberlick promis à Blois. — Le regain des dîners du Figaro. — Un flacon de benzine contre les taches offert au soleil. — La comédie à Ville-d'Avray chez Mae Dalloz, — M, le comte et Mme la comtesse de Morny. — 229— Le budget de M. de Morny et notre camarade Thécel. — Le comte Koucheleff. — M. Home, — Une solennité dans les caves du Café Anglais. Paris, 3 août. Pouah ! les vilains petits livres! Il y en a de roses, il yen a de jaunes; ils se vendent chez tous les libraires, parce qu'aucun éditeur n'ose guère y mettre son nom; ils n'ont pas de nom d'auteur; ils ne sont pas même signés d’un pseudonyme; à peine mis en vente, ils en sont à leur deuxième, à leur troisième, à leur quatrième édition. L'un est intitulé : les Étudiants el les Femmes du Quartier-Latin en 1860, l’autre s'appelle Ces Dames. En voilà deux. Ce ne sont pas les seuls de la même famille. On a la bonté de nous faire quelques politesses dans l’une et l’autre de ces publications; nous ne sommes pas prude, Dieu merci ! mais nous voyant traité en camarade dans des pages que nous réprouvons, nous serions bien près de nous trouver coupable, comme ce philosophe de l'antiquité qui, s'entendant louer par un méchant, disait : « J'ai peur d’avoir fait quelque chose de mal. » Sans doute, il est permis à la chronique de ne pas fuir les rivages de la Bohême galante; où en serions- nous, en ce temps où la vie des honnêtes gens est si plate ou bien tellement murée ! Où en serions-nous, alors que la plus légère indiscrétion, —quand par hasard il y a matière à être indiscret, — est punie comme un slt hs 
— SRE STARS FR DATE SEPT DE PP AE, PR 
— 230 — forfait; où en serions-nous, — en nos jours de crino- lines cerclées de fer comme les portes d’une prison, et d’habit noirs au deuil sempiternel, — si l’on n’avait la ressource d'aller de temps en temps débrailler sa muse dans des compagnies que le père ne recommande pas à son fils, quoique lui-même ne se fasse généralement pas faute d'y dérider à l'occasion la majesté paternelle? Et moi aussi, je suis l’un des peintres du monde interlope ; ce qui ne m'empêche pas de crier raca aux petits livres qui sont les Vapereau des célébrités malsaines et les almanachs du commerce... amoureux. Affreux réalisme, marais pestilentiel, voilà de tes coups! Tu corromps l'air que l’on respire ; tu infectes, tu rends inhabitable </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>262</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nvolé jusqu'au plafond, où, avec l’ongle de son pouce . il a tracé une croix. Je n’en ferais pas autant, ni vous non plus, je pense ; toutefois, de la part de M. Home, cela ne.produit pas plus d'effet désormais que si j'éternuais. Cependant, préparez-vous à assister à une scène réelle et fantasmagorique à la fois : dimanche dernier, vers l'heure où les estomacs vaillants aspirent à la bataille du dîner, vous eussiez du Café rencontré, D Ro intervenir dans toutes les grosses parties financières le nom de M. de Morny qui n’en peut mais. M. le comte Koucheleff, ce grand seigneur russe qui a récemment acheté une propriété dans le midi de la TÉLEE 
— 4 
|
|
}
Ê aux abords Anglais, neuf personnages aux allures dis44* i PTE 215 RE 
— 
| — 246 — crètes qui entrèrent unà un dans ce célèbre établissement. Étaient-ce des conspirateurs, mon Dieu! On l’eût cru à les voir, vers sept heures et demie, fuir la clarté du jour finissant pour descendre sous les caves profondes de la maison. Les caves du Café Anglais, vous les connaissez au moins de réputation. Ce sont de véritables catacombes que des lignes de chemins defer sillonnent en tous sens; le railway n'y est pas plus rare que dans les campagnes qui verdoient autour de Londres. Des lustres en fer éclairent ces caves épiques dont les parois sont tapissées du haut en bas des bouteilles les plus respectables. Dans une cave l’on aime ces tapisseries de douairières. Les lustres en question
étaient en habits de fête ; pour cette fois seulement, on les avait illuminés en verres de couleur. Nos conspirateurs,
— qui égalaient les Muses en
— s’arrêtèrent dans nombre, un vaste carrefour qui, par une coïncidence bizarre, se trouve situé juste audessous des magasins de la Librairie-Nouvelle. En haut s’étale sur de nombreux rayons l'esprit de nos auteurs à 20 sous le volume; en bas, à deux cents pieds au-dessous du niveau de la terre, triomphent les bibliothèques de flacons. — Où auriez-vous préféré vous asseoir? Là haut, parmi les brochures nouvelles; en bas, au milieu des poëmes généreux de la vigne? Au milieu du carrefour se dressait une table circu- — 241 
— Cette décoration, noble et originale MEET ve ES laire, ombragée ou plutôt éclairée par un palmier qui portait, en guise de fleurs au bout de ses branches, des globes lumineux et variés. Les racines de cet arbre - bienheureux se perdaient dans des montagnesde fruits de tous les climats et de toutes les saisons.
à la fois, con- seillait le recueillement aux convives, qui prirent gravement place dans le temple. Nommerai-je les officiants! Le président de la cérémonie avait, je l'avoue, une incontestable ressemblance avec le prince Poniatowski. Les silhouettes groupées autour de l’auteur de Pierre de Médicis ou de son Sosie, rappelaient avec plus ou moins de précision, des traits chers à la littéarts, ceux de MM. Georges, Edmond Texier, etc. Est-il besoin de dire que convives aussi Royer, de Saint- lee sr rature et aux la chère fut digne de délicats; les vins étaient d’un si be</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>324</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> mercredi = GE
— 308 
— des Cendres et de la fameuse descente carnavalesque, dans les parages de la Courtille. Ils répondirent qu'ils se rendaient au Belleville en faisant l’école buissonnière à cabarets faubouriens, et qu'ils dîneraient leur semblerait la plus pittoresque, ce qui dire la plus propre.
— Je vous r commande, de Bergerac, rue théâtre de travers les où la nappe ne veut pas leur dis-je, les Vendanges de Ménilmontant, comme un bon type presque effayart de taverne. L'hôte ressemble à Orsini, tavernier du diable, comme on disait au beau temps de la Tour de Nesle. De plus, le chef de cui- sine est plus gros qu'un muid, presque aussi gros que feu Lepeintre jeune, et tout à fait superbe et formida- ble avec son grand couteau qui Lrille, passé dans la ceinture de son tablier blanc. On n'a, du reste, que l'embarras du choix, car les 
{ 
|
| cabarets ne manquent pas sur ces hauteurs et ils ont tous une mine très-attrayante pour l'homme blasé qui cherche précisément le contraire du Café Anglais et de la Maison dorée. Ce n’est pas qu'on soit précisément empoisonné dans ces antres voisins de la barrière. Montez dans ce qu'on appelle les salons du premier étage, on vous y servira à peu près le même repas, aussi bon et moins cher que dans nos restaurants de second ordre. A certains jours, l’ouvrier, l'artisan, hôtes ordinaires de ces tables subalternes, ont, eux aussi, des écus à fri- nement die casser et veulent dîner comme des commis d'agent de change. Ces jours-là il iraient faire ripaille dans nos quartiers, si leurs cabarets ne savaient être restaura- teurs passables à l'occasion. Quant au théâtre de Belleville, Cornac et Spleen avaient raison de s'y rendre, et bien d'autres y grimperont après eux tant que l'on y jouera la Zionne de la place Maubert, le 
| grrrand succès du jour, le triom- phe qui annexe définitivement Belleville à l'art dramatique parisien. Demandez plutôt aux affiches jaunes que Belleville fait audacieusement placarder sur tous les murs de Paris! L'auteur de la Lionne de la place Maubert, drame en sept actes, dont la banlieue, vieux style, savoure en ce moment la primeur, est de M. Jules Dornay. Saluons ce grand dramaturge inconru! On me d't que son drame est le fruit de dix-sept années de véilles et le résumé d'une jeunesse passée à observerles chiffonniers. Ceux-ci font bien métier d'observer de l'œil, de la lanterne et du crochet les tas variés que... Pourquoi ne leur rendrait-on pas la pareille? A propos de la place Maubert, je trouve bon de faire parade de que'ques connaissances. Elle s’appelait naguère place Aubert, d'où Maubert, par altéra F tion du nom prunitif qu'elle devait, selon les historiens,
à un certain abbé Aubert, qui permit vers le douz:ème siècle d'y construire des étaux de boucherie. Sauf le respect que l'on doit aux dictionnaires, j'aime mieux 
# — 310 — penser que la place Aubert où Maubert tira son nom du grand Albert, la lumière de son temps, le philosophe, le théologien, le métaphysicien, le magicien aussi, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>154</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e Brunet, — qui jouait le personnage de la pastourelle de Vaucouleurs, — a failli
être asphyxiée pour tout de bon, par la fumée que son maître avait voulu faire jail#r du plancher. Duprez lui-même faisait le rôle du bourreau. Quand il s'est aperçu que la fumée s'acquittait trop bien du sien et incommodait réellement, presque dangereusement, la victime, il a voulu la soustraire 
à cette incommodité voisine du péril. Mais Jeanne était attachée à un po8* Do NE Pt REG 
— 138 — teau; il a fallu le temps de la délier; la précipitation même avec laquelle cette opération était accomplie la rendit un peu plus longue dans une situation que chaque seconde aggravait. Finalement, on en a été quitte pour la peur, et l’estimable bourreau a achevé le salut de sa victime en lui prodiguant des rafraîchissements. Mie Monrose aurait bien voulu être quitte à aussi bon marché du guignon qui a semblé poursuivre cette semaine les élèves de Duprez. Mercredi soir, accom- pagnée de sa mère, elle se rendait à l'Opéra-Comique, 
à l'heure accoutumée, pour chanter le Roman d'Elvire. Elle monte en voiture de place. Ces dames portaient dans un paquet une toilette de bal et les bijoux de la jeune cantatrice, qui devait aller en soirée après le spectacle. Elle comptait s'habiller dans sa loge en
élégante jeune femme du monde, aussitôt le rideau baissé, et se rendre chez M. Dufour, l'éditeur de mu- sique, le propriétaire de la Gazette musicale à Paris et du Journal de Saint-Pétersbourg en Russie, lequel M. Dufour donnait concert et bal aux amis de sa maison. Les meilleurs chanteurs et les premiers instrumentistes devaient tout naturellement pousser sur ce ig terrain privilégié. On a eu Mie Battu, des Italiens; MM. Montaubry, Sainte-Foy et Berthelier, de l'Opéra-Comique ; le violon d'Herman, le piano de Kruger ; une Rachel genevoise de onze ans, au front intelligent, qui s’est déjà — 139 — produite dans plusieurs salons. Elle dit les vers avec une précision admirable. C'est une de ces petites merveilles avec échappement à cylindre et quatre trous en rubis, qui se trouvent tout naturellement sortir du pays de l'horlogerie. Mais cette pauvre Mile Monrose a manqué à la fête. La voiture qui l'avait amenée à l'Opéra-Comique, voiture inconnue, prise au hasard et qui ne dit point son numéro [j'espère pourtant qu'on l'aura revue au moment où vous lirez ces lignes), a remporté ses bijoux et sa toilette oubliés sur les coussins. Jugez si elle a dû chanter de belle humeur le Roman d'Elvire avec une si pénible réalité sur le cœur ! Mie Battu a chanté du Gluck chez M. Dufour. Le vieux maître est à la mode. Mme Viardot a ouvert la voie, et maintenant d’autres la suivent. Mme Caroline . Barbot, l'éminente cantatrice de l'Opéra, belle, bonne, inspirée, tragédienne et cantatrice, a, au suprême degré, le sentiment de cette grande musique toujours debout. A la dernière des soirées données par M. Le Couppey, professeur de piano au Conservatoire, soirées qui réunissent toujours les plus beaux noms d’ar- tistes sur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>255</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e entre dans le magasin, elle promet sa pratique ou menace de sa vengeance, selon le tempérament du papetier, pour qu'on ne l'oublie plus à l’a- venir. L'une d'elles aurait bien voulu être représentée dans une circonstance héroïque de sa vie qui mérite de passer à la postérité, à plus forte raison d’être connue des contemporains. On a reculé devant les difficultés d'exécution. Mais la scène que la photographie a dû renoncer à rendre, nous pouvons l’esquisser, nous, en deux traits  de plume : C'était en Afrique, où je ne sais trop quelle circons- tance avait conduit notre héroïne. Glissons, glissons, on ne gagne jamais rien à approfondir avec ces personnes-là. Toujours est-il qu'une fois sur les rivages africains, elle voulut assister à quelqu'une de ces chasses épiques dont Jules Gérard, le tueur de lions, et Bombonnel, le tueur de panthères, sontles Homère. Elle s’équipe; elle part avec M. Bombonnel. Le costume de la dame chasseresse était des plus galants, mipartie d'Hippodrome et d'Opéra-Comique ; mais je ne m'attarderai pas à le décrire longuement : pantalon — 240 — bouffant, veste de zouave, bonnet coquettement posé sur l'oreille: de quoi mettre en appétit les lions du boulevard de Gand aussi bien que ceux de l'Atlas, pour qui une femme est un dîner. Mais c'était de panthères qu'alors il s'agissait. La panthère était en vue du chasseur et de sa compagne, lorsque celle-ci sentit le long desa jambe, le contact d’un corps vivant et frétillant. Elle pousse un cri, en même temps que par une pantomime expressive elle invitait son compagnon à venir en aide à sa détresse. Vous ne devineriez jamais ce qui était arrivé! J'aime mieux vous le dire tout de suite: Une souris, profitant du moment où toute l’attention était absor- bée au profit de la panthère, s'était faufilée, comme une intrigante, dans la culotte bouffante et trottinait aux environs du genou de la dame. On n’a pas le temps de s'amuser aux souris quand une panthère est en présence. M. Bombonnel, par un signe plein d'autorité, commanda à la jeune femme de souffrir et de se taire sans murmurer, ce qu'elle fit hé- roïquement. Si elle eût fait ses classes, elle se serait intérieurement comparée au petit Spartiate qui se laissait en souriant déchirer par un renard plutôt que de révéler en même temps sa douleur et son larcin. Lorsque la panthère eut mordu la poussière, alors seule- ment on put agir contre la souris. C’est quand le péril fut passé que le joli chasseur, qui avait tenu bon jusque-là, s’évanouit sans rémission. — 24 
— Admirez cette marche illogique des sensations ! Au devant de la panthère, elle allait bravement la gaieté aux lèvres; quand la situation se complique d’une souris, elle frémit; quand il n’y eut plus ni panthère ni souris à redouter, elle perdit connaissance. 
À propos d'animaux, je trouve que le charmant professeur de danse Markowski abuse un peu trop de la permission d'être Polonais, je veux dire aimable d’une façon singulière. Le voilà qui s’est mis à offrir aux habitués de se</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ment le même discours sur la dureté des temps, la cherté des difficulté des rentrées, la rigueur subsistances, la des créanciers, le marasme des affaires et des plaisirs. L'agonie de la présente année est on ne peut moins couronnée de roses. Si j'en voulais à quelqu'un, je l'inviterais perfidement
à venir passer la dernière quinzaine de décembre à Paris. On se demande déjà avec une certaine inquiétude comment l'impôt des étrennes va pouvoir être acquitté par notre peuple, qu'une manie trop générale de luxe pressure d’un bout à l'autre de l’année. Si l'on veut écarter ces funestes images où la déesse Strenua ou Strenia, comme disent les chroniqueurs
érudits, apparaît le front hérissé de menaces, la con- versation retombe dans un courant d'actualités dont aucune n’est couleur de rose. Voilà trois ou quatre jours qu'une histoire de duel met les cervelles en l'air. La re’ contre a eu lieu mercredi matin aux environs (9 de Paris. La querelle a commencé,  lundi soir, dans les couloirs de l'Opéra, sur un point assez futile, à ce qu'il semble, et dont des vivacités regrettables de paroles et de gestes ont seules fait toute la gravité. Les adversaires, d'âge inégal, de rang pareil, de même courage et à peu près de même force à l'épée, ont été tous deux blessés légèrement. L'un d'eux, le moins
âgé, est tout récemment marié à une des plus charmantes jeunes filles de la Cour et de la ville, circonstance qui venait ajouter à la tristesse de l'histoire. Qui nous délivrera des duels et des duellistes? HéJas ! je crains bien que la société française ne soit incurable à l'endroit du duel. C’est un usage que chacun de nous trouve atroce et absurde et auquel il est tout prêt à se soumettre, le cas échéant. Le point d’hon‘neur a la vie dure, et l'éloquence de Jean-Jacques ne l'a pas entamé. A plus forte raison,  ceux qui, repre- nant sa thèse, ont écrit et prêché de nos jours contre
« le préjugé féroce qui met toutes les vertus à la pointe d'une épée et n’est propre qu'à faire de braves scélérats, » ont-ils dépensé en pure perte leurs paroles et leur encre. Tant qu'il y aura des Français, il y aura des duels. J'ai dit. Parmi les tristesses de Paris, M. de Lamartine vient de réinstaller la sienne, une des plus navrantes que je connaisse. Quelques intimes l'ont déjà revu dans son petit hôtel de la rue de la Villel'Évêque, contigu à la maison où demeure présentement ie Mme Doche. Le poëte du Zac et de la Pensée des morts nous arrive de Bourgogne plus affaissé encore qu'il n'était parti de Paris au mois de juillet dernier. Lui, si hospitalier jusqu'à ce jour, si accueillant pour quiconque avait brigué l'honneur de lui être présenté, a déclaré qu'il ne voulait plus voir de nouveaux visages, et s’est résolu à resserrer le cercle de son inti- mité. Pauvre grand poëte! Ta Passion sera un des remords de ce temps-ci. Le plus clair de nos distractions et de nos conso- lations nous arrive jusqu'à présent de Russie. Une jeune dame, Grecque d'origine et femme du maire d'Odessa, Mme </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>56</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> tambours de basque que Marguerite doit crever en dansant, d'au- tant de coups de son pied aïlé. Ah! mesdemoiselles, -que c'est mal! Au lieu de faciliter à votre camarade ses exploits, vous vous efforcez de les lui rendre presque impossibles. Allez demander aux écuyers du
‘Cirque, vos voisins, si c'est ainsi qu'ils en usent avec les clowns qui passent à travers les cerceaux qu'on leur tend ! On a joué à l'Odéon trois actes en vers : les Equi- 
| pées de Sténio. L'auteur, M. Paul Juillerat, est un homme en place affable et distingué, en même temps 
| qu'un poëte excellent. Il est fils d’un ministre du culte
| évangélique et fut lui-même quelque temps pasteur. DT Déjà il avait donné au théâtre deux actes élégamment rimés: la Reine de Lesbos Tortue. - et le Lièvre et la Cela devient effrayant pour les auteurs dramatiques de profession, qui n’ont que leur talent pour vivre, de voir combien de hauts personnages et de fonctionnaires se mettent maintenant à cultiver la muse avec succès.
À l'Opéra, le prince Poniatowski, sénateur, est en répétition. A la Comédie-Française, M. Camille Dou- cet, écrivain d’un rare mérite et en même temps chef de la section des théâtres au ministère d'État, est en répétition. A l’Odéon, c’est M. Juillerat. A la Porte- Saint-Martin, c'est le collaborateur de M. Victor Sé- jour, qui est descendu des régions officielles pour rem- porter un succès de cent représentations. On annonce que le même infatigable esprit travaille en ce moment pour le Cirque et la Gaîté. Aussi, un bohême paresseux que l’on excitait à faire du théâtre, répondit-il l'autre jour :
— Que me conseillez-vous là! Pour réussir au théâtre à présent, il faut commencer par être ministre, sénateur, ou tout au moins député... et même député cela ne suffit pas. M. Granier de Cassagnac, qui n'est que député, a échoué. Nous avons encore, en fait de nouveauté, le procès Giblain, queles uns apprécient avec beaucoup d’indulgence, et que les autres jugent avec toute espèce de passions hostiles, — en vrais Guelfes ! Nous avons eu " nee 0, 41 
— hier soir, aux Italiens, la continuation des débuts de M. Giuglini dans Z Puritani. Je n’assistais pas à la représentation; mais le matin même, dans un café où déjeunent beaucoup de gens de lettres, j'avais assisté à une scène curieuse jouée au détriment de M. Angelini,
échue, la basse à laquelle est faute d’un meilleur artiste, le magnifique rôle de sir Giorgio, créé naguère par Lablache. Ayant lu sur l'affiche le nom du signor Angelini, un diettante, bien connu pour l’exaltation de ses senti- ments musicaux, entra dans le café en ne proposant rien moins {il parlait haut et était très-sérieux) que d'organiser contre le pauvre Angelini une dénonciation collective. On l’accuserait de complot contre la sûreté de l'État; on déclarerait qu'il recèle des bombes chez lui ; on le ferait jeter en prison. Tout valait mieux, selon ce - dilettante forcené, que de laisser entre les mains d’un
“massacre la partie de sir Giorgio. © mn m2 GE mn en S</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'est assuré- ment ni la manière de Voltaire, ni celle de Mme de Sévigné, ni celle du faubourg Saint-Germain, quand il daigne montrer ce qu'il sait faire. L'esprit qu'avait Grassot, c’est celui qui assaisonne bien les petits verres de n'importe quoi, de dur ou de doux, pris sur le comptoir en trinquant avec une connaissance. On veut que les petits verres ait abrégé la vie de notre comique si populaire et si regretté. Il connaissait tant de monde ! Il disait à tant de gens : « Ma vieille,» ou 
“ mon trognon, » en leur tapant sur le ventre ! Or, j'ai remarqué que de pareils petits noms d'amitié veulent être incessamment arrosés. Il est donc bien possible que cet excellent Grassot se soit éteint pour = 
— avoir, de longue date, trop allumé son estomac. Alors, il serait mort à petit feu... d'alcool, et l’esprit-de-vin aurait chassé de ses veines l'esprit de vie. Les deuils marquants n'auront pas fait défaut cette semaine dans Je monde des théâtres et des arts. Le successeur d'Habeneck à l'Opéra et au Conservatoire, M. Girard, compositeur distingué en même temps que chef d'orchestre de premier ordre, n’a-t-il pas été enterré hier même ! Celui-ci a eu l'honneur d'imiter dans sa fin subite le trépas de Molière. Frappé, en face de son pupitre,  en pleine représentation des Æuguenots, par le mal qui allait l'enlever, c'est à peine s’il a eu le temps d'aller mourir chez lui. Lui aussi, il est resté jusqu'à la dernière extrémité sur son champ de bataille. Cependant la fièvre n’est pas encore aux jambes . des polkeurs et des valseurs, malgré quelques accès isolés, mais elle est toujours aux esprits. Nous continuons à filer un train de je ne sais combien de brochures à l'heure. Un monsieur, qui a du temps à perdre et de Ja patience 
à revendre, nous contait hier en avoir acheté et lu (le malheureux !) trois cents depuis quinze jours ! Il me semble que ce hardi consommateur aurait droit à une prime chez l'éditeur Dentu, ou bien à une pension pour ses vieux jours, si jamais l'amour désordonné des brochures vient à le ruiner. La croisade des jupons en faveur du Saint-Siége 37 clag continue dans les salons, et telle est l'animation de ces crinolines devenues une armée de volontaires au service du pouvoir temporel, que l’une d'elles, une femme d'esprit pourtant, parlant de la question romaine, a été jusqu'à passer sa réputation de bon goût au fil d’un abominable calembour : « Le Pape et le Congrès, disait-elle, ce n’est pas un écrit sur la Papauté, mais c'est le Pape ôté. » A l'occasion de cette brochure des brochures, de cette brochure par excellence, de cette brochure ori- ginelle, le Pape et le Congrès, tout s’est allumé, et malgré la diversion puissante opérée par les germes de préoccupations d'un autre ordre contenus dans la lettre de l'Empereur gnes sont toujours à dans trente salons, octroyées, enlevées facile à constater, 
à son ministre d'État, les Romala mode, et n’ont pas cessé d'être, vingt fois par soir, contestées où ou rendues à Sa Sainteté. Un fait c’e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>99</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> mettre sur l'affiche : ou le Dépit amoureux. Comment n’y a-t-on pas songé, — à Lisieux? Oculi, Mesdames. — Saint Oculi, selon Me ***, — M. Babinet, comme chez la comtesse d'Escarbagnas, — Le thème de M. le vicomte, en l'absence de Mentor. — Il n’y a plus de maris, — Cas foudroyant de clubomanie. — Il n’y a plus d'enfants. — Un vaude- villiste de quinze ans! — Il n’y a plus de journalistes, — Un Prévost-Paradol de banlieue, — Beaucoup de théâtres, plus de théâtre. — Le Monde et l'Univers, — Le lendemain et la veille des victoires d'Alexandre Dumas fils. — 11 n’y a plus de femmes du monde, — Quatre stalles d'orchestre et une princesse. — ueil des pêches à quinze sous. — M#® Anna Deslions. — La nouvelle Cendrillon, autrement dite la nouvelle Esméralda ; vie et aventures, — La nostalgie de la boue, — Un gentleman marié et ot éelénie i
“eee megane de SOMMAIRE : Méli-mélo parisiens. — Le monde sens dessus dessous.
— Le Moniteur en défaut ou la répétition générale de Pierre de Médicis, à l'Opéra.
— Colère de Me Gueymard contre le souflleur; adresse du baryton; barbe du ténor. — L’un trop humain pour s'être permis un chef-d'œuvre; les autres trop bien élevés pour avoir fait un bon poëme. — L'opinion de Rossini dans les couloirs. — Le Père Félix et l'allusion, — Bals et soirées. — M. Wagner, le Feydeau de la musique.
— Mariage de Mie Haussmann,— Plus de carnaval ; plus de carème; plus de jeunes filles; plus de discrétion de la part de la chronique, — Paradoxe et almanach, — pompier. — Mercr, MON Dieu!!! — Feu Loëve Weimar. — La Chatte blanche, où une lacune comblée dans le journalisme. — Un Villemessant en jupons, — Sur la finale oche, — Victoires et conquêtes de M. Dodoche, Paris, 9 mars. Tout est pêle-mêle; il n’y a plus de frontières; les genres sont confondus comme les saisons,  comme les professions, comme les devoirs. Les Les Les Un Le DE
Ë 
évêques font du journalisme et du pamphlet. académiciens font des mandements. dominicains se font académiciens. sénateur fait jouer un opéra. premier mars, il faisait un soleil de printemps; 
— je l'ai pris en note; — le premier avril je m'attends
à une gelée d'hiver. A plus forte raison, j'y compte pour le premier mai. Cependantla Comédie-Française joue du Laya sans désemparer, et s'en trouve bien, tandis que l'Alphonse Karr n’a pas été assez bon pour durer au Vaudeville, tandis que même l’Alexandre Dumas fils a fléchi au Gymnase. C’est comme si M. de Rothschild buvait de la piquette et s’en délectait, tandis que nous, trèshumble chroniqueur, nous nous lasserions du château- margaux et du chambertin. c tout cela, les lilas fleuriront-ils à l'époque normale? Qui le sait! Pour moi, j'ai cessé de croire à rien depuis que les papiers publics m'ont trompéavant- . so hier. Ils annonçaient que la dernière répétition générale de l'opéra du prince Poniatowski aurait lieu à huis-clos.
À peine finissais-je la lecture de l'avis contenu dans iceux, que j'ai reçu ma stalle pourla répétition soi-disant . interdite aux yeux et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>105</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>me dédaigneusement, du haut de ses vingt ans : la vicilloterie, cultivent avec amour l'al- 
î
À
È 
î lusion. Qu'est-ce que le carême désormais, qu'est-ce que le carnaval? Nous voilà depuis quinze jours en carême, si je m'en rapporte à mon calendrier. Messieurs et mesdames, où en est votre pénitence! En revanche, sommes-nous très-sûrs d'avoir fait joyeuse vie en carnaval? J'ai bien vu, vers la fin, s’allumer des lus- tres, éclater des orchestres, briller des oripeaux ; mais,
à part une nuit ou deux d'infraction à l'ennui, le reste du temps les bals étaient gais comme un club de trap- r—— 
— 
— sh — pistes, et les danseurs dansaient comme pour obéir à la voix d’un avertisseur lugubre qui leur eût crié de temps en temps : « Frères, il faut... danser. » Nous sommes en carême; cependant, regardez les affiches de nos théâtres, section des infiniment petits: ici l’on donne : le Carnaval des revues, Revue de Carnaval; à, le Carnaval de G'avarni. Il n’y a plus, c’est vrai, de bals masqués à l'Opéra et les grandes réjouissances carnavalesques ont pris fin dans les régions officielles; mais tous les soirs il y a bal quelque part, quand ce n’est pas partout. Samedi dernier, on dansait costumé chez Mme Ch..., une créole très-élégante de la Chaussée-d’Antin, fait événement, même que Mme Gunzburg a dans ce salon, en Proserpine si cou- verte d’escarboucles qu’à côté de cette reine de l'enfer païen les flammes de l'enfer catholique eussent paru
‘ pâles. Loin que se ferment les salons, il en est qui s'ouvrent, au contraire, pour la première fois de l’hiver, ceux de l’ambassade d'Angleterre, par exemple, et voilà les vendredis de M. de Nieuwerkerke, au Louvre, qui ont recommencé vendredi dernier. Le musicien de l'avenir, Wagner, — que je me tiens à quatre pour ne pas surnommer l'Ernest Feydeau de la musique, — exerce présentement l'hospitalité, chaque mercredi, dans son appartement de la rue Newton. On danse ce soir au Crédit foncier ; après-demain soir chez M. Mirès. Les réceptions plus calmes du faubourg Saint-Germain vont leur train chez les La Rochefou- — (0 — cauld, chez les Pozzo, chez Mme la duchesse de Rau- zan. La semaine passée,— il y a eu mardi huit jours,
— M. le préfet de la Seine donnait, en l'Hôtel-de Ville, séduisant comme le palais d’Armide, une petite fête intime de deux mille cinq cents personnes environ. Comme les mœurs modernes sont en progrès sur les anciennes! Socrate, un grand philosophe, ne trou- vait pas à Athènes de maison assez petite pour n'être pas trop grande encore quand il s'agissait de contenir les vrais amis de la maison ; plus heureux, M. le pré- fet de la Seine, les jours où il ne recoit pas les cohues mais bien ses amis,—ses vrais amis, —a besoin d’une enfilade de salons, de galeries où se déroule une foule empressée, dévouée, fidèle dans l’une et l’autre fortune, mais surtout, je crois, dans la bonne; or, jamais l’as- tre de M. le préfet de la Seine ne parut être plus éclatant. j k
! Il plus filles
être est une des capacités les </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>123</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nt-responsable: Marguerite Rigolboche. Cette déclaration n’est pas une conséquence de notre dominante manie, mais la suite d’une observation très-sérieuse que nous a suggérée l'étude attentive de l'histoire. La syllabe oche, à la fin d'un nom, est une garantie de succès, un brevet de popularité. Je voudrais m'appeler Manoche et non plus Mané. Il semble que cette finale bénie oche veuille dire: Allons-y gaiement! — 407 
— Heureux le feuilletoniste du Constitutionnel, de s'appeler Desroches ! Plus heureux encore s’il rimait avec plus de richesse et de régularité à bamboche! il y a ainsi des syllabes qui exhalent la gaieté, comme certaines femmes, — ce ne sont pas toujours les plus jolies,
— lancent des rayons d'amour. Au rebours, toutes les désinences en isme: rationalisme, pédantisme, sont pétries d’ennui et de lourdeur. Elles font fuir, elles sont cérémonieuses et glaciales. Oche attire et tutoie. C’est pourquoi Dodoche devait s'appeler Dodoche. Ceux qui hantent les bals masqués de l'Opéra ont certainement remarqué, pendant le carnaval qui vient de finir, un troubadour qui n’en finit pas, tant il est maigre et long, et dont les allures puissamment comiques feraient tressaillir une momie sous ses bandelettes. Dodoche est son nom, où du moins son surnom, car la popularité rebaptise volontiers, — surtout en oche, — ceux dont elle se coiffe. Il est sculpteur de son état et sculpteur habile. Il a de la patte, comme on dit en argot d'atelier. Je ne me crois pas en droit de dénoncer ici, en toutes lettres, le nom sous lequel il mène le côté sérieux de sa vie. Puisque ses plus fougueuses gambades n'ont jamais dérangé le nez couleur de brique dont il lui plait d’orner son visage, je suppose qu’il entend être célèbre incognito. Toujours en troubadour, toujours la guitare à la main, mais tantôt en blanc, tantôt en noir, Dodoche a I 
été la gaieté des samedis masqués de l'Opéra. Parfois il danse avec quelque célébrité de la chorégraphie à tous crins; le plus souvent, avec un de ses camarades d'atelier, aussi trapu que lui-même est mince, le gros vêtu en Andalouse de trois mètres de tour à la taille, avec un peigne de deux pieds de haut sur la tête. L'art vit de contrastes. ?
À ma connaissance, Dodoche, par ses attitudes savamment tournées au grotesque, a guéri, cet hiver, deux cas de mélancolie désespérés: il a fait rire un monsieur qui venait de voir la Tireuse de cartes à la Porte-Saint-Martin, et même un actionnaire de 
(en blanc le nom de l'entreprise) en deuil de ses capitaux; il serait capable de dérider un touriste ayant rapporté un pied de nez du Havre par le train de plaisir organisé en vue de la grande marée. hie 7 nt rh Ml Sommaire: Le prévenu Manè. — Interrogatoire et réquisitoire. — A-t-il remporté sa veste? that is the question? — Tumulte dans le prétoire. — Études élémentaires de langue verte : remporter sa 
| l
| faire four; avoir du chien; avoir son béguin. — Le salon de M. Badoulard et le public de ce Courrier de Paris.
— Profession de foi. —</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>127</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ar l'impénitence et la récidive vous vous trouvez devant nous; vous n’ignorez pas quels comptes sévères les gardiens de la loi ont à vous demander ?
— « À vous parler franchement, je m'en doute; EPP - 
— AI PSP 
— mais si vous avez envie d'étaler de nouveau vos griefs, ne vous gênez pas. 
— « Prévenu Manè, vous êtés le scandale de la maison honnête qui a eu limprudence de vous recevoir. Qu'as-tu fait, misérable, de la plume que l’on t'avait confiée! T'en es-tu jamais servi, comme c'était ton devoir, comme l'exemple de tes confrères t'y amenait tout naturellement, et comme Badoulard te l’insinuait avec douceur, pour glorifier, dans des comptes rendus minutieux, les soirées du susdit Badoulard! Non, jamais. Ton âme perverse est incapable de goûter ces réunions honnêtes et modérées. Tu n'aimes pas l'eau sucrée, malheureux! Il faut à ton palais blasé des
épices, des alcools; 
à ton esprit, des propos vitrioli- ques; à ton oreille la bacchanale d'Orphée aux enfers. Tu hantes les bals de l'Opéra, même quand il n’y en a
| plus. S'ils n’existaient pas, tu aurais inventé Mar- kouski et les Délassements-Comiques. Qui a introduit dans la littérature et dans les sociétés ce mal qui répand la terreur chez les mères de familles : le rigolbochisme!— C'est toi, toujours toi... En conséquence, ledit Manè est accusé d’avoir provoqué le feuilleton de l'Indépendance à la débauche; de l'avoir détourné des soirées de Badoulard; de lavoir conduit dans des en- 
| droits de perdition; d’avoir donné publiquement le bras à une demoiselle connue pour son débraillé, tous crimes prévus par les articles 812, 814, 825 et 1517 du Code, chapitre des bienséances de la chronique. » ii Manè, d'un organe que le remords n'altère aucune- ment: — «J'aime encore mieux ça que d'avoir remporté ma veste en les respectant, vos fameuses bienséances. » Voix tumultueuses dans le prétoire:—«Que dit-il! Qu'a-t-il osé dire ?.… Il parle de remporter sa veste?… On peut tout attendre d’un homme qui a perdu le respect de lui-même... remporter sa veste, qu'est-ce cela! Songerait-il à se déshabiller devant la justice de son pays! » On fait avancer un linguiste habile, interprète asser- menté près les Cours et tribunaux. Il résulte de son rapport que l'expression remporter sa veste fait partie du dictionnaire de la langue verte, l'idiome que professe le moins au Collége de France, en style académique, comédiens réussir, parlant l'on et se traduit, par faire four ; en argot de entre eux, par 
échouer, ne pas se faire siffler. Cette explication ramène un peu de calme à l'audience. Le français est si mal enseigné dans les colléges, et les lexiques sont tellement incomplets, que le mot faire four lui-même a peut-être besoin d'être défini. Un four, c'est tout ce qu'il y a de plus noir, chacun sait
ça. Quand, dans une nuit obscure, vous ne pouvez pas retrouver votre chemin, vous ne manquez jamais de dire: « Il fait noir comme dans un four. » De là, Jaire four, c'est assombrir d'ennui les visages qui vous
écoutent</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>134</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re considéré comme le Racine. Elle a ses Shakspeare de pacotille aux Délassements-Comiques. Ce théâtre, qui me plaît parce qu’il ne ressemble à aucun autre, sera transporté prochainement à l'Eldo- rado, et déjà l'on conte que la pièce d'ouverture pourrait être due à la collaboration princière de MM. Dennery et Barrière. 7 es — 118 — Isabelle la bouquetière est capable de débuter dans l'ouvrage de ces deux écrivains si bien faits pour se compléter. Si vous ne connaissez pas Isabelle, la belle marchande de violettes qui règne sur le trottoir du Jockey's Club, c'est que vous n'êtes pas Parisien. Isabelle est
à la fois une célébrité, une beauté et une vertu. Sachez qu'elle ne vend pas sa fleur d'oranger. Ses violettes, à la bonne heure, et cet honnête commerce devrait suf- fire pour l’enrichir, car j'ai vu bien souvent qu'en mon- tant au cercle ou en descendant du Club, ces messieurs donnaient à leur bouquetière adoptive un louis pour un petit paquet de deux sous. A la sortie du bal de l'Opéra, dans les nuits de car- naval, elle attend au passage ses clients qui s’en vont souper. Elle leur fleurit la boutonnière; ils se laissent faire en souriant; ils d'or, et ce sont eux paient en outre d'une lettes d'Isabelle. Cette fille étrange donnent en échange un beau louis qui remercient. Quelques-uns cordiale poignée de main les vioa une passion : le théâtre. Les lauriers de Rachel l'empêchent de dormir. Nuitet jour, elle lit, elle étudie ses auteurs. Quand elle se promène sur le boulevard, son éventaire devant elle, soyez sûr que, chemin faisant, elle les rumine. Ses pieds sont sur l’asphalte, mais son esprit est dans le ciel des poëtes dramatiques. Récemment je lui ai vu jouer Claudie, à la Salle Lyrique, la Claudie de George — 119
— Sand ; son interprétation ne ressemblait à rien de ce que les conservatoires enseignent ; je vous assure que, par moments, c'était d’une rare beauté et d’une vraie puissance. Au reste, je puis étayer ici mon opinion d'un avis qui doit avoir plus de poids que le nôtre. Le lendemain de cette représentation, M. Xavier Aubryet en 
écrivait au Æigaro pour signaler à toute l'attention des directeurs cette comédienne en herbe et tout à fait inattendue. Or, Aubryet est tout simplement un des esprits les plus fins et les plus justes de ce temps-ci. Lisez le volume qu'il vient de faire paraître sous le titre de : Jugements nouveaux. Une grande indépendance d'idées, unie à beaucoup d'originalité dans la forme, signale ce livre à l'attention des dégustateurs. Malgré la confiance que l'on doit accorder à une opinion signée Aubryet, aucun directeur n'avait encore fait un pas vers Mile Isabelle, et M. Sari a pu la con- fisquer au profit de son théâtre. Je gagerais qu'il devra de belles moissons à Claudie Ja moissonneuse, à Isabelle la marchande de violettes. Il a déjà de singuliers et remarquables éléments dans sa troupe. L'un de ses comiques, Montrouge, celui qui joue le principal rôle dans la pièce en cours de représentations, n'est-il pas le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>142</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> exces- Il a démontré ce qu'il y avait d'humiliant pour sives avec ces demoiselles, et déblatéré contre la sou- mission aveugle du monde aux caprices de la mode. Aux jupes extravagantes d'ampleur et de longueur elle peut en vouloir substituer demain qui s'arrêtent au genou; les adopterez-vous! Voilà le sens, sinon la forme de l'argumentation du prédicateur. On sait que son auditoire est exclusivement composé de femmes. Il leura surtout parlé, la retraite durant, de l'amour et de l'honnêteté dans le mariage. Voilà l'avantage qu'il y a pour les chefs d’institu- tions à être en même temps des orateurs distingués. Le succès de leur parole sert les intérêts de la maison qu'ils dirigent, Je gagerais qu'à la prochaine rentrée des classes ne mettra pas son fils qui voudra à la pen- sion de Vaugirard devenue trop étroite. Ce sera comme dans le ciel ou aux représentations de Tamberlick : beaucoup d’appelés, peu d'élus. Tout fait espérer qu'il sera infiniment plus aisé de trouver des stalles à l’Opéra-Italien, les soirs où la volonté omnipotente de M. Calzado y fera exécuter 4l Crociato in Egitto. Ce n’est pas que l'œuvre soit misérable, tant s’en faut ! Elle est même restée très-belle par partie et elle offre un grand intérêt au point de vue de l’histoire Te musicale et comme monument d’une phase un peu oubliée du génie de Meyerbeer. D'un autre côté, l'exé- cution de cet opéra est loin d'être méprisable ; les noms de Me Borghi-Mamo, de l’Alboni, de la Penco, vous disent assez ce qui peut en être. Cependant, le plus grand succès de la soirée a été pour le baryton Merly. En résumé, comme Meyerbeer s’y attendait, avec un bon sens égal à son génie, le Crociato est fait pour ennuyer les Parisiens de 1860. Cette partition, le plus grand succès de l’auteur avant Robert le Diable, fut entendue d’abord sur je ne sais plus quel théâtre d'Italie. En 1826, Mmes Pasta, Monbelli, Schiasetti, Giovanola, MM. Donzelli et Levasseur, la firent connaître aux Parisiens de la Res- tauration, d'Italie. qui confirmèrent le jugement du public Trois ans plus tard, on essaya une reprise du Cro- ciato, aux Bouffes, comme on disait alors. Indépendamment de l'infériorité des artistes qui avaient suc- cédé à ceux que j'ai nommés, un incident fâcheux vint jeter un léger ridicule sur le succès de la première représentation. Dans l'admirable quartetto du second acte figurait un enfant, personnage muet, — le fils de Palmide, — que sa mère présente au Soudan pour le ramener à des sentiments plus traitables. Ce jeune nourrisson de l’art dramatique ne goûtait US AR
évidemment ni le morceau, ni la pièce; il eût mieux aimé une tartine de confitures et son lit. Comme le quartetlo en question ne se chante pas avant dix heures du soir, je comprends ce Vandale en bas-âge. Toujours est-il que le besoin de sommeil se faisant de plus en plus impérieusement sentir, l'enfant ouvre la bouche, non point pour se mêler à l'ensemble harmonieux, mais par ce mouvement machinal dont nous ne pouvons nous défendre lo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>152</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n peut comparer encore l'illustre Africain à ces chanteurs et à ces chanteuses qui ont quitté le théâtre avant l'heure, celles-ci, pour être ambassadrices pour de bon, — comme Mlle Balfe, à présent épouse de sir Crampton, surnommé le lion blanc; 
— ceux-là, pour 
être rentiers, propriétaires et marguilliers. Venez un jour chez ces transfuges de la scène leur demander de reprendre pour un soir, — dans l'intérêt d'une fondation pieuse ou d’une misère à secourir, — leur harnais d'autrefois; leurs yeux, tout à l'heure languissants, s'animent; ils se redressent. Tel le cheval de guerre qui a entendu la trompette de son régiment.
étaient tout à fait sincères, ils vous S'ils diraient qu'en consentant à chanter au profit de l'œuvre que vous 
êtes venu leur recommander, c'est surtout 
à leur propre bénéfice qu'ils rompent un silence qui leur pesait tant. Voyez un peu Duprez et le singulier repos que prend feu notre plus grand chanteur, depuis que les défaillances de son organe l'ont exilé de l'Opéra! Ne pouvant plus être ténor, il s'est fait baryton, impresario, maestro, chef des chœurs, machiniste, souffleur et contrôleur. Chez lui, voyez-le dans tous ses rôles, en son petit théâtre de la rue de Turgot ! Il serait librettiste et peindrait les décors au besoin. Il ne se contente pas de former des élèves qui s'appellent Battu, Monrose, Marimon, Brunet, Caroline Duprez, et portent haut et loin la gloire de son enseignement. — 19317 — Il veut être plus universel encore que l'homme-orchestre des Champs-Élysées qui, lui, n’a pas fait la musique qu'il écorche. Notre infatigable Duprez, non content d'être un Protée musical, tient absolument à devenir un Prométhée qui ravisse aux dieux le feu créateur. Il pourra tout au plus devenir un forgeron, à force de forger. Son nouvel opéra, Jeanne d'Arc, qu'il a chanté et fait chanter dimanche à ses élèves, est en progrès évident sur les ouvrages précédents de la même main. 1] y a surtout des chœurs bien martelés. L'après-midi, crains, aux toutefois, auditeurs. a paru un peu longue, je le N'en disons pas davantage pour ne pas attrister ce galant homme et ce grand artiste, qui ne pèche, après tout, que par excès de zèle. Dans son ardeur, il ne néglige même pas la mise en scène sur son théâtricule bourgeois, et à l’heure où, dimanche dernier, Jeanne d'Arc devait périr sur le : bûcher impie, Mile Marie Brunet, — qui jouait le personnage de la pastourelle de Vaucouleurs, — a failli
être asphyxiée pour tout de bon, par la fumée que son maître avait voulu faire jail#r du plancher. Duprez lui-même faisait le rôle du bourreau. Quand il s'est aperçu que la fumée s'acquittait trop bien du sien et incommodait réellement, presque dangereusement, la victime, il a voulu la soustraire 
à cette incommodité voisine du péril. Mais Jeanne était attachée à un po8* Do NE Pt REG 
— 138 — teau; il a fallu le temps de la délier; la précipitation même avec laquelle cette opération était accomplie la rendit un peu plus longue dans une situation que c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>154</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e Brunet, — qui jouait le personnage de la pastourelle de Vaucouleurs, — a failli
être asphyxiée pour tout de bon, par la fumée que son maître avait voulu faire jail#r du plancher. Duprez lui-même faisait le rôle du bourreau. Quand il s'est aperçu que la fumée s'acquittait trop bien du sien et incommodait réellement, presque dangereusement, la victime, il a voulu la soustraire 
à cette incommodité voisine du péril. Mais Jeanne était attachée à un po8* Do NE Pt REG 
— 138 — teau; il a fallu le temps de la délier; la précipitation même avec laquelle cette opération était accomplie la rendit un peu plus longue dans une situation que chaque seconde aggravait. Finalement, on en a été quitte pour la peur, et l’estimable bourreau a achevé le salut de sa victime en lui prodiguant des rafraîchissements. Mie Monrose aurait bien voulu être quitte à aussi bon marché du guignon qui a semblé poursuivre cette semaine les élèves de Duprez. Mercredi soir, accom- pagnée de sa mère, elle se rendait à l'Opéra-Comique, 
à l'heure accoutumée, pour chanter le Roman d'Elvire. Elle monte en voiture de place. Ces dames portaient dans un paquet une toilette de bal et les bijoux de la jeune cantatrice, qui devait aller en soirée après le spectacle. Elle comptait s'habiller dans sa loge en
élégante jeune femme du monde, aussitôt le rideau baissé, et se rendre chez M. Dufour, l'éditeur de mu- sique, le propriétaire de la Gazette musicale à Paris et du Journal de Saint-Pétersbourg en Russie, lequel M. Dufour donnait concert et bal aux amis de sa maison. Les meilleurs chanteurs et les premiers instrumentistes devaient tout naturellement pousser sur ce ig terrain privilégié. On a eu Mie Battu, des Italiens; MM. Montaubry, Sainte-Foy et Berthelier, de l'Opéra-Comique ; le violon d'Herman, le piano de Kruger ; une Rachel genevoise de onze ans, au front intelligent, qui s’est déjà — 139 — produite dans plusieurs salons. Elle dit les vers avec une précision admirable. C'est une de ces petites merveilles avec échappement à cylindre et quatre trous en rubis, qui se trouvent tout naturellement sortir du pays de l'horlogerie. Mais cette pauvre Mile Monrose a manqué à la fête. La voiture qui l'avait amenée à l'Opéra-Comique, voiture inconnue, prise au hasard et qui ne dit point son numéro [j'espère pourtant qu'on l'aura revue au moment où vous lirez ces lignes), a remporté ses bijoux et sa toilette oubliés sur les coussins. Jugez si elle a dû chanter de belle humeur le Roman d'Elvire avec une si pénible réalité sur le cœur ! Mie Battu a chanté du Gluck chez M. Dufour. Le vieux maître est à la mode. Mme Viardot a ouvert la voie, et maintenant d’autres la suivent. Mme Caroline . Barbot, l'éminente cantatrice de l'Opéra, belle, bonne, inspirée, tragédienne et cantatrice, a, au suprême degré, le sentiment de cette grande musique toujours debout. A la dernière des soirées données par M. Le Couppey, professeur de piano au Conservatoire, soirées qui réunissent toujours les plus beaux noms d’ar- ti</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>235</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> actrices capables de débiter le dialogue et de chanter le couplet aussi lestement que les restaurateurs les plus prompts vous rédigent une côtelette à la minute, Oscar Délassements-Comiques, déménagés ne peut suffire aux leçons que lui demandent les demoiselles qui aspirent
à des rôles de fées ou de génies dans le Pied de Moulon, assaisonné de couplets tout neufs de Ja façon d'Hector Crémieux. Saluez le nom de l’auteur d'Orphée! On connaît déjà le titre de la pièce par laquelle les
à l'Eldorado, feront leur réouverture. La chose s’appellera les Pho© tographies comiques. On n’est pas plus actuel, comme vous voyez! Ajoutez que, si nous sommes bien infor- mé de ce qui s'apprête, la pièce est de l’école d’Aristophane. C’est dire que les personnalités n’y seront pas évitées; au contraire! On prétend que la plupart des célébrités parisiennes de la littérature et des arts y seront représentées avec leurs mises, leurs allures et leurs façons caractéristiques. Du début des sœurs Marchisio à l'Opéra dans la Sémiramis, je ne dirai rien, par la raison qu'il ena déjà été question partout. Barbara et Carlotta au- 0 ront, ou je me trompe fort, toutes les femmes pour elles: « Oh! que d'éloges une femme est prête à
‘ donner à une femme laide ! Avant l'esprit, avant le cœur, avant la fortune, avant la noblesse, ce qu’elle redoute le plus, c’est la heauté. La beauté est la su— prême puissance; c’est le rayon où convergent tous les regards; c’est le foyer où tous les cœurs prennent feu. J'avoue que j'ai beaucoup plaint les laides : ce sont les déshéritées de la création; à peine sait-on qu'elles existent, et c’est pourquoi les femmes, avec la générosité d'à-propos et l'ironie qui les caractérisent, leur font si volontiers l’aumône de démonstrations presque affectueuses. +
«“ C’est une grande disgrâce d'être laide; mais c’est peut-être un privilége. Une femme laide n’est point recherchée, c’est-à-dire point leurrée, point trompée, point abusée, point abandonnée; le sentiment qu'elle inspire, en supposant qu’elle puisse en inspirer un, est le plus près possible de l'amour. Ce n’est pas l’ardente curiosité ou la vanité non moins ardente que des rivalités mettent en jeu, et qui font le feu d'une passion vive; c’est un attachement, peu capable de s'amoin- drir, puisqu'il n’y à là aucun enjeu, ni aucune chance 
É de désillusion. » Ces lignes, qui ont dû être placées entre guillemets, sont extraites d’un article de la Æevue européenne : un Poële moraliste, article qui n’est lui-même qu'un re= cueil de pensées cueillies dans l'œuvre inédite d'une — 22 
— femme du monde. Il y a de jolies choses dans ce bouquet où j'ai mis le nez à l'intention des Marchisio, une manière détournée de vous faire leur portrait. Quant
à la Revue européenne, ainsi que sa sœur ennemie, la Contemporaine, sachez que je les soupçonne très-fort toutes les deux de remettre périodiquement en circulation, pour se donner l'occasion de les démentir, ces bruits de réconciliation et de mariage entre elles qui n</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>255</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e entre dans le magasin, elle promet sa pratique ou menace de sa vengeance, selon le tempérament du papetier, pour qu'on ne l'oublie plus à l’a- venir. L'une d'elles aurait bien voulu être représentée dans une circonstance héroïque de sa vie qui mérite de passer à la postérité, à plus forte raison d’être connue des contemporains. On a reculé devant les difficultés d'exécution. Mais la scène que la photographie a dû renoncer à rendre, nous pouvons l’esquisser, nous, en deux traits  de plume : C'était en Afrique, où je ne sais trop quelle circons- tance avait conduit notre héroïne. Glissons, glissons, on ne gagne jamais rien à approfondir avec ces personnes-là. Toujours est-il qu'une fois sur les rivages africains, elle voulut assister à quelqu'une de ces chasses épiques dont Jules Gérard, le tueur de lions, et Bombonnel, le tueur de panthères, sontles Homère. Elle s’équipe; elle part avec M. Bombonnel. Le costume de la dame chasseresse était des plus galants, mipartie d'Hippodrome et d'Opéra-Comique ; mais je ne m'attarderai pas à le décrire longuement : pantalon — 240 — bouffant, veste de zouave, bonnet coquettement posé sur l'oreille: de quoi mettre en appétit les lions du boulevard de Gand aussi bien que ceux de l'Atlas, pour qui une femme est un dîner. Mais c'était de panthères qu'alors il s'agissait. La panthère était en vue du chasseur et de sa compagne, lorsque celle-ci sentit le long desa jambe, le contact d’un corps vivant et frétillant. Elle pousse un cri, en même temps que par une pantomime expressive elle invitait son compagnon à venir en aide à sa détresse. Vous ne devineriez jamais ce qui était arrivé! J'aime mieux vous le dire tout de suite: Une souris, profitant du moment où toute l’attention était absor- bée au profit de la panthère, s'était faufilée, comme une intrigante, dans la culotte bouffante et trottinait aux environs du genou de la dame. On n’a pas le temps de s'amuser aux souris quand une panthère est en présence. M. Bombonnel, par un signe plein d'autorité, commanda à la jeune femme de souffrir et de se taire sans murmurer, ce qu'elle fit hé- roïquement. Si elle eût fait ses classes, elle se serait intérieurement comparée au petit Spartiate qui se laissait en souriant déchirer par un renard plutôt que de révéler en même temps sa douleur et son larcin. Lorsque la panthère eut mordu la poussière, alors seule- ment on put agir contre la souris. C’est quand le péril fut passé que le joli chasseur, qui avait tenu bon jusque-là, s’évanouit sans rémission. — 24 
— Admirez cette marche illogique des sensations ! Au devant de la panthère, elle allait bravement la gaieté aux lèvres; quand la situation se complique d’une souris, elle frémit; quand il n’y eut plus ni panthère ni souris à redouter, elle perdit connaissance. 
À propos d'animaux, je trouve que le charmant professeur de danse Markowski abuse un peu trop de la permission d'être Polonais, je veux dire aimable d’une façon singulière. Le voilà qui s’est mis à offrir aux habitu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>284</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cène où nous l'avons tant applaudie naguère, surtout à ses débuts dans l’Ernani de M. Verdi. Quelle voix puissante et quels beaux bras cette Dona Sol jetait dans le drame des passions combinées de Verdi et d'Hugo! Je donnerais quelque chose pour savoir si l’âme de Mme la baronne Vigier n’a pas tressailli en se retrouvant dans ce cercle de lumières et d'harmonies dont elle fut le centre et où elle n’est plus qu'un des points de la circonférence. Cependant, Mile Battu et Gardoni, quoique troublés par le nouveau diapason, chantaient avec infiniment de charme et d'élégance, devant une assemblée nom- breuse et très-parée pour la saison, le vrai chef-d'œuvre de Bellini, la Sonnambula, où l'inspiration coule, sans jamais tarir, entre deux rives fleuries, sur un lit de douces mélodies. Dans les couloirs, l’entr'acte venu, on s’entretenait des prochains débuts de Pancani, ténor nouveau, venu à Paris et spécialement en- Pssimicrnisis. — 268 — gagé pour les rôles de force, comme M. Niemann 
à l'Opéra. Nous verrons lequel des deux soulèvera le plus de notes éclatantes à voix tendue? Maintenons, s'il vous plaît, les droits de la littéra- ture en face du biceps quelquefois trop célèbré des athlètes du chant. Il est trop vrai que les Délassements-Comiques, dépossédés de l'Eldorado qu'ils avaient eru tenir, errent, en ce moment, 
à la recherche d'une salle, ce qui désole les amis des bonnes lettres; mais la Comédie-Française ferait, au besoin, de son mieux pour nous consoler du silence des Délassements. Tandis que ceux-ci répètent sous la tente une grande féerie en vingt-deux tableaux dont le titre vous a de loin une assez suave odeur de marivaudage : les HMémoires du Bœuf Gras, le Théâtre-Français s'occupe de la Considérution de M. Doucet et de l'œuvre de’ M. Augier, dont j'ai eu la bonne fortune d'entendre une lecture. La G'aëlana de M. About viendra ensuite. Il y a quelque temps, un gros homme qui passe pour avoir plus d'argent que d'honneur, rencontrant ce fin et bienveiïllant esprit qui a nom Camille Doucet, crut devoir lui demander, avec certain ton d’importance olympienne qui est dans ses allures, des nou- velles de sa pièce. C'était avant qu'elle füt en répétition.
— « Eh bien! M. Doucet, quand nous donnerezvous la Considération{ ob dir à une belle œuvre ou, tout au moins, tentative. 
à une belle Il ne faut pas un médiocre courage pour aborder, en ce temps-ci, la grande comédie en cinq actes et en vers! déprithss ar La Considération de M. Camille Doucet passera à la fin du mois et nous aurons alors le plaisir d'applau- Lee 
— « Ah! répondit le poëte au parvenu qui fut trop peu scrupuleux sur les moyens de parvenir, vous l'attendrez encore longtemps, — la considération. » Ce que je sais le moins de la pièce de M. Augier, c’est son titre, mais j'affirme qu’elle est d’une force et d’une hardiesse qui surprendront même de la part de l’auteur des Zionnes pauvres et du Mariage d'Olympe. I] a pris en main le fouet aux triples lanières, et il le fait claquer, avec </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>306</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a danse des échecs. On y voit les jambes ramenées au diapason normal, commes les orches- tres et les chants, sans que le diable y perde rien. C’est à l'occasion d'une petite fête organisée le 13 octobre à la salle Barthélemy, sous les aupices de Mie Finette, que l'on a vu la nécessité d'établir une digue contre l'audace toujours croissante des danseuses. Le programme de la petite fête en question était celui-ci : de huit à neuf heures, intermède musical. De neuf heures à minuit, danses variées; à dix heures, Mirlitonnette, polka exécutée par deux cents dames sur autant de mirlitons, sous la direction de Mlle Fi- nette. À onze heures, tombola avec lots distribués par Mie Finette. M'e Finette était enfin promise dans deux quadrilles.
« Aimez-vous la... Finette? On en a mis partout, » 
” M. Bernard-Latte, devenu 
éditeur de musique no- made depuis que le chemin de fer de Lyon lui a pris son casino Paganini d’où le chemin de fer de Lyon va
être chassé à son tour pour les travaux du nouvel Opéra, M. Bernard-Latte aime à régler ces parties chorégraphiques. C'était lui qui avait dressé le menu de celle-ci et en avait remis la présidence à M'e Fi- nette, Édouard Clément, de son état chanteur de — 291 
— chansonnettes, avait associé cette fois ses soins à ceux de M. Bernard-Latte et mal en prit au pauvre Édouard Clément, comme on va le voir. En effet, la soirée fut si animée, les amours-propres mis en présence s’y surexcitèrent tellement, tant et tant furent multipliés les grands écarts par des rivales ambitieuses de se surpasser; l'effervescence des lutteuses gagna si bien leurs partisans, que ceux-ci, à plusieurs reprises, en vinrent aux mains, chacun com- battant pour sa déité. Non; aux grands soirs d’AÆernani le parterre du Théâtre-Français ne ressemblait pas plus à un champ de bataille. Vous me direz que la cause était singulièrement plus noble que dans ces pugilats entre classiques et hugolâtres. Hélas! Je le sais bien ; mais ce n’est pas notre faute si les temps sont changés; nous ne pouvons raconter que ce que nous voyons.
Édouard Clément, en prêchant l'ordre et la concorde au plus fort de la mêlée, en voulant séparer les combattants, reçut maints horions et sortit de là si bien défiguré, qu'il semblait hors d'état de paraître, avant quinzaine, sur une estrade de concert. Justement, il avait promis le lendemain son concours pour une soi- rée à bénéfice. Que faire! Comment tenir la parole donnée et comment y manquer! Un artiste de ses amis le mit à même d'affronter,
— d’un peu loin, —les regards du public, en lui peignant le visage à l'huile. C'était laid, Au reste. On eût dit un monsieur qui, ee ayant perdu sa tête à la bataille, la remplace par celle de son portrait. Passons à de plus gracieux spectacles : Chaplin, le peintre des grâces modernes, le créateur d'une élégance inconnue avant son pinceau, vient de terminer aux Tuileries, dans les appartements particuliers de I'mpératrice, ce fameux salon des fleurs dont la décoration lui avait été confié</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>223</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te combinaison, M. Solar, dont la figure orientale a pris de- puis peu des airs d'Ottoman mécontent, céderait son journal à M. Mirès, et celui-ci le mettrait sous la di- rection de son gendre, M. le prince de Polignac. M. About entrerait, derrière celui-ci, à l&amp; Presse transformée, avec la mission spéciale de bâtonner {ceci s'entend au figuré) MM. Prévost-Paradol et Nefftzer, absolument comme Polichinelle bat le commissaire son entrée dans la famille Mirès, poursuit sa carrière d'officier d'artillerie, et ne songe nullement à diriger connu, M. Colliot, se décide à essayer aussi de l’industrie; mais il l’aborde d’un autre côté. Encouragé par M. Clairville, qui mettra sans doute des fonds dans l'entreprise, M. Colliot veut marcher sur les brisées a De infidèle. On lui souhaite la vogue du Fidèle Berger.
À l'instar de Siraudin, un autre vaudévilliste moins RS Il garde son métier; ainsi ne fait pas Siraudin, l’auteur dramatique qui, décidément, ouvre un magasin de confiseur, au coin de la rue de la Paix et de la rue Neuve-Saint-Augustin, à l'enseigne du Vaudevilliste TEM 7 SRE
à = des batteries d’alinéas. FA dans la parade classique. Mais rien de tout ceci n’est destiné à aboutir. M. de Polignac, avant comme après — 208 — des Compagnies Domange et Richer. La Société rivale qui est en voie de formation exploitera un procédé nouveau si perfectionné, que messieurs les vidangeurs pourront faire leur service en gants blancs et en bottes vernies, bref, en vraie tenue de jeunes premiers, des pieds à la tête. Tandis que les transfuges du théâtre tâtent ainsi de spéculations d’un goût tout différent, un jeune homme du monde, héritier d’un des grands noms militaires du premier Empire, a abordé la comédie en signant simplement Jules Périn. Son proverbe de début : un Trait d'union, joué sur le théâtre Saint-Marcel, a paru digne des scènes les plus délicatement littéraires. Nous souhaitons de grand cœurà M. J. Périn toutes prospérités dramatiques imaginables. Puisse-t-il trouver dans un bonheur constant au théâtre une sorte de paradis artificiel! C'est le titre d’un nouveau volume de M. Baudelaire, vrai poëte, mais qui a le tort de se considérer trop comme le charnier des coupables éclairé par la lune. Il a donné, il y a deux ou trois ans, un recueil d’une forme saisissante : les Fleurs du mal. Quelques poëmes un peu lesbiens attirèrent sur ce volume l’at- tention de la justice, qui poursuivit, puis acquitta à peu près l’auteur, à condition que certaines pièces disparaîtraient du livre incriminé. M. Baudelaire publie aujourd’hui, sous cette étiquette : Les Paradis artificiels, de curieuses études 
| — 209— sur le haschisch et l’opium. I y a quelques années, le haschisch était bien à la mode parmi nos Parisiens, devenus, en paroles du moins, de terribles preneurs de cette drogue que fournit le chanvre. C’est une pilule, ayant un goût terreux, que tantôt l’on absorbe en fumée par le tuyau de sa pipe, et que tantôt l'on 
“avale, comme l’on peut, en prenant le café. Mais les eff</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>239</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>: il passait rue de la Chaussée-d’Antin, à pied, l’autre soir. Il pouvait être entre huit et neuf heures. Une dame de mise distinguée, d’allure modeste, agréable de visage, mais visiblement troublée, s’approcha de lui, après un petit manége dont le sens, facile à dé- mêler, était celui-ci : « Je voudrais, mais je n'ose aborder ce monsieur. »—« Que voulez-vous, Madame ? 
— Mon Dieu? que j'ai peur! Vous allez me prendre pour une aventurière... La fatigue... une bottine qui me blesse... Si je ne relevais pas de maladie, je me punirais d’avoir oublié ma bourse en forçant mes pieds exténués à me porter jusqu'au bout... Ah! Monsieur, quel service vous me rendriez en mettant à ma disposition, pour une course, ce coupé de remise qui est là.
— Comment donc! Madame, c'est la chose du monde la plus simple. Cocher! Psit ! psit!— Vous me voyez confuse, Monsieur, de mon indiscrétion. — Au contraire, Madame, je suis trop heureux... Où faut-il vous conduire? — Monsieur, je vais chez une de mes sœurs, rue Saint-Denis. — Comme cela se trouve ! j'ai — 224
— justement affaire dans ce quartier, et j'allais prendre une voiture pour m'y rendre quand ma bonne étoile m'a fait vous rencontrer; ainsi, vous voyez, Madame, que loin que vous me deviez la moindre reconnaissance, c'est à moi de bénir le ciel qui m'a envoyé une compagne de voyage charmante. » La dame baisse les yeux et relève sa robe pour franchir le marche-pied. On monte en voiture, on part, on arrive. La dame disparaît dans le passage du Grand-Cerf, non sans avoir encore remercié son galant chevalier. Celui-ci qui, bien entendu, n'avait jamais rien eu à démêler avec la rue Saint-Denis, se fait ra- mener dans les parages plus civilisés du boulevard de la Madeleine. Là, il descend et veut congédier son vé- hicule en lui offrant le prix d'une heure grassement rémunérée.
— Monsieur veut rire, dit le cocher!
— Comment! nous avons trois quarts d'heure, et je vous paie une heure, avec un gros pourboire!.…
— Ce n’est pas ça; c’est que la petite dame me devait quatorze heures ! Elle a donc couché dans le fiacre qu'elle m'a mis sur le dos, pense notre ami; et il ajoute tout haut : « Co- cher, je ne paie que ce que j'ai consommé. Vous m’avez voituré une heure, rien de plus, rien de moins. 
» Le cocher élève la voix et veut intimider sa pratique récalcitrante. Mais il n'avait pas affaire à un novice.
— « C’est à prendre ou à laisser; vous n’aurez rien au- cé a dessus de ce qui vous est légitimement dû. J'ai votre numéro. d’ailleurs, voici un sergent-de-ville auquel nous allons exposer l'affaire... » Là-dessus le cocher fouette et court encore. C'était un de ces cochers marrons, vêtus de guenilles, plus sales que Chodruc-Duclos, comme il en cireule 
éncore en petit nombre dans Paris. Sorti vainqueur de son aventure, notre ami se ren- seigna près de l'administration et apprit que flibustiers, sur lesquels la police certains a l'œil ouvert, fai- saient métier de jouer aux passants, de compte à demi avec des drôlesses, le tour qui avait p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>é le petit compliment suivant :
— « Messieurs et Mesdames, le mot de la charade que nous venons d'avoir l'honneur de représenter devant vous, n’est pas indulgence ; mais l’auteur et les acteurs réclament toute celle des spectateurs. 
» . Nous sommes dans la saison des premières courses de chevaux et des derniers bals, qui sont souvent les plus beaux et les plus acharnés à la danse. A cette période-ci de l’année, à quoi bon ménager ses forces, puisque l'on touche au poteau d'arrivée! Les femmes se font donc bien moins prier, lorsqu'elles s'amusent tant soit peu, pour durer jusqu'au matin, et après la plupart des bals qui ont lieu en ce moment, on ne rentre chez soi qu'au grand jour. La soirée que $. A. I. l la princesse Mathilde a donnée jeudi dernier a paru fort courte en se terminant à trois heures. Elle avait
été peu nombreuse, mais extrêmement splendide. Lundi 16, le marquis et la marquise d’Aligre ont inauguré par un bal hors ligne la belle demeure dont ils ont fait choix dans le faubourg Saint-Honoré. Ici la fête s’est prolongée de manière à confirmer la remarque que nous émettions tout à l'heure sur la durée des nuits dansantes au printemps. Il était bien près de huit heures, lorsque les danseurs les plus solides au poste sont sortis de l'hôtel en rendant grâces aux dieux de cette magnifique hospitalité. Deux soupers avaient été servis dans le courant de la nuit; l'un debout, pour plus de cinq cents per Se TRE sonnes, à une heure et demie ; le second, plus intime, plus gai, et assis, à six heures du matin. Mme Phalen et Mme la marquise de Barbentane ont aussi fait danser toutes deux : la première, avanthier mercredi, et la seconde, samedi dernier. Le même jour, ou plutôt la même nuit, un petit bal costumé, où toutes les femmes étaient en paysannes, tous les hommes en paysans, a prolongé jusqu'à neuf heures du matin l'animation de ses plaisirs. C'était chez Mme la duchesse de Bovano. Dimanche, bal et souper aux Provençaux : des actrices, des gens de lettres, des hommes de finances et quelques 
étrangers, tant Italiens que Russes. Mie Bressant eût remporté la palme de l'élégance fé- 4 . — 143 
— minine dans cette réunion ; mais elle n’a paru qu'un instant à l'horizon du souper, et à l'état d'étoile filante. Prix de beauté à Mlle Théric et d'excentrique toilette
à Mme Juliette Beau. Mmes Devoyod, du Théâtre Français, Tautin, des Bouffes-Parisiens, et Lagier, de la Porte-Saint-Martin, notables de l'assemblée. 
étaient les jupons les plus Cette Tautin va être la reine prochainement d’une représentation curieuse de l'Orphée d'Offenbach, qu’elle tions de Bellini, de Rossini et de Verdi. Il y aura Mie Livry et Mérante pour danser un divertissement, les artistes du Théâtre-Français pour jouer une comédie. Quoique le prix des places ait 
été doublé, comptez que la salle sera trop étroite pour les curiosités qui se disputent loges, stalles et tabourets. 
* Le célèbre professeur de danse Markowski tient toujours dans ses salons de la rue de Buffault, dont il aime tant à </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>116</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re prodigue, alors qu'autour d’elle tout le demi-monde armaït en guerre contre le peintre Au bal des boursiers, tant hommes que femmes, il n’y avait que des spéculateurs, sauf une inconnue, habillée d’un somptueux costume de fantaisie, fort approprié à l'air de son blond visage, autant qu'on l’entre- voyait, qui ne dit pas son nom et que chacun aurait voulu revoir. Mais, comme sonnaient trois heures du matin, la nouvelle Cendrillon, s’arrachant à la valse commencée, s'enfuit, sans semer derrière elle la moindre pantoufle, nr cg PE n'avoir pas cru se commettre en foulant le même parquet que Rigolboche. Les boursiers aussi ont eu leur mascarade aux Provençaux. Aussi a donné la sienne un jeune homme coutumier de ces nuits bigarrées. 28 dis La seconde, c’est de mn de l'odieuse figure d’Albertine. — 100
— comme si un ordre formel de sa marraine la fée l'eût rappelée au logis. Une belle voiture et deux grands laquais attendaient la fugitive à la porte du restaurant et l'emmenèrent vers les Champs-Elysées, au trot rapide de deux chevaux gris. Dans ce quartier cher à l'aristocratie étrangère et trop cher peut-être pour les Parisiens ; dans un riche appartement de ce quartier, un gentleman arpentait le salon, — à cette heure où l’on dort quand on ne danse pas, — son visage pâle reflétait une vive agi- tation intérieure ; sa main crispée semblait comprimer, 
à grand'peine, sous son gilet, les battements ou plutôt les bonds de son cœur ; chaque fois que son manége le ramenait devant la pendule, il interrogeait le cadran avec anxiété, Enfin la porte de la pièce qui renfermait les impatiences de ce fiévreux promeneur s’ouvrit, et donna passage au masque, magnifiquement enveloppé de fourrures que nous venons de voir s’enfuir des Frères Provençaux. Elle se jeta dans les bras du gentleman qui, poussant un long soupir de satisfaction et pressant sur son cœur la belle, s’écria : 
— « God bless her !... (il parlait en anglais, mais nous, parlons en français — si nous pouvons ;) Dieu la bénisse ! elle a été exacte ; nous sommes sauvés. » Maintenant, vite l'explication de ce tableau mouillé de larmes de joie. — 101 
— L'homme s'appelle sir John York,— ou autrement,
— et la femme est sa femme. Il est Américain, et ré
à Washington, en Pensylvanie. Elle, est Française ct même Normande, née native, comme on dit, de Lisieux en Calvados, de Lisieux, naguère patrie élec- torale de M. Guizot. Elle y exerçait, à l'âge de seize ans, les humbles et glissantes fonctions de servante d'auberge ; je dis glissantes, quand on a seize ans et un de ces visages qui appellent irrésistiblement, sans Un matin, elle apporta ses bottes à un touriste américain. Ce fut la dernière fois qu’elle accomplit ce ministère indigne de ses charmes. Le lendemain elle partait en compagnie de l'étranger qu'elle avait ciré la veille. 11 l'emmena dans l'Amérique du Nord; il l’adora, — puis la planta là. Alors elle s'engagea dans une troupe de saltimbanques qui allaient de ville en ville, de bourgade en bourgade,  émerv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>208</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nçant, suspendre — 192 
— les trapèzes à très-peu de mètres au-dessus du sol, la chute, qui est probable, peut être encore extrêmement dangereuse. C’est par ses talents réunis de gymnastique et de natation que notre Léotard a pu arriver, sans trop de périls et parfaitement intact, au point où nous le voyons. En effet, les premiers trapèzes sur lesquels il chercha à réaliser les prodiges qui font sa gloire, furent placés non pas au-dessus de terre, mais au-dessus de l'eau. Il tombait, qu'importe? il en était quitte pour piquer une tête dans la rivière, son autre élément, puisque nous avons vu qu'il était amphibie. Il recommençait, tombait encore; nouvelle immersion. C'était une partie de plaisir. A force de tomber sans péril, il apprit à ne plus tomber, et voilà comment peu à peu, de chute en chute, de progrès en progrès, il devint roi du trapèze. Que de beaux yeux vont se mouiller! J'ai ouï-dire que l'engagement de Léotard touche à sa fin. M. De- 
äl À
| jean, directeur du cirque des Champs-Elysées, pour conserver ce Tamberlick de la gymnastique, lui au- rait fait des propositions dignes de sortir des lèvres de M. Calzado : 120, 00 offrait à Léotard, fr. pour un an! Voilà ce qu’il le bien-aimé, pour qu'il continuât à faire froid dans le dos aux Parisiennes. Le jeune Léo- tard, âgé de vingt-deux ans, a refusé de passer sur ce pont d'or, auquel il ne trouve pas encore des arches assez massives. À présent que le voilà baptisé par la — 193 — célébrité parisienne, il songe à exploiter successivement les différentes capitales. Pour lui, la Californie est en Europe. J'oserai approuver de toutes mesforces le plan de MM. Léotard père et fils, car il est à peu près prouvé que la récolte de leurs trapèzes nomades pourra s'élever à deux ou trois cent mille francs par an, et m'est avis que ces épis-là sont très-bons à mois- sonner; ce sont les seuls qui ne craignent rien des pluies diluviennes dont le ciel s’acharne à nous faire jouir. : Léotard avait gagné la course; le cheval Dumas arriva second sur le turf en carton de nos petits amis; parlons donc de M. Alexandre Dumas, qui exploite, en ce moment, un fameux regain de bruit et de fécon- dité. On le joue au Vaudeville, on le joue à la Porte- Saint-Martin, on le lit dans le Constitutionnel ; il donne 
à la fois, dans Le Siècle, les Mémoires d'Horace et les Mémoires de Garibaldi ; il a un roman en train dans l'Univers illustré; il n’a pas interrompu, tant s’en faut! la publication de son Monte-Christo, où il est aussi seul que Robinson dans son île avant l’arrivée de Vendredi; et chaque numéro du Monte-Christo, qui paraît une fois par semaine, contient à peu près la matière de trois volumes de cabinet de lecture. En même temps, — et tandis que M. Dumas fils promène : en Bretagne ses contemplations mélancoliques et son précoce dégoût des hommes et des choses, — M. Du- sure
| — 194 — mas père navigue, découvre, joue au pilote, au navigateur, au Christophe Colomb de cuvette. N'avonsnous pas appris l’autre jour qu'il venait</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s s'étaient juré cette RSS TERRES année-ci de tenir ferme contre les sollicitations du car- naval et d'opposer une oreille sourde à ses grelots provoquants. Puis, tout à coup, la raideur générale vient de dégeler ; le complot est désarmé ; les plus renfrognés sourient; le carnaval a vaincu: on danse, ona dansé ; on soupe et l’on va se costumer à force la semaine prochaine dans le monde qui relève dela Cour, dans le monde artiste, dans tous les mondes. a Mardi dernier, petit bal à l'Hôtel de Ville : 2, 00 invitations. Les dames de la Cour, en assez grand nombre et toutes en demi-deuil, étaient groupées dans un salon à part. Une des sensations de la soirée a été 
— émeraudes et diamants, — qui Ja parure admirable, scintillait en diadème, en boucles d'oreille, en peigne, Ù
| 1 
| en bracelets, en colliers, en 
— broche, sur la tête, au 
| cou, au bras, aux oreilles de la jeune, jolie et immen| sément riche Mme Gunsburg qui, le lendemain mer- 
* Ils occupent présentement, aurond-pointdel’Étoile, un grand hôtel où ils vivent en famille. C’est pres+ qu'une tribu. Les vingt-huit fenêtres flamboyantes de leur demeure ont dit pendant toute l’avant-dernière nuit aux gens qui montaient les Champs-Élysées: « Il y a fête chez des millionnaires. » . Il y avait bal somptueux en effet, quoiqu'on en eût
+ trop parlé à l'avance, et buffet à ravir Gargantua. Mais, cette fois-ci, la fête manquait de fraises; ça été - l'avis général. Traitez donc les gens avec magnificence | Cela ne les oblige, à ce qu’il paraît, à aucune reconnaissance - envers vous : mais cela vous oblige, vous, à marcher toujours crescendo, comme un finale de Verdi, le long de la voie bordée de fraises, — en janvier ou en fé» vrier ! — dans laquelle vous avez eu l'imprudence de
à vous engager. r té ht 
| per. rat 
! ns 
| RSm 
| oh sa belle-mère et avec son beau-père, les honneurs d’un très-grand bal donné par ces riches étrangers. Ils avaient demeuré jusqu'ici à l'Hôtel des TroisÆEmpereurs où leurs fêtes ont occupé, déjà deux hivers, les trompettes de la renommée. C’est chez eux qu'il se servait pour dix mille francs de fraises en un sou- sentant 
| faisait pour ne 
| credi, — avant-hier, par conséquent, — Er Si l'on veut prendre une triste idée de l'humanité, il faut la contempler, vers deux ou trois heures du ma- tin, se ruant sur un buffet. L'âge et le sexe sont confondus; les plus impérieuses convenances, les plus simples lois de la politesse, les plus élémentaires égards que l’on se doit entre gens qui sont censés bien élevés sont foulés aux pieds aussi bien que robes, volants et dentelles. Cet assaut aux vins et aux viandes, aux poissons, aux fruits et aux pâtisseries est ignoble tout simplement. C'est à dégoûter la fiancée de son fiancé, et l'amant de sa mai tresse. Si j'étais George Dandin, — ce qu'à Dieu ne plaise, si jamais il lui plaisait de me marier ! — je ferais voir 
à Clitandre, Angélique mangeant debout, la sueur au front, les cheveux à demi dénoués, du poulet avec ses doigts dans un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>71</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lus d'un initié s'écrie en saluant maint passage d'Alexandre Dumas fils : « Je reconnais ; ceci est de l’Esther. » Elle n'a jamais rien k 
{ 
écrit. Ce n’est pas qu’elle n’eût pu faire les plus merveilleuses chroniques du monde; elle, la chronique incarnée ! On assure qu'elle aussi laissera des Mémoires. Ceux qui suivent avec quelque assiduité les premières représentations, ont certainement remarqué à chacune de ces solennités, si fêtées d'un certain monde, une charmante jeune femme brune, en cheveux le 4x
— 5 plus souvent, et décolletée de manière à laisser voir l'élégante blancheur de ses épaules, toujours assise dans une des loges les plus choisies de la salle, ayant pour compagnon le plus ordinaire un homme à longs Rome souterraine. Elle, n'appartient à la littérature que par ses relations. C’est Mme pe Tourgev. Elle a des regards aimantés, à ce que prétend Henri Delaage; mais ce n'est pas là une raison pour lui attribuer La semaine du Constitutionnel. Dans son salon de la rue de Vendôme se pressent à l'envi les hommes d'esprit et de talent : les deux Dumas, Flaubert, About, Victor Séjour, Murger, Marc Fournier et bien d'autres. Être reçu chez Mme de Tour- bey, c'est presque recevoir son diplôme d'homme de lettres; aussi les débutants doivent s'y faire présenter. Cela est de rigueur, comme d'avoir passé son baccalauréat pour entrer dans l’administration. Elle est l'Égérie de la Porte-Saint-Martin; ce n'est pas encore là une raison, dira-t-on, pour qu'elle fasse la chronique du Constitutionnel. Au contraire, son rôle d’amie influente et dévouée doit absorber les instants que lui laisse La gestion de son salon, si l’on peut ainsi parler. Elle n’est donc pas l’auteur de ces feuilletons orphelins dont on recherche l'origine ; on a pu toutefois s’y méprendre ; ils portent la marque de sa maison, sinon de sa main, en ce sens qu'on y a retrouvé 
| bien des choses qui d'abord avaient été dites chez elle, 5 etait cheveux blanes. Lui, c'est Charles Didier, l’auteur de — 128 50 Plusieurs journaux ont avancé ou insinué que Henri Desroches était une grande dame russe et de son vrai nom s'appelait Mme Var..…..n. On oublie que, retirée désormais dans un but de pieuse mortification au cou- vent des Oiseaux, Mme Nar..…...n se recueille, ce qui ne l'eût pas disposée position de rédiger danités. Faire de la fort de la mêlée. Or mellement retirée de blessures. 
à favorablement accueillir la proun feuilleton tout rempli de monchronique c’est se jeter au plus la dame dont on parle s’est forla bataille, et panse à l'ombre ses 
« Vous brülez,  » dit-on 
à certains jeux, lorsque celui qui cherche un objet caché s’en approche. Montons ensemble l'avenue des Champs-Élysées, presque jusqu’au bout; entrons dans une de ces somptueuses maisons neuves, où la location d’une chambre est bien plus chère que celle d'un palais entier à Venise; pé— nétrons dans certain appartement tout capitonné de soie, tout luisant d'or, dont la maîtresse s'appelle Mr Marie Manogz pe Granprorp, et no</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>289</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mense. Cinq cents représentations ont passé sur l’œuvre de Martainville sans en altérer sensiblement les attraits. M. Marc-Fournier songea un moment à inter- néeaect-s S / rieuse carrière. Vous verrez ! vous verrez ! En attendant, pour secouer le poids de cet ennui, eee 
— 97 tigeant, comme Léotard, de trapèze en trapèze. On avait sous la main cette amazone, et elle ne demandait qu'à entrer dans la lice. J'en demande pardon au jeune héros du Cirque; mais du moment que l’on eût vu une femme, une simple femme, une vierge timide, une personne du sexe délicat, à qui nous devons notre mère et aux pieds de laquelle M. Legouvé nous prie de tomber, du moment que l’on eût vu Mile ** [la famille me prie de ne pas révéler son nom!) imiter les prodiges aériens de Léotard, celui-ci tombait de cinquante pour cent dans l'opinion des amateurs. Un peu plus, on lui eût soutenu qu'il n’est ni plus difficile, ni plus périlleux de voltiger comme il voltige que de faire à cloche-pied le tour de Ja colonne Vendôme. Une femme ! à la bonne heure ! de la part d'une demoiselle, ce jeu des trapèzes restait admirable et vraiment miraculeux; mais chez un homme, espèce forcée, au nom de son menton velu, d'avoir plus de courage que la femme, cela de- venait une plaisanterie à laquelle les badauds s'étaient laissés prendre trop longtemps. De Ja sorte, la gloire du jeune Léotard s’en allaiten fumée. Heureusement pour ce mortel que la fortune favorise décidément, M. Marc-Fournier réfléchit, — les directeurs de théâtre sont forcés de beaucoup réfléchir, et, réflexion faite, renonça à son projet de DR caler dans son spectacle quelque chose qui eût assurément fait courir tout Paris : à savoir une femme vol- SRE oo — 214 — féminiser les trapèzes au bénéfice de la Porte-Saint Martin. Un premier point, Jarrétait d’abord sur le seuil de cette tentative: comment aurait-on habillé la dame aux trapèzes! Les acrobates mâles sont admis à se 
! tête, puisqu'il s’agit de haute volti
— dans ge le costume que le jeune Léotard porte tous les soirs sans choquer ses admiratrices le moins du monde. Faut-il en conclure — j'en ai envie — que dans une assemblée de spectateurs, la moitié la plus pudibonde est encore celle du côté de laquelle la barbe sert d'enseigne à la toute-puissance ! Cette question de costume c’était une difficulté accessoire avec laquelle il y eûteu, en somme, des ac- commodements ; mais la véritable raison qui empêcha d'une manière absolue l'intervention de la dame aux trapèzes dans le Pied de Mouton rajeuni et rafistolé, la voici : il était plus que probable que la courageuse rivale de Léotard produirait, dans le camp des hom- mes, les mêmes violents ravages d'admiration que ce- lui-ci suscite dans le camp des dames. Pour être reine de la gymnastique, on n’en est pas moins femme; qui D présenter devant une assemblée de personnes des deux sexes, dans le simple appareil d'un maillot collant. On
y ajoute bien quelque chose, outre les brodequins, mais peu de chose. Pour une Léotard femell</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ses études passées, entrent dans ce logis comme dans unc espèce de confessionnal laïque. En cet appartement, qui est une petite Cythère
épurée et philosophique, l'air est embaumé du parfum des roses; des roses effeuillées jonchent les parquets, des branches de rosiers remplissent les vases, : des guirlandes de roses décorent les murs et se balancent en l'air, suspendues au plafond. J'espère, vu la cherté présente des fleurs, qu'il en est, dans le nombre, d'artificielles, en cette saison. C’est dans ce riant bosquet, où l'hiver est nargué, aussi bien l'hiver eeehr nm
— 33 — des ans que celui du calendrier, c'est dans cette oasis que le couple rend ses oracles. Les deux époux se partagent. À madame il appartient d’être la sœur de charité des âmes masculines, à monsieur revient l'emploi d'infirmier des cœurs féminins, et tout cela se fait de si bonne foi que je serais bien fâché d’en rire. Le plus riche des hommes de lettres parisiens, M. Paul Auguez, à dû se marier hier, en l'église de la Madeleine, avec une jeune femme qui lui apporte en dot une âme élevée et les hautes vertus déjà déployées par elle dans une première union. Lui, par la mort de sa mère, à hérité, il y a un an environ, d'une couple de millions. Son hôtel, situé avenue de l’Impératrice, est somptueux, ses livrées sont éclatantes; il peut s'étaler dans un merveilleux carrosse à huit ressorts, que mène un chef-d'œuvre de cocher que l’on dirait engraissé exprès. Celui que M. de la Rivonnière se procure au poids de l'or pour en orner la berline de sa belle-fille, dans le Père prodigue, ne peut pas être plus beau. Avec et malgré tout cela, M. Paul Auguez a voulu se marier en homme de cœur et en poëte plutôt qu'en millionnaire. C’est noble. Il a fait naguère des livres singuliers. Je ne parle pas de l'inévitable volume de poésies que l'on retrouve dans la carrière de presque tous les jeunes écrivains et qui, chez lui, fut imprimé avec un luxe bien rare. Il ne ime souvient guère du Pantagruel, petit journal que Paul Auguez fit naguère en collaboration avec le baron 
éme Er Frédéric de Reïffenberg fils. Mais j'ai encore dans un coin de ma bibliothèque les Élus de l'Avenir, volume 
étrange, où une préface d'Henri Delaage et une verte réplique à M. A. Viennet, coupable d’avoir spirituellement douté des Esprits, précèdent des chapitres moins clairs que l'Apocalypse. M. Auguez eut un jour une idée bien triomphante! Sur le même beau papier qui a servi à éditer ses poésies il fit imprimer et lancer une pétition où il demandait à qui de droit vous ne devineriez jamais quoi. Que les gens de lettres formassent une corporation dans l'État, ayant ses priviléges et son costume distinctif | Le soin de fixer notre uniforme était laissé par le jeune pétitionnaire au goût 
éclairé du gouverne- ment. Parbleu! celui-ci n'aurait pas eu à chercher bien loin la tenue qui nous convenait le mieux. Il n’y avait qu’à nous donner le même habit qu'aux facteurs de la petite poste, tout simplement. Ceux-ci ne sont-ils pas aussi </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>140</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e l’excommunication des couples qui vivaient en dehors de la sanction religieuse. Une statistique récemment faite en avait relevé 700, pas davantage. Tous, moins trois, autrement dit : 697, vinrent, après la foudroyante démonstration de l’évêque, faire bénir leur union. Je n'oserais affirmer qu'à Paris le même procédé aurait le même succès. Toutefois, notre ville est bien pieuse, si l’on en juge par l’affluence qui se pressait avant-hier à Saint-Roch pour entendre prêcher M. Dupanloup. La foule s'est entendue elle-même, voilà tout; elle s’est entendue tousser, moucher, cracher, chuchoter. Les amis de l’évêque d'Orléans se montrent disposés à soutenir que le Siècle avait enrhumé la population en lui faisant lire quelque article trop froid dans un moment où elle avait chaud, et cela évidemment dans le but perfide de monter une cabale de tousseurs involontaires contre son adversaire, M. d'Orléans. Si celui-ci avait l'organe d'un nouveau prédicateur, M. Minjard, qui tonne cette année-ci à la Madeleine, 
— on pourrait le surnommer le Beauvallet de là chaire,
— les tousseurs en auraient été pour leurs frais. — . 128 — Mais l'actualité religieuse dont les dévotions du bel air sont surtout amoureuses retraite du Sacré-Cœur. en ce moment, c'est la Ici, du moins, on ne fait pas son salut avec le fretin. L'autre jour, passant rue de Varennes, à neuf heures du matin, j'ai compté 120 carrosses armoriés qui stationnaient à la porte, et une véritablé émeute de laquais galonnés. Naguère, c'était l'éloquent et res- pectable M. de Ravignan qui avait l'honneur d'exciter tous ces nobles empressements. Son successeur d’aujourd'hui est un jésuite, homme d'une quarantaine d'années environ, 
à l'œil bleu, vif et fin, et plein de connaissance du cœur humain ; sur son front, la médi- tation a tracé de visibles sillons. Son extérieur raconte des veilles, des jeûnes et des macérations. Il dirige la fameuse maison d'éducation fondée naguère à Vaugirard par l'abbé Poiloup, et où tant de jeunes gens de nos premières familles ont été élevés. Le successeur de M. de Ravignan prêchait sur ce texte, quand je suis entré : Von est in commotione - Dominus, le Seigneur n'est pas dans les agitations. Partant de là, le prédicateur conseillait aux salons en général et aux femmes en particulier la paix et le calme, surtout dans les matières politiques. Le Constitutionnel n'eût pas mieux dit. L'orateur a fait une charge assez spirituelle contre les petits tribuns en Jupons. Il ne leur permet pas non plus les agitations de la — 126 — crinoline et les fièvres de luxe. seras. Zuxueux point ne : les personnes honnêtes à lutter de parures exces- Il a démontré ce qu'il y avait d'humiliant pour sives avec ces demoiselles, et déblatéré contre la sou- mission aveugle du monde aux caprices de la mode. Aux jupes extravagantes d'ampleur et de longueur elle peut en vouloir substituer demain qui s'arrêtent au genou; les adopterez-vous! Voilà le sens, sinon la forme de l'argumentation du prédicateur. On sait que so</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>146</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Limonadiers, généraux et chanteurs en retraite prématurée. — Le repos de Duprez dit l'homme-théâtre. — Sa Jeanne d'Arc. — Protée et Prométhée, — Mile Marie Brunet sur son bûcher.
— Les bijoux perdus de M'° Monrose. — La mode du Gluck.-Chez M. Dufour; chez M. Lecouppey ; chez M. le comte de Nieuwerkerke. — Charade mémorable chez Me de Tascher. — Les derniers bals, — Le souper des Provençaux, — L'Orphée d'Offenbach aux Italiens. — Les salons de M. Markowski. — Le bon petit père sous un arc de triomphe qui fait honneur à Mie Alice. — Pudeur d’une soubrette. — Nelly ou un voyage travesti. — L'excom Mmunication et les Romagnes, chez Markowski. — Un Monsieur au ee 
| — 130 — fait de la question. — Fragment de M. Barbey d'Aurevilly. — Supplice que les enfers réservent à cet écrivain. Paris, 20 avril. L'art de parler dinait lundi dernier chez l’art de plaire. En d'autres termes, moins galamment renou. velés de M. de Voltaire, le révérend père Minjard, Me Berryer, M. l'abbé Deguerry, curé de la Madeleine, en compagnie de l'archevêque de Paris et du nonce du Pape, étaient invités, lundi dernier, chez Mne la princesse de B***. Ce jeune père Minjard survit décidément au carême qui l’a vu naître à la célébrité. Son nom tient presque autant de place dans les entretiens que le bal du 24 à l'hôtel d'Albe. Certes, on est le bienvenu quand on parle, en homme bien appris et exactement renseigné, ‘ des déguisements qui se trament et des quadrilles qui se complotent pour le bal-phénomène qui doit avoir lieu le 17 et qui sera donné le 24. Il n'y a que des oreilles attentives pour ceux qui, dès aujourd'hui, sont en mesure de dépeindre à la compagnie ce que sera le fameux quadrille des Éléments, de quels rubis et de combien de rubis flamboiera la grande dame qui représente le Feu et pour laquelle on brûle. Le quadrille Espagnol et ses acteurs, le quadrille des Contes de Perrault, — renouvelé du bal de M. le général Fleury, 
— certain quadrille de Paysans et un quadrille de — 131 — Vénerie sont encore des sujets de conversation bien portés. Il faut absolument savoir, sous peine de se montrer en retard sur le bel air, qu’une des dames américaines qui tiennent à Paris le plus grand état, s’est fait faire pour la circonstance un ajustement historique dans lequel elle représentera, à l'admiration générale, le jeune Louis XIV, adolescent et roi tout ensemble.
"Voilà des informations précieuses assurément, et que l’on aime à posséder dans leur fleur; mais vous pouvez tout aussi bien faire votre chemin à travers les salons qui causent, en vous constituant le biographe, l'historiographe, le panégyriste ou le critique du Bourdaloue de l'heure présente, à savoir M. Minjard. Il est le feu, lui aussi, comme Môme la comtesse *** le sera au bal de Mme de Tascher. Il est le feu dans la chaire. Ses métaphores, dont il étale le plus éblouis‘sant écrin, sont autant d’escarboucles. Il enivre ;il en- flamme. C’est de la lave qui sort de ses lèvres comme d’un cratère; 
à côté de lui, les autres orate</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de B*** racontait, à son dîner précisément, un trait qui est Je plus bel
éloge de la puissance avec laquelle le prédicateur à la mode remue les esprits et les cœurs. — « Un des jours du dernier carême, a-t-elle dit, j'étais parmi les quê- teuses, et le révérend Père prêchait un sermon de charité. Lorsqu'il descendit de la chaire où il avait si éloquemment conjugué l'impératif du beau verbe donner, ce fut une pluie et une avalanche dans nos bourses. Jamais on n'avait rien vu de pareil... or et billets de banque à foison. Même les personnes qui n'avaient pas d’argent pour satisfaire l'immense soif de charité elles, se dépouillaient de leurs bijoux; allumée en voisine, la marquise de P***, a trouvé une montre et c'est ainsi que j'ai reçu, pour ma part, deux belles bagues précieuses enrichies de brillants, et que ma des boucles d'oreilles dans le trésor des pauvres. » M. Berryer, qui assistait à presque tous les ser mons du père Minjard, assis au banc-d'œuvre, tout près de M. le curé de la Madeleine, a fait chorus, en exprimant très-chaleureusement son admiration pour ce jeune maître dans l'art de la parole. C'est done, et de l’aveu des juges les plus compétents, un succès immense que celui du père Minjard, et un talent sur lequel on ne tarit pas. — 133 — Ce qui peut lui être le plus justement objecté, c'est son peu d'expérience de la vie et du monde. Il n'a que vingt-neuf ans! Aussi lui est-il arrivé d'émettre, dans le cours de son carême, des propositions comme celle-ci, que nous nous sommes promis de relever : «“ Les amours terrestres sont des amours de pourceaux. » Oui dà ! le mot est dur, mais est-il juste! Au moins convient-il de soustraire tout d'abord à cette terrible sentence l'amour ‘dans le mariage, qui est terrestre, mais béni, et ne saurait par conséquent être jugé digne de l’auge. De plus, j'affirme sur l'honneur que les boudoirs de l'Athènes galante et profane ne ressemblent en rien à des cabanes à pourceaux. Ce ne sont partout que fleurs, parfums, dorures, objets d'art, glaces merveilleuses, soieries tissées par les fées, dentelles précieuses jetées sur des meubles rares. Les visiteurs s’y vautrent sur les beaux damas de Lyon et non pas dans la boue. Non-seulement la magnificence, mais une propreté qu'envieraient les matrones et un goût que les artistes admirent, règnent, je vous assure, dans les temples dédiés à l'amour ter- restre. On y voit des bouches très-roses, et pas un groin; on y entend de jolies paroles, roses aussi, et pas un grognement. Les enfants, quand le mobilier en comprend, ne sont pas des marcassins; mais, Coquettement, on les habille en petits Écossais les jours ordinaires, en zouaves le mardi-gras. M. de Buflon ni aucun naturaliste, que je sache, n'a jamais signalé pa8 msi y reils usages chez la gent porcine et porcinante. Les porchers, c'est-à-dire les hommes grossiers et mal 
élevés, sont soigneusement bannis du sanctuaire où trône Mme Laïs en ses pompes. La propreté exquise, c’est la vertu de ces dames-là. J'en sais un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>173</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rte? Telle est textuellement notre situation en face des Mémoires et de l'héroïne en question. Il nous a plu, un beau jour, de tirer de la foule son minois mutin et ses jambes cabriolantes et de faire balader le tout dans ce feuilleton d’un journal exceptionnel, pour la distraction d’un public comme il n'y en a pas deux, public de voyageurs, de curieux et de millionnaires, qui de- — 157 — mande volontiers à son chroniqueur l'adresse d’une fantaisie. L'Indépendance a dit : Que cette célébrité soit! et elle est. Quelle est la morale de cette création! — C'est que le carré de papier au bas duquel nous nichons notre prose est un admirable levier de popularité. Pour avoir été faite in animé vili l'expérience n’en est pas moins concluante. Mlle Rigolboche a été ici le chat ou l'écureuil que l'on doit mettre en guise de voyageur dans la nacelle d’un ballon, lorsqu'il s’agit d'essayer en petit un nouveau mode d’aérostation. 5 Parmi les théâtres du boulevard le plus éloigné de cssntonitthé 
’ la Madeleine, il en est un où la discipline intérieure est admirable, quoique la troupe soit composée de demoiselles en apparence impossibles à gouverner. Jamais elles ne manquent une répétition, le matin ; jamais, le soir, leur entrée. Cette ponctualité doit 
émerveiller d'autant plus, quand on réfléchit que ces dames n'ayant aucune espèce d'appointements, il est assez difficile de les maintenir dans le devoir par la crainte salutaire d’une retenue sur leurs appointements. Le directeur de ce petit spectacle est un garçon avisé, qui tient ses pensionnaires en respect par l'horreur d’un supplice de son invention. Elles savent que si l’une d'elles manquait à l'appel, elle serait aussitôt remplacée, non-seulement dans son rôle, mais dans son costume, par la première figurante venue, — dans son costume, entendez-vous ! dans son costume que la 
« — 158 — délinquante devra remettre le lendemain, sans qu'il soit nettoyé! ! De cette façon, l’amour-propre ou plutôt l'amour du propre tient ces petites dames en bride. Nous qui, depuis longtemps, ne portons plus le déguisement de cornac de Mlle Rigolboche, nous pouvons abandonner sans regret notre défroque au premier venu. Je dois me confesser d'un mouvement d’orgueil; lorsque j'ai vu grandir cette fille de mon encre, il m'a semblé que le grand Barnum daïgnerait, si jamais nous nous retrouvons, me donner sa bénédiction. Il y a quelque sept ou huit ans, j'eus l'honneur de déjeuner
à Londres avec ce roi du Æumbug, passé maître en son métier de pufiste, quoiqu'il ait quelquefois employé des procédés un peu grossiers. Ce grand-prêtre de l’exhibition ne sourirait-il pas à la renommée que nous avons édifiée ici? J'aime à m'en flatter. Mais je suis bien sûr qu'il ne féliciterait pas M. Edmond About sur l'échec qu'il a essuyé dans sa campagne en faveur des Titiens dont il est propriétaire. Il yena douze. Il en fut assez parlé de ces toiles pour que vous vous en souveniez. Et pourtant on n'a pu les faire adopter dans la patrie de Rigolboche et du </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>240</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>upé de remise qui est là.
— Comment donc! Madame, c'est la chose du monde la plus simple. Cocher! Psit ! psit!— Vous me voyez confuse, Monsieur, de mon indiscrétion. — Au contraire, Madame, je suis trop heureux... Où faut-il vous conduire? — Monsieur, je vais chez une de mes sœurs, rue Saint-Denis. — Comme cela se trouve ! j'ai — 224
— justement affaire dans ce quartier, et j'allais prendre une voiture pour m'y rendre quand ma bonne étoile m'a fait vous rencontrer; ainsi, vous voyez, Madame, que loin que vous me deviez la moindre reconnaissance, c'est à moi de bénir le ciel qui m'a envoyé une compagne de voyage charmante. » La dame baisse les yeux et relève sa robe pour franchir le marche-pied. On monte en voiture, on part, on arrive. La dame disparaît dans le passage du Grand-Cerf, non sans avoir encore remercié son galant chevalier. Celui-ci qui, bien entendu, n'avait jamais rien eu à démêler avec la rue Saint-Denis, se fait ra- mener dans les parages plus civilisés du boulevard de la Madeleine. Là, il descend et veut congédier son vé- hicule en lui offrant le prix d'une heure grassement rémunérée.
— Monsieur veut rire, dit le cocher!
— Comment! nous avons trois quarts d'heure, et je vous paie une heure, avec un gros pourboire!.…
— Ce n’est pas ça; c’est que la petite dame me devait quatorze heures ! Elle a donc couché dans le fiacre qu'elle m'a mis sur le dos, pense notre ami; et il ajoute tout haut : « Co- cher, je ne paie que ce que j'ai consommé. Vous m’avez voituré une heure, rien de plus, rien de moins. 
» Le cocher élève la voix et veut intimider sa pratique récalcitrante. Mais il n'avait pas affaire à un novice.
— « C’est à prendre ou à laisser; vous n’aurez rien au- cé a dessus de ce qui vous est légitimement dû. J'ai votre numéro. d’ailleurs, voici un sergent-de-ville auquel nous allons exposer l'affaire... » Là-dessus le cocher fouette et court encore. C'était un de ces cochers marrons, vêtus de guenilles, plus sales que Chodruc-Duclos, comme il en cireule 
éncore en petit nombre dans Paris. Sorti vainqueur de son aventure, notre ami se ren- seigna près de l'administration et apprit que flibustiers, sur lesquels la police certains a l'œil ouvert, fai- saient métier de jouer aux passants, de compte à demi avec des drôlesses, le tour qui avait peu réussi cette fois. Il faut, du reste, rendre justice à l'organisation des Petites-Voitures Parisiennes et à la surveillance vigi- lante dont les cochers sont l’objet. Si l'on n’est pas encore arrivé à la perfection, on s’en rapproche chaque jour davantage, on y marche de progrès en progrès. Le Courrier de Paris du Constitutionnel et celui de l'Opinion nationale, où M. About va être remplacé, dit- on, par l’avocat-journaliste Stéphen-Carraby, ont dit ces jours-ci leur mot sur la question des Petites-Voitures; sans vouloir aborder la question à mon tour, je consignerai ici une observation curieuse : c'est que sur les quatre à cinq mille cochers peut-être, que M. Ducoux, l'administrateur général de la Com</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>273</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s de Boulogne; ces fastueuses, dont la robe pourrait être appelée une comète de soie à cause de sa queue et de ses couleurs éclatantes; ces ambitieuses, ces prétentieuses, ces prodigues, rentrent chez elles, le 15 août, sur le coup de neuf heures et demie, et se often 
| NV envahissant tout, on a vu quelques furtifs grains de corail se faufiler dans la fête. Les voilà ces insolentes qui se font modestes pour une heure, les voilà rendues à l’indienne natale. Une jupe trop étroite est de rigueur. Non-seulement l'étoffe est grossière, mais il a fallu économiser sur la quantité. Bref, c'est le réveil, pour rire, de la pauvreté. Hélas! cela ne peut pas être la restauration de l'innocence. La toilette ne refait pas une virginité, mais elle rajeunit quelquefois ces cœurs blasés; on en a vu qui, pour que la fête eût un lendemain, quittaient milord et, con- seillées par leur petit bonnet retrouvé, revenaient au premier amour qui s'appelle Édouard et est garçon * - coiffeur dans le quartier de la Madeleine. 
|
| She jour-là, les économies de simplicité qu’elles ont faites pendant toute l'année. La robe d'indienne est d'ordonnance; le bonnet est d'uniforme; 6 souvenir des temps envolés! le bonnet sur ces têtes habituées aux plumes, aux diamants! Un bonnet comme au temps où l’on était Lisette! ce bonnet tout rond, tout uni, qu'on a jeté par dessus les moulins et qui vous est revenu, comme un corbillon enchanté, rempli de pierres, de pierreries et de louis d'or prêts à danser la polka, sur l'air si fameux des Filles de Marbre ! Pas un bijou, surtout! Les bijoux sont formellement interdits. Toutefois, depuis quelques années, le luxe ot et elles dépensent, ce sa? costument pour le bal Morel, 
è — 9258 — Aussi les hommes sérieux, les messieurs posés, se méfient-ils de ces regains; et, quand s'organise la partie du 15 août, plus d'un homme du monde, pour aller surveiller parmi les suggestions du bal Morel la poupée qui amuse sa vie, se coiffe bonnement d'une casquette enfoncée sur les yeux et va faire de la police domestique au milieu des quadrilles. Ne me dites pas que je trace un tableau de fantaisie; est-ce que la célèbre Andréa, au risque d’humilier ses chevaux, ses livrées et son train, n’était pas visible au dernier bal Morel, en robe d’indienne bleue, faisant vis-à-vis à cette étoile qui avait filé: Rose Pompon! Elle avait si bien disparu, celle-ci, que le bruit faillit même courir, — s’il m'en souvient bien, — qu’elle s'était engagée dans les troupes du Pape. Si ce n’est elle, c'était... Toujours est-il que ce n’était pas elle, . puisque la voici annexant au cancan, comme un Garides hardiesses nouvelles et des poses aussi imprenables que n'importe quelle citadelle de Messine, et pourtant prises à la minute, avant que la décence ait eu le temps de crier : Aux armes ! voici l'ennemi ! On attendait Mme Andréa au cavalier seul et j'ose dire qu’elle dépassa l'espoir même de ses plus chauds admirateurs formés autour d’elle en un cercle d’aficionados. Semblable à Espinosa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>314</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>que chose peut ramener parmi nous une ombre féminine, c’est assurément la perspective de trouver un bracelet de trente mile francs, tant est puissante la fascination qu'exercent les bijoux sur une
âme de femme.
® Quelquefois aussi il arrive qu’une bonne action les tente autant qu'une broche en brillants. : J'en veux donner un exemple dans l'histoire qu’on va lire et qui sert de trait d'union, un peu comique et très-touchant, entre une femme du monde vertueuse, on ne peut mieux située dans l'estime des gens, et une des plus célèbres cabrioleuses de nos bals publics. On parlait récemment devant la dame sage de la demoiselle effrénée; elle prit la parole et dit, au grand
étonnement de l'auditoire : « Si la vie excessive de cette pauvre fille la rend malade quelque jour, c'est moi que l’on verra la première à son chevet. » AT" antenne trees 4
— 298 — Ce propos amenait une explication qui fut deman- 
| dée et obtenue. Monsieur de B***, —le mari de la dame si charita- blement disposée pour la Madeleine non repentante encore, — s'était épris violemment de cette vierge folle. M. de B***est jeune, bien tourné, d’un beau nom, spirituel et de tous points distingué. Il n’est pas assez riche pour pouvoir renter une maîtresse sans que son budget légitime en souffre; mais il est en position de faire une folie considérable au bénéfice de celle qui nn l'aurait affolé. Or, c'était bien ici le cas; il brûlait bel et bien — comme l’autre soir l'hôtel du Crédit mobilier. Ainsi allumé, ainsi doué, ainsi posé dans le monde et ainsi disposé pour la lle, il està croire qu'ileûtaisément emporté une place peu habituée aux longs siéges; mais il advint que la demoiselle aperçut la dame au théâtre. Celle-ci lui plut. Elle interrogea sur son compte et on lui raconta les vertus, les charmes, les perfections de Me de B***, es bonheurs mérités, quelques épreuves 
À
| courageusement supportées, son affection aveugle pour son mari, sa tendresse éclairée pour ses enfants. Notre 
— 
| Traviata fut touchée à l'aspect de cet honnête et calme bonheur sur lequel le caprice violent de M. de B** pour elle allait sans doute passer comme un simoun dévastateur, et elle se jura de calmer la tempête qu'elle avait déchaînée. Oui! mais comment s’y prendre! Guérir est plus 
À — 299 — difficile que blesser; éteindre qu’allumer, et d’ailleurs elle se sentait novice dans le rôle de pompier. Faire fermer sa porte au galant, c'était un moyen insuffisant.1] eût cherché d'autant plus celle qui se dérobaït à ses empressements. Il l’eût rencontrée au théâtre, au bal, il n’eût été que plus ardent à délaisser son ménage pour suivre sa nympbe. Partir elle-même pour un voyage; ce traitement de la folie amoureuse de M. de B°“* eût été plus efficace, plus sûr, en ce qui le concerne; mais s'éloigner, c’est dangereux pour soi, on risque de ne plus retrouver sa place au retour; les rivales ne se sont pas fait faute de l’occuper. Mile Alice [tiens ! jel’ainonmée}, ne pouvait pas partir. Sa grandeur l’attache au rivage, et ell</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>271</pdf_page_number>
    <file_name>Pène_1861_bpt6k6438637k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>iques; que les vacances de son petit théâtre ont mise, pour le moment, en disponibilité, joue dans la Poule aux œufs d'or, Cirque, le rôle d’un génie de troisième ordre! du Voilà bien les caprices de la déesse Fortune, plus aveugle que l’aveugle du Pont-des-Afrts qui a vw passer devant lui tant d’académiciens parvenus ou en herbe ! Si nous ne nous arrêtions que devant les solennités cravatées de blanc, aurions-nous pu découvrir, comme annoté 
— — 255 — nous le fimes à propos de la réouverture du Cafe des Mille Colonnes, somptueusement restauré par son propriétaire Constant, que M. de Labédollière, un des bons rédacteurs du Siècle, n'était pas ce qu'un vain Veuillot pense, et montrer le chansonnier sous le #ar- Le bal Morel, dont on ne parle pas assez, est une des curiosités du Paris aventureux. Vous connaissez la grande tente qu'il vient planter successivement à toutes les fêtes publiques, tantôt à Saint-Cloud, tantôt
à Saint-Germain, tantôt à Versailles, tantôt sur l’es- planade des Invalides, naguère aux Champs-Élysées. C’est un bal Juif-Errant que l’on trouve tantôt ici, tantôt là, et il faut n'avoir pas cinq sous dans sa poche pour s’en refuser l'entrée. Mais combien de fois nous-même y risquâmes-nous un pied sans nous douter que sous cette toile revivait, 
à certains jours, un souvenir reconnaissable des anti- ques Saturnales! Ces fêtes, vous le savez, étaient so- lennisées à Rome par une grande et philosophique mascarade sociale : les maîtres, abaissés pour quelques heures, servaient leurs esclaves à table ; les laticlaves s’humiliaient; la pourpre s’étonnait d’obéir; les rôles 
étaient intervertis; la ville entière jouait une comédie 
à travestissements. Ce devait être un grand spectacle. sions ne. nous a conduit à des résultats que nous-même nous ne soupçonnions pas. tint tinier politique ? Enfin, la semaine dernière, une étude consciencieuse du bal Morel, à la fête du 15 août, — 255 
— Ce que Séraphin est à la Comédie-Française, ce que les Bouffes d'Offenbach sontà l'Académie impériale de musique, le bal Morel l'est aux Saturnales romaines. C’est le 15 août; il est neuf heures du soir, neuf heures et demie ; le feu d'artifice est tiré ; la foule serpente autour des illuminations qui entourent les monuments et les promenades de colliers lumineux, de bracelets scintillants et de ceintures éblouissantes; les saltimbanques font rage sur les tréteaux, jouant qui du fifre, qui du trombone, qui de la grosse caisse; le pitre débite sa parade; le charcutier en plein vent dé- taille ses cervelas; les pots se vident dans la main des buveurs attablés et d'autant plus altérés qu'ils sont depuis plus longtemps attablés; ici, le tir à la cible; là, le tir aux pigeons ; puis, les loteries, les tourniquets, les mirlitons, les pains d'épice, les croquignoles dont le caporal offre volontiers un quart à sa payse. Cependant, le bal Morel allume ses quinquets, ses lustres, si vous tenez à être très-poli. Attention ! zlà... non pas le bataillon de la Moselle en sabot</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
