<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre- Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oge, ont été détruites par des ouvriers: magons. Non loin de là, sur-la place des’ Victéires, trois  jeuñès gens; Fort bién et.et armés “chacun d’un mât.
‘eau, ont abattu le fleurs- de-lis dunt était surmontée la grille qüi entoure la statue de Louis “gry. 
°° L'église Süint-Paul a'été aussi assäillie par unis grd | nombre de ciloyeas. On avait'allwiné devant à po 8. un grand feù où étaient jetés tous-lé objets empreinte, -d’une fleur- de-lis. Grâceà un bataillon-dé la büitièine. légion; commandé par M. Pérret, adjoint, l'église, -êté préservée du pillage, et quelques individüs, : sur . lesquels on a trouvé des” objets proveñlänl de- -cetie, 
“église, ont été arrêtés.À six heures et demie du sôir, cinq 
à six personnes avec qui, de. l'autorisation M. le cominissaire de-police, étaient montées au'faîte de l’église, en ont fait tomber la cruix aux acelama tions d’une foule : La croix dorté, de citoyens. de quatorze 
était placée au faîte de’la res 
° pieds’ de” épée À qui cathédrale de Notre- Dame, en a été retirée par ordre du maire. - ui To F0 On sait que le nommé Valéiius cecupait une s bou tique de bandagiste dans la rue du” Coq-Saint-Honoré, °r. La foule Sy est partée, dès “le matin ; gt les carreaux ônt éié bris 
à coups" de ‘jiet res. Mis 
‘ biehtôt un peloton dé laïgarde nationale; ét vétu porté; corps dé*.‘stätidnnër, et ‘lon &amp; écrit sur, garde. On à airisi i préservé la boutique du pilläge. lu . Des-ras Sémblemens se, sont'au&lt;si portés sur là Con- Giérgérie ? fais] k* ont êié facilement répoussés. . Vers deux heures, un groupe assez nombreux - Ir. 
* se dirigeait par le quai vérs là chambre -des députés, em proférant les cris les. plus menagçans. Un peloton . de garde, nationale. fut. porté.-au-devant de lui, et M. le baron Mercier a voulu le häranguer; mais quelques. furieux se. sont jétés sur lui, et même lun d'eux,  portant la main sar Pépée du. colonelg.a tenté de Par- racher du: ‘fourreau. Mais bientôt le. rasseinblement a 
été dispersë.;: êt on a arrêté deùx des individus qui Le compoñaient, : î
À éinq heurcé un‘poste de la . ur autre attroupement rue a désarmé Saint-André-des-Arts, et deux coups de pistulet ont été tirés sur les gardes nationaux- Le poste du petit pont de l'Hôtel- Dieu a aussi
été désiré et plusieurs individus ont été arrêtés. Enñon, à huit heures r,:la. rariquillité était rétablie ; j n’y avait. plis que aciquess groupes de curiéux sur les places .de l’Archevèché, de FOdéou . et du Panthéon. Le Palais-Royal était dans le calme L 
| le plus complet. Partout l’aititude de la garde nationale n'a cessé d’être imposante.
‘ 
"Tel est le récit complet des trois journées. Là s’ar. rêtent tous les succès de nos ennemis. Ceite: fois
éncore leur complot est déjoué,  leurs trames sont e FR r CUT miées au grand, jour, et le plus formel démenti -est donné par les, faits aux fausses nouvelles dant nos provinces, sont la‘ proie. / ES .- Le Roi, accompagné os 
À des, princes ses. fils, .dü:tna. 
‘éééhal. Gérard, dit.général Pajol'et:de pl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>6</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>X, contenant Îles instructions qu’il donne äux conspirateurs;
‘ CHEZ GAUTHIER, EDITEUR, RUE MAZARINE,. No 40. € 1831. . VER S SP 
À fl . NM ; 
» : : ï. 
“ A w 7 EA &lt; 4 . hi a / CE A Fran AA AV EX RAT APE TEE EUNET MVUER AN Tv AAR'EVTRA QU ne 
| RELATION OFFICIELLE DE TOUS LES ÉVÉNEMENS --QUI o RT EU LTEU 
À PARIS" 
° Dans les journées des 14, 15 et 16 février 1831. LL ARARANARA ANA VANAAA VAN : Les journées des 14, 15 et 16 février, que l’histoire . pourra qualifier du carnaval de 1831, ont été l’une des plus frappantes et des plus extraordinaires de notre révolution. La joie publiquè n’a pas été un moment in- ET terrompue par le moûvement populaire qui débordait L de toute limmensité de la capitale sur les quais, sur F les ponts,  et qui jetait à bas le palais de F Archevèché.. - Pendant que la rivière charriait, durant l’espace de trois. ! E; heures, des meubles; des livres, toutes les dépouilles Fe - du palais archiépiseopal, que-le bœuf gras se promié nait majestueusement sur le Pont-Neuf, qüe la garde nationale veillait attentivement au maintien de ordre
' public, .sur les, boulevards, au milieu d’une foule imi 
| 
ë mense et tranquille, circulaient des voitures. de masques ; au milieu même du tumulte; à côté dû peuple, et pour ainsi dire sous les pieds des chevaux, des. 
‘femmes élégantes. cireulaient sans crainte, souriant au, , contraste de ee spectacle, et coñfiantes däns lerespect 
“que la population parisienne a pour la faiblesse qu’elle
# Le est habituée protéger. Ce’ qui: s ‘est passé dans, ces trois journées est unique pour l’histoire. Quelques uns des éternels: ‘ennemis de la France,
«quelques uns de. ces hommes de vengeance qui ne xrêyent que la‘honteet l'humiliation de leur pays, avaient sprujeté depuis long-temps de troubler les joies du carnaval par une protestation publique de leur amour pour l’ex-roi parjure, pour ce trône qui s’est écroulé
«dans la boue et dans le sang. : Depuis huit jours, les 
‘jouroaux de la faction carliste que la faiblesse des dé- 
*positaires du pouvoir a rendue si audacieuse; si inso- .lente, nnonçaient qu’un service funèbre en l’honneur -. du duc de Berri serait célébré le 14 février dans l'église .de Saint-Germain-F'Auxerrois,  laquelle était, comme . on sait, la paroisse de Ja famille chassée de France. Eu. effet, le matin 
à on£e heures, environ, cent cinquante dévots à à la mémoire dé M. de Berri, parmi
“lesquels on distinguait, dit-on, MM. de Conny;. Ber- ryer, député, de Boisbertrand, sesont réunis à Saint" Gérmain-l’Auxerrois, où les simples curieux, en nom- bre beaucoup plus considérable, lés ont laissés paisi- 
‘blement entendre d’un bout à l'autre le : service que célébrait le curé lui-même devant un catafalque qu'en- touraient, au grand étonnemèrit des bois quatie gardes nationaux en uniforitie., noir au bras. citoyens ; avec un crêpe 
| Tout à coup, au |moment où les fidèles allaient quitter l’église, un jeune homme qui portait, dit-on, Pu- 5. \ : : - Hiforime. de. Saint-C yr5 s ‘est élaicé ve</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is à Ja disposition de l’autôrité. 7
| A huit heurés et demie, les cppartemens def Arche: |   rc ; .vêclié ont été envahis par ti rassemblement .considérable,  qui a brisé la bibliothèque, les tables, les fauteuils, les chaises,. les tableäux, enfin tout ce qui 
‘ tombait sous sa main, et a jeté de suite‘les débris dans a Seine. La “surface des caux a êté un instant blanchie par une énorme quantité de duvet; .on voyait les ma- xiniers de la rivière la sillonner dans de nombreux batelets, afin de repêcher tout ce qu’ils pouvaient, et
‘chacun d'eux, après avoir ainsi complété son charge- ment, venait fermer sur la rise gauche ün petit. dépôt. On ne s’est pas bornéà ces dégâts intérieurs.. Les grilles qui entouraient le palais archiépiscopal ont été arrachées.de fond en comble, el la toiture même a été fortement attaquée; presque démoli. en un mot, P'archevêché : est 
À dix heures et demie, plusieurs citoyens, accomgagnts d’un caporal de Ja’ garde nationale, se sont présentés à l’église Saint-Sulpice, 'avec.un drapeau ricolure qu'ils ent placé à la galerie des ‘ours. ce même moment, Darïis on célébrait l'office des morts; ila 
été continué sans Je moindre trouble, :etlorsqu’il a été fini, les portes de l’église ont été fermées. Des drapeaux tricolores, unt'été phcés également. à l'église Saint-Étienne-du-Môont,  l’église Saint-Gervais et à l'église Saint “Laurent. A celle des Petits-Pères, ‘les fleurs-de:lis qui se trouvaient sur la façade,  près de l'horloge, ont été détruites par des ouvriers: magons. Non loin de là, sur-la place des’ Victéires, trois  jeuñès gens; Fort bién et.et armés “chacun d’un mât.
‘eau, ont abattu le fleurs- de-lis dunt était surmontée la grille qüi entoure la statue de Louis “gry. 
°° L'église Süint-Paul a'été aussi assäillie par unis grd | nombre de ciloyeas. On avait'allwiné devant à po 8. un grand feù où étaient jetés tous-lé objets empreinte, -d’une fleur- de-lis. Grâceà un bataillon-dé la büitièine. légion; commandé par M. Pérret, adjoint, l'église, -êté préservée du pillage, et quelques individüs, : sur . lesquels on a trouvé des” objets proveñlänl de- -cetie, 
“église, ont été arrêtés.À six heures et demie du sôir, cinq 
à six personnes avec qui, de. l'autorisation M. le cominissaire de-police, étaient montées au'faîte de l’église, en ont fait tomber la cruix aux acelama tions d’une foule : La croix dorté, de citoyens. de quatorze 
était placée au faîte de’la res 
° pieds’ de” épée À qui cathédrale de Notre- Dame, en a été retirée par ordre du maire. - ui To F0 On sait que le nommé Valéiius cecupait une s bou tique de bandagiste dans la rue du” Coq-Saint-Honoré, °r. La foule Sy est partée, dès “le matin ; gt les carreaux ônt éié bris 
à coups" de ‘jiet res. Mis 
‘ biehtôt un peloton dé laïgarde nationale; ét vétu porté; corps dé*.‘stätidnnër, et ‘lon &amp; écrit sur, garde. On à airisi i préservé la boutique du pilläge. lu . Des-ras Sémblemens se, sont'au&lt;si portés sur là Con- Giérgérie ? fais] k* ont êié facilement répoussés. . V</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i portés sur là Con- Giérgérie ? fais] k* ont êié facilement répoussés. . Vers deux heures, un groupe assez nombreux - Ir. 
* se dirigeait par le quai vérs là chambre -des députés, em proférant les cris les. plus menagçans. Un peloton . de garde, nationale. fut. porté.-au-devant de lui, et M. le baron Mercier a voulu le häranguer; mais quelques. furieux se. sont jétés sur lui, et même lun d'eux,  portant la main sar Pépée du. colonelg.a tenté de Par- racher du: ‘fourreau. Mais bientôt le. rasseinblement a 
été dispersë.;: êt on a arrêté deùx des individus qui Le compoñaient, : î
À éinq heurcé un‘poste de la . ur autre attroupement rue a désarmé Saint-André-des-Arts, et deux coups de pistulet ont été tirés sur les gardes nationaux- Le poste du petit pont de l'Hôtel- Dieu a aussi
été désiré et plusieurs individus ont été arrêtés. Enñon, à huit heures r,:la. rariquillité était rétablie ; j n’y avait. plis que aciquess groupes de curiéux sur les places .de l’Archevèché, de FOdéou . et du Panthéon. Le Palais-Royal était dans le calme L 
| le plus complet. Partout l’aititude de la garde nationale n'a cessé d’être imposante.
‘ 
"Tel est le récit complet des trois journées. Là s’ar. rêtent tous les succès de nos ennemis. Ceite: fois
éncore leur complot est déjoué,  leurs trames sont e FR r CUT miées au grand, jour, et le plus formel démenti -est donné par les, faits aux fausses nouvelles dant nos provinces, sont la‘ proie. / ES .- Le Roi, accompagné os 
À des, princes ses. fils, .dü:tna. 
‘éééhal. Gérard, dit.général Pajol'et:de plusietiré: autres:   officiers généra x, s’est. rendi cé matin, . À : neuf 
“heures et demie. ssur da place: di: Carrouse 2f passer en revue .douèe-bataillons: dela: garde hatiô-. nale:de Paris et dé la: banlient!, deux’ régimens de -ligne, et plusieurs détachemens .de- cavalerie de Îx gärde nationale ete la:garnison. SaëMajesté à. été
‘reçue parle général camte Lobau, commandant de la garde nationale, et'a’êté accueillicaux acélarhations unanimes de la foule de spectateurs: dont da place du Carrousel était couverte. Après avoir passé devant‘tous les. bataillons, le Roi leur a adressé l'allocution suivante, et les troupes ont ensuite défilé. devant Sa : Majesté : k M ES-CHERS CAMARADES, 
» Toüjours fidèleà 
«© 
é la France. toujours dévoué à. ma patrie, c’est’ pourélle, c’est uniquement dans son. intérêl .que j'ai accepté le trône anquel j'ai été ap- pelé par la. voix de la nation, Je serai fidèleà ce glorieux mandat, Je garderai luyalement cet honorable . dépôt, pour le défendre contre tous nos ennemis, quels qu'ils soient; pour maintenir nos instilutions, nos lois, nos libertés; pour soutenir cette natioralité . que mon cœur français a tant souffert de voir si souvent méconnue dans les dernières anuécs. Je saurai * e s 13 les défendre, 
…: soit qu’on. ose. insulter. nos. glorieuses couleurs nationales en essayant. de leur opposer ou- 
| vértemenit le drapeau blanc; sait que "d’obscüres ten- tatives se fassent. dans l'ombre pour : J</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'est 
à elle que je me confie avec abandon... »
‘
(Ici les acclanalions, les cris de Five Le Roi!
"ont relenti avec tant de force autour du Roi, que Sa Majesté n’a pu se fairë” eñtendre plus long-temps ‘et
“à céssé de parler, ) Le . . 16 fvricr 1831. h
“ir 
È . La j journéé du” 16. à è parfaitement tranquille. Là garde nationale, toujours pleine de ile, toujours | infätigable) était sur pied une” foule noïinbreuse cir- cülait dansiles rues. On avait pôrlé de rassermblemiens. qui devaient avoir lieu autour dé‘la chafibre des dé | putés, et les abords en étaient gardéy} ‘dés le matin ; | par de: émbreux détachemiens de la garde nationale, , Un'gidupe assez considérable de jeunes gens est ar&lt; rivé sur-là place par Te pont Louis xvi, mais dans une” attitude téüte pacifique. Toutefois, comme ‘ce noyau 
‘de rassemblement pouvait en amener un réel, il à sui d’une demi- douzainé de grenadiers pour| faire
évacuer le pont. £, er Des mouvemeï | geyéfent avoir
à Ja place du lieu #disait-on,  sur Panthéon: La: trinquillité troublée. . :°° 
‘+. n'y a pas été.
+ Les. gardes. nationälès de‘hrbañlieue sé sont réunies et oùt aujourd? hui à la garde natiérale! “parisienne partagé son service aux Tuilcïies ét: Au”Carrousel. :
‘ Le buste de Louis avi, placé : aü- dessus de la Porte du Musée, a élé “enlevé: dans l'après-midi et brisé. Les bas-reliefs de l'arc de triomphe du Carrousel, qui. représentaient des faits de la ‘guérre « d'Espage de 1823, ont êté enlevés.
‘ 4 . Uneé. i eute a eu lieu à Sainte-Pélagie, dela part des détenus pour dettes. La troupe a êté appelée pour rétablir l'ordre: on assure qu’elle a été obligée de . 15 . . recourir à la force des armes,  et que quelques pri- 7 ME great due ou . sonniers ont été blessés. : En conservant les fleurs-de-lis sur le sceau | de n PEtat, le Roi, n'y avait vu-qu’un emblème qui avait:
été. ‘celui. de la. France péndant- plusieurs siècles, et.
‘ auxquels . ‘se rattachaient : des souvenirs honorables = pourses ancêtres, et glorieux pour la nafion. Mais . depuis que de coupables tentatives, en ont fait un signe. .de ralliement. des. ennemis de la nouvelle dy - nastie et de nos institutions, et que l'opinion -publique ne voit plus. dans cetsemblème qüe des souvehirs récens.qui lui sont odieux, le Roi a écarté toute,  autre considération, et a rendu une ordonnance c pour’ changer le sceau de V'Etat, En même temps, le Roi. a donné des ordres pour faire disparaître. les. fleurs-de-lis partout où on pourra le faire sans dé-. : grader les monumens publics, et sans renouveler, les mutilations auxquelles donna lieu en 1814 l'enlève… ment des emblèmes de la république et du rège de. Napoléon.
“Déjà, par les ordres du Roi, on rétablit s sur l’arc de
‘ triomphe du Carrousel les anciens bas-réliefs qui en avaient été détachés à l'époque de la restauration. 
| 
« Un misérable,  revêtu de l'uniforme de Saint-. . Cyr, a figuré comme premier acteur dans l'esclandre. =ca a éclaté à rééglise de Saint-Germain l'Auxerrois, :
». Nous, élèves de l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>église Saint-Étienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> suite‘les débris dans a Seine. La “surface des caux a êté un instant blanchie par une énorme quantité de duvet; .on voyait les ma- xiniers de la rivière la sillonner dans de nombreux batelets, afin de repêcher tout ce qu’ils pouvaient, et
‘chacun d'eux, après avoir ainsi complété son charge- ment, venait fermer sur la rise gauche ün petit. dépôt. On ne s’est pas bornéà ces dégâts intérieurs.. Les grilles qui entouraient le palais archiépiscopal ont été arrachées.de fond en comble, el la toiture même a été fortement attaquée; presque démoli. en un mot, P'archevêché : est 
À dix heures et demie, plusieurs citoyens, accomgagnts d’un caporal de Ja’ garde nationale, se sont présentés à l’église Saint-Sulpice, 'avec.un drapeau ricolure qu'ils ent placé à la galerie des ‘ours. ce même moment, Darïis on célébrait l'office des morts; ila 
été continué sans Je moindre trouble, :etlorsqu’il a été fini, les portes de l’église ont été fermées. Des drapeaux tricolores, unt'été phcés également. à l'église Saint-Étienne-du-Môont,  l’église Saint-Gervais et à l'église Saint “Laurent. A celle des Petits-Pères, ‘les fleurs-de:lis qui se trouvaient sur la façade,  près de l'horloge, ont été détruites par des ouvriers: magons. Non loin de là, sur-la place des’ Victéires, trois  jeuñès gens; Fort bién et.et armés “chacun d’un mât.
‘eau, ont abattu le fleurs- de-lis dunt était surmontée la grille qüi entoure la statue de Louis “gry. 
°° L'église Süint-Paul a'été aussi assäillie par unis grd | nombre de ciloyeas. On avait'allwiné devant à po 8. un grand feù où étaient jetés tous-lé objets empreinte, -d’une fleur- de-lis. Grâceà un bataillon-dé la büitièine. légion; commandé par M. Pérret, adjoint, l'église, -êté préservée du pillage, et quelques individüs, : sur . lesquels on a trouvé des” objets proveñlänl de- -cetie, 
“église, ont été arrêtés.À six heures et demie du sôir, cinq 
à six personnes avec qui, de. l'autorisation M. le cominissaire de-police, étaient montées au'faîte de l’église, en ont fait tomber la cruix aux acelama tions d’une foule : La croix dorté, de citoyens. de quatorze 
était placée au faîte de’la res 
° pieds’ de” épée À qui cathédrale de Notre- Dame, en a été retirée par ordre du maire. - ui To F0 On sait que le nommé Valéiius cecupait une s bou tique de bandagiste dans la rue du” Coq-Saint-Honoré, °r. La foule Sy est partée, dès “le matin ; gt les carreaux ônt éié bris 
à coups" de ‘jiet res. Mis 
‘ biehtôt un peloton dé laïgarde nationale; ét vétu porté; corps dé*.‘stätidnnër, et ‘lon &amp; écrit sur, garde. On à airisi i préservé la boutique du pilläge. lu . Des-ras Sémblemens se, sont'au&lt;si portés sur là Con- Giérgérie ? fais] k* ont êié facilement répoussés. . Vers deux heures, un groupe assez nombreux - Ir. 
* se dirigeait par le quai vérs là chambre -des députés, em proférant les cris les. plus menagçans. Un peloton . de garde, nationale. fut. porté.-au-devant de lui, et M. le baron Mercier a voulu le häranguer; mais quelques. furieux se. sont jétés sur lui, e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>4</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dont la Bn F est le producteur, protégée au sens des articles L341-1 et suivants du code de la propriété intellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/7 Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, Lg - ur 77. R VS RER!, " RER7 0 
À 1 ® . ca ot RELATION OFFICIELLE DE-TOUS LES ÉVÉNEMENS - 
| QUI EU ONT 
À LIEU PARIS Dañs les journées des 14, 15 et 16 février 1831. o 4 Détails circonstanciés de ce qui s’est passé à Sainl- 5 Germain-l'Auxerrois, à l'Archevèché et dans &amp; plusieurs auires églises. — Noms des individus qui 2 . ént été arrêtés, et leur comparulion devant M. le € premier du président de la Cour Roi de faire disparaître royale.— Ordres les fleurs-de-lis et emblèmes. de l’ancienne dynastie.
— Événemens arrivés, à Conflans, à la maison de campagne de l'archevêque de Paris. — Discours de S. M. Louis- Pizipre à tous les Français.— Découverte d’une pièce importante envoyée en France par Charles X, contenant Îles instructions qu’il donne äux conspirateurs;
‘ CHEZ GAUTHIER, EDITEUR, RUE MAZARINE,. No 40. € 1831. . VER S SP 
À fl . NM ; 
» : : ï. 
“ A w 7 EA &lt; 4 . hi a / CE A Fran AA AV EX RAT APE TEE EUNET MVUER AN Tv AAR'EVTRA QU ne 
| RELATION OFFICIELLE DE TOUS LES ÉVÉNEMENS --QUI o RT EU LTEU 
À PARIS" 
° Dans les journées des 14, 15 et 16 février 1831. LL ARARANARA ANA VANAAA VAN : Les journées des 14, 15 et 16 février, que l’histoire . pourra qualifier du carnaval de 1831, ont été l’une des plus frappantes et des plus extraordinaires de notre révolution. La joie publiquè n’a pas été un moment in- ET terrompue par le moûvement populaire qui débordait L de toute limmensité de la capitale sur les quais, sur F les ponts,  et qui jetait à bas le palais de F Archevèché.. - Pendant que la rivière charriait, durant l’espace de trois. ! E; heures, des meubles; des livres, toutes les dépouilles Fe - du palais archiépiseopal, que-le bœuf gras se promié nait majestueusement sur le Pont-Neuf, qüe la garde nationale veillait attentivement au maintien de ordre
' public, .sur les, boulevards, au milieu d’une foule imi 
| 
ë mense et tranquille, circulaient des voitures. de masques ; au milieu même du tumulte; à côté dû peuple, et pour ainsi dire sous les pieds des chevaux, des. 
‘femmes élégantes. cireulaient sans crainte, souriant au, , contraste de ee spectacle, et coñfiantes däns lerespect 
“que la population parisienne a pour la faiblesse qu’elle
# Le est habituée protéger. Ce’ qui: s ‘est passé dans, ce</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>milieu même du tumulte; à côté dû peuple, et pour ainsi dire sous les pieds des chevaux, des. 
‘femmes élégantes. cireulaient sans crainte, souriant au, , contraste de ee spectacle, et coñfiantes däns lerespect 
“que la population parisienne a pour la faiblesse qu’elle
# Le est habituée protéger. Ce’ qui: s ‘est passé dans, ces trois journées est unique pour l’histoire. Quelques uns des éternels: ‘ennemis de la France,
«quelques uns de. ces hommes de vengeance qui ne xrêyent que la‘honteet l'humiliation de leur pays, avaient sprujeté depuis long-temps de troubler les joies du carnaval par une protestation publique de leur amour pour l’ex-roi parjure, pour ce trône qui s’est écroulé
«dans la boue et dans le sang. : Depuis huit jours, les 
‘jouroaux de la faction carliste que la faiblesse des dé- 
*positaires du pouvoir a rendue si audacieuse; si inso- .lente, nnonçaient qu’un service funèbre en l’honneur -. du duc de Berri serait célébré le 14 février dans l'église .de Saint-Germain-F'Auxerrois,  laquelle était, comme . on sait, la paroisse de Ja famille chassée de France. Eu. effet, le matin 
à on£e heures, environ, cent cinquante dévots à à la mémoire dé M. de Berri, parmi
“lesquels on distinguait, dit-on, MM. de Conny;. Ber- ryer, député, de Boisbertrand, sesont réunis à Saint" Gérmain-l’Auxerrois, où les simples curieux, en nom- bre beaucoup plus considérable, lés ont laissés paisi- 
‘blement entendre d’un bout à l'autre le : service que célébrait le curé lui-même devant un catafalque qu'en- touraient, au grand étonnemèrit des bois quatie gardes nationaux en uniforitie., noir au bras. citoyens ; avec un crêpe 
| Tout à coup, au |moment où les fidèles allaient quitter l’église, un jeune homme qui portait, dit-on, Pu- 5. \ : : - Hiforime. de. Saint-C yr5 s ‘est élaicé vers le catafalque, ; et déployant une lithographié représentant L'enfant que - Tes éarlistes appellent Henri V, sur Jlaqyelle il a placé
‘ une L couronne, d’immortelles- , il s’est écrié: Je me. déctare te champion dé Henri V. Cette protestation  séditieuse a été accueillie par de violens murmures. - -Un honorable citoyen, M. Ardel;, marchand cordon5 hier, rue de Grenelle Saint-Honoré, répondit à cette
étrange sortie pâr des paroles de respect pour le roi 
‘des Français, et voulut s'emparer de Ja lithographie. On lui assépa un coup dé parapluie sur la figure,  et le sieur Valérius, bandagiste, rue du Cog-Saint- 
‘ ‘Honoré, uu ua crêpe au
éparpillés de -  une espèce des quatre gardes nationaux qui portaient bras, distribua aux amateurs. les brins la couronne d’immor telles; c'était comme de relique. Il faut que le ridicule trouve toujours sa place dans les solennités carlistes. 
‘Ajoutons, pour dire tous les faits, qu’une quête avait été faile dans l’église pour l° ex-garde royale. , Faüt-il s'étonner que tant d'insultes au nouvel ordre 
‘de choses, en face mêr le: des- tombes où dorment les : braves morts ‘dans les j journées de juillet pour la.pairie x et pour fa liberté, ajent excité p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>erdue du douzième sièele’, etle buffet d’orgue, mais le soufflet de l'orgue a été brisé par la chute de la croix. Quarid tout a été fini, les cris ont cessé, - 
‘la colère s’est apaisée. Le peuple s’est dépouillé des ‘ habits sacerdotaux qu’il avait revêtus, les gardès na mes ee ue en me remuer nest 8 h,  tionaux, en petit nombre, qui avaiént été forcés ;0n repris le dessus. Les premiers. gardés nâtignaux, con fondus dans cett: foule. n'étaient pas au nombre d vingt: On doit citer dans le: nombre de ces citoyén zélés M. Chapelain, gar g de national à cheval, qui‘ ‘ses tenu constamment assis sur un monceau d° ébjéts Pré cieux,  M. Boissière et M° Claveau, qui ont défendu 1 -hœur et fait évacuer la sacristie.… . M. Curillier et un officier ont trouvé dans une ar moire du presbytère: ‘650 fr., et un Chïist en.or, qu'ils ont mis’en- sûreté.   Un,
| Les événemens se sont succédé dans la journée du 15. L’indignation publique,  soulevée parlé scandaleux attentat de l'église Suint-Germain- l'Auxerrois &gt; Wétait pas apaisée, il s’en faut de beaucoup. . Vers septheures et demie du matin,  un commissaire de police, accompagné de plusieurs agens, s'était transporté au presbytère de Péglise, Saint-Germain l'Auxerrois pour y faire une perquisition.et examiner surtout si quelqués lithographies représentant le duc de Bordeaux n ‘y seraieñt pas cathécs. Pendaht qu il se livrait À cette opération, ».deux cents individus envi- ron ont ässailli l église, y ont pénétré, et’ ont enleyé les. chandeliers : les croix et tous les objets du culte ainsi qu’une somme d'argent qui était déposée dans une armoire. Le tout a été porté au Louvre el mis à Ja disposition de l’autôrité. 7
| A huit heurés et demie, les cppartemens def Arche: |   rc ; .vêclié ont été envahis par ti rassemblement .considérable,  qui a brisé la bibliothèque, les tables, les fauteuils, les chaises,. les tableäux, enfin tout ce qui 
‘ tombait sous sa main, et a jeté de suite‘les débris dans a Seine. La “surface des caux a êté un instant blanchie par une énorme quantité de duvet; .on voyait les ma- xiniers de la rivière la sillonner dans de nombreux batelets, afin de repêcher tout ce qu’ils pouvaient, et
‘chacun d'eux, après avoir ainsi complété son charge- ment, venait fermer sur la rise gauche ün petit. dépôt. On ne s’est pas bornéà ces dégâts intérieurs.. Les grilles qui entouraient le palais archiépiscopal ont été arrachées.de fond en comble, el la toiture même a été fortement attaquée; presque démoli. en un mot, P'archevêché : est 
À dix heures et demie, plusieurs citoyens, accomgagnts d’un caporal de Ja’ garde nationale, se sont présentés à l’église Saint-Sulpice, 'avec.un drapeau ricolure qu'ils ent placé à la galerie des ‘ours. ce même moment, Darïis on célébrait l'office des morts; ila 
été continué sans Je moindre trouble, :etlorsqu’il a été fini, les portes de l’église ont été fermées. Des drapeaux tricolores, unt'été phcés également. à l'église Saint-Étienne-du-Môont,  l’église Saint-Gervais et à l'égl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ncêtres, et glorieux pour la nafion. Mais . depuis que de coupables tentatives, en ont fait un signe. .de ralliement. des. ennemis de la nouvelle dy - nastie et de nos institutions, et que l'opinion -publique ne voit plus. dans cetsemblème qüe des souvehirs récens.qui lui sont odieux, le Roi a écarté toute,  autre considération, et a rendu une ordonnance c pour’ changer le sceau de V'Etat, En même temps, le Roi. a donné des ordres pour faire disparaître. les. fleurs-de-lis partout où on pourra le faire sans dé-. : grader les monumens publics, et sans renouveler, les mutilations auxquelles donna lieu en 1814 l'enlève… ment des emblèmes de la république et du rège de. Napoléon.
“Déjà, par les ordres du Roi, on rétablit s sur l’arc de
‘ triomphe du Carrousel les anciens bas-réliefs qui en avaient été détachés à l'époque de la restauration. 
| 
« Un misérable,  revêtu de l'uniforme de Saint-. . Cyr, a figuré comme premier acteur dans l'esclandre. =ca a éclaté à rééglise de Saint-Germain l'Auxerrois, :
». Nous, élèves de l'Ecole spéciale militaire, pro“festons hautement'côntre cet acte absurde du fana3 
' . i 7: k 
© Das . De tisme. Si, parmi nous, l’on jeut compter quelques” insensés, ennemis de notre glorieuse révolution de juillet, et rêvant ensore l’état de choses avilissant doùt " - elle a su nous affranchir, nous.tenons aussi à prouver aux yeux de la France que, parmi les jeunés officiérs: |
äppelés à figurer dans les rangs de son armée’, il en. est plus d’un qui brûle dû désir:de verser $on‘sang. pour la défense de sn pays el le maintien de nos e o libertés, ”
» E. Dercarp, J. Humanx, L. Bovexer, E. Hécqouan D:»° On parle beaucoup d’une pièce émanée d’Holy Rood, résidence âctüelle de Charles x en Irlandé, et dans’ laquelle-‘il donñe pour plan de conduite aux partisans de-sa famille des instructions dont voici Là substance* - à Dans les départemens du Nrd, pousser à des insultes et violations de territoire au-delà des-fron- tières, pour exciter les puissances. . A: Paris, pousser: au républicanisme. En province, exciter contre Paris, lé signaler à la jalousie et le représenter comme anarchique. Dans le Midi, mettre en avant la cause de lä religion; dans la Vendée ; celle dé la légitimité. en fa Fo veur d'Henri v.
» Donner à entendre que Louis-Philippe tient peu du trône. qu on lui a fait usürper;.et. qu’au besoin, 
* ils’arrangera avec la coalition et avec la- légitimité,  
| quand l'une ou l’autre paraîtra en force.
» Prouver au peuple qu'il ne jouit pas de la liberté ‘ qu'ilea pensé conquétir, que d'autres ont profité deses efforts, qu’enfin le pouvéir légitime peut seul donner. 
+ an peuple latvraie'liberté., âinsi que du travail et ‘du : cominerce’, et que d’ailleurs aujourd’hui le gouvernement légitime ne peut plus vouloir être très-libéral. ?
’ nos journaux dans ce sens,: la rédactionde - Gontinuer -en- créer de neuveaux dans le même bui.
‘: » Entretenir soigneusement les dispositions natu- relles de la partie religieuse de la population; pousser</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ès-libéral. ?
’ nos journaux dans ce sens,: la rédactionde - Gontinuer -en- créer de neuveaux dans le même bui.
‘: » Entretenir soigneusement les dispositions natu- relles de la partie religieuse de la population; pousser. 
* à la guerre étrangère par des défis-portés à la révolu“tion ;.s’absterir de paraître gompter sur les puissances : étrangères, mais
# acctéditer sans relâche que le gou- wernement doît lomber de lui-même par suite de l'ini"mitié de tous les partis contre lui et par. lés seulessat- ras de l'intérieur. » : . D’après cette pièce, l’on.peut juger aisément: de Ja
| Aëmence. et de l'exaspération dela famille déchue. --Pendant que.la garde nationale de Bercy et des en irons étäit entrée dans Paris pour. aider au maintien: .… de l’ordre ef de la tranquillité, uné foule considérable . d'individus s'est portée sur là maison de campagne de - archevêque de Paris, à Conflans, et l’a eñtièrement saccagée. 
‘ 
‘ MA. de Vitrolles, de Conny, Berthier, et ie curé de Saint-Germain-l'Auxerrois, ont été inlerrogts par M. le premier président de la Cour royale, Voici quelques nouveayx détails sur les désordres 
‘de Conflans. Mercredi » à trois heures ct demie, ‘18 . quaire cents hommes des-faubourgs de Paris se sont:   portés-sur la maison de icypagne de Parthevêque en. poussant des'cris de fureür. Entrés dans les apparte- mens, ils onttqut brisé, eubles,' glaces; cheminées ;:: les livres-et.les'papiers ént été déchirés ; la cave pillée ;, lès chambréade dofñestiques seules ont été éparghées.r Un citoyen c OHr Ageux,  “M. $ Michel. fils dîné; artilleur   de la garde natifrale ; est parvenu cepend: dt à sauver . de linge et l’argentetie i qui ont été déposés à la maison
‘de-santé. Enfin, à sept heures du:soir, lé gardes nationäux.de Charenton et ‘de Berey-étant arrivésen norbre suffisant ;. ont fait évacuer la maison. 
‘ -Ea Cour royalearévoqué l'affaire de Saiat-Germain- l’Auxerrois;.et-a chargé M. le premier. président Sé- guier et M. le conseiller Bkilippon. de Ti instruire. * . : 
+: Sont en état d’arrestation? : Le baron de Vitrolles, le vicomte Félix de Gonüy ; -- le curé de ‘Sâint- Germain l’Auxerrois,  Hinaut père; ex-chef de ki police municipale ;7 Hinaut fils, Goï- baut, ex-commissaire de police ;. Liautard; Valérius ;" Fe Di
‘ © Dutouctioux, Rolielet; Augüet. -‘Un-mandat d'amener a été décerné” ‘contre l'arche : Fos te ne vêque de Paris D'autres mandats d'amener sônif en éxécution. HÉ s. PRÉFECTURE DÉ POLICE. - Vos TE ° 
« Habitans. de Paris, Dès le lendemain dès jouées de juillet, » le parti ! 5 ie ee 
ä Ca AD UE Fe n 
". 7. mÈ . : 
| . . : 
"10 Fe 4,  dela contre-révolutiôn qui, au moment du danger,  se cachait derrière des soldats égaréss renouait la : ; cet jour trame de ses anciens complots.
» C'est à l’abri-de la liberté que n68 “lois garantis- sent à-tous, .sans distinetion- d’opitiions, : que. ce parti cherche à renverser les institutions que nous arons ee conquis: ce FL 
‘ 
» Il a pris nôtre: longanimilé pour de. l'hésitation!, notre. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>üy ; -- le curé de ‘Sâint- Germain l’Auxerrois,  Hinaut père; ex-chef de ki police municipale ;7 Hinaut fils, Goï- baut, ex-commissaire de police ;. Liautard; Valérius ;" Fe Di
‘ © Dutouctioux, Rolielet; Augüet. -‘Un-mandat d'amener a été décerné” ‘contre l'arche : Fos te ne vêque de Paris D'autres mandats d'amener sônif en éxécution. HÉ s. PRÉFECTURE DÉ POLICE. - Vos TE ° 
« Habitans. de Paris, Dès le lendemain dès jouées de juillet, » le parti ! 5 ie ee 
ä Ca AD UE Fe n 
". 7. mÈ . : 
| . . : 
"10 Fe 4,  dela contre-révolutiôn qui, au moment du danger,  se cachait derrière des soldats égaréss renouait la : ; cet jour trame de ses anciens complots.
» C'est à l’abri-de la liberté que n68 “lois garantis- sent à-tous, .sans distinetion- d’opitiions, : que. ce parti cherche à renverser les institutions que nous arons ee conquis: ce FL 
‘ 
» Il a pris nôtre: longanimilé pour de. l'hésitation!, notre. confiance en nous-mêmes pour de la faiblesse: hier, il s’est démasqué 
à Saint-Germain-l'Auxerrois par une provocation insensée à l1 guerre civile, con.
‘certéc de son aveu même avec Holy-Rood.
» Ce crime est de ceux ‘qu atteignent les loi is; plus sieurs prévenus: sont déjà arrêtés: M. 
‘ » Nos lâches ennemis n ‘ont. ‘qu’un moyen de’ corpterencore dans notre pays; c'est de nous diviser’, c'est de répandre parmi nous les méfiancès et les -distordes. Cette tactique a fait depuis quarante anis trop de mal à la France pour qu'ils n y reviennent pas aujourd’hui.
|
‘ » Souvenons-nous que, depuis un ‘siècle, le mot d'ordre du jésuitisme est haineà la familte d’Ortéans! Confions-nous au Roi quecette haine et ces persécutions ont: identifié avec notre cause. Si nul d'entre vous n’est dupe du piége que rious tendent nos enneuiis léur- tentative n'aura fait quéjgonsolider | = géger Ja révolution t'montrer à quel point là France forté quand elle ést unie: 5 : = a ne EEE est 20:
» On veut pousser le peuple. a au désordre, pour
éloignër de lui le’ travail eila sécurflé': : là raison dû peuple rejettera ces perfides iñsinuations ;‘il cusséra de évastér les propriétés publiques. + : * 511 - » Le gouvernemènt éomnaît- le dévouement de la garde ce naliünale au Roi, dévouement ne 
à nôs- istitütions, 4 drdiè ?5 se déméntira- Famiais, et cett grande cilé sera préservée de tous les excès qui pour” raient. cempromettre sa tranquillité et son repos. 
» Le conseiller
‘ d'Etats préfet de potice,*
» Signé j, J. Baune, » » 
| PROGLAMATION. . 
‘ 
« Citoyens de Pañis,
» Respett aux monunêns pubties! OU ue 5, Ges mots adressés à une nation “civilisée, nne.se ront. pas prononcés: en vain: le. peuple parisien, offensé par .des démonstrations hostilesà notre Roi, citoyen et à la révolution de juillet, ne démendir, -pas la noblesse tant dé fois é éprouvée de;ses ‘sentimièns I se cenféra.d ans le gouvernement; qui a,: dès, G. malin; saisi et mis sous la main de la justice plusieur
"des. : Principaux acteurs de la cérémonie facticuse.qt 
| a eu. lieu hier àä Saint- Germain- l'Auxerrois.. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>,  M. Boissière et M° Claveau, qui ont défendu 1 -hœur et fait évacuer la sacristie.… . M. Curillier et un officier ont trouvé dans une ar moire du presbytère: ‘650 fr., et un Chïist en.or, qu'ils ont mis’en- sûreté.   Un,
| Les événemens se sont succédé dans la journée du 15. L’indignation publique,  soulevée parlé scandaleux attentat de l'église Suint-Germain- l'Auxerrois &gt; Wétait pas apaisée, il s’en faut de beaucoup. . Vers septheures et demie du matin,  un commissaire de police, accompagné de plusieurs agens, s'était transporté au presbytère de Péglise, Saint-Germain l'Auxerrois pour y faire une perquisition.et examiner surtout si quelqués lithographies représentant le duc de Bordeaux n ‘y seraieñt pas cathécs. Pendaht qu il se livrait À cette opération, ».deux cents individus envi- ron ont ässailli l église, y ont pénétré, et’ ont enleyé les. chandeliers : les croix et tous les objets du culte ainsi qu’une somme d'argent qui était déposée dans une armoire. Le tout a été porté au Louvre el mis à Ja disposition de l’autôrité. 7
| A huit heurés et demie, les cppartemens def Arche: |   rc ; .vêclié ont été envahis par ti rassemblement .considérable,  qui a brisé la bibliothèque, les tables, les fauteuils, les chaises,. les tableäux, enfin tout ce qui 
‘ tombait sous sa main, et a jeté de suite‘les débris dans a Seine. La “surface des caux a êté un instant blanchie par une énorme quantité de duvet; .on voyait les ma- xiniers de la rivière la sillonner dans de nombreux batelets, afin de repêcher tout ce qu’ils pouvaient, et
‘chacun d'eux, après avoir ainsi complété son charge- ment, venait fermer sur la rise gauche ün petit. dépôt. On ne s’est pas bornéà ces dégâts intérieurs.. Les grilles qui entouraient le palais archiépiscopal ont été arrachées.de fond en comble, el la toiture même a été fortement attaquée; presque démoli. en un mot, P'archevêché : est 
À dix heures et demie, plusieurs citoyens, accomgagnts d’un caporal de Ja’ garde nationale, se sont présentés à l’église Saint-Sulpice, 'avec.un drapeau ricolure qu'ils ent placé à la galerie des ‘ours. ce même moment, Darïis on célébrait l'office des morts; ila 
été continué sans Je moindre trouble, :etlorsqu’il a été fini, les portes de l’église ont été fermées. Des drapeaux tricolores, unt'été phcés également. à l'église Saint-Étienne-du-Môont,  l’église Saint-Gervais et à l'église Saint “Laurent. A celle des Petits-Pères, ‘les fleurs-de:lis qui se trouvaient sur la façade,  près de l'horloge, ont été détruites par des ouvriers: magons. Non loin de là, sur-la place des’ Victéires, trois  jeuñès gens; Fort bién et.et armés “chacun d’un mât.
‘eau, ont abattu le fleurs- de-lis dunt était surmontée la grille qüi entoure la statue de Louis “gry. 
°° L'église Süint-Paul a'été aussi assäillie par unis grd | nombre de ciloyeas. On avait'allwiné devant à po 8. un grand feù où étaient jetés tous-lé objets empreinte, -d’une fleur- de-lis. Grâceà un bataillon-dé la büitièine. légion; commandé par M. Pérret,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 
| le plus complet. Partout l’aititude de la garde nationale n'a cessé d’être imposante.
‘ 
"Tel est le récit complet des trois journées. Là s’ar. rêtent tous les succès de nos ennemis. Ceite: fois
éncore leur complot est déjoué,  leurs trames sont e FR r CUT miées au grand, jour, et le plus formel démenti -est donné par les, faits aux fausses nouvelles dant nos provinces, sont la‘ proie. / ES .- Le Roi, accompagné os 
À des, princes ses. fils, .dü:tna. 
‘éééhal. Gérard, dit.général Pajol'et:de plusietiré: autres:   officiers généra x, s’est. rendi cé matin, . À : neuf 
“heures et demie. ssur da place: di: Carrouse 2f passer en revue .douèe-bataillons: dela: garde hatiô-. nale:de Paris et dé la: banlient!, deux’ régimens de -ligne, et plusieurs détachemens .de- cavalerie de Îx gärde nationale ete la:garnison. SaëMajesté à. été
‘reçue parle général camte Lobau, commandant de la garde nationale, et'a’êté accueillicaux acélarhations unanimes de la foule de spectateurs: dont da place du Carrousel était couverte. Après avoir passé devant‘tous les. bataillons, le Roi leur a adressé l'allocution suivante, et les troupes ont ensuite défilé. devant Sa : Majesté : k M ES-CHERS CAMARADES, 
» Toüjours fidèleà 
«© 
é la France. toujours dévoué à. ma patrie, c’est’ pourélle, c’est uniquement dans son. intérêl .que j'ai accepté le trône anquel j'ai été ap- pelé par la. voix de la nation, Je serai fidèleà ce glorieux mandat, Je garderai luyalement cet honorable . dépôt, pour le défendre contre tous nos ennemis, quels qu'ils soient; pour maintenir nos instilutions, nos lois, nos libertés; pour soutenir cette natioralité . que mon cœur français a tant souffert de voir si souvent méconnue dans les dernières anuécs. Je saurai * e s 13 les défendre, 
…: soit qu’on. ose. insulter. nos. glorieuses couleurs nationales en essayant. de leur opposer ou- 
| vértemenit le drapeau blanc; sait que "d’obscüres ten- tatives se fassent. dans l'ombre pour : Je relever, telle que celle qui vient d'excitér la juste indignation pu- blique.
|
‘ : 
» Céux qui s'en sont rendus “éoupables sont livrés 
à la justice et ils. seront punis suivant la rigueur des oi: : :mais que cette indignation ceèse done de se manifester par des désordres, par cés honteuses dé- vaslaiions dont la journée d’hier a dnnné le triste
| spectac! e à là France et à l'Europel N'oubliez pas qu'ilmyani liberté ni gouvernement possibles là où :  l’ordre public n’est pas constamment maintenu. Met- 
‘. tons donc un ferme à ces agitations; empêchons nos : ennemis, de quelques couleurs qu’ils osent &lt;e parer, 
à : de. les exploiter au de Ia France et de - notre cause nationale. C'ést à la garde nationale à me : ; 3 détriment seconder dans cette, patriotique entreprise, c'est 
à elle que je me confie avec abandon... »
‘
(Ici les acclanalions, les cris de Five Le Roi!
"ont relenti avec tant de force autour du Roi, que Sa Majesté n’a pu se fairë” eñtendre plus long-temps ‘et
“à céssé de parler, ) Le . . 16 fvricr 1831. h
“ir 
È . </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de parler, ) Le . . 16 fvricr 1831. h
“ir 
È . La j journéé du” 16. à è parfaitement tranquille. Là garde nationale, toujours pleine de ile, toujours | infätigable) était sur pied une” foule noïinbreuse cir- cülait dansiles rues. On avait pôrlé de rassermblemiens. qui devaient avoir lieu autour dé‘la chafibre des dé | putés, et les abords en étaient gardéy} ‘dés le matin ; | par de: émbreux détachemiens de la garde nationale, , Un'gidupe assez considérable de jeunes gens est ar&lt; rivé sur-là place par Te pont Louis xvi, mais dans une” attitude téüte pacifique. Toutefois, comme ‘ce noyau 
‘de rassemblement pouvait en amener un réel, il à sui d’une demi- douzainé de grenadiers pour| faire
évacuer le pont. £, er Des mouvemeï | geyéfent avoir
à Ja place du lieu #disait-on,  sur Panthéon: La: trinquillité troublée. . :°° 
‘+. n'y a pas été.
+ Les. gardes. nationälès de‘hrbañlieue sé sont réunies et oùt aujourd? hui à la garde natiérale! “parisienne partagé son service aux Tuilcïies ét: Au”Carrousel. :
‘ Le buste de Louis avi, placé : aü- dessus de la Porte du Musée, a élé “enlevé: dans l'après-midi et brisé. Les bas-reliefs de l'arc de triomphe du Carrousel, qui. représentaient des faits de la ‘guérre « d'Espage de 1823, ont êté enlevés.
‘ 4 . Uneé. i eute a eu lieu à Sainte-Pélagie, dela part des détenus pour dettes. La troupe a êté appelée pour rétablir l'ordre: on assure qu’elle a été obligée de . 15 . . recourir à la force des armes,  et que quelques pri- 7 ME great due ou . sonniers ont été blessés. : En conservant les fleurs-de-lis sur le sceau | de n PEtat, le Roi, n'y avait vu-qu’un emblème qui avait:
été. ‘celui. de la. France péndant- plusieurs siècles, et.
‘ auxquels . ‘se rattachaient : des souvenirs honorables = pourses ancêtres, et glorieux pour la nafion. Mais . depuis que de coupables tentatives, en ont fait un signe. .de ralliement. des. ennemis de la nouvelle dy - nastie et de nos institutions, et que l'opinion -publique ne voit plus. dans cetsemblème qüe des souvehirs récens.qui lui sont odieux, le Roi a écarté toute,  autre considération, et a rendu une ordonnance c pour’ changer le sceau de V'Etat, En même temps, le Roi. a donné des ordres pour faire disparaître. les. fleurs-de-lis partout où on pourra le faire sans dé-. : grader les monumens publics, et sans renouveler, les mutilations auxquelles donna lieu en 1814 l'enlève… ment des emblèmes de la république et du rège de. Napoléon.
“Déjà, par les ordres du Roi, on rétablit s sur l’arc de
‘ triomphe du Carrousel les anciens bas-réliefs qui en avaient été détachés à l'époque de la restauration. 
| 
« Un misérable,  revêtu de l'uniforme de Saint-. . Cyr, a figuré comme premier acteur dans l'esclandre. =ca a éclaté à rééglise de Saint-Germain l'Auxerrois, :
». Nous, élèves de l'Ecole spéciale militaire, pro“festons hautement'côntre cet acte absurde du fana3 
' . i 7: k 
© Das . De tisme. Si, parmi nous, l’on jeut compter quelques” insensés, ennemis de notre glorieuse révolution de juille</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>là Con- Giérgérie ? fais] k* ont êié facilement répoussés. . Vers deux heures, un groupe assez nombreux - Ir. 
* se dirigeait par le quai vérs là chambre -des députés, em proférant les cris les. plus menagçans. Un peloton . de garde, nationale. fut. porté.-au-devant de lui, et M. le baron Mercier a voulu le häranguer; mais quelques. furieux se. sont jétés sur lui, et même lun d'eux,  portant la main sar Pépée du. colonelg.a tenté de Par- racher du: ‘fourreau. Mais bientôt le. rasseinblement a 
été dispersë.;: êt on a arrêté deùx des individus qui Le compoñaient, : î
À éinq heurcé un‘poste de la . ur autre attroupement rue a désarmé Saint-André-des-Arts, et deux coups de pistulet ont été tirés sur les gardes nationaux- Le poste du petit pont de l'Hôtel- Dieu a aussi
été désiré et plusieurs individus ont été arrêtés. Enñon, à huit heures r,:la. rariquillité était rétablie ; j n’y avait. plis que aciquess groupes de curiéux sur les places .de l’Archevèché, de FOdéou . et du Panthéon. Le Palais-Royal était dans le calme L 
| le plus complet. Partout l’aititude de la garde nationale n'a cessé d’être imposante.
‘ 
"Tel est le récit complet des trois journées. Là s’ar. rêtent tous les succès de nos ennemis. Ceite: fois
éncore leur complot est déjoué,  leurs trames sont e FR r CUT miées au grand, jour, et le plus formel démenti -est donné par les, faits aux fausses nouvelles dant nos provinces, sont la‘ proie. / ES .- Le Roi, accompagné os 
À des, princes ses. fils, .dü:tna. 
‘éééhal. Gérard, dit.général Pajol'et:de plusietiré: autres:   officiers généra x, s’est. rendi cé matin, . À : neuf 
“heures et demie. ssur da place: di: Carrouse 2f passer en revue .douèe-bataillons: dela: garde hatiô-. nale:de Paris et dé la: banlient!, deux’ régimens de -ligne, et plusieurs détachemens .de- cavalerie de Îx gärde nationale ete la:garnison. SaëMajesté à. été
‘reçue parle général camte Lobau, commandant de la garde nationale, et'a’êté accueillicaux acélarhations unanimes de la foule de spectateurs: dont da place du Carrousel était couverte. Après avoir passé devant‘tous les. bataillons, le Roi leur a adressé l'allocution suivante, et les troupes ont ensuite défilé. devant Sa : Majesté : k M ES-CHERS CAMARADES, 
» Toüjours fidèleà 
«© 
é la France. toujours dévoué à. ma patrie, c’est’ pourélle, c’est uniquement dans son. intérêl .que j'ai accepté le trône anquel j'ai été ap- pelé par la. voix de la nation, Je serai fidèleà ce glorieux mandat, Je garderai luyalement cet honorable . dépôt, pour le défendre contre tous nos ennemis, quels qu'ils soient; pour maintenir nos instilutions, nos lois, nos libertés; pour soutenir cette natioralité . que mon cœur français a tant souffert de voir si souvent méconnue dans les dernières anuécs. Je saurai * e s 13 les défendre, 
…: soit qu’on. ose. insulter. nos. glorieuses couleurs nationales en essayant. de leur opposer ou- 
| vértemenit le drapeau blanc; sait que "d’obscüres ten- tatives se fassent. dans l'ombre pour : Je relever, telle </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Relation_officielle_1831_bpt6k55267943_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re dé M. de Berri, parmi
“lesquels on distinguait, dit-on, MM. de Conny;. Ber- ryer, député, de Boisbertrand, sesont réunis à Saint" Gérmain-l’Auxerrois, où les simples curieux, en nom- bre beaucoup plus considérable, lés ont laissés paisi- 
‘blement entendre d’un bout à l'autre le : service que célébrait le curé lui-même devant un catafalque qu'en- touraient, au grand étonnemèrit des bois quatie gardes nationaux en uniforitie., noir au bras. citoyens ; avec un crêpe 
| Tout à coup, au |moment où les fidèles allaient quitter l’église, un jeune homme qui portait, dit-on, Pu- 5. \ : : - Hiforime. de. Saint-C yr5 s ‘est élaicé vers le catafalque, ; et déployant une lithographié représentant L'enfant que - Tes éarlistes appellent Henri V, sur Jlaqyelle il a placé
‘ une L couronne, d’immortelles- , il s’est écrié: Je me. déctare te champion dé Henri V. Cette protestation  séditieuse a été accueillie par de violens murmures. - -Un honorable citoyen, M. Ardel;, marchand cordon5 hier, rue de Grenelle Saint-Honoré, répondit à cette
étrange sortie pâr des paroles de respect pour le roi 
‘des Français, et voulut s'emparer de Ja lithographie. On lui assépa un coup dé parapluie sur la figure,  et le sieur Valérius, bandagiste, rue du Cog-Saint- 
‘ ‘Honoré, uu ua crêpe au
éparpillés de -  une espèce des quatre gardes nationaux qui portaient bras, distribua aux amateurs. les brins la couronne d’immor telles; c'était comme de relique. Il faut que le ridicule trouve toujours sa place dans les solennités carlistes. 
‘Ajoutons, pour dire tous les faits, qu’une quête avait été faile dans l’église pour l° ex-garde royale. , Faüt-il s'étonner que tant d'insultes au nouvel ordre 
‘de choses, en face mêr le: des- tombes où dorment les : braves morts ‘dans les j journées de juillet pour la.pairie x et pour fa liberté, ajent excité parmi le, - peuple un vif mécontentement ? Aussitôt que le bruit £té répandu qu'on, avait. couronné dans un lieu: public image du
‘duc de Bordeaux, foule immense s est, portée à l’église de Saint-Germain l’Auxertofs. Ilest impossible de peindre l'exaspération- des citoyens. Quelques vitres
# ; use . 4 =. 
‘ 2 . ; 
“ont été cassées, el lon se: ‘disposait äabattre la croix qui domine l’église et sur laquelle se tréuyaient encore des fleurs- de-lis, quand M. Félix Cadet de Gassicôurt;. maire du quatrième arrondissement, ‘avec une fermeté : et une prudence qu'on ne saurait tfop Jougr,, a donné
“les ordres nécessaires pouf faire disparaître &amp;cette croix empreinte des signes.de là royauté déchue...,
| . Un peu plus tard, Pindignation du peuple | l’a con= duit dans la rue du Coq, dévant la maison du bandagiste “Valérius, éaporal ë la. garde nationale, On ne peut savoir ce-qui set jt arrivé, sil’on n ’avait appris que le sieur. Valérius"avaitêté arrêté. Il est probable que. d’autres arrestations: aüront également eu lieu; . puisque le commissaire de police avait pris -les noms des principaux acteurs de cette scène de scandale.
‘Plusieurs Jégions de la gäide </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
