<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>154</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nner des dates. 3 Mai 1858. 
— Première liaison de Cossard. Ne croyez pas qu'il soit amoureux; fi donc! Le prenez- vous pour un adolescént? Est-ce qu'il se fait illusion 148 PARIS DANSANT. 
“sur sa laideur et sur son âge, sur ses cheveux rouges, sur ses cheveux gris? C’est une question d'art, voilà tout. La dame a certain type, certaines attaches, des bras et un cou d’un certain galbe…. Cossard n’en veut tirer qu’une étude.
| En attendant, cette étude attachante le ramène tous les soirs, pendant un mois, au même restau- rant. Îl y a perdu le goût de la vie de famille: il est entamé. 
» Juillet, Deuxième liaison. — Cette fois, c’est d’une
étude philosophique qu'il s'agit. Quel caractère
étrange et intéressant il a découvert parmi ces malheureuses! Une Madeleine qui en est arrivée au désenchantement, sinon au repentir. La fille a du sens, — chose rare; observe Cossard, en ce quart de monde! Elle ne se dissimule pas que les «filets de Saint-Cloud » l’attendent, que son lit est fait à la Morgue; elle tâche de s’étourdir sur les hontes du présent, sur les menaces de l’avenir; de là ses COMME ON GATE SA VIE. 449 mornes désespoirs et ses extravagances sans frein: quel type! 
£L'admiratif Cossard a entrepris de sauver celte sympathique drôlesse. Ji a son idée: c’est de la ramener au goût du travail, Tâche ardue, qui l’oblige à être toujours là, pour exhorter la pécheresse, l’encourager, la réconforler, et qui l'em- pêche de travailler lui-même. — I est vrai qu'il ne s’en porte pas plus mal, malheureusement ! Hélas! le ménage Cossard vit de rien. L'aiguille dela petite sœur suffit aux dépenses courantes. Le peintre, qu'on s’inquiétait dene plus voir à son chevalet, en a été quitte pour prétexter une interrup- tion dans ses commandes, et tout a été dit. Octobre. — Cossard ne s’en cache plus : il est amoureux ! Et pourquoi donc pas? Pense-t-on que son âge soit celui de la caducité, que son imagination n'ait plus de rêves, son cœur plus de fiammes? 430 . PARIS DANSANT. Allons donc! il en remontrerait là-dessus aux plus jeunès. Il est amoureux et il s’en vante! . H n'y.a.pasde quoi, pourtant. La Madeleine du mois passé avait initié Cossard aux joies paradisiaques de Mabille et du Château des Fleurs. Son amour d'à présent, * il. l’a fange d’un bal de barrière. — ramassé dans la Inutile de doiiner un mot dit tout : clle a sacrifiéà un signalement, Cossard un tueur de l'abattoir qui l’idolâtrait. C’est le pemtre lui-même qui: raconte le fait en se réngorgeant. 
À partir de ce moment, ce n’est: plus une décadence, c’est une dégringolade. 
| L'amante de Cossard a exigé une grande preuve d'amour : elle a voulu être mise dans ses meubles. Que faire? —' Des billets. L'échéance arrive. dans la maison Cossard, consternée, C’est que le papier timbré se présente. On a payé, mais il a fallu briser COMME ON GATE SA VIE. 151 la :tirelire commune ;-la gêne s’est mise dans Je mé- - nage. Encore si T'on pouvait conseillèr le'fils prodigue, leramener! Mais Cossard, qui est assez </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>207</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tit bras d'enfant apparaît. — Mouvement dans la 
| 
| foule.) URE voix. —- Îls sont deux! AUTRE voix. — La mère et l’enfant ! LA Voix DU Ga MIX. — Coup double! héi Dophe!… en v’là un carambolage! AUNE, — Oh! mais regarde donc, Léon! Elle a attaché son enfant sur sa poitrine avec son fichu! L'ouvri ER. — Cette idée de détruire son petit avec’ elle ! La gueuse !.….
à LÉON, à Aline. — Sais-tu qu'elle n’est pas mal? Regarde ces grands cheveux noirs !.… Et culte petite main d’un blanc un peu bleuâtre, qui pend…. Comme c'est potelé, délicat, mignon... Elle m'aurait convenu, à moi, cette petite-là! . LE SUICIDE. 
| 201 -ALINE, le pinçant. — Tu vas te laire, n’est-ce pas). polisson | UNE GROSSE FEMME. — Mais voyez donc! C’te drôlesse-là avait. mis une robe de soie à sept francs le mètre, pour s’aller jeter à l’eau. Si ça ne fait pas suer|
(On dépose les deux cadavres, sans les détacher, dans un long panier en osier, lequel est placé et attaché sur une broueite.)
‘ LE Gam N.— En roule pour la Morgue! Viens-u, Dophe ? 
| LE GARDE CHAMPÊTRE, s’emparant de la brouette. — AL lons! laissez passer, vous autres! UN BATELIER. — Ça pèse-il lourd, cette petite femme-là ? LE GARDE CHAMPÊTRE, metlant la brouelie en mouve- ment. — La mère et le petit? Deux plumes! Elle aurait pu encore faire la partie de se noyer avec papa, maman, {oute la famille. Ça me serait bien 202 PARIS DANSANT. 
égal. Je n’en aurais pas plus que ma charge; les bras sont bons.
(I s'éloigne. La foule le suit.) UN HOMME EN VESTE RONDE, 
à Aline. 
— Je ne me trompe pas. C’est vous, mamzelle Aline? ALINE. — Tiens, je vous reconnais aussi, vous! Vous êtes le père Pochet, le fruitier. Vous demeurez en face de la boutique de mon oncle? L'HOMME. — Juste... Et comme cela ça va bien, mamzelle Aline? Vous êtes joliment changée depuis quatre ans qu'on ne vous a vue ! Vous êtes bien grandie.… bien embellie.… AUNE. — Et mon oncle, comment va-t-il? L'Hoy ME. 
— 
À la douce... 
à la douce... Ah] 
écoutez, il a bien crié après vous, mamzelle Aline. aune.— Merci ; je le lui conseille. Avec ça que je me la passais douce, dans sa baraque! Toujours à me reprocher le päin que je mangeais..… et me battant. et me prenant tout l'argent que je gagnais chez ma patroine... Si bien que je n’avais jamais . L&amp; SUICIDE. 205 une robe propre à-ie mettre sur le dos! C’est donc
! un sort, ça? C'est moi quine me repens pasde l'avoir envoyé à la balançoire ! L'HOMME. — C’est vrai, qu'il. vous rendait la vie bien malheureuse... que vous auriez peut-être fini par piquer une tête dans la Seine, comme cie pauvre fille de tout à l'heure. ane. — Pour ça, non. On a du cœur, père Pochet. Je ne me laisse pas démonter si facilement, moi. (A Léon.) Viens-tu, Bibi? La matelote doit re- froidir, en nous attendant. Au plaisir, père. Po-" chet. Léon. — Nous ailons avoir une soirée magnifique. Si rious prenions l’omnibus, après le dîner, pour revenir à Paris? Je te paye une américaine. Nous ferons le tour des boulevards, et nous dirons au cocher de no</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tes à y arriver. d’entre. C'était plein de monde. Je fais une battue dans la salle de bal: personne... Je fouille le foyer : per- sonne. Je vois ce que c’esl ; elles sont dans les galeries d'en haut à prendre n'importe quoi. Je fais l'ascension en trois enjambées, et, effectivement,
'la première personne queje vois, c’est elle! Elle était assise à une petite table, avec son inséparable Atala, fidus Achates. — Ah! mon cher! comme elles sont plus fortes que nous! comme elles ont Ie génie de la dissmulation! Nous nous sommes vus en même "UNE BONNE FORTUNE. 257 temps, et, pendant que moi, faible jeune homme, je séntais mes jambes trembler, elle me regardait avec le mênie calme indifférent que si j'avais été un passant quelconque! Le difficile était de l’aborder. Heureusement que je connaissais l’Atala. Je vais me poster juste en face d'elle, épiant le pre-, mier regard de la petite drôlesse pour lui adresser moi salut-le plus aimable. J'ai attendu deux minutes, plus longues que d’iei à l’Odéon; mais enfin la mi- . sérable Atala a fini par daigner s’apercevoir de ma présence ; elle m’ä dit bonsoir; j'ai fait semblant de croire qu’elle m’appelait, et, la seconde d'après, j'éSA tais assis à côté de l'autre! sacoues. — Et allez donc! Fin du premier aûte! Ce n’est pas malheureux ; il y a eu du tirage. J'espère que ça ira bon train dorénavant! ALBERT. — Tu vas voir. Maintenant, mon cher, nous tombons dans l'impossible, tout bonnement. Tu né voudras pas le croire... mais, une fois que j'ai
été ‘assis. apparemment que Léona ne s'attendait pas à ce queje la retrouverais si vile.… 7 258 PARIS DANSANT. sacours. — Ah! elle s'appelle Léona ! Joli nom de guerre! Ça va bien à sa têle. auger T. — N'interromps donc pas! Sais-tu ce qu'elle à fait? Elle s’est levée brusquement... et, devant Atala, devant tout le monde, elle m'a jeté ses deux.bras autour du cou d’une façon si crâne et si charmante... avec une passion si folle. je ne peux pas te dire! J’ai pensé me trouver mal! JACQUES. — Allons, çä va bien. Voilà que ça se corse un peu. ALBERT, — Alala ouvrait de grands yeux. « Eh bien, qu'est-ce qui te prend, à toi? » Léona s’est assise comme si de rien n’était, en arrangeant les plis de sa robe, avec son air le-plus indifférent. — Pas l'ombre d’un frisson ou d’une rougeur!.…. Une tranquillité olympienne!… sacques. — Diable! diable! finis ton histoire. ALBERT, — Un détail que j'ai oublié. Il faut te dire que, tout en courant au Casino; j'avais trouvé le temps de m’arrêter au coin d'une borne, sous un UNE BONNE FORTUNE. 259 bec de gaz, pour griffonner deux mols sur une page de-mon carnet. Voici-ce que je lui écriväis : — Demain, à siæ heures du soir, trouves moyen de:sortir;-entres dans.la voiture qui seraà votre porle; vous.y serez attendue. Je vous-adore à genoux. — J'avais plié mon petit papier en huit; je le serrais dans le creux:de:ma main ; il ne tenait pas plus de place qu'une pièce de vingt sous — Restait à le remettre. C'était facile. s ACQUES. — On a les vieux m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>305</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, — celui qui s’est battu ce matin avec Polyeucte. DEUXIÈME CONSOMMATEUR. — Et ce grand qui lui donne le bras et quia le chapeau sur l'oreille? PREMIER CONSOMMATEUR, — C’esl un ami de Paul. DEUXIÈME CONSOMMATEUR. — Et cel autre qui bran‘dit sa canne avec ces airs casseurs? PREMIER CONSOMMATEUR. — C’est un cousin de Paul. DEUXIÈME CONSOMNATEUR, à pri. — nous délivrés de tous ces spadassins! Quand serons- XIV LA QUERELLE Un logement d'homme de lettres, rue Neuve-Breda. — Chambre
à coucher pauvre et mal éclairée, donnant sur une cour. —
Étroite antichambre, dont Tunique meuble est une grande ar- moire vitrée, pleine de vieilles faïences, de porcelaines peintes, de verres de Bohême sculptés, de potiches, de chimères, de ma- gois, de bronzës, etc. — Cabinet de travail horriblement en- combré; —"ün grand fautèuil mägnifiquement sculpté. et d'ignobles chaises dépaillées; — un bureau Louis XV en bois de
— de rose, à cuivres ciselés, et une bibliothèque en bois peint; superbes tapisseries des Gobelins en guise de rideaux et de porlières; — un maigre divan, rembourré de crin végétal ; — délicieuse pendule en vieux Saxe sur la cheminée; — nombre de gravures et de lithographies, les unes richement encadrées, d'autres aitachées au mur avec des épingles. — Deux mignonnes hotlines de femme flânent au seuil de la chambreà coucher. 
° 500 PARIS SCENE DANSANT. PREMIÈRE Le cabinet de travail. — Il est six heures du malin. — Une bougie achève de se consumer sur le bureau. t 
° RAYMOND, se levant. — de ne vois plus ce que j’é- cris. les yeux me cuisent.… El cette canaille de feu qui n’a pas voulu se rallumer! brrr.… {l1 frissonne.) Voyons donc ce que j’ai de fait. (Comptant des feuilles volantes qui couvrent la {able.) Quatre-vingt-dix pages de mon écriture la plus serrée... bon! Avec les blancs,
ça me fera toujours bien une feuille d'impression   de trenie-deux pages... mes cent cinquante francs y sont !... Tiens, je n'ai mis que trois pages à la scène d'amour! — Pas assez. Faudra développer; je re- verrai ça... Oui, mais à quelle heure? (Tirant sa mon- tre.) Six heures du matin. je vais tâcher de dormir jusqu’à dix. à onze, déjeuner avec Hélène... à une heure, mene: Hélène chez Rachel, et béziquer jus- qu'à cinq heures... de cinq à sept, promener ces (‘LA QUERELLE. 501 dames. Dire qu'Hélène a pu me faire prendre goût 
à cette vie d'imbécile! c'est incroyable. Allons! je trouverai bien moyen, vers la fin du diner, d'aller passer trois quarts d'heure à l'imprimerie; Hélène ne se lèvera pas de table avant neuf heures. J’achèverai ma scène d'amour sur épreuves, et je serai revenu à temps pour mener Hélène où elle voudra, 
à l'Opéra’. ou à la brasserie. . (se dirige, sur la pointe du pied, vers la chambre à coucher.) 4 SCÈNE Il La chambreà coucher. — Hélène dort. Idéal de beauté physique;
épaisses lorsades de cheveux châlains; longs cils noirs; bouche d'enfant. RAy MOx D. — Allons! dépassent encore ses petits pieds qui la couverture! Elle s’enrhumera, cette pelite. { va cher</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>) ALICE, s'essuyant la bouche. — Vous 
êtes de bien s Permettez-vous que je vous em: garçons. brave brasse? PREMIER HOWME DE LETTRES.— Est-elle bête! … Mais voyons; qu'est-ce que tu vas faire maintenant pour ie tirer d’embarras? Ton architecte est une canaille de te laisser ainsi manquer de tout. ALICE. — Avec. ça qu'il m'écrit de rester sage comme unc image! DEUXIÈME HOMME DE LETTRES. — Vous n'avez pas de parents ? auce. — Rien qu'un oncle; mais vous compre. 2,  
° . . ge nez bien qu’il ne s'occupe plus de moi depuis qu’il sait la vie que je mène. DEUXIÈME HOMME DE LETTRES. —— Vous n'avez pas de métier? AUCE.— Dans le temps, j'étais frangeuse. Maiutenant, je reste couchée toute la journée chez moi, à LÆ BAL À LA BDARRIÈRE 43 m’ennuyer.… Je ne sais ce que j'ai, je ne peux plus rien faire! Maisje vais me mettre à travailler, allez. PREMIER HOMME DE LETTRES.— À quoi? auce. — Au théâtre. J'ai reçu des leçons du papa Ricourt, vous savez bien, avec sa cravate blanche? Je serai choriste au Palais-Royal; — 40 francs par mois; — avec 
ça on ne meurl toujours pas de faim... DEUXIÈME HOMME DE LETTRES. — Cclte pauvre Alice! ALICE. — Qui de vous deux sait faire des ciga-. reltes ? SCÈNE V Sous une tonnelle, Le jeune étranger boit du punch avec une jeune fille de dix-sept ans à peine. — Mise décente. — Visage rose encadré d'anglaises blondes. LE JEUNE ÉTRANGER. — Ce qui m'étonne, c'est de vous trouver ici. C'est la première fois que vous y 14 PARIS venez, n'est-ce pas? DANSANT. 
» 
{la jeune fille sourit) Qu'avez- vou ? Depuis s une heure que nous sommes ensemble, vous ävez à peine dit trois mots. Ce tumulte vous attrisle, probablement. LA JEUNE FILLE. —Jnnocent, va {Elle hoit.) Voulez- vous que je vous dise mon histoire, mon petit chat? Ek bien, écoutez; c’est instructif pour la jeunesse.
— Il y a deux ans, on m'a enlevée. LE JEUNE ÉTRANGER.— () ciel ! LA JEUNE FILLE.— Ün an après, on me plantait là, avec un charmant petit garçon auquel monsieur son père refusait de faire une peusion. LE JEURE ÉTRANGER. — Pauvre femme! LA JEUXE FILLE. — Que faire? D'abord je voulais - rester sage. J’entrai donc comme demoiselle de magasin à la Ville de Madrid. Tout le monde m'y adorait. Les commis m’appelaient la belle Hermance, el lâchaient de m'embrasser dans les esca- liers. Cela dura comme 
ça l’espace de trois mois. Mais, un beau matin, et pling, et plang, un bruit de sabots: entre dans le magasin une grande ct LE BAL grosse femme, 
À LA criant BARRIÈRE... 45 de. toutes : ses forces: N est-ce pas ici qu "étiont mamzelle Hriance, que que jé voulions. Jui païler? — Qu'est-ce que ça veut dire? demande le patron. Je le savais bien, moil Cinq mois de retard sur le payement de la nourrice ;. 
— c'était elle! — sans compter qu’elle rapportait l'enfant, pour achever de brouiller mes cartes. — Ma foi tant pis. — Je suis descendue, j'ai pris mon dans mes bras, je l'ai embrassé 
% petit innocent comme si de rien n’était. —Le patron roulait de gros yeux. — Qu’est-ce que cet enfant-à? — C'es</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>227</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Quelqu'un! — Une femme ! — Oui, la femme de ménage. 
— Que le diable l'emporte! Comment l'élicien pourra-t-il entendre ce qui se passe dans l'escalier, avec cette vieille femme qui va,.qui vient, qui range, ouvre les fenêtres, les portes, fait crier les meubles ferme et bat les ha- bits? Nestil pas possible que Miila monte l'escalier en ce moment même? Si, sur le seuil de Félicien, elle entend une voix de femme, sonner el redescendra; elle n'osera pas c’est aussi clair que le - jour!
|
|
| Justement, c’est un fait exprès. Cette femme de ménage, qui ne souffle mot d'ordinaire, se trouve prise tout à coup d’un accès de bavardage.
— 1 fait bien beau temps, monsieur.
— Oui. YIENDRA-T-ELLE? - — Mettrez-vous aujourd'hui 221 votre redingole noire, monsieur.
— Non.
— Alors 
| j vas J'accrocher dans Elle est bien fraîche, monsieur, le cabinet... votre chambre à coucher. Il n’y a pas de danger qu'il y vienne des moustiques. 
— Ah!  — Je vous ai apporté une livre de.café, mon- sieur. C’est du Palais-Royal… tout ce qu'il ya de. bon. 
| 
— Bien. 
| 
— Quarante-huit sous la livre, monsieur... Ce n’est pas trop cher, n’estil pas vrai? Et il est moulu, monsieur, ec. En ce moment, 
| Félicien ne se ferait pas prier beaucoup pour étrangler sa femme de ménage. Heu- reusement que la malheureuse a terminé sa tâche quotidienne. Elle reprend son lourd parapluie, son vaste cabas, demandesi monsieur n’a besoin de rien et prend le parti de s’en aller, — enfin! Rien ne s'oppose plus maintenant à ce que Milla 222 PARIS DANSANT. fasse ‘sa triomphale entrée. — Allons, chère Mila, es-tu décidée? — Si ce n’est pas tout de suite, disle! — On en profitera pour sortir un instant, car Félicien vient de s’apércevoir. d’un horrible malheur qu’il s’agit de réparer au plus vite : — sa pro- vision de tabac esl épuisée; — pas même une cigarette pour tromper les tourments de l'attente! Deux heures, 
— Personne encore ! Et moi qui n’ai déjeuné que d’une tablette de chocolat. dans l'espoir de partager avec elle un déjeuner sérieux! 
| Une larme roule dans les yeux de l'infortuné Fé- licien. oo 
« Une lueur d'espérance vient sécher sa paupière, Peut-être a-t-elle choisi l'heure du diner. Il regarde son parquet. — Viendra-t elle? Ne viendra-t-elle pas? Voyons : si l'assemblage de ces planches forme. un total impair, c'est qu’elle viendra, VIENDRA-T-ELLE? Il compte lentement les 
" 225 pièces du parquet, losange par losange. Il arrive — un coup de poignard lui traverse le-cœur, — à un chiffre pair. — 
© Impossible: Il se sera trompé. C’està recommencer. Il recommence, un morceau de craie à la rain, ei numérole chaque fragment du parquet. — C'est un chiffre pair. 
— Félicien s’affaisse, consterné, sur un fauteuil. . I se relève 
| brusquement. 
| 
— On peut essayer d’un calcul de probabilités plus sûr. — Ouvrens la' fenêtre. Si d'ici à cinq minutes il a passé dans la rue, .sur mon troltoir, plus de fémmes que d'hom- 
‘mes, c'est-qu’elle viendra. . Heureuse inspiration ! Le destin rend cette fois un -a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>159</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>P plus 152 PARIS DANSANT,. guère. Le peintre n’a garde de se plaindre. L’exil, c'est la liberté. Le lendemain, les Cossard, le fils excepté, se dés- espèrent. Un dernier billet à payer les oblige à vendre leur petit mobilier. Les parents et jusqu'aux : amis de l’artisie sont convoqués en une sorte de conseil de famille. Une souscription générale acquitte les dettes de Cossard ; mais, à dater de ce moment, il n’a plus de parents ni d’amis. Juillet, même 
‘année. — Qu'importe? Cossard n’a-t-il pas trouvé un état? N’est4l pas l'ami de ces dames? Le mot demande une définition. Cossard comptait parmi ses amis un jeune commis d'agent de change, pourvu d'une assez jolie maîtresse, Ce jeune ménage du treizième l’a reçu dans son intimité. Bien plus, petit à petit, les che- veux rouges du peintre désarmant toute méfiance, COMME ON GATE SA VIE. 453 le commis s’est décidé à lui donne sa femme à gar- der. Cossard est passé duègne. C’est lui qui mène Amanda au bois quand le commis est occupé à la Bourse; c’est lui quila mène 
à Mabille quand le commis taille un ‘baccarat dans son cercle de la rue de Choiseul. Les jours de pluie, il choisit les romans à lire au coin du feu. Il n'a pas son pareil pour rouler une cigarette, c’est une justice à lui rendre. Qu'est-ce qu’on lui chante qu’il néglige sa peinture? Jamais il n’a mieux utilisé ce qu'il sait. Vous voyez ces bibelols charmants qui surchargent les 
étagères? c'est Cossard qui les à choisis. Vous verrez les costumes d’Amandaaux prochains balsdel'Opéra: c'est Cossard qui les a dessinés. Moyennant quoi Cossard a son couvert mis tous les jours à la table du jeune commis, son lit de camp dressé tous les soirs dans l'antichambre, et même quelque argent de poche pour ses menus plaisirs. IL est ravi de son sort, il chante les dou- ceurs de l’hospitalité, les délices des amitiés franches : il engraisse! À ce point que les vieux pales = 9. 154 PARIS DANSANT. de son ami menacent de lui devenir trop étroits. Novembre. — La sœur de Cossard est tombée malade et a gardé le lit pendant un mois. On a fait une saisie chez son père. Tous deux se sont retirés dans une petite chambre d'hôtel garni, où ils vivent misérablement. Cossard ne demanderait pas mieux que de les secourir; mais le moyen? Son père ne lui a-t-il pas défendu de metire les pieds chez lui? Décembre. — Une brouille entre Amanda et son commis vient de mettre Cossard, à son our, sur le pavé. Mais il a retrouvé le même poste de confiance dans un autre logis. Cest lui qui garde Clara la brune à un marchand de vins retiré. Ses charges d'atelier ont un grand succès près de ce nouvel ami, qui proclame l'artiste &amp; un bon zigue. » Tout irait bien, n’était que le porte-monnaie du marchand s'ouvre moins facilement que le portefeuille du boursier ; on mesure 
à “Cossard ses consomma- COMNE ON GATE SA VIE, 455 tions de café; c'est honteux! Sans. Clara, qui ‘est bonne fille, il aurait déjà quitléce pleutre. f Jui cherche quelqu'un qui soit plus digne d'elle. De temps en temps</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es succès de Mabille par une grande infortune. Il est condamné, selon toute apparence, à garder le célibat jusqu’à la fin de ses jours. En sa qualité de négociant, un comprend que Brididi aspirait à se marier dans la bourgeoisie. Inutile aussi de dire qu'il gardait le plusstrict incognito dans les familles bourgcoises où il se présentit, et qu’il y laisait soigneusement le beau nom qu'il s'était fait dans la chorégraphie mabillienne. Malheureusement il se trouvait toujours des ennemis, — ou des amis, — pour avertir la future au
# 88 PARIS DANSANT. moment de la publication des bans. — Comment! vous épousez M. Brididi? — Explications, scandale, rupture. Ce tour abominable a été joué tant de fois
à Brididi, qu’il a renoncé aux joies de l'hyménée ct aux douceurs de la paternité. ; cicar D. — Aussi célibataire et aussi négociant que Brididi; mais dans une autre partie. Chicard tient les cuirs. Ne le regardez pas trop de votre haut pourtant, be magasin de Chicard, situé dans le quärier des Halles, est immense. M. Chicard,— chapeau bas! — fait pour deux millions d'affaires par an.
Étonnez-vous maintenant que Chicard ait toujours le cœur à la danse ! Au physique, Chicard a des cheveux gris, de gros yeux ronds, le nez fort, l'air effaré. Ceci soil dit pour MM. des provinciaux, qui voudraient recon- naître Chicard dans la foule de Mabille, et rendre 
à ce grand dus. danseur les honneurs qui lui sont LE Ecs BAL dames MABILLE. illustres de S9 Mabille, rose romron.— Son nom vient de la manie qu'avait cette charmante neïsonne de s’enterrer sous les roses, les jours de bal : roses tout autour de la robe, roses autour du chapeau, roses dans les cheveux, roses à la main. Il est juste d'ajouter qu'elle en avait sur les lèvres aussi elsur les joues.— Pose Pompon vit maintenant de ses rentes. s MARIE LA POLREUSE — 
À fait un riche mariage. CLARA FONTAINE, —Était une étudiante du quartier Latin. — Petite, boulotte ; les mémoires du temps l'aceusaient de se peindre à triple couche. — La gloire de Clara Fontaine fut d’avoir importé à Mabille la polka alors presque complétement inconnue. Cellarius l'enseignait, mais ses leçons étaient chères. En quittant Mabille, Clara Fontaine ouvrit un cours de polka, rue de Provence. 90 PARIS DANSANT. L'Écureu IL,
— Sortit du bal Mabille pour entrer aux Folies-Dramatiques. CÉLESTE NOGADOR.—Jamais, dit-on, une danse plus aisée, plus gracieuse, et plus élégante avee plus de simplicité n’a élé vue à Mabille. Ce que je peux dire aujourd’hui, c'est que madame Céleste de Chabrillan est un: écrivain d'un certain talent. Je ne parle pas seulement des Mémoires de Mogador, le livre l2 plus curieux qu'on ait écrit sur les mœurs demi-monde. du Mais je vous recommande aussi les Voleurs d'or et Sapho, deux jolis romans. LA REINE POMARÉ.— Morte poitrinaire. Pauvre reine Pomaré ! Elle qui a eu sa biographie, el une biographie de 64 pages, sous ce titre : — Voyage autour de Pomaré, reine de Mabille, princesse du Ranelagh, grande duchessede la Ghaumière,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>108</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de lant de fièvres! Ajoutons que Mabille a sur les salons l’avan- tage de ne pas connaître des vieilles femmes la maussade lapisserie et des douairières; et, si nous voulons jamais faire quelque chose pour la morale, n’abolissons que les bals du Marais et de la rue Saint Douis! LA PROMENADE PERSONNAGES : 4° Enuox, bon jeune homme; — vingi-deux ans; 2 Cuésence, — dix-sept ans, — remarquablement jolie; — la vraie file de Paris; — unissant la force du lion à la souplesse du serpent. Petit visige pâle encadré de grosses boucles de cheveux châtains. Délicieux chapeau en crêpe lilas d’une fraîcheur parfaite. Mauvais châle de mérinos noir, usé, fané et laché par places.
‘ La scène se passe par une belle soirée — un peu froide — commencement du d'avril. Clémence et Edmond viennent de monter dans une américaine découverte. Le cocher demande où il faut al- er, Edmond répond : — Au bois de Boulogne, — et Clémence : — Aux Champs-Étysées. 402 PARIS DANSANT. La voiture roule sur le bou'evard des Capucines. En Moxp.— Est-ce que les cahots ne tefont pas mal, mon amour? CLÉMENCE, bâillant,— Non. ELMOND, — Laisse-moi {ce passer mon bras der- rière le dus. Ça te souliendra. CLÉMENCE. — Non, ie dis-je; laisse-moi. Tu me gènes. ETMOND.— Ês-lu assez mauvaise, mon cœur! CLÊMEXCE.— Recule donc ton cuude. Tu vas m'é- craser mon chapeau. Euuox D.—Et ion mal de gorge? Ne fait-il pas un peu trop de vent pour loi? CLÉMENCE. — Mais non, puisque chit, 
ça me rafrais ELMO\D.— Tu ne prends pas assez de précautions, LA PROMÈNADE. . 105 non plus. Tiens; tu as le cou tout découvert. Ra- mène donc lon châle..….; plus haut que ça, ma prtite chérie…; attends, je vais attacher l'épingle... Là, c'est fail.…, Tetrouves-tu bien? CLÉMENCE. — Mais ue me fais donc pas parler comme ça, puisque {u sais que ça me fatigue! @n traverse Ie rond-point des Champs-Élysées,. EDMOND. — En voilà une belle soirée, qui s’est levée exprès pour ma petite Clémence! Regarde le ciel. Pas un nuage. CLÉMENCE. 
— Qui, mais il fait une poussière atroce. EDu Ox2.-—— Tu devrais baisser ton voile. Veux tu que je Le baisse? CLÉMENCE. — Mon Dieu, que cet homme-là est agaçant avec ses pelils soins !Tu ne vas pas bientôt me laisser {ranquille? 10% PARIS DANSANT. EDMOND. — Comme tu voudras. CLÉMENCE.— Bon! Voilà le vent qui va m’enlever ma voilette! Tu ne peux donc pas me la tenir deux secondes ? EDMOND. — Si, ma chérie, je te la tiendrai, fa voilette! C'est justement ce que je te demandais. Ma main se trouve joliment contente, près de ton petit menton à fosseltes! 
* cuémence. — Mon Dieul*que je suis malheureuse de n’avoir pas d'épingles! A FAre-de-Friomphe. CLÉMENCE. — Comme nous allons lentement! Dis donc au cocher d'aller plus vite.
(Edmond transmet l'ordre au cocher.) c Lémence.— Mais non! c’est trop vile, ça! Dis-Jui de mettre son cheval au pas.
{Edmond la regarde avec hébêtement. Elle se met à rire aux éclats.) LA PROMENADE. 405 EDMOND. — Que tu es gentille!... (D'un ton sup-. pliant: } Nous voilà à l'arc de triomphe.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>122</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> coiffeur! Puisque c’est l’heure où elle prend tous les jours sa leçon de piano. LA BONNE. — Mais, madame, il dit comme ça que vous l'avez déjà fait venir ce matin pour rien. aueus TA.— Oh! que c'est agaçant! Payez-le alors, et qu'il nous laisse tranquilles.
(Elle donne de l'argent à Ja bonne.) 116 PARIS DANSANT. LA MAITRESSE DE PIANO, s’essuyant la bouche. — Eh bien, mon bijou? Que disons-nous de nouveau? Est-ce que ton gros avocat est toujours gentil pour toi? Il doit être content, maintenant que sa petite Augusta peut lui jouer toutes les polkas dont il a envie... Ah! ma chère! voilà un homme comme il m'en aurait fallu le pareil! Dire que j'étais tombée sur un mari qui avait la musique en horreur! Avec lui, c'était des scènes chaque fois que je me met- tais au piano; aussi nous avons fini par nous sé- parer, et ce n’est pas moi qui lui dirai .de revenir. AUGUSTA, distraite.— Qu'est-il devenu? LA MAÎTRESSE DE PANO. — Est-ce que je sais !... Je crois qu’il écrivaille pour le théâtre Beaumarchais. . C'est étonnant comme je ne m'occupe plus de lui! Un homme qui avait des sais. capacilés du reste, {u°
{On sonne.de nouveau.} AUGUSTA, à part. — Si c'était lui! Non, c’est la voix de la portière. Enfin, e saurai toujours quelque chose. 
(Entre la portière. Augusta court à elle et l'emmène à l'écart.) LE CHATEAU DES FLEURS. 417 AUGUSTA, bas. — Eh bien? LA PORTIÈRE. — Madame, il est sur mes talons. aucusra. —— Enfin! j'ai dit? Vous n'oublierez pas ce que
| LA PORTIÈRE. — Connu. On dira à l’autre que vous
êtes allée au théâtre.
"AUGUSTA. — Merci, madame Grossard. LA PORTIÈRE. — Et dites donc, il n’y a rien pour
‘la course? AUGUSTA. — Ah! pardon... Tenez.
{Elle lui donne de l'argent.} LA DORTIÈRE. -— C’est tout? C'est qu’il demeure au diable au vert, votre jeune homme.
{Augusta ajoute cinq francs.) . LA PORTIÈRE, tendant toujours la main. 
— Et pour la bonne nouvelle? AUGUSTA, Ini donnant cinq frañcs de plus. — ce assez, maintenant? Voyons, est- ais PARIS DANSANT. LA PORTIÈRE. — Vous êtes un amour. (S’en.allant.) Se font-elles assez tirer l'oreille! Avec l'argent leur coûte cher à gagner. LA MAÎTRESSE DE PIANO. 
ça que 
— Ma pelite, tu n’es pas raisonnable. Payer ton coiffeur pour ne pas {e coiffer! payer ta portière dix fois ie prix d’un commission‘ naire! c’est de la bêtise, tout ça... Et puis, qu'est-ce qui va rester à la pauvre maîtresse de piano? Au Gus TA. Ah! mon Dieu! c’est juste, le mois est fini. Je l'avais oublié! Et dire que je suis sans le sou, ma chérie?
+ LA NAÎTRESSE DE PIANO, 2 sèchement. — C’est agréable. D Comme vous avez de l'ordre, vous autres!
(On sonne pour la troisième fois.) AUGUSTA, vite. — Vous ne m’en voudrez pas, n'estce pas? J'ai à sortir. Il n'y a pas moyen de prendre ma leçon, ce soir. Du reste, sois bien tranquille, il y aura de l’argent demain. LA MAÎTRESSE DE PIANO, jouant avec un des vide-poche de la chéminée. Mon Dieu! ma belle, ce n’est pas pour l’ar- LE CHATEAU DES FLEURS. 419 gent; mais j'avais des emplettes à faire. Il est </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ntient 1811 places; mais il ne faut pas perdre de vue que la scène a été réunie à la salle, et qu’il y a un monde fou jusque dans les cou- loirs et dans le foyer. MADAME DUCROCHET. — Encore, . monsieur Ducro- chet, si vous aviez apporté quelques pastilles à la groseille! Mais rien, pas même une orange de vingt- cinq centimes !
# M. pu CROCHET. — Mais, ma femme... MADAME DUCROCHET, — Surtout ne quiltez plus votre place, comme vous avez fait tout à l’heure, qu'un de ces vilains masques est vénu s'v vautrer. e LE BAL DE L'OPÉRA. 49 Il ne me manqueraït plus que d’être assise à côté des femmes perdues! 4
(L'orchestre vient de terminer le quadrillé d'Orphée.
— Cris parmi les danseurs : Bis ! bis1— Clameurs as— sourdissanies, miaulements, rugissements, jappements, sifflets, etc.) 
‘ SCÈNE oc IV Au foyer, — Deux jeunes gens causent dans l'embrasure d’une des portes d'entrée. Ils s’interrompent de temps en temps pour - prendre par la taille les femmes qui passent dans le couloir, — Figures du café Anglais et de Tortoni. — Favoris en côteleites, cols carcans, habits affectant la coupe anglaise. LE PREMIER, — Je ne t'ai pas vu hier dans ton avant-scène, Qu’as-tu fait de ta journée? Le seconn. — Comme à l'ordinaire. Un tour de bois à midi; mais décidément cela me fatigue, le cheval. Après cela, je suis passé chez Gâtechair, où je n'ai rien fait qui vaille. Sous prétexte que je me rouille, il m'a mis à tirer le mur el à faire des contre; c'était assommant; j'ai proposé un assaut à un 50 PARIS DANSANT. 
élève qui n’avait que trois mois de salle; j'ai reçu un gilet épouvantable. À sept heures, nous dînions chez Bignon, Raoul et moi. À neuf nous montions dans une américaine. Nous ne nous en sommes pas 
“repentis. Figure-toi que nous rencontrons, aux Champs-Élysées, une assez jolic fille qui regardait notre voiture d’un air de convoitise. Nous lui offrons de Ja reconduire; elle accepte d'emblée, elle nichaït rue Fontaine-Saint-Gcorges. Sais-{u où nous som- mes allés la descendre? À Vaugirard! Vers minuit et demi! La voiture est reparlie ventre à terre, malgré ses cris. Nous avons bien ri! LE PREMIER, — Oui; c’est drôle.
{Près du buste de Lully.} UN DOMINO, arrêtant un monsieur.
— C'est vous ? Que 
ça me fait plaisir de vous voir! Vous ne me re- meltez pas ?... C'est moi, Henrielte, (Elle lève son masque.) Comment vont messieurs Henri, Guillanme, tous nos amis de la table d'hôte ?.…
(ils vont s'asseoir sur la banquette et se mettent à causer.) LE MONSIEUR. — Vous faites toujours bon ménage aves le banquier? LE BAL DE L'OPÉRA. 51 - LE DOMINO. — Avec Edmond ?...-toujours. Il gagne . beaucoup d'argent. de me range un peu; je mets de côté; je songe à l'aveuir de mon pauvre petit Jules. LE MONSIEUR. -— Quel âge at-il maintenant, votre petit garçon ? LE DOMINO.— Îl a sept ans. Un amour! LE Monst Eu R. — Ÿ a-til longtemps que vous ne l'avez vu ? LE DOMINO, cherchant.— La nourrice me l’a amené au mois de juin. Il y a donc six ou sept mois. LE MONSIEUR.— Tant que ça ? Mauvaise mère</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ous à vingt personnes. Toutes, — même les femmes! — ne m'ont dit que du bien de vous. ANGÈLE, — Vous avez vu’ des camarades à moi. cela ne prouve rien.’ (Brusquement.) Etes-vous superstitieux? ERNEST. — Pourquoi cela? ANGÈLE. — C'est que je veux vous faire un cadeau.
(Elle ouvre son porte-monnaie.) Tenez... savez-vous ce que c'est que ceci? ERNEST, viant. — Je ne sais pas trop... On dirait de la charpie.…, faite avec un bout de ficelle. ANGÈLE, — Ne faites pas tant le dégoûté, monsieur
… Cette ficelle-là, c’est de la corde de pendu on dit que ça porte bonheur. Voulez-vous la moitié de mon trésor ?.… ERNEST, lui baisant la main. — Que vous êtes bonne! … LE CHATEAU DES FLEURS. 153 an GÈLE. —. Ce monsieur s'est pendu dans un hôtel où je venais d'arriver. C'est toute une histoire. Figurez-vous…
{ts passent.) SCÈNE Yi! Dans une allée. . . UNE JEUNE FEMME à M. Le comte de ***, — Mon ami, reconduisez-moi jusqu’à ma voilure, je vous prie, je me sens souffrante. LE COMTE. — Et noire souper du Café Anglais? LA JEUNE FEMME. commandé | 
— Puisqu'il n’est pas encore
| LE CONTE. — Eh, ma chère, ce n’est pas du souper. 4 . e lui-même qu'il s’agit. Mais je ne vais pas décommander mes amis. C’est impossible. 154 PARIS LA. JEUNE FEMME. — DANSANT. x Je vous en supplie! Je souffre tant! LE Cou TE. — Cela se passera. SCÈNE VIII Un bane où causent mesdemoiselles Tlorentine et Anna, de la ruc Saint-Georges. . FLORENTINE. — Et moi aussi, j'en ai assez, marchandes à la toilette... des Elles sont toutes les mêmes. Àles entendre, vous ne les payerez jamais; elles vous jettent tout léûr magasin à la tête; pour l'argent, elles attendront aussi longtemps que vous voudrez. Plustard, c’est une autre chanson. Si tu savais {outes les imisères qui me sont arrivées avec la miennel.… Je lui achète un jour je ne sais quoi... des servicties damassées qui me reve- LE CHATEAU DES FLEURS. 455 naient à Gfr. pièce... une robe de moife antique, tout ce qu’ilya de beau, pour 300 fr. une bague. enfin je me rappelle que j’en avais pour 2, 00 fr.; mais c'était à tempérament; je n’avais pas à me gèner pour son petit compte, disait-elle. — Je t'en souhaite! À partir de ce moment-là, je l'ai eue sur le dos tous les deux ou trois jours. Elle a appris que j'étais avec Edward; .elle s'est procuré son adresse, je ne sais comment : une heure après, elle
était chez lui. On m'avertit,  heureusement. Je cours, J'arrive presque en même temps qu’elle. Je dis à Edward: .
— Mon Dieu, mon âmi, donnez-lui 500 fr. seule- ment. J'en serai déharrassée. Mais ces Anglais, c’est si méfiant! Sais-tu ce que le mien s'est mis dans la tête? Il a cru qüe nous nous entendions ensemble pour Vui soutirer de l’ar- gent! Il a répondu d’un ton sec à la marchande:
— Je ne suis pas le mari de madame, pour payer ses dettes. Alors, ma chère, j'ai eu la vie dure, va. Ïl me fallait donner, chaque semaine, 50 francs à cette &lt; 436 PARIS femme: Edward DANSANT. m'en donnait cent seulement, si bien que j'ai dû me gêner de toutes les manières. Edw</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>101</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ANT. Et pas l'ombre de barbe. On dirait une femme de
‘ quarante ans énorme. Je ne vous dirai pas si ses prédictions soñl infaïllibles; mais les plus incrédules lui rendent cette justice qu'il est remarquablement observateur ct qu'il possède à un rare degré l’art d'analyser une physionomie, Aujourd’hui, le sorcier Edmond a pour clientèle l'aristocratie. Ses prix ne sont plus accessibles aux curiosités de toules les classes. Pilodo Est la dernière illustration que nous trouvions à Mabille, d'où il n’est sorti qu'en 1860. Celui-là n'a pas besoin de portrait. Qui ne connaît les lunettes verles et la face couturée de Pilodo? Pilodo était à Mabille depuis la fondation. Pilodo v conduisait avec un talent supérieur un des meilleurs orchestres qui soient à Paris. Il y a des dilettantes qui vont à Mabille rien que pour la musique, el LE BAL MABILLE. 
‘ 95 cela.se conçoit de reste, quand on sait que l’orchestre de Mahille est composé d'exécutants de toute première force, recrutés à l'Opéra, à l'Opéra-Comique, aux [aliens et au Conservatoire. Un des grands mérites de Pilodo, c'était de n'être pas compositeur en même temps que chéf d’orchestre. L'amour paternel n'était pas là pour l’aveugler dans le choix de ses morceaux. Pilodo avait le tacl de les accepter de toutes mains, et même de les deman- der de préférence aux compositeurs inconnus, ét qui ont leurs-preuves à faire; — de là l'entrain, la frai- choeur, l’imprévu, qui distinguaient alors la musique de Mabille. C'est à Pilodo que Bürgmuller, Clapis- son, Quidant, ont donné leurs premières el non pas leurs moins jolies pages: La plupart du temps, les airs exécutés à Mabille sont l'ouvrage de simples amateurs, que M. Victor Mabille excelle à déterrer. On y a donné un jour un quadrille des Lanciers dont la musique, remarquablement gracicuse, avait 
été composée par un employé au ministère des fi- nances. Encore un mot et une question à Pilode. Par 96 
° PARIS DANSANT. quelle faiblesse, — incompréhensible chez un aussi grand artiste, — n'ose--il donc pas signer de son vrai nom:— Pilaudo? Les habitudes de Mabille. 
© Voici le moment de vous expliquer pourquoi il u'y a plus de danseuses illustres à Mabille.… 
| Cela tient à ce que l'esprit, — sinon le cœur — du public féminin s’est considérablement periectionné depuis quelques années. Dans les premiers temps, 1l n’y avait à Mabille que des danseuses. C'est que ces dames venaient alors à Mabille dans le but unique de s'amuser. Les liaisons se nouaient, c’est-à-dire "s’entreprenaient ailleurs. Un peu plus tard, ou s’avisa sagement que la danse 
était du temps perdu pour les affaires. Les danseuses furent alors remplacées par des pr'omeneuses et des poseuses. Les b Diches de 1860 ont fait un autre raison- LE nement BAL MABILLE. 97 non moins sagace, et qui prouve com- bien la civilisation progresse :—C’est que, quand on se promène, on passe,— qu'il y a des jeunes gens timides bien capables de vous laisser passer; — pourquoi ne pas avoir pitié d'eux et ne pas les attendre? L</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>47</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n'est que folle et n'est pas gaie. Mais elle ne cause pas. Mais elle est débraillée. Pauvre Jenny ! HUIT JOURS APRÈS Jenny m'a atiendu hier toute la journée chez moi. Ce matin, mon portier m'a apporté une pelite note, Jenny s'était foit monter à diner du restaurant voi- UNE JOURNÉE AVEC JENNY. 39 sin. Toujours le même diner : du polage au pain, de la gibelotte de lapin, de la salade et du vin au litre.
| La dernière ligne de l'addition de Jenny était cellé-ci: Un paquet d'épingles à cheveux, — 2 sous.
| Jenny s'en est allée le cœur bien gros, a dit le concierge. TROIS MOIS APRÈS J'ai rencontré, ce soir, Jenny à la Closerie des lilas. Elle m'a tendu la main, sans rancune. Elle est maintenantla maîtresse d’un étudiant. Elle est tou- jours en peignoir et en bonnet de linge. Pauvre Jenny! Ill LE BAL DE L'OPÉRA SCÈNE PREMIÈRE An café Riche, — Il est minuit. — Peu d'habitués. — La majorité des consommateurs consiste en masques et en habits noirs. un artiste. — Voyons! si nous allions à l'Opéra, pour compléter notre soirée des Italiens? Veux-tu? DEUXIÈME ARTISTE. — Ma foi non! Je vais me coucher, oo 42 PARIS PREMIER ARTISTE. — DANSANT. Rien qu'une demi-heure, voyons ! Le temps de faire deux bébés que nous ramènerons souper. J'ai le sac. DEUXIÈME an Tiste. — Non, je sors d'en prendre, mon cher. Tu sais la belle négresse que j'ai levée au dernier bal? Au bout de deux heures elle m’avait dégoûlé de toutes ses pareilles, — y compris les blanches, . 
° PREMIER ARTISTE. — Peste! quelle conversion! Comment s’y est-elle pris? : DEUXIÈME ARTISTE. — Elle avait l'air de ne voir, en toute ma personne, que mon porte-monnaie. PREMIER ARTISTE. — 
Îl est certain que c'est par- fois gênant. DEUXIÈME ARTISTE. — Ce n’est rien que cela gêne, mais cela dégoûte! Chercher toujours une aventure et-ne trouver jamais qu'une affaire! ça finit par être 
écœurant. Encore si ces drôlesses vous accordaient cinq minutes de délai, d’illusion !... Mais il paraît que la mienne était pressée. Dès les huîtres, elle LE BAL DE L'OPÉRA. 43 m'avait fait ses conditions. Le souper fini, je donne au garçon un billet de 200, tout ce que j'avais; l’ad- Cdition était de quarante ou cinquante francs. Il revient. Ma négrésse se jelte sur lui, avec un bond de harpie, en criant : — À moi la monnaie! PREMIER ARTISTE. — Diable!... cela t'a dégrisé? \. Re : peuxièue anrisre.—Cela m'a enchanté. Je n'ai pas réclamé, Je me disais : c’est bien fait; qu'es-tu venu faire dans cet égoût? J'aurais voulu être écorché plus au vif. : PREMIER ARTISTE. — Tu es beau comme l'antique. Tu rappelles Mucius Scévola dans son meilleur temps. - DEUXIÈNE An Tis TE, — Elle m'a admiré; elle s’est mise à m’embrasser comme une folle par manière d'acquit. I faut être juste; elle était consciencieuse; cela ne faisait pas trop -mal la charge de l'amour. Moi, je songeais qu’il ne me restait plus de quoi dé- : jeuner le lendemain; pis que ça, de quoi m’en all er en fumant un cigare de cinq sous. À ce moment, j'ai vu quelque chose luire s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>50</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e par manière d'acquit. I faut être juste; elle était consciencieuse; cela ne faisait pas trop -mal la charge de l'amour. Moi, je songeais qu’il ne me restait plus de quoi dé- : jeuner le lendemain; pis que ça, de quoi m’en all er en fumant un cigare de cinq sous. À ce moment, j'ai vu quelque chose luire sous la table. C'était 44 PARIS DANSANT. un louis. Je pouvais le ramasser. Maïs jamais je n’a. vais trouvé l'argent plus vil. J’ai repoussé du pied cetle dernière épave, et je suis parti ruiné — pour- une semaine, — mais toutes taires. fier, vengé de moi, savourant les joies rageuses des expialions volon- L FT PREMIER ARTISTE. — Lt à part ça, est-ce drôle, une négresse, mon cher Caton?
« 
À u A DEUXIÈME ARTISTE. — Pas trop. Cette peau lisse et huileuse est rebutante. Figure-loi que tu embrasses une tapisserie en cuir de Cordoue. SCÈNE I] La rue Lepelletier à une heure du matin — Municipaux à cheval.
— Foule de badauds sur le trottoir.— Cohue de masques sous le péristyle illuminé de l'Opéra. — Roulement incessant de voitures arrivant du boulevard et s’en retournant par la rue Rossin. UN DÉCROTTEUR,  la brosse à la main. pour le bal!.., Qui veut être verni? 
— Ciré, verni LE DÂL DE L'OPÉRA. AUTRE DÉCROTTEUR. — Demandez, , 45 messieurs! fai- tes-vous vernir! Le fin vernis !.. LUN POLICHINELLE. — Ohé! Clara! Adolphe! Parici, mes enfants ! UN MONSIEUR,  en habit noir. — Voyons, messieurs, prenez l'un la droite, l'autre la gauche de la baronne.. Bien. C’est le seul moyen de traverser la cohue, sans que vous risquiez d’être insuliée, ma.. AUTRE HABIT NOir. Rassurez-vous, Ce . madame, Nous répondons de vous. LE BARON. — Prenez à droite. Nous avons la logesalon du marquis. UN PIERROT, à une Folie. — Tu m'entends, Titine? Que je te voie pas causer avec Adolphe, ou, je t'en avertis, les claques ne seront pas loin. ot 
&amp; , Chère. 46 PARIS DANSANT, SCÈNE l IIl Au bal. — Le grand escaliér tapissé de rouge qui descend des premières loges au milieu du parterre. UN MURICIPAL. —- Voyons,  messieurs, on ne s’ar{ rêle pas ici. Descendez ou rentrez dans le couloir, 
“sapristi ! 
| og UN JEUNE HOMME, à un ami qui lui donne le bras.— Il est encore bon, le municipal! Je suis si serré, que je ne sais seulement pas retirer mon mouchoir de ma poche. ami. 
— Quelle chaleur ! mes habits me collent au corps. Vois-tu des têtes de connaissance? LE JEUNE HOMME. — Tu dis?... Tiens, Maria la Provençale! Descendons. Tu vas savoir maintenant seu- lement ce que c’est que la danse!
(Un quadrille où figurent seulement quatre couples.
— Autour des danseurs, un atiroupement compacie et impénétrable de curieux.) \ LE BAL DE L'OPÉRA. VOIX dans l’attroupement. — 41 Vive l'Écossaise! UN GROS Moxs IEUR. — Moï, je suis pour Louise! Une vilaine bouche, mais quel jarret! UN Ho Mu E DE LETTRES. — Dis donc, Vénard! n’est- ee pas ça le bébé que j'ai embrassé tout à l'heure? vÉNARD. — Elle-même. Est-elle jolie, la gueusel La femme comme je la rêve; svelle et potelée, mignonne et robuste ! Regarde-moi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aliste. — Viens-tu avec nous chez Leblond? Nous avons un petit cabinet qu'on nous garde. Robiquet en est, Alfred aussi, et Duvigner, le peintre de marines. Puis Coralie que j'oublie, avec une autre fille des Délass. Viens donc! Coralie est très-amusante.
{L'une des estrades placées près de l'orchestre.} UN HABIT NOIR, prenant les mains d’une femme en domino. Madame !... madamel... calmez-vous, je vous en supplie! LE- DOMINO, avec des sanglots élouffés. =— Oh !... c'es infâmel... me tromper ainsi! J'étouffe sous ce masque. - 
(Xlle arrache brusquement son Joup de velours noir; ses cheveux se dénouent et couvrent ses épaules.) L'HABIT NOIR, bas. — devant tout ce monde! Madame, y songez-vous?... LE BAL DE 6! L'OPÉRA LA DAME. — Que m'importe? Partons d'ici! partons!
(Elle se lève et traverse toute la foule des danseurs
én courant, démasquée, échevelée, le visage inondé de larmes. — Tout le monde se retourne. On rit} SCÈNE Chez Rouzé, glacier. — VIII La salle du café qui communique avec l'Opéra. —. Deux rangées de tables luisantes de vin, couvertes de bouchons et de pelures d'oranges. — Cohue de masques qui vont, viennent, se prennent, se laissent et s’apostrophent d’une table à l'autre. — Une femme travestie en marquis-régence se promène d’un pas aviné entre les buveurs et se jette au cou de chaque nouvel arrivant, — Cinq Albanais causent autour d’une table qui sert d'oreiller à deux pierrettes profondément endor- - miés) UN DES ALBANAIS. — Eh bien, voyons, Dodolphe, ce compte? T'as pas bientôt fini? Le patron nous fi- chera un poële si nous ne sommes pas rentrés à quatre heures du matin. ALTRE ALBANAÏS, prenant des noles au crayon, 
| 4 sur uit 62 PARIS DANSANT, bout de table. — Le voici, le compte! C’est cinquantetrois francs pour nous sept, y compris Manda et Loé.
(Cri de terreur chez les autres Albanais } TROISIÈME ALBANAIS, sentencieusement.. — C’est cher, mais ça les vaut, Il ne faut pas oublier que nous avons eu des Ostendes et du Beaune première. QUATRIÈME ALBANAIS. — Jn sorte que ça fait pour chacun? DEUXIÈME ALBANAIS. — (est limpide. Puisque nous sommes cinq hommes, ça fait cinquante-trois francs divisés par cinq. PREMIER ALBANAIS, donnant un grand coup de poing sur la lable et se levant brusquement.   T'appelles ça un compte, toi?... C'est-à-dire que moi, qui n’ai pas amené de femme, je devrai payer pour les femmes des autres? Eh bien! c’est du propre!
{Tumulte. — Les cinq Albanais se chamaillent.)
{À une auire table.) UNE MARQUISE-POMPADOUR. . 
+ 
— Rien,  Ma 
« chère. F J al pas étrenné de tout le bal. Des petits bonshommes LE BAL DE L'OPÉRA. 63 qui sortent de nourrice. Ça vous dit mademoiselle et ça ne vous offre seulement pas une limonade ga- zeuse, Îls me font mal!
{A une autre table.) UN TURC, ramassant un papier. — Tiens ! une lettre de femme! A qui le poulet? UN INCROYABLE. — À ce soûlard qu’on vient de flanquer au poste. Je crois l'avoir. vu tomber de sa poche pendant qu'il les cognait. LE Torc. — Voyons voir. Qu'on me prête une ore</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>71</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a sœur voulait que je fasse toilette; mais je disais : Non, si je tarde d’une minute, je le connais, il ne voudra plus; et je partais comme j'étais. N'est-ce pas, mon bon chéri, que tu voudras toujours? - « Je t’en prie, fais-moi faire une clef de ton appartement, tu seras si gentil! Ta vilaine portière me regarde toujours d’un air si drôle quand je demande après Loi! Je vous embrasse bien sur vos grands vilains yeux que j'aime tant.
(Signé) Eu Laure. . LE TURC. — En voilà une qui est bien tombée! LE LA FEMME BAL TRAVESTIE DE L'OPÉRA EN MARQUIS-RÉGENCE, 65 bâillant, 
—- Et dire que j'ai élé comme ça, moi! SCÈNE IX Le foyer à trois heures trois quarts du matin. Il est envahi par les masques. — Une bande d'Écossais aliaque successivement tous les habits noirs et intrigue Lous les dominos. — C'est le moment des mots étincelants et des révélations foudroyantes. 
à. 
®L'ÉCHO. — 
Ê,  . . . . Muflel Va donc, ch! . . . .. .. SCENE . . . . . . . . .. . C'te binette{ , X Le grand cscalier de l'Opéra. — Une foule compacte se précipite déjà au vestiaire et s'arrache les palctots et les cannes. UN DOMINO, à un monsieur en paletot coiffé d’un casque. — Tu as tes affaires? Vite, flons, mon bibi. —(Ponssant un cri.) Ab ! mon Dieu! 66 PARIS DANSANT. LE NONSIEUR EX CASQUE. —Qu’est-ce qu'il te prend, 
à toi? LE DOMINO.— Je suis morte. (Montrant un jeune homme.) C'est ce monsieur qui m'a écrasé le pied. LE MONSIEUR EN CASQUE. — Prenez donc garde à ce que vous faites, imbécile! LE JEUNE HONME, — Plaît-11? Prenez garde vous- même à ce que vous dites, malôtru! LE MONSIEUR EN CASQUE
— Pardon, , cher ami. Vous avez une mouche au bout du nez. : (IHlui donne une chiquenaude.} LE JEUNE HOMME, très-pâle, à voix basee. Je vous sou- fléterais sans les sergents de ville; mais nous nous reverrons. (Il donne sa carte). La vôtre? LE MONSIEUR EN CASQUE, lui remettant sa carte, — Avec plaisir, jeune homme, Couvrez-vous donc! LE DONINO, bas au jeune homme, pendant que le monsieur en casque fait avancer une voiture.— C'est moi... Juliette. Quand je vous disais que j'aurais ma revanche! AU v ESTIARE. — Le numéro 789 !... voilà !... z LE DAL DE L'OPÉRA. 67 SCÈNE XI Il est quatre heures du matin. — Le galop final vient d'être exécuté, — Une double ligne de municipaux et de sergents de ville se forme près de l'orchestre et s'avance lentement vers le fond de la salle, refoulant les derniers danseurs qui battant peu
à peu en relraile. 
{Cris dans la foule.) Ohé! Clara !... par ici. Adolphe! Gustave! présent! Voilà !... Titine !... Hé! les autres 1...
(Sifflets, huées.) UN JEUNE HONME, d’une mise irréprochable, regardant un petit débardeur étendu sur une banquette.
— Pauvre petite! elle dort toujours. - 
— UN SERGENT DE VILLE, secouant le débardeur. Allons, ma petite fille, levons-nous. C'est le matin. On va
éteindre. LE DÉBARDEUR,  demi endormi. — Je né vous parle pas. Laissez-moi ! 68 PARIS DANSANT. LE SERGENT DE VILLE. — On l'aura grisée, c't enfant.. Allons donc, ‘debout! pristi!
(Le déba</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>74</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uette.
— Pauvre petite! elle dort toujours. - 
— UN SERGENT DE VILLE, secouant le débardeur. Allons, ma petite fille, levons-nous. C'est le matin. On va
éteindre. LE DÉBARDEUR,  demi endormi. — Je né vous parle pas. Laissez-moi ! 68 PARIS DANSANT. LE SERGENT DE VILLE. — On l'aura grisée, c't enfant.. Allons donc, ‘debout! pristi!
(Le débardeur se soulève avec peine, aidé du bon jeune homme qui la prise sons le bras.) LE BON JEURE HOMME. — Étes-vous malade, made- moiselle ?.… Voulez-vous que je vous reconduise? LE SERGENT DE VILLE. — C’est ça. Emmenez-l. Autrement elle coucherait au poste. LE DÉBARDEUR, montant l'escalier au bras du jeune homme, qui la porte presque. — Où est Gustave? Je veux voir Gustave... LE BON JEUNE HOMME.— Je ne connais pas M. Gus- tave. Il est probable qu’il est parti. LE DÉBARDEUR, porlant sa main à sa tête, avec un gémisse- ment.— Oh! que je souffre! Oh! maman! LE BON JEUNE NOMME. — Pauvre enfant! Elle de- mande sa mère |
(On est arrivé sous le périsiyle de l'Opéra.) un coc&amp;er.— Une voiture, bourgeois? 4 LE DON !EUNE HOMME.— Qui, avancez.
{Il fait monter ou plutôt il porte le débardeur dans la voiture.) LE BAL DE L'OPÉRA. 69 LE COCHER.— Où qu'il faut aller? LE ON JEUNE HOMME. — C'est vrai. Je ne lui ai pas demandé son adresse, 
(Se penchant vers le débardeur.) Mademoiselle ! (Le débardeur s'est remis à dormir.) Made- moiselle? . LE DÉBARDEUR.— Laissez-moi tranquille! LE BON JEUNE HOMME.— Je vous prie de m’excuser. C'est pour votre adressé. Où demeurez-vous, mademoiselle! LE DÉBARDEUR, d'un ton plaintif. — Oh! la tête! Oh! maman |. LE BON JEUNE HOMME. — Elle n'est pas en ‘état de me comprendre. Allons, il faudra que je la ramène chez moi. Que va dire sa mère! (Au cocher.) Cocher, rue Culture-Sainte-Catherine, au Marais!
{Chez le bon jeune homme, rue Culture-Sainte-Catherine, — Apputement de garçon fangé. Quelques malles dans un coin portant des étiquettes récentes du chemin de fer. — Le petit débardeur est élendu sur un divan, les yeux ouverts, mais Île regard vague, commê s’il n’était pas encore bien réveillé.— Le jeune - homme est en train de préparer du thé.) 10 PARIS DANSANT. LE BON JEUNE HOMNE.— Pourvu que mes concierges n'aient rien entendu! Je ne pouvais cependant pas faire autrement. (Regardantle débardeur.) Qu'elle est jolie! Que ce front est pur! Elle ne peut être corrompue, puisqu'elle parle tant de sa mère, Mais ce M. Gustave? Sans doute un misérable qui aura abusé de sa candeur pour l’entraîner dansune orgie! Voilà de ces choses qu’on ne voit qu’à Paris. (N remplit une tasse de thé et la présente, au débardeur.)
— Prenez, mademoiselle, &lt;ela vous fera du bien. . LE DÉp ARDEUR. — Oh! que c’est fade! (Regardant lentemenf autour d'elle.) Tiens ! c’est joli ici... Comment suis-je venue? LE BON JEUNE HOMME.— C'est moi qui vous ai ramenée. Vous étiez malade. LE pÉp AñDEu R. — Ah! oui, je me souviens... ce tn su
| ne sont des messieurs qui m'ont grisée... Oh! que j'ai mal à la tête! Oh maman! : LE BON JEUNE HOME. — Vous</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>84</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>udes pétrifiées et exlatiques. Ges bosquets sombres, ces mystérieuses allées, ces corbeïlles de fleurs, ces guirlandes de fiammes courant d'un arbre à l’autre, ces étoiles factices scintillant dans le gazon, cette cohue de LE BAL .71 MABILLE. toilettes éclatantes cet d’épaules nues, ces jeux, cette musique, ces danses, etc., ete. tous ces enchan. tements de Mabille tournaient la tête aux fils du prophète. Ils voyaient le paradis— celui de Mahomet, bien entendu. Age du bal Mabille. Mabille a été fondé en 1851. Mabille compte donc déjà trente ans d'existence.
€ Gouvernement de Mabille. On ne ‘trouve pas à la tête de Mabille une oligar- chie composée d'actionnaires. Mabille n’a jamais appartenu qu'à une seule dynastie, — Mabille. celle des Jusqu'à présent, les Mabille ont élé trois : 4° Mabille I“, le père, — qui créa le bal et lui donna son nom; 78 : PARIS DANSANT. 2° et 5° MM. Mabille aîné et cadet, — fils du précédent. 
| Lerègne de Mabille JI aîné, — le célèbre choré- L graphe de l'Opéra, a été très-court. C'est à M. Victor Mabille, troisième du nom, que le bal Mabille doit ses splendeurs et sa prospérité tous les jours croissnte. Victor Mabille XIE. J'eus un jour l'occasion de rendre visite à M. Vic- tor Mabille. Je fus introduit dans un salon meublé avec un goûl sevère — mais jüsle. Le premier livre que j'aperçus sur sa {able portait ce litre : — Philosophie du droit… Le maitre du logis parut. Je vis un jeune homme de {rente-deux à trente-cinq ans. Cheveux noirs el bouclés, — visage pâle et souffrant, — regard un peu triste, —sourire doux et spirituel; — au total, une physionomie aussi distinguée et aussi sympa- thique que possible. Je compléterai le portrait en LE DAL MABILLE. 
| 19 disant que le roi de Mabille boïte légèrement d’une jambe, comme Walter Scott et lord Byron. Tout le monde a lu un petit volume de poésies intitulé: Cigarettes; personne n'ignore donc que M. Mabille est un charmant poëtce. Mais ce qu’on sait moins, c’est que M. Mabille est aussi un peu docteur en droit, et que ses goûts l’eussent porlé aux études sérieuses si la succession paternelle n’en: cût décidé autrement. On peut reconnaître dans Porganisation du bal Mabille la main de l'avocat et celle du poëte. L’un y a dépensé des lrésors d'imagination et de fantaisie; l'autre y a fait preuve, dans les moindres détails, d’une justesse de jugement et d'une finesse d'observation rares, Pas une des somptueuses folies du poëte qui. n'ait élé calculée el raisonnée vocal. par l'a- 
| Voyons plulôt les réformes que l'avocat et le poëte, à eux deux, ont introduites dans le bal Mabille. - PARIS 80 Le hal DANSANT. Mabille en 1831 e C'est-à-dire le bal Mabille tel que le créa Mahill T°” père, n'avait rien qui le distinguât du premier bal de barrière venu, — sinon ses mœurs qui étaient plus décentes, et sa tenue qui était plus correcte. — La coureuse en bonnet et le voyou en blouse étaient rigoureusement refusés au contrôle. Pour lout le reste, Mabille ressemblait à la Reine Blanche, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>101</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> PARIS DANSANT. Et pas l'ombre de barbe. On dirait une femme de
‘ quarante ans énorme. Je ne vous dirai pas si ses prédictions soñl infaïllibles; mais les plus incrédules lui rendent cette justice qu'il est remarquablement observateur ct qu'il possède à un rare degré l’art d'analyser une physionomie, Aujourd’hui, le sorcier Edmond a pour clientèle l'aristocratie. Ses prix ne sont plus accessibles aux curiosités de toules les classes. Pilodo Est la dernière illustration que nous trouvions à Mabille, d'où il n’est sorti qu'en 1860. Celui-là n'a pas besoin de portrait. Qui ne connaît les lunettes verles et la face couturée de Pilodo? Pilodo était à Mabille depuis la fondation. Pilodo v conduisait avec un talent supérieur un des meilleurs orchestres qui soient à Paris. Il y a des dilettantes qui vont à Mabille rien que pour la musique, el LE BAL MABILLE. 
‘ 95 cela.se conçoit de reste, quand on sait que l’orchestre de Mahille est composé d'exécutants de toute première force, recrutés à l'Opéra, à l'Opéra-Comique, aux [aliens et au Conservatoire. Un des grands mérites de Pilodo, c'était de n'être pas compositeur en même temps que chéf d’orchestre. L'amour paternel n'était pas là pour l’aveugler dans le choix de ses morceaux. Pilodo avait le tacl de les accepter de toutes mains, et même de les deman- der de préférence aux compositeurs inconnus, ét qui ont leurs-preuves à faire; — de là l'entrain, la frai- choeur, l’imprévu, qui distinguaient alors la musique de Mabille. C'est à Pilodo que Bürgmuller, Clapis- son, Quidant, ont donné leurs premières el non pas leurs moins jolies pages: La plupart du temps, les airs exécutés à Mabille sont l'ouvrage de simples amateurs, que M. Victor Mabille excelle à déterrer. On y a donné un jour un quadrille des Lanciers dont la musique, remarquablement gracicuse, avait 
été composée par un employé au ministère des fi- nances. Encore un mot et une question à Pilode. Par 96 
° PARIS DANSANT. quelle faiblesse, — incompréhensible chez un aussi grand artiste, — n'ose--il donc pas signer de son vrai nom:— Pilaudo? Les habitudes de Mabille. 
© Voici le moment de vous expliquer pourquoi il u'y a plus de danseuses illustres à Mabille.… 
| Cela tient à ce que l'esprit, — sinon le cœur — du public féminin s’est considérablement periectionné depuis quelques années. Dans les premiers temps, 1l n’y avait à Mabille que des danseuses. C'est que ces dames venaient alors à Mabille dans le but unique de s'amuser. Les liaisons se nouaient, c’est-à-dire "s’entreprenaient ailleurs. Un peu plus tard, ou s’avisa sagement que la danse 
était du temps perdu pour les affaires. Les danseuses furent alors remplacées par des pr'omeneuses et des poseuses. Les b Diches de 1860 ont fait un autre raison- LE nement BAL MABILLE. 97 non moins sagace, et qui prouve com- bien la civilisation progresse :—C’est que, quand on se promène, on passe,— qu'il y a des jeunes gens timides bien capables de vous laisser passer; — pourquoi ne pas avoir pitié d'eux et ne </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>159</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> état? N’est4l pas l'ami de ces dames? Le mot demande une définition. Cossard comptait parmi ses amis un jeune commis d'agent de change, pourvu d'une assez jolie maîtresse, Ce jeune ménage du treizième l’a reçu dans son intimité. Bien plus, petit à petit, les che- veux rouges du peintre désarmant toute méfiance, COMME ON GATE SA VIE. 453 le commis s’est décidé à lui donne sa femme à gar- der. Cossard est passé duègne. C’est lui qui mène Amanda au bois quand le commis est occupé à la Bourse; c’est lui quila mène 
à Mabille quand le commis taille un ‘baccarat dans son cercle de la rue de Choiseul. Les jours de pluie, il choisit les romans à lire au coin du feu. Il n'a pas son pareil pour rouler une cigarette, c’est une justice à lui rendre. Qu'est-ce qu’on lui chante qu’il néglige sa peinture? Jamais il n’a mieux utilisé ce qu'il sait. Vous voyez ces bibelols charmants qui surchargent les 
étagères? c'est Cossard qui les à choisis. Vous verrez les costumes d’Amandaaux prochains balsdel'Opéra: c'est Cossard qui les a dessinés. Moyennant quoi Cossard a son couvert mis tous les jours à la table du jeune commis, son lit de camp dressé tous les soirs dans l'antichambre, et même quelque argent de poche pour ses menus plaisirs. IL est ravi de son sort, il chante les dou- ceurs de l’hospitalité, les délices des amitiés franches : il engraisse! À ce point que les vieux pales = 9. 154 PARIS DANSANT. de son ami menacent de lui devenir trop étroits. Novembre. — La sœur de Cossard est tombée malade et a gardé le lit pendant un mois. On a fait une saisie chez son père. Tous deux se sont retirés dans une petite chambre d'hôtel garni, où ils vivent misérablement. Cossard ne demanderait pas mieux que de les secourir; mais le moyen? Son père ne lui a-t-il pas défendu de metire les pieds chez lui? Décembre. — Une brouille entre Amanda et son commis vient de mettre Cossard, à son our, sur le pavé. Mais il a retrouvé le même poste de confiance dans un autre logis. Cest lui qui garde Clara la brune à un marchand de vins retiré. Ses charges d'atelier ont un grand succès près de ce nouvel ami, qui proclame l'artiste &amp; un bon zigue. » Tout irait bien, n’était que le porte-monnaie du marchand s'ouvre moins facilement que le portefeuille du boursier ; on mesure 
à “Cossard ses consomma- COMNE ON GATE SA VIE, 455 tions de café; c'est honteux! Sans. Clara, qui ‘est bonne fille, il aurait déjà quitléce pleutre. f Jui cherche quelqu'un qui soit plus digne d'elle. De temps en temps, il vous aborde dans la rue et vous emprunte cent sous avec des airs mystérieux et importants. ’est pour une affaire! Fédrier 1860. — Cossard mène l'idéal de la vie errante, couchant tantôt sur le matelas de celui-ci, tantôt sur le canapé de celle-là. Il vit des parties fines auxquelles ils’invite et dont on n’a garde de le repousser. C’est un homme si précieux! Il connait les bons endroits. Il sait où l'on ouvre les meilleures huîlres, où l’on truffe les meilleures omeleltes, à quelles attentions telle </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>285</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e saignais du nez! L'ANI. — Enfin... enfin... je suppose qüe tu lui as envoyé des témoins? : pauz. — Pour quoi faire? L 4 L’au. — Comment, pour quoi faire? Je te trouve charmant! Mais pour lui demander une réparation, des excuses... raus. — Croisiu qu'il voudra?. L'an. Je voudrais bien 
— voir le contraire... après un soufflet! Il faut qu'il se batte. pauz, — Mais. L'an. — Je te servirai de témoin. Je vais de: LES PETITS JEUNES GENS. 279 
* mander à Gaston de venir avec moi; © vést un garça rondement. 
“con tarré. Nous ménerohs,  
«€ PAUL. — Mais. v'Aut. — Tu choisis Fépée, c’est convenu. Au pistolet, on s’estropie, c'est embéêtant; — ou bien l’on se rate, c'est ridicule.
‘ PAUL. — Mais. L’Am1. — Je te rendrai réponse dans une heure, sois tranquille. Je vais-prendre une voiture pour aller plus vite. PAUL. — Mais. L'am. — La voiture est à lon compte, c'est entendu. À tout à l'heure. 
— Dis donc! Tu ne ferais pas mal de- prendre une leçon d'escrime, d'ici à demain. — Va au passage de l'Opéra, chez Gatechair; c'est un bon! Nous irons t'y retrouver. Songe quec'est ta première affaire 
être trop susceptible. Tu'ne peux pas 280 
© PARIS DANSANT.
&amp; - SCÈNE III Dans la rue. PAUL, à un monsieur. — Je. me suis dit que e’est ma première affaire... je ne peux donc. pas être trop susceplible. Aussi j'ai cherché tout de suite deux témoins,
— deux garçons très-carrés, — à qui j'ai: défendu de faire aucune concession. LE MONSIEUR. — Comme vous y allez! PAUL, — Je suis comme ça: 
© LE NONSIEUR. — À quelle arme vous battez-vous? PAUL. — À l'épée. Je n'ai pas voulu du pistolet. Si l’on se manque, on est ridicule. LE MONSIEUR. — Quel enragé!... Ah çà! est-ce que vous vous préparez? N’allez-vous pas prendre une ou deux leçons d'escrime? LES PETITS 281 GENS. JEUNES paui. — Mo fatiguer pour ce monsieur! AHons -donc| J'aime mieux flâner. LE MONSIEUR. — Vous êtes beau comme le Cid. (S'en allant.) Bonne chance! PAUL, superbe. Soyez tranquille ! 
{H tire sa montre.) Cinq heures! (Pilissant.) Pourvu quela salle d'armes soit encore ouverte!  (Ilse met à courir.) SCÈNE IV Chez Gâiechair, 
‘PAUL, à Gâtechair, d’une voix 
émue. 
— Monsieur, Je 
* désirerais vous dire deux mots en particulier. GATECHAIR, bas. Compris. Vous avez une affaire? x paur. — Voudriez-vous me préparer un peu? Je
« n'ai jamais fait d'escrime. ca TECHAi R, — Vous êtes tous comme cela! vous ne faites jamais des armes qu'à la veille de vous 
| 16. 282 PARIS DANSANT. battre !.. Enfin, on vous apprendra à vous mettre en garde. C'est toujours ça. Venez, monsieur.
(ls entrent dans le vestiaire.) PAUL, sorlant en bras de chemise. — Je garde mes souliers ? GATECHAIR, bas. Je vous ferais bien mettre des sandales, mais vous seriez gêné demain pour vous bat- tre en souliers. Seulement, ayez des chaussures sans talons, si c’est possible, vous glisserez moins. UX ÉLÈVE, à un autre. — Tiens! un monsieur qui va prendre une leçon en souliers! Parions qu'il se bat demain. PAUL, à lizmême. — Des souliers sans talons. des sou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>307</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e que j’ai de fait. (Comptant des feuilles volantes qui couvrent la {able.) Quatre-vingt-dix pages de mon écriture la plus serrée... bon! Avec les blancs,
ça me fera toujours bien une feuille d'impression   de trenie-deux pages... mes cent cinquante francs y sont !... Tiens, je n'ai mis que trois pages à la scène d'amour! — Pas assez. Faudra développer; je re- verrai ça... Oui, mais à quelle heure? (Tirant sa mon- tre.) Six heures du matin. je vais tâcher de dormir jusqu’à dix. à onze, déjeuner avec Hélène... à une heure, mene: Hélène chez Rachel, et béziquer jus- qu'à cinq heures... de cinq à sept, promener ces (‘LA QUERELLE. 501 dames. Dire qu'Hélène a pu me faire prendre goût 
à cette vie d'imbécile! c'est incroyable. Allons! je trouverai bien moyen, vers la fin du diner, d'aller passer trois quarts d'heure à l'imprimerie; Hélène ne se lèvera pas de table avant neuf heures. J’achèverai ma scène d'amour sur épreuves, et je serai revenu à temps pour mener Hélène où elle voudra, 
à l'Opéra’. ou à la brasserie. . (se dirige, sur la pointe du pied, vers la chambre à coucher.) 4 SCÈNE Il La chambreà coucher. — Hélène dort. Idéal de beauté physique;
épaisses lorsades de cheveux châlains; longs cils noirs; bouche d'enfant. RAy MOx D. — Allons! dépassent encore ses petits pieds qui la couverture! Elle s’enrhumera, cette pelite. { va chercher son paletol, le plie en deux et le met sur les pieds d'Hélène.) Ah! que les yeux me cuisent! A passer ainsi (oules mes nuits à faire de la copie, je 502 PARIS DANSANT. finirai par devenir aveugle comme Milton et Guéiot ; c’est sûr.
{Et s'approche du lavabo, trempe une serviette dans l'eau et se l'applique sur les yeux.\ HÉLÈRE, s’éveillant au bruit que fait Raymond en reposant Paiguière dans le bassin. — C’est vous, Raymond ?.… RAYNOND. — Oui, ma petite Hélène; ce n’est que moi Fais pas attention... RÉLÈRE. — C’est insupportable. Quelle idée avezvous de venir me-réveiller comme 
ça, en sursaut, au milieu de la nuit? r Ay WOND. — Hélène! Hélène! tu n’es pas gentille. Sais-tu à quoi je l'ai passée, ma nuit? À te gagner la robe que tu as remarquée hier au boulevard des Capueines… Eh bien! qu'est-ce qu'on lui dit maintenant, à ce pauvre Raymond ?... M'a-on par- HÉLÈNE.
— Faïtes-moi un verre d’eau sucrée. RAYMOND, obéissant. — Tu as soif, ma pauvre chatte? mÉLène. — Moins d'eau que cela, donc! Que vous êtes bête!... Vous ne savez rien faire! LA QUERELLE. 505 Raywonp, — Du calme, ma-petile chérie. Puisqu'il ya trop d’eau, je vais remettre du sucre. . C’est - ingénieux, ça!
éLèxe. — Vous n'avez pas encore fini ?... Êtes- vous lent !.. Mais donnez donc!
(Elle lui arrache le verre des mains.) RAYMOND, tristement. — Et ta robe?... N'aurai-je
À pas un petit mot de remerciment pour ia robe? HÉLÈNE, se retournant vers la muraille. — J'ai besoin de dormir. Laissez-moi. : RAYMOXD. — On-s’en va, mon enfant, mais à une condition. On va m'embrasser, hein? avant que je.ne m'en aille? HÉLÈNE, criant. — Mais Laissez-moi donic! laissez- m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>323</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is pas tes manières, Si tu as assez de moi, il faut le dire : on s’en ira. maysonn. — Garde en bien. Quand je t'aimais, 
à la bonne heure; tu m’aurais rendu un grand service. Avec l'amour et le mépris que tu m’inspirais, je ne pouvais penserà Loi sans souffrir… Ton souvenir, loujours présent, était une. obsession douloureuse.. combien de fois j'ai pris mon élan pour te quitter! Mais à présent je suis libre et désintéressé. L'ensemble de dépravations et d'extravagances  que tu représentes ne me cause plus que de la curiosité. Je te trouve drôle et je veux t'étudier un peu. Reste, Faisons la paix, ma petite Hélène. HÉLÈNE, distraite. Comme tu voudras. Je suis bonne 516 PARIS DANSANT. fille, moi. (Vivement) Dis donc; quand tu reviendras, : tu nous rapporleras des billets pour les Boufles, hein? N'oublie pas. (Lui tendant la nuin.) Adieu, gros chéri. RAYMOND. — Au revoir, ma chère petite fange. FIN. TABLE . Le bal à la barrière. . . . . . il. Une journée avec Jenny.. . . . CL Le bal de FOpéra. . . . . . . I. Le bal Mabille. . . . . . . .. es 19 CC XI. x IT.
“XHL A 4 75 Y. La promenade. . . . . . . .. VI. Le Ghâteau des Fleurs. . . . . VIT. Comme on gâle sa vie. , . . .. VITE. ax. su 404 415 145 esse 459 491 . Vieudra-t-elle?. . , . . . La Closerie des Lilas, , . . . . ,. Une borine fortune. . 211 251,  . . , . Les petits jeunes gens. . . . . 251 Ia querelle. 299 . . . .. rue 275 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>156</pdf_page_number>
    <file_name>Rousseau_1861_bpt6k54052147_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>La Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. 449 mornes désespoirs et ses extravagances sans frein: quel type! 
£L'admiratif Cossard a entrepris de sauver celte sympathique drôlesse. Ji a son idée: c’est de la ramener au goût du travail, Tâche ardue, qui l’oblige à être toujours là, pour exhorter la pécheresse, l’encourager, la réconforler, et qui l'em- pêche de travailler lui-même. — I est vrai qu'il ne s’en porte pas plus mal, malheureusement ! Hélas! le ménage Cossard vit de rien. L'aiguille dela petite sœur suffit aux dépenses courantes. Le peintre, qu'on s’inquiétait dene plus voir à son chevalet, en a été quitte pour prétexter une interrup- tion dans ses commandes, et tout a été dit. Octobre. — Cossard ne s’en cache plus : il est amoureux ! Et pourquoi donc pas? Pense-t-on que son âge soit celui de la caducité, que son imagination n'ait plus de rêves, son cœur plus de fiammes? 430 . PARIS DANSANT. Allons donc! il en remontrerait là-dessus aux plus jeunès. Il est amoureux et il s’en vante! . H n'y.a.pasde quoi, pourtant. La Madeleine du mois passé avait initié Cossard aux joies paradisiaques de Mabille et du Château des Fleurs. Son amour d'à présent, * il. l’a fange d’un bal de barrière. — ramassé dans la Inutile de doiiner un mot dit tout : clle a sacrifiéà un signalement, Cossard un tueur de l'abattoir qui l’idolâtrait. C’est le pemtre lui-même qui: raconte le fait en se réngorgeant. 
À partir de ce moment, ce n’est: plus une décadence, c’est une dégringolade. 
| L'amante de Cossard a exigé une grande preuve d'amour : elle a voulu être mise dans ses meubles. Que faire? —' Des billets. L'échéance arrive. dans la maison Cossard, consternée, C’est que le papier timbré se présente. On a payé, mais il a fallu briser COMME ON GATE SA VIE. 151 la :tirelire commune ;-la gêne s’est mise dans Je mé- - nage. Encore si T'on pouvait conseillèr le'fils prodigue, leramener! Mais Cossard, qui est assez jeune pour l’amoür,-esttrop vieux pour les remontrances. - :On espère-un moment pourtant. Sa sordide maitresse-lui a:rendu le service de l'abandonner. Mais le pliest'pris. Vous ne tirerez :pas Cossard pour cela des bals publics et dés estaminets où il l'a connue. N'a-t-il pas à sé perfectionner -dans le billard ct des revanches à prendre au bezigue? Puis, à vrai dire, il ne respire nulle part plus librement que dans les tabagies. Ce n’est qu'au bal Robert qu'il est apprécié à sà juste valeur. Les tueurs de l'abattoir
écoutent avec respect ses (héories sur l'art, et il n’est pas une polkeuse qui ne veuille être peinte de sa Main, Juin 1859.—Le père Cossaïdindigné, a chassé son fils de sa maison, 1SOn, où d’ailleurs il ne Ï paraissait P plus 152 PARIS DANSANT,. guère. Le peintre n’a garde de se plaindre. L’exil, c'est la liberté. Le lendemain, les Cossard, le fils excepté, se dés- espèrent. Un dernier billet à payer les oblige à vendre leur petit mobilier. Les parents et jusqu'aux : amis de l’artisie sont convoqués en une sorte de conseil de famille. Une souscription générale acquitte les dettes de Cossard ; m</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
