<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author>Roze, Henri</source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>PTION GÉNÉRALE DE NOTRE PROJET. Ainsi qu’il résulte du plan partiel de la ville de Paris ci- annexé, notre projet a pour but : 49 La création sur l'emplacement des Halles actuelles, et dansle périmètre compris entrelesrues de Rivoli, Saint-Honoré, qui l'a refusé impitoyablement. Saint-Denis, Rambuteau, du Four, et de la rue Mostmartre prolongée jusqu’à la tour Saint-Jacques, d’un beau quartier com- dissement de surface, la construction d’un étage souterrain; toutes ces rues devant être affranchies de l'encombrement Les projets de MM. Baltard et Callet, et celui de M. Horeau, à l'exemple l’un de l'autre, indiquaient — comme agran- ! merçant, reliant eeux Montmartre et des Bourdonnais; —- 
— sous ce point de vue donc, — et si cette double surface, d'un difficile accès et d’un service douteux et coûteux, était indispensable, ces deux projets sont devenus aujourd'hui tout
à fait impossibles. En effet, l’abaissement du sol des rues Saint-Martin et celles adjacentes, ainsi que celui du pont Notre-Dame, 
— résultant du voisinage des Halles. 2% L'établissement des Halles centrales sur l'emplacement du vieux quartier dela Cité, — au véritable centre de Paris, 
—où ces Halles jouiront des magnifiques voies de dégagement fournies par la grande rue Notre-Dame, — les quarre icomèrres de quais, pourtournant la Cité, et sur les deux rives en RS ee votant, var EE qu’il en soit, le Conseil municipal LD Quoi 
— 
$ 4 — 5 — teau et de Rivoli, auxquelles rement. de la Seine, — les places de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet,
— le Marché aux Veaux, — devenant la Halle aux cuirs; — Cette jonction simultanée des rues Montmartre prolongée, Saint-Honoré, Saint-Denis et des Lombards, avec la modifi- le tout desservi par les onze ponts (*) qui relient la cité an nord et au midi de la capitale. cation de la rue de la Ferronnerie, motive la formation d’une 
—4e— DESCRIPTION place circulaire, facilitant d'autant les PARTICULIÈRE ET DÉTAILS ESTIMATIFS. toutes ces rues. communications entre 
| En isolant le beau monument de Saint-Eustache, nous for- mons au-devant, et dans l'axe de son portail, une place de- 
$ l. NOUVEAU QUARTIER DES INNUCENTS. mi-circulaire, sur laquelle viendront aboutir les rues de Rambuteau, du Four, Coquillière, du Jour, et celles projetées : l’une, joignant et démasquant la Poste aux lettres, et l’autre, longeant l'église. Le nouveau quaruer relierait par sa création les riches quartiers commerçants des rues Montmartre, elles se rattachent nécessai| de Rambuteau, Saint-Denis, des Lombards, de la Verrerie, de Rivoli, Saint Honoré et Coquillière, aujourd'hui complétement désunis par D'autre part, la rue du Roule ne saurait s’arrêter non plus l'agglomération des Halles; — en effet, l'éparpillement des avant d'aticindre Saint-Eustache, et il est convenable de marchands et marchandises autour de l'espace trop petit qui : réunir la Halle au Blé à la rue Saint-Denis par-une voie rectilileur est consacré, vient jouruellement encombrer tontes ces gne, dont la jonetion avec c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mbards et de celle Saint-Honoré, dont on rectifierait le tracé à ect endroit, pour la faire aboutir en ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce ccrlain que la ville de Paris,
— même verture des rues, entre le marché des Innocents, et les rues de la Ferronnerie el Sainte-Opportune; les propriétés à démolir sont, pourla plupart, de peu 
à cet endroit, de valeur, et, d’ailleurs, l'im- portance du sacrifice à faire ne pourrait être discutée, en présence d’une amélioration nécessaire, indispensable même, 
à l’ensemble de voies de cireulation aussi suivies que celles ny précitées, sans en excepter, bien entendu, les rues Rambu(") Le Poni-Neuf, — le Pont-au-Change, — le pont Notre-Dame, — le pont d'Arcole, — le pont Louis-l'hilinpe, — le pont de l'Archevêché, — le pont de la Cité, — le pont de l'Hôtel-Dieu, -- le Petit-Pont, — et le pont Saint Michel; — ces voies naturelles et rapprochées ant encore, comme auxiliaires, les ponts Marie et de la Tournelle. et le pavage en et les trottoirs, des tissus, il est exigeant
— l’ou- trouverait, par la revente particlle ou totale de l’ensemble’ de ces terrains, au moins en moyenne 500 eraxcs par mètre superficiel. Cette opération comporte, en terrains propres à coustruire, environ 50, 00 mètres superficiels. En atiribuant une dépense de 2, 00, 00 rrancs pour les frais d'expropriation des flots masquant la jonction des rues Monimartre, Saint-Honoré, Saint-Denis, (sans tenir compte encore de l'amélioration ainsi apportée aux rues Saint-Honoré et des Lombards, — amélioration qui devrait être considérée ‘ comme nécessaire en dehors de l'exécution de notre projet,) 6 — 
— on voit-que Îa ville de Paris retirerait, de l'ensemble de ces terrains, une somme nette d'environ 22, 00, 00 rranes. If va sans dire que la rue Saint-Homoré, s’élargissant sur 
ée point, relierait naturellement ce beau et nouveau quartier
àla rue de Rivoli, par celles Saint-Denis, du Roule e de l'Arbre-Sec. I y a là, comme on ie voit, et pour longtemps, d'immenses travaux à exécuter, travaux quine coûteraient rien ou fort peu de chose à la ville, et qui, dans tous les cas, produiront de-fortes sommes au fisc, — pour les droits de mutation par achat et la revente des terrains et des maisons, — et, à la ville, des droits de voirie pour l'édification des maisons, des impôts de toute nature et des abonnements au service des eaux. ILest bon de faire observer que nous n'avons point fait entrer en ligne de compte le produit important des matériaux vendus où à vendre par suite des expropriations faites ou à faire.
$ F1. FRAIS D'EXPROPRIATION DANS LA CITÉ. Pour l'exécution immédiate de notre projet, il ÿ aurait à exproprier actuellement en 
îlots de m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre- Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de Rivoli, par celles Saint-Denis, du Roule e de l'Arbre-Sec. I y a là, comme on ie voit, et pour longtemps, d'immenses travaux à exécuter, travaux quine coûteraient rien ou fort peu de chose à la ville, et qui, dans tous les cas, produiront de-fortes sommes au fisc, — pour les droits de mutation par achat et la revente des terrains et des maisons, — et, à la ville, des droits de voirie pour l'édification des maisons, des impôts de toute nature et des abonnements au service des eaux. ILest bon de faire observer que nous n'avons point fait entrer en ligne de compte le produit important des matériaux vendus où à vendre par suite des expropriations faites ou à faire.
$ F1. FRAIS D'EXPROPRIATION DANS LA CITÉ. Pour l'exécution immédiate de notre projet, il ÿ aurait à exproprier actuellement en 
îlots de maisons, une surface d'environ 46, 00 mètres, que comporte la totalité des propriélés comprises entre le quai Napoléon, les rues de Ia Barillerie, de la Calaudre, de la Cité, et du Cloîitre-Notre- Dame; il resterait, en dehors de cet îlot, celui compris entre ESS la rue dela Calandre et le quai du Marché-Neuf, l’ilot extrême derrière Notre-Dame, et les bâtiments des Hospices. — Ces dernières exprapriations, qui peuvent être considérées comme seulement nécessaires à la création de la grande place et de la rue Notre-Dame, seraient faites ultérieurement par la ville de Paris. Les 46, 00 mètres de propriétés à exproprier actuellement, non compris le bâtiment des archives englobé près la cution, sans déboursé nouveau pour la ville de Paris, comme nous venons de le dire. 
$ 3. DESCRIPTION DES CONSTRUCTIONS. Les constructions destinées à abriter les marchands pour le commerce des Halles, doivent surtout présenter un accès facile aux arrivants etsortants, aux vendeurs et achcicurs, ainsi qu'un renouvellement perpétuel d'air; — le système remplissant ce but nous paraît consister dans la construction des combles des Halles centrales eu fers légers, portés sur des poteaux en fonte, et couverts en virages, avec chaîneaux enzine, conduisant les eaux pluviales au dehors ; — et dans les égouts sou- terrains de nos Halles, se reliant aux grands égouts sous: les chemins de halage pour l'emport des immondices; — sous ce point de vue donc, la salubrité de nos Halles sera com- plète; — chaque travée de ecs combles présenterait à sa partie supérieure un petit pavillon relevé, laissant de chaque côté, au-dessus des pentes de La partie basse de ces combles un grand espace servant à renouveler l'air intéricur e£ pouvant se fermer par des châssis mobiles. , . L'ensemble du grand couvert de nos Halles, occupant une longueur de 400 mètres sur 150 mètres de lurgeur, 
à son grand axe placé parallèlement à celui de la Cathédrale et joignant celui de la grande cour du Palais de Justire; — en respectant l'existence des rues transversales d’Arcole eu de la Cité, tout en modifiant leur tracé, que nous plaçons parallèlement à La facade de Notre-Dame; —cet ensemble des bâtiments se trouve divisé sy</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> — chaque travée de ecs combles présenterait à sa partie supérieure un petit pavillon relevé, laissant de chaque côté, au-dessus des pentes de La partie basse de ces combles un grand espace servant à renouveler l'air intéricur e£ pouvant se fermer par des châssis mobiles. , . L'ensemble du grand couvert de nos Halles, occupant une longueur de 400 mètres sur 150 mètres de lurgeur, 
à son grand axe placé parallèlement à celui de la Cathédrale et joignant celui de la grande cour du Palais de Justire; — en respectant l'existence des rues transversales d’Arcole eu de la Cité, tout en modifiant leur tracé, que nous plaçons parallèlement à La facade de Notre-Dame; —cet ensemble des bâtiments se trouve divisé symélriquementen trois pavillons séparés par deux grandes voies ou rucs aussi couvertes, et de chacune 20 mètres de largeur.
| Nous avons donné aux deux pavillons extrêmes une forme demi-eireulaire, afin de faciliter la circulation, soit devant le Palais de Justice, soit à l'extrémité de Notre-Dame, dont le Barillerie et quelques maisons sur les rues de Constantine et chevet reste ainsi complétement démasqué sur les deux rives;
— en outre, cette disposition permet, en couvrant en vilrages les deux rues transversales, de les réserver à la circula- de la Cité, que de masures de fort peu de valeur, comme tion intérieure des Halles, ainsi complétement place du Palais-de-Justiece, ne se composent, sauf la rue de Fa con- isolées et dé- struction et comme location. La valeur moyenne de l’ensem- gagées des passages de voitures et de piétons traversant l'île de la Cité, ee qu'ils pourront faire sans trop s’éearter de leur route, en tournant les deux pavillons extrêmes. Afin d'utiliser,  sous le rapport de Phabitation, Les grands terrains employés à la construction des Halles, et pour don- 18, 00, 00 rraxcs, ner à ces dernières un aspect plus monumental, il nous a paru ble de ces propriétés ne 400 vrrancs par mèlre rains compensés, ce qui tres superficiels, une saurait donc dépasser, selon nous, superficiel, eonstruetions €t terferait supposer, pour les 46, 00 mèdépense totale d'expropriation de somme qui serait largement eouverte 
“par le produit de la vente des terrains libres de l'emplacement des anciennes Halles, que nous avons estimé, plus haut, à la somme de 22, 00, 00 Francs. Or, ilne saurait être douteux que la destruction complète des dernières ruelles étroires et fangeuses de la Cité, qui dèshonorent non-sculement les magnifiques monuments de cette ile, mais encore toute la capitale, doit être faite, sinon ac- tuellement, au moins, dans l'avenir; — par la combinaison proposée, celte utile mesure recevrait immédiatement son exé- nécessaire de fermer chacune des trois travées composant le couvert des Halles par des bâtiments élevés de deux étages carrés sur rez-de-chaussée; — ce dernier serait élevé de huit mètres au-dessus du sol de plein pied avec les trottoirs, et distribué en grandes galeries fermées par des arcades sur les faces extérieure et intérieure; —</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>é, plus haut, à la somme de 22, 00, 00 Francs. Or, ilne saurait être douteux que la destruction complète des dernières ruelles étroires et fangeuses de la Cité, qui dèshonorent non-sculement les magnifiques monuments de cette ile, mais encore toute la capitale, doit être faite, sinon ac- tuellement, au moins, dans l'avenir; — par la combinaison proposée, celte utile mesure recevrait immédiatement son exé- nécessaire de fermer chacune des trois travées composant le couvert des Halles par des bâtiments élevés de deux étages carrés sur rez-de-chaussée; — ce dernier serait élevé de huit mètres au-dessus du sol de plein pied avec les trottoirs, et distribué en grandes galeries fermées par des arcades sur les faces extérieure et intérieure; — les deux étages au-dessus pourront servir à habitation des principaux marchands, qui ont un grand avantage à se logerà proximité de l'emplacement réservé à leur négoce. : 
| HER 
à CS rater Le Farc TT 
$   Dans l’axe du pavillon milieu sur labelie rue Notre-Dame, sera le grand bâtiment d'administration centrale des: Halles 
— en face et parallèlement.sur la même rue, et sur partie 7 — surface propre au stationnement, d'environ 30, 00 mètres.
À quoi ajoutant, également et surabondamment, par les places agrandies de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet, la surface ; de l'emplacement de l'Hôtel-Dieu devant être démoli, nous avons projeté une petite caserne ou bâtiment de police pour : dont on.peut disposer sans nuire à-la circula surveillance des Halles. lation, soit encore et environ . . . . . . 40, 00 mètres. Où nous objectera sans doute que notre projet-enlève à da Cité, et par conséquent 
‘au neuvième arrondissement, une Cès utiles annexes nous fourniront donc, partie quelconque de ses‘habitants; — à cecinousrépondons:
— 1l est impossible que dans la nouvelle délimitation desar. rondissements de Paris, l'arrondissement le plus. petit ne en plus, pour le trop plein des Halles, une” : surface d'environ . . . . . . . . . . . . 40, 00 mètres. ns reçoive pas d'extension; — dans tous les cas, les logements : C'est-à-dire, avec les 50, 06 mètres donnés par la Cité, de nos Halles centrales recevront en échange des locataires ‘ uye surface totale de 90, 00 mètres superficiels, desservant actuels, une population laborieuse et matinale; — et, d'un : et dégageant les 55, 00 mètres de couvert! autre côté, noùs indiquons dans notre plan, F'emplacement Quel autre emplacement central de Paris pourra-jamais, «et d'un Palais archiépiscopal tenant à la métropole, avec un
à meilleur marché, nous procurer pour. les Halles centrales, jardin particulier pour Monseigneur l'archevêque. une si grande étendue de:terrains?... Aucun! L'importance des Halles centrales doit être surtout:appréK À. DÉTAIL DES SURYACES OCCUPÉES PAR LES BATIMENTS ET ANNEXES; 
—— COMPARAISON AVEC CELLES FOURNIES AUTRES PAR LES EMPLACEMENTS, ciée,. non'au présent, mais pour l'avenir, En effet, l est. évi- dent QUE LA CITÉ. que:les Halles reconstruites appelleront,. par leurs disp</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ux rues transversales les reliant, comme parties intégrantes et intermédiaires, présente un immense couvert d'environ l'ae- croissement inévitable de la population parisienne, unnombre beaucoup plus.considérable de vendeurs et d'acheteurs ; — on ne:saurait donc.trop laisser.à cet utile établissement toute.la facilité d'extension possible. 55, 00 mètres superficiels, percé au pourtour de seize grandes Or, l'emplacement: actuel les -resserre-dans: un quadrilatère: entrées de chacune huit mètres de largeur dans œuvre, sans: compter les 260 arcades donnant un accès immédiat du de- étroit, entouré d’une ccinture de maisons ‘infranchissable;
— l'ilot sur lequel:.ont été commencées les constructions des hors dans les galeries du pourtour. Comme annexe important etcontigu de cet immense centre Halles, d’après le projet de'MM. Baltard'et Callet, présente, entre les rues du Four, Rambuneau, Saint-Denis:et de la Friperic, avec le terrain du marché des Innocents:et celui 
“Napoléon, la grande rue Notre-Dame, et l'emplacement vide de la place du Châtelet comme annexes, une surface totale de de commerce, se présente autour de nos Halles une vaste superficie de terrains toujours libres, et fournie : par — le quai se trouvant derrière la cathédrale, c’est-à-dire environ 50, 00 mètres superficiels, qui, non-seulement serviront à Parrivéc de toutes les denrécs, mais pourront être encore occupés par les petits marchands qui entourent sans.cesse et inévitablement les Ilalles. En second lieu, comme second annexe lort utile au: pré- 60, 00 mètres, en ménageant, bien entendu, une:largeur de 10 mètres au pourtour, pour la eireulation:desrues:et-places désignées. . . Le projet de MM. Baltard et Collet, comprenant 12 pavillons, couvrirait environ 22, 00. mètres.de cette surface, ce qui est certainement insuffisant, même à ce jour; 38, 00 mètres .seut, et qui sera indispensable dans. l'avenir, pour recevoir l'immense quantité de voitures apportant chaque jour les aussi environ, restant seulement libres pour et le stationnement. la circulation -&amp; proxhnité de celte île, qui y est reliée par.onze ponts, nous: du Châtelet; —les surfaces de ce deuxième projet seraient éga‘lement insuffisantes, et, comme celles du projet de MM. Bai- L'emplacement choisi par M. Horeau lui fournissait
“approvisionnements des Halles, — voitures obligées de :statiouner une partie de la matinée dans Paris; — cette situa- ‘24, 00 mètres de couvert et 26, 00 mètres de voies intétien exceptionnelle et centrale, indépendamment de la Gitéet. | ricures ou extérieures libres, y compris l'annexe de la place donne encore pour le stationnement des voitures : —des:quais bordant:la Seine sur les deux rives au nord et au midi, les quais de l’île Saint-Louis, plus souvent déserts qu'oceupés:;— les quais Napoléon et des Orfévres jusqu’au Pont-Neuf, —4e tout développantun: longueur de-plus de quarrei Lonèrres;ret présentant sur une largeur d'au moins sept mètres, pouvant, 8 anoyenne, être distraite de la sireulation..et offr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> al L 
À 
ÀNNAN N RQ À KR N 
À KT 
| KR NN N RAR D ne NS k \ N KI \ K KK \ Sue &gt; 
À N 
à 
Ÿ REC S
À 
’ \ NÀ 
} EEE e SN . 
ù
« 
+ 
° T HO T T L de VILLE TER NS NC RS n . NT RARE NT RER Chaälelel 
À KR A
À QRRAQAN 
ù ; NN Place du Mig perte. ji
| 
| hi : 
” L 
î tq tue U 
£ÿ. o es en 
| . - w : 7 
é RE F / 7 one RO N 
Ÿ NY 
| 
} 4 f 
‘ 
! F0 \ RER \i = 7 }7 LEE, 2 TRlil Nes CS Lun 
à A 2) . ue NS 7777 REIN RANK LR 
ï 7 5 IS 
Ÿ VE A 7 7772277 mi RTE A oi D Ce 
Ÿ 
Î£ co. N Chow e C Li ve 7 d des 
ÿ 
à. w LPuute toc nd que Les Û a ni Lens Dis pouibles p nur Le À. Capo pui alrone les ; DOTE fe D à3 “ oj ed de L'Ao ua ots how. v f,
ÿ ateute ue rot »l LE TAN fl v àAUig rechfiealion ÿ neue mmd/il Lou vérliuée NI 6 \ June. toux) © ind
»
© Nouvelles LAUXbo ee HCaflco SS : Geinte tite L ne,  latre + Dur : 
À a i\ nr . Lo LEG ENDE 
ïur 
È TT déritrn : seit | de l'Hrrhrerihe,  jt i dent 
| 4 J4 Jai UT. de L'Hrdaves fiche Pl LEVu 2 
| 
! Lith Onrbak pas de Phares, se D PAGE AE en 9 numents : — de Notre-Dame, du Palais de Justice et de la } actuelles étant plutôt.à remblayer qu'àbaisser, .afin d'éviter Sainte-Chapelle ;— ces monuments, ainsi démasqués sur tous les hautes eaux, {out en passant dans des, petits tunnels à les poinis, des masures et des rues irrégulières qui les avoisinent, feront. de la Cité un des plus ntiles et des plus magnifiques quartiers de Paris. D'un autre côté, cet emplacement offre pour les Halles une immense surface, d'accès facile, et centralement situé pour les arrivages de tous côtés, — soit par eau, — soit par Les deux quais, — par les barrières du Trône, du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, Poissonnière, Montmartre, Samit-Honoré; celles de Fontainebleau, Saint-Jacques, d'Enfer, du Maine, et.de Sèvres, —toutes reliées au centre de Paris par de grandes voies continues dans leur parcours, et auxquelles il faut espérer que l'on donnera encore un magnifique auxiliaire, pa le prolongement du boulevard de Sirasbourg,— sinon jusqu'à labarrière d'Enfer,—au moins jusqu'aux quais, où il rencontrera nos Halles projeiées, qui se trouveraient en quelque sorte au centre des quatre points cardinaux de. fa eapitale. 99 Asnélioralion 
évidence des quartiers que l’édilication voisins. — f] est de £oute des falles centrales dans la Cité construire sous les ponts. Cette voie ferrée, dont le uivellement est naturellement tracé par la rencontre du: chemin de fer de ceinimre avec la Seine, en aval comme en amont, considérée aussi.sous.le rapport de Ia viabilité générale, pourrait faire commumiquer au centre de Paris, sans inconvénient pour l’intérieur dela capitale, le grand réseau des chemins de fer français : — elle achèverait enfin de dégager Paris des voitures de, gros iransport qui obsiruent la plupart des rues transversales, aux heures de départ et d'arrivée simultanées des voilures de denrées.
&amp; VII. onsenvarions SUR LE MODE D'EXÉCUTION DE CE DOUBLE PROJET. 
‘ La ville de Paris, depuis environ deux ans, A, par ses nom- broux percements de rues, provoqué e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>1</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Nouveau projet de halles centrales dans la Cité, avec création d'un beau quartierdir les Innocents sur l'emplacement des {...] Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica Roze, Henry. Auteur du texte. Nouveau projet de halles centrales dans la Cité, avec création d'un beau quartierdir les Innocents sur l'emplacement des halles actuelles/ par MM. Roze (Henry)... et
À. Roze fils... 1853. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978: - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr / Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des rep</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>6</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>U DES INNOCENTS L'EMPLACEMENT DES HALLES QUARTIER ACTUELLES, PAR ROZE 
(HENRY), Architecte-expert, ET A. ROZE FILS, architecte, tugénieur civil, ancien éléve de Pécole centrale La CITÉ est, en effet, le vrai ce NTRE géométral de Paris ...., Notre projet, mis immédiatement à exécution, permettrait aux visiteurs étrangers, lors de l'Exposition universeile de 1555, d'admirer des deux points les plus extrêmes de la capitale, le magnifique aspect formé par les nombreux monuments décorant les deux rives de la Seine. PARIS AU CABINET DES AUTEURS, 50, RUE DE CLIC HY.
—+ 1853 Ru es ma Le 
{ T 
À. 
|
à sd FR ee E MM. é! cr 2 LA, SOMMAIRE. Jrrropucrion. Premins PROrosi TION. — Doil-il y avoir à Paris des Halles centrales? Eteuxrimg proposition. — La nécessité des Halles centrales admise, l'emplacemeni actuel est-il bien choisi ? Duval et F. Pigcory.
— Description de noire projet.
— Description particulière et devis estimatits. 
—
—
— .—,
—
—
— quartier des Innocents. Frais d'expropriation de Hi Cité. Détails des surfaces. Comparaison avre celles des autres projets. Appréciation de la dépense et du produit. Conséquences, Avantages présents, —- éveultualités futures pour les Halles dans la Cité, Observations sur le mode d'exécution de ce double projet, em) 
— Nouveau on Tuoisiine rrorosrrion.—Le quartier de la Cité, plus au centre de Paris, n’est-il pas Pemplacemient naturel ?
|
— Quelques mots sur les projets connus de MM. Baltard et Gullet,— Horeau,— Ch, Curc Lugion. 
£. 
|. 3 Be 7 
|:| 
à F NOUVEAU PROJET 4 
“ ALLES CENTRA Sepeasertnnmnareurr otre NIET DANS AVEC LA CRÉATION CITÉ D'UN BEAU QUARTIER DIT DES INNOCENTS, L'EMPLACEMENT RER ER EL RAR AT ET SUR DES HALLES ACTUELLES, PAR MM. ROZE 
(HENRY), Architcete-expert, ET 
À, ROZE LD FILS, QE architecte, ingénieur civil, ancien élève de l'Ecole centrale. 
— are han ..... La Ciré est, en effet, le vrai centre géométral de Paris... Notre projet, mis immédiatement à exéculion, permettrait aux visiteurs étrangers, lors de l'Exposition universelle de 1355, d'admirer, des deux points les plus extrêmes de la capilale, le magnifique aspect formé par les nombreux monuments décorant les deux rives de la Seine. La suspension des travaux du pavillon-modèle des Halles centrales fait naître tout naturellement les propositions suivant{es : . Lssw Lou le Rene ne De US 4° Doit-il y avoir des Halles centrales? 20 La nécessité des Halles centrales admise, l'emplacement actuel est-il bien choisi au triple point de vue de la cen- UK tralisation, de la salubrité et de la circulation publiques devant entourer les Halles centrales? En d’autres termes, les vastes dans les voies et beaux terrains aujour- d’hui déblayés par l'expropriation, et compris dans le péri- mètre formé par les rues Saint-Honoré, Saint-Denis, Rambu- Nous allons successivement tions, et démontrer ensuite, par les avantages devantrésulter, — projet, — au moins du principe centrales dans la Cité, et examiner ces trois proposides chiffres comparatifs, tous sinon de l'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les rues Saint-Honoré, Saint-Denis, Rambu- Nous allons successivement tions, et démontrer ensuite, par les avantages devantrésulter, — projet, — au moins du principe centrales dans la Cité, et examiner ces trois proposides chiffres comparatifs, tous sinon de l'adoption de notre de l'établissement des Halles de la construction, sur l'emplace- ment des halles actuelles, d’un quartier riche et commerçant, qui indemniserait Ia ville de Paris, par la revente de ses terrains, des sacrifices qu'elle fait en ce moment pour améliorer les voies publiques, et dégager les monuments de la capitale. PREMIÈRE PROPOSITION. teau et du Four, — si près de la belle rue de Rivoli, — ne seraient-ils pas plus avantageusement atilisés par des con- Doit-il y avoir à Paris des Halles centrales? 
à cejour, — être transférées ailleurs? Les avis on L été longtemps partagés sur cette question,
— structions neuves et productives, que par des Halles pouvant, -— plus au centre de Paris,
+, 8° Enfin, le quartier de la Cité, 
— n'est-il pas en effet l'emplacement naturel, qui convient le mieux à l'établissement des Halles centrales, en profitant de cette occasion pour assainir et régénérer ce quartier, qui eu a tant besom ? , En effet, les uns prétendaient, avec raison peut-être, que la création d’un marché général des denrées alimentaires sur un seul point de la ville de Paris, au détriment des marchés d'arrondissement, avait l'inconvénient de faire payer aux habitants de la Métropole ces denrées beaucoup plus cher, par ed PE INTRODUCTION. D — cette raison que ces marchandises passaient au moins dans trois ou quâtre mains, avant d'arriver au consommateur, — ce qui n'aurait pas lieu, si ces mêmes denrées étaient, de prime abord, dirigées dans les marchés d'arrondissement faits et à faire. Que cette manipulation quotidienne et multipliée des denrées alimentaires proeure l'existence, sous forme de profession, à un très-grand nombre d'individus, — on ne le sau- rait nier, et cela est bien digne de considération ; — d’ailleurs, en subdivisant le Marché central de Paris, en douze marchés, par exemple, il y aurait place pour tous les marchands. — : Dans tous les cas, l'intérêt général avant l'intérêt particulier. autre côté, les partisans des Halles centrales répliquent avec non moins de hon sens : —Pourquoimultiplier les encombrements dans tous les quartiers de Paris? — La perception de l'octroi et l'administration importante de cette colossale et indispensable industrie, sont plus faciles au moyen d'une Halle centrale, et la salubrité de la ville ne peut que gagner à l'établissement d’un marché général des denrées alimentaires. Le seul problème à résoudre, donc, c’est de troûver un emplacement assez vaste et assez central, pour satisfaire à la fois à toutes les conditions ou les exigences voulues d'économie, de salubrité et d'espaces suffisants, pour abriter convenablement marchands et marchandises; sans nuireà fveireulalion des ‘autres quartiers, qui y doivent aboudie.de tous points, et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>conde vue. En effet, avant la démolition de toutes les maisons qui composaient l’ancien et sale quartier des Halles, il n’était donné à personne de prévoir et de juger du parti avantageux que la ville peut tirer aujourd'hui de ces vastes terrains, si 
‘bien placés, au centre des quartiers commerçants, entre la rue Montmartre, celles de Rivoli et des Bourdounais; — et si cette observalion est juste, n’est-il pas temps encore d'appeler l'attention des autorités gouvernementales et municipales sur cette question, comme de leur proposer un emplacement moins coûteux pour l'établissement des Halles centrales. Mais, dira-t-on, les Halles sont de temps inmémorial établies dans ce quartier, il ne faut pas les en faire sortir;
— c’est un emplacement eu quelque.sorte traditionnel ! — -Respectons la tradition! Cela est tout simplement une erreur; en effet, d’après le dictionnaire des rues de Paris, par Lazare,
— « L'origine des
« Halles parisiennes remonte à l'existence du marché Palud 
« dans la Cité, à l'époque où cette île constituait à elle seule
« Paris; 
— Par suite de l’extension de la capitale, surtout 
« sur ja rive droïte, dont le sol était moins aceidenté, il s'éta« blit un deuxième marché sur la place de Grève; — sous 
« Philippe Auguste, ces deux marchés furent remplacés par &lt;uue Halle beaucoup plus vaste, créée près du chemin de
«. Saint-Benis, sur l'emplacement des champeaux, qui est celui ce dernier rapport que nous avons envisagé l'utilité d’une Halle centrale, et partant de ee principe, que nous avons dressé le projet que nous soumettons à l'examen
‘dès hommes compétents ;—inutile de dire que la discussion de ce projet et de notre proposition doit être faite à ce jour, c'est-à-dire à l'état où se trouvent, en ce moment, les expropriations faites par la ville de Paris, pour l'exécution du projet de MM. Baltard ex Callet. A 
« des Halles actuelles; on appela cet établissement, affran- chi par Philippe-Augustle, du nom de alles on Afles, par ce que chacun y allait; — ces Halles encore: agraudies et même réorganisées sous saint Louis, étaient encorc devenues
« insuffisantes en 1550, époque de leur reconstruction ‘to- = . C'est sous A CE JOUR, ÊTRE AVANTAGEUSEMENT TRANSFÉRÉES 
« tale; — toutes les rues an pourtour furent élargies et pré- 
« sentèrent la galerie couverte des Piliers des Halles, fort
« admirée à cette époque; — toutes ces constructions restè- rent, jusqu’en 1789, Ja propriété de seigneurs qui tou
«chaient les redevances des marchands; — par suite ‘de AR Mais, d'un structions neuves el.productives, que par des halles, vouvanr, = LE éme SE AT 
— 
‘SECONDE PROPOSITION. La nécessité de Lalles Centrales admise, l'emplacement actuel est-il bien choisi, au triple point de vue de la centrali- 
« l'abolition du régime féodal et en vertu du décret du 26 
« mars 1806, les Halles devinrent la propriété de La ville: de 
«
«
«
«
« Paris, qui racheta les anciens droits; — enfin le déeret:de Napoléon du 24 février 1814, reconnut leur insuffisance
ét </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u’elle-ne 
æ s'élève ni dans un quartier où li-circulation soit:trop active, nôtre-projet etes principaux -eonnus à ec-jour, tes-diféren- ces avantageuses cn surfaces; — de places marchandes, — de: circulation, — d’arrivages et de stationnement des voñtu: res-pour-Àe préseut-et pour l'avenir; — mais qu'ilnous soit.
«désagréments, même aux gens-que leurs affaires n’appek: .permis- de répéter une secondé fois, queles. terrains, — au lent pas au marché; qu’elle soit commedément et facilement jourd'hui libres des Elalles centrales, sont devenus, par:la: force naturelle des choses, d'unprix-trop.élevé,: pour recevoir
‘acéédée de toutes les barrières-et de tous les marchés--de quarlier;-que son périmètre soit d'une étendue suffisante des Halles qui produiront d'autant moins qu’elles seronit trop:
‘pour que tous les services y soient établis sans confusion ; monamentalement construites ; — non que nous preposions: où elfe: imposerait ses. . Mesquine, Quel autre emplacement peut, mieux que la Cité, résoudre le problème st nettement posé par M. Lanquetin?
Ær d'ailleurs, en ce qui touche le- quartier des Halles acivelles, il nous paraît juste, de faire également observer que kes vieilles maisons de ce quarticrexistaient encore à célte épo- que (1845) ec que la rue de Rivoli, —non-seulement, n'existait que sur le papier, — mais encore, que son tracé était autre que celui mis en ce moment à exécution. — Gés faits, selon
“ous, méritent bien quelque attention ! La rive droite ne peut avoir, même daus son intérêt partieulier, la prétention de tout envahir ou accaparer. 
© Mais, d'un autre côté, la rive gauche qui n'a cessé de réelamier contre l'envahissement de larive droite ; —mais le presque délaissement, comme amélioration de File Saint-Louis: 
—mais l'oubli, au même point de vue, du quartier du Marais ; 
— mais enfin, l'état fangeux de tout ce qui resie du quartier de la Cilé; — tout cela constituait, — à cette. époque comme aujourd’hui, — des intérêts d'actualité incessante, et sollicitait l'attention de nos édiles; — cependant, après de 
| nombreuses conférences, ces messieurs décidèrent pourtant, que les Halles resteraient dans leur quartier, comme étant le 4 e TROISIÈME Soit que l’on décrive au préseut un ecrcle langent au muractuel d'enceinte, soit que ce cercle, dans un avenir plus- ou moins éloigné, se rencontre avec les fortifications, la Cité est, en effet, levrai centre géométral de Puris.
#. En fûtil autrement, — ce qui n’est pas, — ce serait'une raison pour-nous de proposer de rapprocher les Halles cen-: trales des quartiers les moins riches de la capitale, et:qui entourent la (Cité, afin:de mettre à même la classe ouvrière-de s’approvisionver plus promptement, et au meilleur marché pos: sible ;—ajoutons queles maisons qu'il faudra exproprier pour l'établissement des Halles centrales sur son:vaste périmètre, «em respectant les grandes voies tracées pour l'isolement et l'arrivée de la cathédrale, déjà arrêtées: en principe par le Con:. scil municipal</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t que ce cercle, dans un avenir plus- ou moins éloigné, se rencontre avec les fortifications, la Cité est, en effet, levrai centre géométral de Puris.
#. En fûtil autrement, — ce qui n’est pas, — ce serait'une raison pour-nous de proposer de rapprocher les Halles cen-: trales des quartiers les moins riches de la capitale, et:qui entourent la (Cité, afin:de mettre à même la classe ouvrière-de s’approvisionver plus promptement, et au meilleur marché pos: sible ;—ajoutons queles maisons qu'il faudra exproprier pour l'établissement des Halles centrales sur son:vaste périmètre, «em respectant les grandes voies tracées pour l'isolement et l'arrivée de la cathédrale, déjà arrêtées: en principe par le Con:. scil municipal, sont, —ainsi qu'on le verra ci-après, —de fort peu de valeur. tier pourront, ainsi que notre projet le comporte, être ‘sur:
élevées de-deux étages d'habitation destinésà la -popmiation marchande; e’est, conne on le voit, un moyen très-naturel'de régénérerda population de La Cité ; —-quine comprend de suite queie fleuve entourant la Cité doit servir à lassaimissement, et, au besoin, à l’approvisionnement des Faz Les CENTRALES. comme on Îe verra ci-après à la description de notre projet. visionnement.
' D'un autre côté, nous ajouterons : qu’au point de vue de salubrité, — malgré l'abondance de l'eau et la surveillance QUELQUES MOTS SUR EES PROJETS CONNUS les Halles centrales, ainsi 
—JOREAU, — CH. placées, sent trop éloignées de la Seine, du fleuve enfin, voie naturelle, auprès de laquelle devraient toujours être construits Deux projets BE MM. DUVAL,—ET . BALTARD ET CAELDE, PIGEORY. se disputèrent longtemps. la préférence, et, s’il faut le dire, ils ne devaient pas être adoptés l’un à Fex- et les Marchés, surtout &lt;lusion de Vautré — nous ferons.tout à l'heure connaitre. nos
| observations à ce sujet. -pour Pemport des immondices ! 
« 
| Les Halles construites sur l'emplacement dé ee vieux -quar- ces nécessaires au stationnement des voitures de cet appro- 
À PROPOSITION. Le quartier de la Cité, plus au.centre de Paris, n'est-il pas l'emplacement naturel qui convient le mieux à l'établissement des Hulles centrales, en profitant de celte occasion pour régénérer ce quartier, qui en &amp; tant besoin? que Le fût-il, malgré la démolition complète des maisons; —et quoi qu’on fasse, —même par la construction de douze pavillons isolés on réunis, — l'emplacement actuel sera tonjours, et de plus en plus, insuffisant : — que la circulation étrangère à . l'approvisionnement des Halles serx constamement embarras. sée, — ect emplacement étant dépourvu des grandes surfa- 
“Nous établirons plusdoin, parun tableau comparatif entre 
—- mais bien-au contraire, sur ur plan grandiose Cela dit, passons à examen de la:troisième proposition: que Le quartier des anciennes Halles n'est pas central; — et les. Docks, les Entrepôts, les Halles centrales .d'uue-.façon: et léger, quoique solide, pour:laisser' au jour et à l'air: Le plus: de je et de parcours possibles. plus ce</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a création sur l'emplacement des Halles actuelles, et dansle périmètre compris entrelesrues de Rivoli, Saint-Honoré, qui l'a refusé impitoyablement. Saint-Denis, Rambuteau, du Four, et de la rue Mostmartre prolongée jusqu’à la tour Saint-Jacques, d’un beau quartier com- dissement de surface, la construction d’un étage souterrain; toutes ces rues devant être affranchies de l'encombrement Les projets de MM. Baltard et Callet, et celui de M. Horeau, à l'exemple l’un de l'autre, indiquaient — comme agran- ! merçant, reliant eeux Montmartre et des Bourdonnais; —- 
— sous ce point de vue donc, — et si cette double surface, d'un difficile accès et d’un service douteux et coûteux, était indispensable, ces deux projets sont devenus aujourd'hui tout
à fait impossibles. En effet, l’abaissement du sol des rues Saint-Martin et celles adjacentes, ainsi que celui du pont Notre-Dame, 
— résultant du voisinage des Halles. 2% L'établissement des Halles centrales sur l'emplacement du vieux quartier dela Cité, — au véritable centre de Paris, 
—où ces Halles jouiront des magnifiques voies de dégagement fournies par la grande rue Notre-Dame, — les quarre icomèrres de quais, pourtournant la Cité, et sur les deux rives en RS ee votant, var EE qu’il en soit, le Conseil municipal LD Quoi 
— 
$ 4 — 5 — teau et de Rivoli, auxquelles rement. de la Seine, — les places de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet,
— le Marché aux Veaux, — devenant la Halle aux cuirs; — Cette jonction simultanée des rues Montmartre prolongée, Saint-Honoré, Saint-Denis et des Lombards, avec la modifi- le tout desservi par les onze ponts (*) qui relient la cité an nord et au midi de la capitale. cation de la rue de la Ferronnerie, motive la formation d’une 
—4e— DESCRIPTION place circulaire, facilitant d'autant les PARTICULIÈRE ET DÉTAILS ESTIMATIFS. toutes ces rues. communications entre 
| En isolant le beau monument de Saint-Eustache, nous for- mons au-devant, et dans l'axe de son portail, une place de- 
$ l. NOUVEAU QUARTIER DES INNUCENTS. mi-circulaire, sur laquelle viendront aboutir les rues de Rambuteau, du Four, Coquillière, du Jour, et celles projetées : l’une, joignant et démasquant la Poste aux lettres, et l’autre, longeant l'église. Le nouveau quaruer relierait par sa création les riches quartiers commerçants des rues Montmartre, elles se rattachent nécessai| de Rambuteau, Saint-Denis, des Lombards, de la Verrerie, de Rivoli, Saint Honoré et Coquillière, aujourd'hui complétement désunis par D'autre part, la rue du Roule ne saurait s’arrêter non plus l'agglomération des Halles; — en effet, l'éparpillement des avant d'aticindre Saint-Eustache, et il est convenable de marchands et marchandises autour de l'espace trop petit qui : réunir la Halle au Blé à la rue Saint-Denis par-une voie rectilileur est consacré, vient jouruellement encombrer tontes ces gne, dont la jonetion avec celle du Roule prolongée motive la voies, ce qui porte le plus grand préjudice aux commerçants ! formation d'une place circula</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce ccrlain que la ville de Paris,
— même verture des rues, entre le marché des Innocents, et les rues de la Ferronnerie el Sainte-Opportune; les propriétés à démolir sont, pourla plupart, de peu 
à cet endroit, de valeur, et, d’ailleurs, l'im- portance du sacrifice à faire ne pourrait être discutée, en présence d’une amélioration nécessaire, indispensable même, 
à l’ensemble de voies de cireulation aussi suivies que celles ny précitées, sans en excepter, bien entendu, les rues Rambu(") Le Poni-Neuf, — le Pont-au-Change, — le pont Notre-Dame, — le pont d'Arcole, — le pont Louis-l'hilinpe, — le pont de l'Archevêché, — le pont de la Cité, — le pont de l'Hôtel-Dieu, -- le Petit-Pont, — et le pont Saint Michel; — ces voies naturelles et rapprochées ant encore, comme auxiliaires, les ponts Marie et de la Tournelle. et le pavage en et les trottoirs, des tissus, il est exigeant
— l’ou- trouverait, par la revente particlle ou totale de l’ensemble’ de ces terrains, au moins en moyenne 500 eraxcs par mètre superficiel. Cette opération comporte, en terrains propres à coustruire, environ 50, 00 mètres superficiels. En atiribuant une dépense de 2, 00, 00 rrancs pour les frais d'expropriation des flots masquant la jonction des rues Monimartre, Saint-Honoré, Saint-Denis, (sans tenir compte encore de l'amélioration ainsi apportée aux rues Saint-Honoré et des Lombards, — amélioration qui devrait être considérée ‘ comme nécessaire en dehors de l'exécution de notre projet,) 6 — 
— on voit-que Îa ville de Paris retirerait, de l'ensemble de ces terrains, une somme nette d'environ 22, 00, 00 rranes. If va sans dire que la rue Saint-Homoré, s’élargissant sur 
ée point, relierait naturellement ce beau et nouveau quartier
àla rue de Rivoli, par celles Saint-Denis, du Roule e de l'Arbre-Sec. I y a là, comme on ie voit, et pour longtemps, d'immenses travaux à exécuter, travaux quine coûteraient rien ou fort peu de chose à la ville, et qui, dans tous les cas, produiront de-fortes sommes au fisc, — pour les droits de mutation par achat et la revente des terrains et des maisons, — et, à la ville, des droits de voirie pour l'édification des maisons, des impôts de toute nature et des abonnements au service des eaux. ILest bon de faire observer que nous n'avons point fait entrer en ligne de compte le produit important des matériaux vendus où à vendre par suite des expropriations faites ou à faire.
$ F1. FRAIS D'EXPROPRIATION DANS LA CITÉ. Pour l'exécution immédiate de notre projet, il ÿ aurait à exproprier actuellement en 
îlots de maisons, une surface d'environ 46, 00 mètres, que comporte la totalité des propriélés comprises e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eau quartier
àla rue de Rivoli, par celles Saint-Denis, du Roule e de l'Arbre-Sec. I y a là, comme on ie voit, et pour longtemps, d'immenses travaux à exécuter, travaux quine coûteraient rien ou fort peu de chose à la ville, et qui, dans tous les cas, produiront de-fortes sommes au fisc, — pour les droits de mutation par achat et la revente des terrains et des maisons, — et, à la ville, des droits de voirie pour l'édification des maisons, des impôts de toute nature et des abonnements au service des eaux. ILest bon de faire observer que nous n'avons point fait entrer en ligne de compte le produit important des matériaux vendus où à vendre par suite des expropriations faites ou à faire.
$ F1. FRAIS D'EXPROPRIATION DANS LA CITÉ. Pour l'exécution immédiate de notre projet, il ÿ aurait à exproprier actuellement en 
îlots de maisons, une surface d'environ 46, 00 mètres, que comporte la totalité des propriélés comprises entre le quai Napoléon, les rues de Ia Barillerie, de la Calaudre, de la Cité, et du Cloîitre-Notre- Dame; il resterait, en dehors de cet îlot, celui compris entre ESS la rue dela Calandre et le quai du Marché-Neuf, l’ilot extrême derrière Notre-Dame, et les bâtiments des Hospices. — Ces dernières exprapriations, qui peuvent être considérées comme seulement nécessaires à la création de la grande place et de la rue Notre-Dame, seraient faites ultérieurement par la ville de Paris. Les 46, 00 mètres de propriétés à exproprier actuellement, non compris le bâtiment des archives englobé près la cution, sans déboursé nouveau pour la ville de Paris, comme nous venons de le dire. 
$ 3. DESCRIPTION DES CONSTRUCTIONS. Les constructions destinées à abriter les marchands pour le commerce des Halles, doivent surtout présenter un accès facile aux arrivants etsortants, aux vendeurs et achcicurs, ainsi qu'un renouvellement perpétuel d'air; — le système remplissant ce but nous paraît consister dans la construction des combles des Halles centrales eu fers légers, portés sur des poteaux en fonte, et couverts en virages, avec chaîneaux enzine, conduisant les eaux pluviales au dehors ; — et dans les égouts sou- terrains de nos Halles, se reliant aux grands égouts sous: les chemins de halage pour l'emport des immondices; — sous ce point de vue donc, la salubrité de nos Halles sera com- plète; — chaque travée de ecs combles présenterait à sa partie supérieure un petit pavillon relevé, laissant de chaque côté, au-dessus des pentes de La partie basse de ces combles un grand espace servant à renouveler l'air intéricur e£ pouvant se fermer par des châssis mobiles. , . L'ensemble du grand couvert de nos Halles, occupant une longueur de 400 mètres sur 150 mètres de lurgeur, 
à son grand axe placé parallèlement à celui de la Cathédrale et joignant celui de la grande cour du Palais de Justire; — en respectant l'existence des rues transversales d’Arcole eu de la Cité, tout en modifiant leur tracé, que nous plaçons parallèlement à La facade de Notre-Dame; —cet ensemble des b</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s. , . L'ensemble du grand couvert de nos Halles, occupant une longueur de 400 mètres sur 150 mètres de lurgeur, 
à son grand axe placé parallèlement à celui de la Cathédrale et joignant celui de la grande cour du Palais de Justire; — en respectant l'existence des rues transversales d’Arcole eu de la Cité, tout en modifiant leur tracé, que nous plaçons parallèlement à La facade de Notre-Dame; —cet ensemble des bâtiments se trouve divisé symélriquementen trois pavillons séparés par deux grandes voies ou rucs aussi couvertes, et de chacune 20 mètres de largeur.
| Nous avons donné aux deux pavillons extrêmes une forme demi-eireulaire, afin de faciliter la circulation, soit devant le Palais de Justice, soit à l'extrémité de Notre-Dame, dont le Barillerie et quelques maisons sur les rues de Constantine et chevet reste ainsi complétement démasqué sur les deux rives;
— en outre, cette disposition permet, en couvrant en vilrages les deux rues transversales, de les réserver à la circula- de la Cité, que de masures de fort peu de valeur, comme tion intérieure des Halles, ainsi complétement place du Palais-de-Justiece, ne se composent, sauf la rue de Fa con- isolées et dé- struction et comme location. La valeur moyenne de l’ensem- gagées des passages de voitures et de piétons traversant l'île de la Cité, ee qu'ils pourront faire sans trop s’éearter de leur route, en tournant les deux pavillons extrêmes. Afin d'utiliser,  sous le rapport de Phabitation, Les grands terrains employés à la construction des Halles, et pour don- 18, 00, 00 rraxcs, ner à ces dernières un aspect plus monumental, il nous a paru ble de ces propriétés ne 400 vrrancs par mèlre rains compensés, ce qui tres superficiels, une saurait donc dépasser, selon nous, superficiel, eonstruetions €t terferait supposer, pour les 46, 00 mèdépense totale d'expropriation de somme qui serait largement eouverte 
“par le produit de la vente des terrains libres de l'emplacement des anciennes Halles, que nous avons estimé, plus haut, à la somme de 22, 00, 00 Francs. Or, ilne saurait être douteux que la destruction complète des dernières ruelles étroires et fangeuses de la Cité, qui dèshonorent non-sculement les magnifiques monuments de cette ile, mais encore toute la capitale, doit être faite, sinon ac- tuellement, au moins, dans l'avenir; — par la combinaison proposée, celte utile mesure recevrait immédiatement son exé- nécessaire de fermer chacune des trois travées composant le couvert des Halles par des bâtiments élevés de deux étages carrés sur rez-de-chaussée; — ce dernier serait élevé de huit mètres au-dessus du sol de plein pied avec les trottoirs, et distribué en grandes galeries fermées par des arcades sur les faces extérieure et intérieure; — les deux étages au-dessus pourront servir à habitation des principaux marchands, qui ont un grand avantage à se logerà proximité de l'emplacement réservé à leur négoce. : 
| HER 
à CS rater Le Farc TT 
$   Dans l’axe du pavillon milieu sur labelie rue Notre-Dame</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n pied avec les trottoirs, et distribué en grandes galeries fermées par des arcades sur les faces extérieure et intérieure; — les deux étages au-dessus pourront servir à habitation des principaux marchands, qui ont un grand avantage à se logerà proximité de l'emplacement réservé à leur négoce. : 
| HER 
à CS rater Le Farc TT 
$   Dans l’axe du pavillon milieu sur labelie rue Notre-Dame, sera le grand bâtiment d'administration centrale des: Halles 
— en face et parallèlement.sur la même rue, et sur partie 7 — surface propre au stationnement, d'environ 30, 00 mètres.
À quoi ajoutant, également et surabondamment, par les places agrandies de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet, la surface ; de l'emplacement de l'Hôtel-Dieu devant être démoli, nous avons projeté une petite caserne ou bâtiment de police pour : dont on.peut disposer sans nuire à-la circula surveillance des Halles. lation, soit encore et environ . . . . . . 40, 00 mètres. Où nous objectera sans doute que notre projet-enlève à da Cité, et par conséquent 
‘au neuvième arrondissement, une Cès utiles annexes nous fourniront donc, partie quelconque de ses‘habitants; — à cecinousrépondons:
— 1l est impossible que dans la nouvelle délimitation desar. rondissements de Paris, l'arrondissement le plus. petit ne en plus, pour le trop plein des Halles, une” : surface d'environ . . . . . . . . . . . . 40, 00 mètres. ns reçoive pas d'extension; — dans tous les cas, les logements : C'est-à-dire, avec les 50, 06 mètres donnés par la Cité, de nos Halles centrales recevront en échange des locataires ‘ uye surface totale de 90, 00 mètres superficiels, desservant actuels, une population laborieuse et matinale; — et, d'un : et dégageant les 55, 00 mètres de couvert! autre côté, noùs indiquons dans notre plan, F'emplacement Quel autre emplacement central de Paris pourra-jamais, «et d'un Palais archiépiscopal tenant à la métropole, avec un
à meilleur marché, nous procurer pour. les Halles centrales, jardin particulier pour Monseigneur l'archevêque. une si grande étendue de:terrains?... Aucun! L'importance des Halles centrales doit être surtout:appréK À. DÉTAIL DES SURYACES OCCUPÉES PAR LES BATIMENTS ET ANNEXES; 
—— COMPARAISON AVEC CELLES FOURNIES AUTRES PAR LES EMPLACEMENTS, ciée,. non'au présent, mais pour l'avenir, En effet, l est. évi- dent QUE LA CITÉ. que:les Halles reconstruites appelleront,. par leurs dispositions plus salubres, plus avantageuses, et. par La surface totale des trois pavillons avec les deux rues transversales les reliant, comme parties intégrantes et intermédiaires, présente un immense couvert d'environ l'ae- croissement inévitable de la population parisienne, unnombre beaucoup plus.considérable de vendeurs et d'acheteurs ; — on ne:saurait donc.trop laisser.à cet utile établissement toute.la facilité d'extension possible. 55, 00 mètres superficiels, percé au pourtour de seize grandes Or, l'emplacement: actuel les -resserre-dans: un quadrilatère: entrées de chacune huit mètres de largeur dans œ</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la Gitéet. | ricures ou extérieures libres, y compris l'annexe de la place donne encore pour le stationnement des voitures : —des:quais bordant:la Seine sur les deux rives au nord et au midi, les quais de l’île Saint-Louis, plus souvent déserts qu'oceupés:;— les quais Napoléon et des Orfévres jusqu’au Pont-Neuf, —4e tout développantun: longueur de-plus de quarrei Lonèrres;ret présentant sur une largeur d'au moins sept mètres, pouvant, 8 anoyenne, être distraite de la sireulation..et offrant ame 
‘tard et’ Callet, elles ne pourraient recevoir d'extension pour: l'avenir, sans d'énormes sacrifices par Ta ville de Paris, pour de nouvelles expropriations. Voici un tableau résumant la comparaison des surfices fournies par les divers emplacements proposés pour là construstion de Halles centrales, pre 
” 
* Er  — SURFACE . TOTALE COUYERTES. 
À PROXIMITÉ. Baltard et Callet..| 22, 00" 58, 00 68, 00" Horeau........,,| 24, 00 26, 00 50, 00 père et fils.. { 55, 00 50, 00 405, 00 Dans l'ile de la Cité|Non compris les 40, 00m fournis par les deux rives de la Sene, comme il est dit plus haut, 
&amp; V. APPRÉCIATION DE LA DÉPENSE ET DES PRODUITS. Dépense. Les hâtiments de pourtour sont construits sur un étage souterrain indispensable au remisage des marchan- dises invendues et pouvant servir dans un temps donné, du côté des quais, et au moyen d’un chemin de fer dont nous . parlerons plus loin, à l’arrivage et au débarquement des denrées de toute espèce. Ces bâtiments de pourtour sont élevés d'un grand rez-dechaussée ot de deux étages carrés, avec comble en fer et en zinc; ils occupent une superficie totale d'environ 20, 00 mètres superficiels. 
| En estimant le prix de cette construction, en pierre, bri- ques, fer ou fonte, — construction dont La destination admet d'ailleurs plus de simplicité grandiose que d'ornementation de détails,-—à la somme de 400 Francs PAR MÈTRE SUPERFICIEL, la dépense serait d'environ. . . . . . . Les 55, 00 mètres superficicis restantseront simplement couverts en vitrages avec chaîneaux en zine, sur combles en fer et po- 8, 00, 00 f. Ce qui donne pour l'ensemble de la con- struetion A quoi, eee lance,  ete. ajoutant pour frais de surveil. . . Les parties couvertes intérieures étant louées pour la moitié de la surface, l'autre 2, 0, 00 f. 10, 00, 00 11, 00, 00 600, 00 f. moitié restant affectée à la circulation, les 47, 00 mètres ainsi oceupés pour l'achat ct
À reporter. . . Enfin, le stationnement des voitures d'ap- provisionnement sur les voies publiques est assujetti à un droit dont le produit sera certainement, pour l’année, d'au moins . . . . Produit brut annuel . . . . . . . , . 80, 00 2, 60, 00 En déduisant, pour frais d'administration, d'entretien, ete., environ. . . . . . . ., 460, 00 Resierait un produit net annuel de . . . 2, 00, 00 a Ce produit, prélevé sur une vente annuelle et assurée d'au moins 441, 00, 00 rnancs 
(voir année 1841),
— suflirait à garantir certainement Îes frais de construction rait, certes, pour la ville de Pari</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>hat ct
À reporter. . . Enfin, le stationnement des voitures d'ap- provisionnement sur les voies publiques est assujetti à un droit dont le produit sera certainement, pour l’année, d'au moins . . . . Produit brut annuel . . . . . . . , . 80, 00 2, 60, 00 En déduisant, pour frais d'administration, d'entretien, ete., environ. . . . . . . ., 460, 00 Resierait un produit net annuel de . . . 2, 00, 00 a Ce produit, prélevé sur une vente annuelle et assurée d'au moins 441, 00, 00 rnancs 
(voir année 1841),
— suflirait à garantir certainement Îes frais de construction rait, certes, pour la ville de Paris, une Produit. Les galeries de pourtour comportent, avec la plus grande facilité possible de cireutañon, 450 travées de .5", 0 sur 5, 0, ce qui suppose environ 1, 00 races. En estimant le loyer de ces places à 400 Fr. pour l'une, par année, leur produit total serait de. 250, 00 
(estimés ci- pérer de la revente des terrains du nouveau quartier des Innocents, sur les frais d'expropriation de la Cité), et constitue- 500, 00 La dépense totale serait done de. . . . largeur, et pouvaut être loués 500 rrancs l'an chacun, ce sera eucore un produit de. . dessus à 41, 00, 00 rraxcs,—sans déduction du boni à es- 
‘téaux en fonte, le sol seulement recouvert en bitume.
| Celle seconde partic de construction des Halles occasionnerait une dépense d'environ sales dans Île pavillon du milieu. — Ces 250 logements, sains et spacieux, pourvus d'eau
à chaque étage, oceupantl’une des travées en 600, 00 des affaires les plus avantageuses qui aient été faites jusqu'ici, soit par la ville de Paris, soit par entreprise particulière.
$ VI. con NsÉQu ENCEs. — AVANTAGES PRÉSENTS ET ÉVENTUALITÉS FUTURES DU NUUVEL EMPLACEMENT DES HALLES CENTRALES, DANS LA CITÉ, 19 Marché aux fleurs. —L'exécution de notre projet néces- site le déjlacement du Marché aux fleurs de la Cité; — nous
“pensons qu'il serait convenablement reporté dans la place Dauphine et sur Les deux quais latéraux, si mieux n'aime l'autorité le porter sur l’ancien Marché aux Veaux, où il alternerait avec la Halle aux Cuirs; les marchands et les fleurs scraieni d'ailleurs, sur ces emplacements, mieux abrités des vents, de la poussière et de l'ardeur du soleil. 2 Ensemble des Halles centrales. — Au point de vue artistique, el sous celui sanitaire, dans aucun autre emplacement que celui proposé de la Cité, les Halles n’auront plus d'air el d'espace, et ne produiront un meilleur effet comme monument d'ensemble;— visible d'aspect sur tous les quais de la Seine, et dégageant définitivement les magnifiques mo- ee seulement, ma Roze, DISPONIBLE. ete LITRES ct annexes ER SURFACES Report. . . . . 600, 0Df. la revente en gros, à raison de O fr. 95 ce. seulement le mètre superficiel par jour, soit pour l’année environ 90 fr., le produit anuuel en serait de. . . . . . . . . . . . 1.530, 00 Les deux étages en élévation au pourtour des trois pavillons comportent chacun 230 LOGEMENTS, pouvant être portés à 400 par la construction de deux grande</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>one RO N 
Ÿ NY 
| 
} 4 f 
‘ 
! F0 \ RER \i = 7 }7 LEE, 2 TRlil Nes CS Lun 
à A 2) . ue NS 7777 REIN RANK LR 
ï 7 5 IS 
Ÿ VE A 7 7772277 mi RTE A oi D Ce 
Ÿ 
Î£ co. N Chow e C Li ve 7 d des 
ÿ 
à. w LPuute toc nd que Les Û a ni Lens Dis pouibles p nur Le À. Capo pui alrone les ; DOTE fe D à3 “ oj ed de L'Ao ua ots how. v f,
ÿ ateute ue rot »l LE TAN fl v àAUig rechfiealion ÿ neue mmd/il Lou vérliuée NI 6 \ June. toux) © ind
»
© Nouvelles LAUXbo ee HCaflco SS : Geinte tite L ne,  latre + Dur : 
À a i\ nr . Lo LEG ENDE 
ïur 
È TT déritrn : seit | de l'Hrrhrerihe,  jt i dent 
| 4 J4 Jai UT. de L'Hrdaves fiche Pl LEVu 2 
| 
! Lith Onrbak pas de Phares, se D PAGE AE en 9 numents : — de Notre-Dame, du Palais de Justice et de la } actuelles étant plutôt.à remblayer qu'àbaisser, .afin d'éviter Sainte-Chapelle ;— ces monuments, ainsi démasqués sur tous les hautes eaux, {out en passant dans des, petits tunnels à les poinis, des masures et des rues irrégulières qui les avoisinent, feront. de la Cité un des plus ntiles et des plus magnifiques quartiers de Paris. D'un autre côté, cet emplacement offre pour les Halles une immense surface, d'accès facile, et centralement situé pour les arrivages de tous côtés, — soit par eau, — soit par Les deux quais, — par les barrières du Trône, du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, Poissonnière, Montmartre, Samit-Honoré; celles de Fontainebleau, Saint-Jacques, d'Enfer, du Maine, et.de Sèvres, —toutes reliées au centre de Paris par de grandes voies continues dans leur parcours, et auxquelles il faut espérer que l'on donnera encore un magnifique auxiliaire, pa le prolongement du boulevard de Sirasbourg,— sinon jusqu'à labarrière d'Enfer,—au moins jusqu'aux quais, où il rencontrera nos Halles projeiées, qui se trouveraient en quelque sorte au centre des quatre points cardinaux de. fa eapitale. 99 Asnélioralion 
évidence des quartiers que l’édilication voisins. — f] est de £oute des falles centrales dans la Cité construire sous les ponts. Cette voie ferrée, dont le uivellement est naturellement tracé par la rencontre du: chemin de fer de ceinimre avec la Seine, en aval comme en amont, considérée aussi.sous.le rapport de Ia viabilité générale, pourrait faire commumiquer au centre de Paris, sans inconvénient pour l’intérieur dela capitale, le grand réseau des chemins de fer français : — elle achèverait enfin de dégager Paris des voitures de, gros iransport qui obsiruent la plupart des rues transversales, aux heures de départ et d'arrivée simultanées des voilures de denrées.
&amp; VII. onsenvarions SUR LE MODE D'EXÉCUTION DE CE DOUBLE PROJET. 
‘ La ville de Paris, depuis environ deux ans, A, par ses nom- broux percements de rues, provoqué el motivé d'immenses travaux de reconstruction de maisons. Combien de ces maisons auront été érigées sur des plans apportera ün élément puissant d'amélioration et même de richesse : — pour l'ile Saint-Louis, —le quartier neuf en construction au quai de la Tournelle, —et surtout pour l'ensemble de la riv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>qui produiront d'autant moins qu’elles seronit trop:
‘pour que tous les services y soient établis sans confusion ; monamentalement construites ; — non que nous preposions: où elfe: imposerait ses. . Mesquine, Quel autre emplacement peut, mieux que la Cité, résoudre le problème st nettement posé par M. Lanquetin?
Ær d'ailleurs, en ce qui touche le- quartier des Halles acivelles, il nous paraît juste, de faire également observer que kes vieilles maisons de ce quarticrexistaient encore à célte épo- que (1845) ec que la rue de Rivoli, —non-seulement, n'existait que sur le papier, — mais encore, que son tracé était autre que celui mis en ce moment à exécution. — Gés faits, selon
“ous, méritent bien quelque attention ! La rive droite ne peut avoir, même daus son intérêt partieulier, la prétention de tout envahir ou accaparer. 
© Mais, d'un autre côté, la rive gauche qui n'a cessé de réelamier contre l'envahissement de larive droite ; —mais le presque délaissement, comme amélioration de File Saint-Louis: 
—mais l'oubli, au même point de vue, du quartier du Marais ; 
— mais enfin, l'état fangeux de tout ce qui resie du quartier de la Cilé; — tout cela constituait, — à cette. époque comme aujourd’hui, — des intérêts d'actualité incessante, et sollicitait l'attention de nos édiles; — cependant, après de 
| nombreuses conférences, ces messieurs décidèrent pourtant, que les Halles resteraient dans leur quartier, comme étant le 4 e TROISIÈME Soit que l’on décrive au préseut un ecrcle langent au muractuel d'enceinte, soit que ce cercle, dans un avenir plus- ou moins éloigné, se rencontre avec les fortifications, la Cité est, en effet, levrai centre géométral de Puris.
#. En fûtil autrement, — ce qui n’est pas, — ce serait'une raison pour-nous de proposer de rapprocher les Halles cen-: trales des quartiers les moins riches de la capitale, et:qui entourent la (Cité, afin:de mettre à même la classe ouvrière-de s’approvisionver plus promptement, et au meilleur marché pos: sible ;—ajoutons queles maisons qu'il faudra exproprier pour l'établissement des Halles centrales sur son:vaste périmètre, «em respectant les grandes voies tracées pour l'isolement et l'arrivée de la cathédrale, déjà arrêtées: en principe par le Con:. scil municipal, sont, —ainsi qu'on le verra ci-après, —de fort peu de valeur. tier pourront, ainsi que notre projet le comporte, être ‘sur:
élevées de-deux étages d'habitation destinésà la -popmiation marchande; e’est, conne on le voit, un moyen très-naturel'de régénérerda population de La Cité ; —-quine comprend de suite queie fleuve entourant la Cité doit servir à lassaimissement, et, au besoin, à l’approvisionnement des Faz Les CENTRALES. comme on Îe verra ci-après à la description de notre projet. visionnement.
' D'un autre côté, nous ajouterons : qu’au point de vue de salubrité, — malgré l'abondance de l'eau et la surveillance QUELQUES MOTS SUR EES PROJETS CONNUS les Halles centrales, ainsi 
—JOREAU, — CH. placées, sent trop éloignées de la Seine, du fleu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, couvrirait environ 22, 00. mètres.de cette surface, ce qui est certainement insuffisant, même à ce jour; 38, 00 mètres .seut, et qui sera indispensable dans. l'avenir, pour recevoir l'immense quantité de voitures apportant chaque jour les aussi environ, restant seulement libres pour et le stationnement. la circulation -&amp; proxhnité de celte île, qui y est reliée par.onze ponts, nous: du Châtelet; —les surfaces de ce deuxième projet seraient éga‘lement insuffisantes, et, comme celles du projet de MM. Bai- L'emplacement choisi par M. Horeau lui fournissait
“approvisionnements des Halles, — voitures obligées de :statiouner une partie de la matinée dans Paris; — cette situa- ‘24, 00 mètres de couvert et 26, 00 mètres de voies intétien exceptionnelle et centrale, indépendamment de la Gitéet. | ricures ou extérieures libres, y compris l'annexe de la place donne encore pour le stationnement des voitures : —des:quais bordant:la Seine sur les deux rives au nord et au midi, les quais de l’île Saint-Louis, plus souvent déserts qu'oceupés:;— les quais Napoléon et des Orfévres jusqu’au Pont-Neuf, —4e tout développantun: longueur de-plus de quarrei Lonèrres;ret présentant sur une largeur d'au moins sept mètres, pouvant, 8 anoyenne, être distraite de la sireulation..et offrant ame 
‘tard et’ Callet, elles ne pourraient recevoir d'extension pour: l'avenir, sans d'énormes sacrifices par Ta ville de Paris, pour de nouvelles expropriations. Voici un tableau résumant la comparaison des surfices fournies par les divers emplacements proposés pour là construstion de Halles centrales, pre 
” 
* Er  — SURFACE . TOTALE COUYERTES. 
À PROXIMITÉ. Baltard et Callet..| 22, 00" 58, 00 68, 00" Horeau........,,| 24, 00 26, 00 50, 00 père et fils.. { 55, 00 50, 00 405, 00 Dans l'ile de la Cité|Non compris les 40, 00m fournis par les deux rives de la Sene, comme il est dit plus haut, 
&amp; V. APPRÉCIATION DE LA DÉPENSE ET DES PRODUITS. Dépense. Les hâtiments de pourtour sont construits sur un étage souterrain indispensable au remisage des marchan- dises invendues et pouvant servir dans un temps donné, du côté des quais, et au moyen d’un chemin de fer dont nous . parlerons plus loin, à l’arrivage et au débarquement des denrées de toute espèce. Ces bâtiments de pourtour sont élevés d'un grand rez-dechaussée ot de deux étages carrés, avec comble en fer et en zinc; ils occupent une superficie totale d'environ 20, 00 mètres superficiels. 
| En estimant le prix de cette construction, en pierre, bri- ques, fer ou fonte, — construction dont La destination admet d'ailleurs plus de simplicité grandiose que d'ornementation de détails,-—à la somme de 400 Francs PAR MÈTRE SUPERFICIEL, la dépense serait d'environ. . . . . . . Les 55, 00 mètres superficicis restantseront simplement couverts en vitrages avec chaîneaux en zine, sur combles en fer et po- 8, 00, 00 f. Ce qui donne pour l'ensemble de la con- struetion A quoi, eee lance,  ete. ajoutant pour frais de surveil. . . Les parties couvertes intérieures </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ilication voisins. — f] est de £oute des falles centrales dans la Cité construire sous les ponts. Cette voie ferrée, dont le uivellement est naturellement tracé par la rencontre du: chemin de fer de ceinimre avec la Seine, en aval comme en amont, considérée aussi.sous.le rapport de Ia viabilité générale, pourrait faire commumiquer au centre de Paris, sans inconvénient pour l’intérieur dela capitale, le grand réseau des chemins de fer français : — elle achèverait enfin de dégager Paris des voitures de, gros iransport qui obsiruent la plupart des rues transversales, aux heures de départ et d'arrivée simultanées des voilures de denrées.
&amp; VII. onsenvarions SUR LE MODE D'EXÉCUTION DE CE DOUBLE PROJET. 
‘ La ville de Paris, depuis environ deux ans, A, par ses nom- broux percements de rues, provoqué el motivé d'immenses travaux de reconstruction de maisons. Combien de ces maisons auront été érigées sur des plans apportera ün élément puissant d'amélioration et même de richesse : — pour l'ile Saint-Louis, —le quartier neuf en construction au quai de la Tournelle, —et surtout pour l'ensemble de la rive gauche, dont les quartiers ont toujours quelque et sous Fa conduite d'architectes pouvant justifier ee titre! — Très-peu ; — cela est triste à dire, mais cela: est pourtant haut avee le Marché aux fleurs, probablement reporté sur temps. vrai... Cependant, il faut qu'on sache que Paris renferme au moins chose à gagner en population et en bien-être, lorsque ceux de : DO0 anemirecres pourvus de patentes, et plus de 2, 00 entrepreneurs capables et honnêtes, également patentés, mais qui . la rive droite ne peuvent jamais perdre de leur prospérité. sont complétement étrangers aux travaux qui s’exécutent en 4° Centralisation des grands marchés d'approvisionnement ce Moment. de Paris.—Nous ferons aussi observer que notre projel con La raison en est fort simple ec facile à expliquer; la voici : linue, sinon complète ectie centralisaion réclle des grands La majeure partie des consirnetions qui s'élèvent en ce marchés de Fa capitale. résultant de leur groupement sur des emplacements spacieux quoiqu'à proximité, et sitnés sur les moment dans la capitale est faite par des entrepreneurs-spéeulateurs, qui, suivant Pusage reçu aujourd'hui, trouvent condeux rives de la Scine ; ce sont, en effet, sur la rive droite : les Grenicrs d'abondanee, Les bois et charbons:; — et sur la venable économiser les honoraires d'nn architecte, —ce qui, rive gauche : — l'Entrepôt des vins, le Marché à la volaille. disons-le, justifie probablement le grand nombre de procès en mal-façons, dont les tribuñaux ont à s’oceuper depuis longet la Halle aux cuirs, qui sera ainsi que nous l'avons dit plus emplacement du Marché aux veaux. 5° Chemin de fer transversal d'arrivée (*). — Enfin, nous devons noter la possibilité, suivant avenir rapproché, nous, de doter, dans un Lous ces marchés et les Halles centrales, 
— indépendamment de Ja voic fluviale et des deux quais qui la bordent,—de l'établissement de deux voi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> salubrité de nos Halles sera com- plète; — chaque travée de ecs combles présenterait à sa partie supérieure un petit pavillon relevé, laissant de chaque côté, au-dessus des pentes de La partie basse de ces combles un grand espace servant à renouveler l'air intéricur e£ pouvant se fermer par des châssis mobiles. , . L'ensemble du grand couvert de nos Halles, occupant une longueur de 400 mètres sur 150 mètres de lurgeur, 
à son grand axe placé parallèlement à celui de la Cathédrale et joignant celui de la grande cour du Palais de Justire; — en respectant l'existence des rues transversales d’Arcole eu de la Cité, tout en modifiant leur tracé, que nous plaçons parallèlement à La facade de Notre-Dame; —cet ensemble des bâtiments se trouve divisé symélriquementen trois pavillons séparés par deux grandes voies ou rucs aussi couvertes, et de chacune 20 mètres de largeur.
| Nous avons donné aux deux pavillons extrêmes une forme demi-eireulaire, afin de faciliter la circulation, soit devant le Palais de Justice, soit à l'extrémité de Notre-Dame, dont le Barillerie et quelques maisons sur les rues de Constantine et chevet reste ainsi complétement démasqué sur les deux rives;
— en outre, cette disposition permet, en couvrant en vilrages les deux rues transversales, de les réserver à la circula- de la Cité, que de masures de fort peu de valeur, comme tion intérieure des Halles, ainsi complétement place du Palais-de-Justiece, ne se composent, sauf la rue de Fa con- isolées et dé- struction et comme location. La valeur moyenne de l’ensem- gagées des passages de voitures et de piétons traversant l'île de la Cité, ee qu'ils pourront faire sans trop s’éearter de leur route, en tournant les deux pavillons extrêmes. Afin d'utiliser,  sous le rapport de Phabitation, Les grands terrains employés à la construction des Halles, et pour don- 18, 00, 00 rraxcs, ner à ces dernières un aspect plus monumental, il nous a paru ble de ces propriétés ne 400 vrrancs par mèlre rains compensés, ce qui tres superficiels, une saurait donc dépasser, selon nous, superficiel, eonstruetions €t terferait supposer, pour les 46, 00 mèdépense totale d'expropriation de somme qui serait largement eouverte 
“par le produit de la vente des terrains libres de l'emplacement des anciennes Halles, que nous avons estimé, plus haut, à la somme de 22, 00, 00 Francs. Or, ilne saurait être douteux que la destruction complète des dernières ruelles étroires et fangeuses de la Cité, qui dèshonorent non-sculement les magnifiques monuments de cette ile, mais encore toute la capitale, doit être faite, sinon ac- tuellement, au moins, dans l'avenir; — par la combinaison proposée, celte utile mesure recevrait immédiatement son exé- nécessaire de fermer chacune des trois travées composant le couvert des Halles par des bâtiments élevés de deux étages carrés sur rez-de-chaussée; — ce dernier serait élevé de huit mètres au-dessus du sol de plein pied avec les trottoirs, et distribué en grandes galeries fermées par des arcades sur les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> N RQ À KR N 
À KT 
| KR NN N RAR D ne NS k \ N KI \ K KK \ Sue &gt; 
À N 
à 
Ÿ REC S
À 
’ \ NÀ 
} EEE e SN . 
ù
« 
+ 
° T HO T T L de VILLE TER NS NC RS n . NT RARE NT RER Chaälelel 
À KR A
À QRRAQAN 
ù ; NN Place du Mig perte. ji
| 
| hi : 
” L 
î tq tue U 
£ÿ. o es en 
| . - w : 7 
é RE F / 7 one RO N 
Ÿ NY 
| 
} 4 f 
‘ 
! F0 \ RER \i = 7 }7 LEE, 2 TRlil Nes CS Lun 
à A 2) . ue NS 7777 REIN RANK LR 
ï 7 5 IS 
Ÿ VE A 7 7772277 mi RTE A oi D Ce 
Ÿ 
Î£ co. N Chow e C Li ve 7 d des 
ÿ 
à. w LPuute toc nd que Les Û a ni Lens Dis pouibles p nur Le À. Capo pui alrone les ; DOTE fe D à3 “ oj ed de L'Ao ua ots how. v f,
ÿ ateute ue rot »l LE TAN fl v àAUig rechfiealion ÿ neue mmd/il Lou vérliuée NI 6 \ June. toux) © ind
»
© Nouvelles LAUXbo ee HCaflco SS : Geinte tite L ne,  latre + Dur : 
À a i\ nr . Lo LEG ENDE 
ïur 
È TT déritrn : seit | de l'Hrrhrerihe,  jt i dent 
| 4 J4 Jai UT. de L'Hrdaves fiche Pl LEVu 2 
| 
! Lith Onrbak pas de Phares, se D PAGE AE en 9 numents : — de Notre-Dame, du Palais de Justice et de la } actuelles étant plutôt.à remblayer qu'àbaisser, .afin d'éviter Sainte-Chapelle ;— ces monuments, ainsi démasqués sur tous les hautes eaux, {out en passant dans des, petits tunnels à les poinis, des masures et des rues irrégulières qui les avoisinent, feront. de la Cité un des plus ntiles et des plus magnifiques quartiers de Paris. D'un autre côté, cet emplacement offre pour les Halles une immense surface, d'accès facile, et centralement situé pour les arrivages de tous côtés, — soit par eau, — soit par Les deux quais, — par les barrières du Trône, du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, Poissonnière, Montmartre, Samit-Honoré; celles de Fontainebleau, Saint-Jacques, d'Enfer, du Maine, et.de Sèvres, —toutes reliées au centre de Paris par de grandes voies continues dans leur parcours, et auxquelles il faut espérer que l'on donnera encore un magnifique auxiliaire, pa le prolongement du boulevard de Sirasbourg,— sinon jusqu'à labarrière d'Enfer,—au moins jusqu'aux quais, où il rencontrera nos Halles projeiées, qui se trouveraient en quelque sorte au centre des quatre points cardinaux de. fa eapitale. 99 Asnélioralion 
évidence des quartiers que l’édilication voisins. — f] est de £oute des falles centrales dans la Cité construire sous les ponts. Cette voie ferrée, dont le uivellement est naturellement tracé par la rencontre du: chemin de fer de ceinimre avec la Seine, en aval comme en amont, considérée aussi.sous.le rapport de Ia viabilité générale, pourrait faire commumiquer au centre de Paris, sans inconvénient pour l’intérieur dela capitale, le grand réseau des chemins de fer français : — elle achèverait enfin de dégager Paris des voitures de, gros iransport qui obsiruent la plupart des rues transversales, aux heures de départ et d'arrivée simultanées des voilures de denrées.
&amp; VII. onsenvarions SUR LE MODE D'EXÉCUTION DE CE DOUBLE PROJET. 
‘ La ville de Paris, depuis environ deux ans, A, par ses nom- broux percements de rues, provoqué el motivé d'immenses tr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Chapelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 
} EEE e SN . 
ù
« 
+ 
° T HO T T L de VILLE TER NS NC RS n . NT RARE NT RER Chaälelel 
À KR A
À QRRAQAN 
ù ; NN Place du Mig perte. ji
| 
| hi : 
” L 
î tq tue U 
£ÿ. o es en 
| . - w : 7 
é RE F / 7 one RO N 
Ÿ NY 
| 
} 4 f 
‘ 
! F0 \ RER \i = 7 }7 LEE, 2 TRlil Nes CS Lun 
à A 2) . ue NS 7777 REIN RANK LR 
ï 7 5 IS 
Ÿ VE A 7 7772277 mi RTE A oi D Ce 
Ÿ 
Î£ co. N Chow e C Li ve 7 d des 
ÿ 
à. w LPuute toc nd que Les Û a ni Lens Dis pouibles p nur Le À. Capo pui alrone les ; DOTE fe D à3 “ oj ed de L'Ao ua ots how. v f,
ÿ ateute ue rot »l LE TAN fl v àAUig rechfiealion ÿ neue mmd/il Lou vérliuée NI 6 \ June. toux) © ind
»
© Nouvelles LAUXbo ee HCaflco SS : Geinte tite L ne,  latre + Dur : 
À a i\ nr . Lo LEG ENDE 
ïur 
È TT déritrn : seit | de l'Hrrhrerihe,  jt i dent 
| 4 J4 Jai UT. de L'Hrdaves fiche Pl LEVu 2 
| 
! Lith Onrbak pas de Phares, se D PAGE AE en 9 numents : — de Notre-Dame, du Palais de Justice et de la } actuelles étant plutôt.à remblayer qu'àbaisser, .afin d'éviter Sainte-Chapelle ;— ces monuments, ainsi démasqués sur tous les hautes eaux, {out en passant dans des, petits tunnels à les poinis, des masures et des rues irrégulières qui les avoisinent, feront. de la Cité un des plus ntiles et des plus magnifiques quartiers de Paris. D'un autre côté, cet emplacement offre pour les Halles une immense surface, d'accès facile, et centralement situé pour les arrivages de tous côtés, — soit par eau, — soit par Les deux quais, — par les barrières du Trône, du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, Poissonnière, Montmartre, Samit-Honoré; celles de Fontainebleau, Saint-Jacques, d'Enfer, du Maine, et.de Sèvres, —toutes reliées au centre de Paris par de grandes voies continues dans leur parcours, et auxquelles il faut espérer que l'on donnera encore un magnifique auxiliaire, pa le prolongement du boulevard de Sirasbourg,— sinon jusqu'à labarrière d'Enfer,—au moins jusqu'aux quais, où il rencontrera nos Halles projeiées, qui se trouveraient en quelque sorte au centre des quatre points cardinaux de. fa eapitale. 99 Asnélioralion 
évidence des quartiers que l’édilication voisins. — f] est de £oute des falles centrales dans la Cité construire sous les ponts. Cette voie ferrée, dont le uivellement est naturellement tracé par la rencontre du: chemin de fer de ceinimre avec la Seine, en aval comme en amont, considérée aussi.sous.le rapport de Ia viabilité générale, pourrait faire commumiquer au centre de Paris, sans inconvénient pour l’intérieur dela capitale, le grand réseau des chemins de fer français : — elle achèverait enfin de dégager Paris des voitures de, gros iransport qui obsiruent la plupart des rues transversales, aux heures de départ et d'arrivée simultanées des voilures de denrées.
&amp; VII. onsenvarions SUR LE MODE D'EXÉCUTION DE CE DOUBLE PROJET. 
‘ La ville de Paris, depuis environ deux ans, A, par ses nom- broux percements de rues, provoqué el motivé d'immenses travaux de reconstruction de maisons. Combien de ces maisons auront été érigées sur des plan</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Baltard et Callet qui sortit victorieux de la lutte. 
— Hélas ! ce succès aura été de courte durée ; mais, en con- science, la faute en chitectes, hommes doit-elle 
être de talent attribuée à ces deux ar- sans conteste ; — non, certai- nement, puisque leur projet avait été adopté! On ne peut nier que MM. Baltard et Callet, chargés de pro- jeter des Halles centrales, alors que la ville voulait utiliser les emplacements de ses marchés, ne pouvaieut guère choisir d'autres terrains, ce qu’ils firent. Par leur plan général, ils reliaient, en quelque sorte, la Halle au Blé, ainsi que le marché des Innocents, à leurs con- structions neuves ; — mais si d'une part, ils avaient compris que la rue Saint-Denis et celle de Rambuteau étaient réelle- ment de grandes artères d'encadrement; d'un autre côté, ils négligeaient de venir jusqu’à la rue Saint-Honoré, autre grande artère primordiale et plus importante, en ce qu'elle est des- servie par les rues de l’Arbre-Sec et du Roule, joignant aussi le Pont-Neuf, non moins nécessaire à l'arrivée et au service des Halles que les rues Sain{-Denis et de Rambuteau. Que la construction du nouveau pavillon des Halles centrales ne présente pas un aspect satisfaisant; que sa construction pa- raisse lourde et soit réellement trop coûteuse ; que les dispo- positions intérieures ne soient pas d'une appropriation heu reuse, au point de vue de économie et de l'arrivée : —toutcela est certainement fort regrettable, quant anx dépenses fai- tes, mais cela peut être utile à quelque chose. — Et, en cffet, si, sans vouloir rien de mesquin et indigne d'une grande ville comme Paris, on reconnait, — tardivement peut-être, — abaissements motivés par celui de la rue de Rivoli à cet en- droit, — constituent certainement, avec le passage des
égouts, des obstacles invincibles; — et expliquent en effet, pourquoi MM. Baltard et Callet ont élevé le sol du rez-de- chaussée du pavillon en construction des six ou huit marches si fortement critiquées. Les deux autres projets n’ont pas davantage trouvé grâce devant l'autorité. Celui de M. Ch. Duval, qui est sur une plus grande échelle, la reproduction du plan de la Halle au Blé, est placé sur l'axe de ladite Halle, entre la rue Saint-Denis et celle Saint-Honoré:; 
— il s'éloigne trop de la Seine, nécessite des démolitions nombreuses, surtout dans la rue de Rambutcau, aujourd'hui en valeur, et n'a d’arrivée principale que par une rue projetée devant aboutir au quai de la Mégisserie, entre le Pont-au Change et le Pont-Neuf.—En un mot, ce projet est trop circonserit, et il aurait eu pour résultat d'interrompre sérieusement la circulation nombreuse venant des rues Montmartre, Coquillière, Montorgueil et Rambuteau. Le projet de M. Pigeory était peut-être plus rationnel ; —il plaçait les Halles entre le Pont-Neufet le Pont-au-Change, sur Je quai de la Mégisser ; —l’ensemb iele des bâtiments des Halles était borné par la rue de Rivoli, la place du Châtelet et la rue de la Monnaie. Nous sommes portés à croire que l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>même à ce jour; 38, 00 mètres .seut, et qui sera indispensable dans. l'avenir, pour recevoir l'immense quantité de voitures apportant chaque jour les aussi environ, restant seulement libres pour et le stationnement. la circulation -&amp; proxhnité de celte île, qui y est reliée par.onze ponts, nous: du Châtelet; —les surfaces de ce deuxième projet seraient éga‘lement insuffisantes, et, comme celles du projet de MM. Bai- L'emplacement choisi par M. Horeau lui fournissait
“approvisionnements des Halles, — voitures obligées de :statiouner une partie de la matinée dans Paris; — cette situa- ‘24, 00 mètres de couvert et 26, 00 mètres de voies intétien exceptionnelle et centrale, indépendamment de la Gitéet. | ricures ou extérieures libres, y compris l'annexe de la place donne encore pour le stationnement des voitures : —des:quais bordant:la Seine sur les deux rives au nord et au midi, les quais de l’île Saint-Louis, plus souvent déserts qu'oceupés:;— les quais Napoléon et des Orfévres jusqu’au Pont-Neuf, —4e tout développantun: longueur de-plus de quarrei Lonèrres;ret présentant sur une largeur d'au moins sept mètres, pouvant, 8 anoyenne, être distraite de la sireulation..et offrant ame 
‘tard et’ Callet, elles ne pourraient recevoir d'extension pour: l'avenir, sans d'énormes sacrifices par Ta ville de Paris, pour de nouvelles expropriations. Voici un tableau résumant la comparaison des surfices fournies par les divers emplacements proposés pour là construstion de Halles centrales, pre 
” 
* Er  — SURFACE . TOTALE COUYERTES. 
À PROXIMITÉ. Baltard et Callet..| 22, 00" 58, 00 68, 00" Horeau........,,| 24, 00 26, 00 50, 00 père et fils.. { 55, 00 50, 00 405, 00 Dans l'ile de la Cité|Non compris les 40, 00m fournis par les deux rives de la Sene, comme il est dit plus haut, 
&amp; V. APPRÉCIATION DE LA DÉPENSE ET DES PRODUITS. Dépense. Les hâtiments de pourtour sont construits sur un étage souterrain indispensable au remisage des marchan- dises invendues et pouvant servir dans un temps donné, du côté des quais, et au moyen d’un chemin de fer dont nous . parlerons plus loin, à l’arrivage et au débarquement des denrées de toute espèce. Ces bâtiments de pourtour sont élevés d'un grand rez-dechaussée ot de deux étages carrés, avec comble en fer et en zinc; ils occupent une superficie totale d'environ 20, 00 mètres superficiels. 
| En estimant le prix de cette construction, en pierre, bri- ques, fer ou fonte, — construction dont La destination admet d'ailleurs plus de simplicité grandiose que d'ornementation de détails,-—à la somme de 400 Francs PAR MÈTRE SUPERFICIEL, la dépense serait d'environ. . . . . . . Les 55, 00 mètres superficicis restantseront simplement couverts en vitrages avec chaîneaux en zine, sur combles en fer et po- 8, 00, 00 f. Ce qui donne pour l'ensemble de la con- struetion A quoi, eee lance,  ete. ajoutant pour frais de surveil. . . Les parties couvertes intérieures étant louées pour la moitié de la surface, l'autre 2, 0, 00 f. 10, 00, 00 11, 00, 00 600, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e faces de ce beau monument, dont les auteurs origides grandes voies intérieures de Paris, aussi importante au naires, Pierre Lescot et Jean Goujon, nous semblent devoir, moins que les rues Saint-Denis, Saint-Martin et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolongement de la rue de Rambuteau élargie arrêtée comme Ja rue Montorgucil par les Halles, — finir à la devant Saint-Eustache, et celui des rues des Bourdonnais rue de Rambuteau, débouchédéjà trop important parlui-même, Tirechape, jusqu’à cette première voie, complètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toiles et aux draps, — si près de la Bourse et du l'alais-Royal, — serait sans nul doute peuplé d'hôtels et recherché par les étrangers, ce quinous a engagé, sur la demande des commerçants et des maîtres d'hôtels, de projeter un théâtre sur la rue de Rivoli et Ja place Saint-Jacques, près celle du Châtelet. En présence de la valeur importante et réelle des terrains de ces quartiers, et de l'emplacement lui-même, fort recher- pour former la jonction de la rue Montmartre avec celles Saint Denis, Saint-Martin et de Rivoli. La rue Montmartre, ainsi prolongée, jusqu'à l1 rue de Rivoli, et aboutissant à la nouvelle place de la tour Saint-Jac- ques, traverse le marché des fnnocents, qui doit dans tous les cas disparaître, — et vient rejoindre là rue Saint-Denis, à la rencontre de’la rue des Lombards et de celle Saint-Honoré, dont on rectifierait le tracé à ect endroit, pour la faire aboutir en ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce ccrlain que la ville de Paris,
— même verture des rues, entre le marché des Innocents, et les rues de la Ferronnerie el Sainte-Opportune; les propriétés à démolir sont, pourla plupart, de peu 
à cet endroit, de valeur, et, d’ailleurs, l'im- portance du sacrifice à faire ne pourrait être discutée, en présence d’une amélioration nécessaire, indispensable même, 
à l’ensemble de voies de cireulation aussi suivies que celles ny précitées, sans en excepter, bien entendu, les rues Rambu(") Le Poni-Neuf, — le Pont-au-Change, — le pont Notre-Dame, — le pont d'Arcole, — le pont Louis-l'hilinpe, — le pont de l'Archevêché, — le pont de la Cité, — le pont de l'Hôtel-Dieu, -- le Petit-Pont, — et le pont Saint Michel; — ces voies naturelles et rapprochées ant encore, comme auxiliaire</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>1</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Nouveau projet de halles centrales dans la Cité, avec création d'un beau quartierdir les Innocents sur l'emplacement des {...] Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica Roze, Henry. Auteur du texte. Nouveau projet de halles centrales dans la Cité, avec création d'un beau quartierdir les Innocents sur l'emplacement des halles actuelles/ par MM. Roze (Henry)... et
À. Roze fils... 1853. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978: - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr / Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conservés dans les biblioth</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>6</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> CRÉATION 
#\ DIT SUR LA CITÉ, D'UN BEAU DES INNOCENTS L'EMPLACEMENT DES HALLES QUARTIER ACTUELLES, PAR ROZE 
(HENRY), Architecte-expert, ET A. ROZE FILS, architecte, tugénieur civil, ancien éléve de Pécole centrale La CITÉ est, en effet, le vrai ce NTRE géométral de Paris ...., Notre projet, mis immédiatement à exécution, permettrait aux visiteurs étrangers, lors de l'Exposition universeile de 1555, d'admirer des deux points les plus extrêmes de la capitale, le magnifique aspect formé par les nombreux monuments décorant les deux rives de la Seine. PARIS AU CABINET DES AUTEURS, 50, RUE DE CLIC HY.
—+ 1853 Ru es ma Le 
{ T 
À. 
|
à sd FR ee E MM. é! cr 2 LA, SOMMAIRE. Jrrropucrion. Premins PROrosi TION. — Doil-il y avoir à Paris des Halles centrales? Eteuxrimg proposition. — La nécessité des Halles centrales admise, l'emplacemeni actuel est-il bien choisi ? Duval et F. Pigcory.
— Description de noire projet.
— Description particulière et devis estimatits. 
—
—
— .—,
—
—
— quartier des Innocents. Frais d'expropriation de Hi Cité. Détails des surfaces. Comparaison avre celles des autres projets. Appréciation de la dépense et du produit. Conséquences, Avantages présents, —- éveultualités futures pour les Halles dans la Cité, Observations sur le mode d'exécution de ce double projet, em) 
— Nouveau on Tuoisiine rrorosrrion.—Le quartier de la Cité, plus au centre de Paris, n’est-il pas Pemplacemient naturel ?
|
— Quelques mots sur les projets connus de MM. Baltard et Gullet,— Horeau,— Ch, Curc Lugion. 
£. 
|. 3 Be 7 
|:| 
à F NOUVEAU PROJET 4 
“ ALLES CENTRA Sepeasertnnmnareurr otre NIET DANS AVEC LA CRÉATION CITÉ D'UN BEAU QUARTIER DIT DES INNOCENTS, L'EMPLACEMENT RER ER EL RAR AT ET SUR DES HALLES ACTUELLES, PAR MM. ROZE 
(HENRY), Architcete-expert, ET 
À, ROZE LD FILS, QE architecte, ingénieur civil, ancien élève de l'Ecole centrale. 
— are han ..... La Ciré est, en effet, le vrai centre géométral de Paris... Notre projet, mis immédiatement à exéculion, permettrait aux visiteurs étrangers, lors de l'Exposition universelle de 1355, d'admirer, des deux points les plus extrêmes de la capilale, le magnifique aspect formé par les nombreux monuments décorant les deux rives de la Seine. La suspension des travaux du pavillon-modèle des Halles centrales fait naître tout naturellement les propositions suivant{es : . Lssw Lou le Rene ne De US 4° Doit-il y avoir des Halles centrales? 20 La nécessité des Halles centrales admise, l'emplacement actuel est-il bien choisi au triple point de vue de la cen- UK tralisation, de la salubrité et de la circulation publiques devant entourer les Halles centrales? En d’autres termes, les vastes dans les voies et beaux terrains aujour- d’hui déblayés par l'expropriation, et compris dans le péri- mètre formé par les rues Saint-Honoré, Saint-Denis, Rambu- Nous allons successivement tions, et démontrer ensuite, par les avantages devantrésulter, — projet, — au moins du principe centrales dans la Cité, et examiner ces trois proposides chif</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ination. Nous ne voulons pas avoir raison contre ce que l’on appelle tout le monde; — seulement, qu'il nous soit permis de dire incessante de L'administration, — des Halles 
à ponnunnene done avant 
“és lieux circonvoisins. » de faire les constructions 
{i meme 
“nfin, que le stationnement des voilures puisse:se faire dans ae Be BR 6 
&amp; 
à 
À ni sur un point decommumeation ce fut le projet de MM. Baltard et Callet qui sortit victorieux de la lutte. 
— Hélas ! ce succès aura été de courte durée ; mais, en con- science, la faute en chitectes, hommes doit-elle 
être de talent attribuée à ces deux ar- sans conteste ; — non, certai- nement, puisque leur projet avait été adopté! On ne peut nier que MM. Baltard et Callet, chargés de pro- jeter des Halles centrales, alors que la ville voulait utiliser les emplacements de ses marchés, ne pouvaieut guère choisir d'autres terrains, ce qu’ils firent. Par leur plan général, ils reliaient, en quelque sorte, la Halle au Blé, ainsi que le marché des Innocents, à leurs con- structions neuves ; — mais si d'une part, ils avaient compris que la rue Saint-Denis et celle de Rambuteau étaient réelle- ment de grandes artères d'encadrement; d'un autre côté, ils négligeaient de venir jusqu’à la rue Saint-Honoré, autre grande artère primordiale et plus importante, en ce qu'elle est des- servie par les rues de l’Arbre-Sec et du Roule, joignant aussi le Pont-Neuf, non moins nécessaire à l'arrivée et au service des Halles que les rues Sain{-Denis et de Rambuteau. Que la construction du nouveau pavillon des Halles centrales ne présente pas un aspect satisfaisant; que sa construction pa- raisse lourde et soit réellement trop coûteuse ; que les dispo- positions intérieures ne soient pas d'une appropriation heu reuse, au point de vue de économie et de l'arrivée : —toutcela est certainement fort regrettable, quant anx dépenses fai- tes, mais cela peut être utile à quelque chose. — Et, en cffet, si, sans vouloir rien de mesquin et indigne d'une grande ville comme Paris, on reconnait, — tardivement peut-être, — abaissements motivés par celui de la rue de Rivoli à cet en- droit, — constituent certainement, avec le passage des
égouts, des obstacles invincibles; — et expliquent en effet, pourquoi MM. Baltard et Callet ont élevé le sol du rez-de- chaussée du pavillon en construction des six ou huit marches si fortement critiquées. Les deux autres projets n’ont pas davantage trouvé grâce devant l'autorité. Celui de M. Ch. Duval, qui est sur une plus grande échelle, la reproduction du plan de la Halle au Blé, est placé sur l'axe de ladite Halle, entre la rue Saint-Denis et celle Saint-Honoré:; 
— il s'éloigne trop de la Seine, nécessite des démolitions nombreuses, surtout dans la rue de Rambutcau, aujourd'hui en valeur, et n'a d’arrivée principale que par une rue projetée devant aboutir au quai de la Mégisserie, entre le Pont-au Change et le Pont-Neuf.—En un mot, ce projet est trop circonserit, et il aurait eu pour résultat d'interrompre sérieuse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> relierait par sa création les riches quartiers commerçants des rues Montmartre, elles se rattachent nécessai| de Rambuteau, Saint-Denis, des Lombards, de la Verrerie, de Rivoli, Saint Honoré et Coquillière, aujourd'hui complétement désunis par D'autre part, la rue du Roule ne saurait s’arrêter non plus l'agglomération des Halles; — en effet, l'éparpillement des avant d'aticindre Saint-Eustache, et il est convenable de marchands et marchandises autour de l'espace trop petit qui : réunir la Halle au Blé à la rue Saint-Denis par-une voie rectilileur est consacré, vient jouruellement encombrer tontes ces gne, dont la jonetion avec celle du Roule prolongée motive la voies, ce qui porte le plus grand préjudice aux commerçants ! formation d'une place circulaire, de quarante mètres de larétrangers au trafic des ITalles, et habitant ce quartiér, qui peut geur; — celle place présenterait un emplacement convenable
être appelé à devenir l’un des plus beaux de Paris. pour recevoir la fontaine des Innocents; la rencontre perpen L’artère principale de ce nouveau quartier est nécessairediculaire de ces deux rues permettrait une vue égale des ment le prolongement de la rue Montmartre, aujourd'hui l’une quatre faces de ce beau monument, dont les auteurs origides grandes voies intérieures de Paris, aussi importante au naires, Pierre Lescot et Jean Goujon, nous semblent devoir, moins que les rues Saint-Denis, Saint-Martin et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolongement de la rue de Rambuteau élargie arrêtée comme Ja rue Montorgucil par les Halles, — finir à la devant Saint-Eustache, et celui des rues des Bourdonnais rue de Rambuteau, débouchédéjà trop important parlui-même, Tirechape, jusqu’à cette première voie, complètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toiles et aux draps, — si près de la Bourse et du l'alais-Royal, — serait sans nul doute peuplé d'hôtels et recherché par les étrangers, ce quinous a engagé, sur la demande des commerçants et des maîtres d'hôtels, de projeter un théâtre sur la rue de Rivoli et Ja place Saint-Jacques, près celle du Châtelet. En présence de la valeur importante et réelle des terrains de ces quartiers, et de l'emplacement lui-même, fort recher- pour former la jonction de la rue Montmartre avec celles Saint Denis, Saint-Martin et de Rivoli. La rue Montmartre, ainsi prolongée, jusqu'à l1 rue de Rivoli, et aboutissant à la nouvelle place de la tour Saint-Jac- ques, traverse le marché des fnnocents, qui doit dans tous les cas disparaître, — et vient rejoindre là rue Saint-Denis, à la rencontre de’la rue des Lombards et de celle Saint-Honoré, dont </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ante et réelle des terrains de ces quartiers, et de l'emplacement lui-même, fort recher- pour former la jonction de la rue Montmartre avec celles Saint Denis, Saint-Martin et de Rivoli. La rue Montmartre, ainsi prolongée, jusqu'à l1 rue de Rivoli, et aboutissant à la nouvelle place de la tour Saint-Jac- ques, traverse le marché des fnnocents, qui doit dans tous les cas disparaître, — et vient rejoindre là rue Saint-Denis, à la rencontre de’la rue des Lombards et de celle Saint-Honoré, dont on rectifierait le tracé à ect endroit, pour la faire aboutir en ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce ccrlain que la ville de Paris,
— même verture des rues, entre le marché des Innocents, et les rues de la Ferronnerie el Sainte-Opportune; les propriétés à démolir sont, pourla plupart, de peu 
à cet endroit, de valeur, et, d’ailleurs, l'im- portance du sacrifice à faire ne pourrait être discutée, en présence d’une amélioration nécessaire, indispensable même, 
à l’ensemble de voies de cireulation aussi suivies que celles ny précitées, sans en excepter, bien entendu, les rues Rambu(") Le Poni-Neuf, — le Pont-au-Change, — le pont Notre-Dame, — le pont d'Arcole, — le pont Louis-l'hilinpe, — le pont de l'Archevêché, — le pont de la Cité, — le pont de l'Hôtel-Dieu, -- le Petit-Pont, — et le pont Saint Michel; — ces voies naturelles et rapprochées ant encore, comme auxiliaires, les ponts Marie et de la Tournelle. et le pavage en et les trottoirs, des tissus, il est exigeant
— l’ou- trouverait, par la revente particlle ou totale de l’ensemble’ de ces terrains, au moins en moyenne 500 eraxcs par mètre superficiel. Cette opération comporte, en terrains propres à coustruire, environ 50, 00 mètres superficiels. En atiribuant une dépense de 2, 00, 00 rrancs pour les frais d'expropriation des flots masquant la jonction des rues Monimartre, Saint-Honoré, Saint-Denis, (sans tenir compte encore de l'amélioration ainsi apportée aux rues Saint-Honoré et des Lombards, — amélioration qui devrait être considérée ‘ comme nécessaire en dehors de l'exécution de notre projet,) 6 — 
— on voit-que Îa ville de Paris retirerait, de l'ensemble de ces terrains, une somme nette d'environ 22, 00, 00 rranes. If va sans dire que la rue Saint-Homoré, s’élargissant sur 
ée point, relierait naturellement ce beau et nouveau quartier
àla rue de Rivoli, par celles Saint-Denis, du Roule e de l'Arbre-Sec. I y a là, comme on ie voit, et pour longtemps, d'immenses travaux à exécuter, travaux quine coûteraient rien ou fort peu de chose à la ville, et qui, dans tous les cas, produiront de-fortes sommes au fisc, — pour les droits de mutation par achat et la revente des terrains et des maisons, — </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>urface totale des trois pavillons avec les deux rues transversales les reliant, comme parties intégrantes et intermédiaires, présente un immense couvert d'environ l'ae- croissement inévitable de la population parisienne, unnombre beaucoup plus.considérable de vendeurs et d'acheteurs ; — on ne:saurait donc.trop laisser.à cet utile établissement toute.la facilité d'extension possible. 55, 00 mètres superficiels, percé au pourtour de seize grandes Or, l'emplacement: actuel les -resserre-dans: un quadrilatère: entrées de chacune huit mètres de largeur dans œuvre, sans: compter les 260 arcades donnant un accès immédiat du de- étroit, entouré d’une ccinture de maisons ‘infranchissable;
— l'ilot sur lequel:.ont été commencées les constructions des hors dans les galeries du pourtour. Comme annexe important etcontigu de cet immense centre Halles, d’après le projet de'MM. Baltard'et Callet, présente, entre les rues du Four, Rambuneau, Saint-Denis:et de la Friperic, avec le terrain du marché des Innocents:et celui 
“Napoléon, la grande rue Notre-Dame, et l'emplacement vide de la place du Châtelet comme annexes, une surface totale de de commerce, se présente autour de nos Halles une vaste superficie de terrains toujours libres, et fournie : par — le quai se trouvant derrière la cathédrale, c’est-à-dire environ 50, 00 mètres superficiels, qui, non-seulement serviront à Parrivéc de toutes les denrécs, mais pourront être encore occupés par les petits marchands qui entourent sans.cesse et inévitablement les Ilalles. En second lieu, comme second annexe lort utile au: pré- 60, 00 mètres, en ménageant, bien entendu, une:largeur de 10 mètres au pourtour, pour la eireulation:desrues:et-places désignées. . . Le projet de MM. Baltard et Collet, comprenant 12 pavillons, couvrirait environ 22, 00. mètres.de cette surface, ce qui est certainement insuffisant, même à ce jour; 38, 00 mètres .seut, et qui sera indispensable dans. l'avenir, pour recevoir l'immense quantité de voitures apportant chaque jour les aussi environ, restant seulement libres pour et le stationnement. la circulation -&amp; proxhnité de celte île, qui y est reliée par.onze ponts, nous: du Châtelet; —les surfaces de ce deuxième projet seraient éga‘lement insuffisantes, et, comme celles du projet de MM. Bai- L'emplacement choisi par M. Horeau lui fournissait
“approvisionnements des Halles, — voitures obligées de :statiouner une partie de la matinée dans Paris; — cette situa- ‘24, 00 mètres de couvert et 26, 00 mètres de voies intétien exceptionnelle et centrale, indépendamment de la Gitéet. | ricures ou extérieures libres, y compris l'annexe de la place donne encore pour le stationnement des voitures : —des:quais bordant:la Seine sur les deux rives au nord et au midi, les quais de l’île Saint-Louis, plus souvent déserts qu'oceupés:;— les quais Napoléon et des Orfévres jusqu’au Pont-Neuf, —4e tout développantun: longueur de-plus de quarrei Lonèrres;ret présentant sur une largeur d'au moins sept mètres, pouvant, 8 anoye</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tion, les 47, 00 mètres ainsi oceupés pour l'achat ct
À reporter. . . Enfin, le stationnement des voitures d'ap- provisionnement sur les voies publiques est assujetti à un droit dont le produit sera certainement, pour l’année, d'au moins . . . . Produit brut annuel . . . . . . . , . 80, 00 2, 60, 00 En déduisant, pour frais d'administration, d'entretien, ete., environ. . . . . . . ., 460, 00 Resierait un produit net annuel de . . . 2, 00, 00 a Ce produit, prélevé sur une vente annuelle et assurée d'au moins 441, 00, 00 rnancs 
(voir année 1841),
— suflirait à garantir certainement Îes frais de construction rait, certes, pour la ville de Paris, une Produit. Les galeries de pourtour comportent, avec la plus grande facilité possible de cireutañon, 450 travées de .5", 0 sur 5, 0, ce qui suppose environ 1, 00 races. En estimant le loyer de ces places à 400 Fr. pour l'une, par année, leur produit total serait de. 250, 00 
(estimés ci- pérer de la revente des terrains du nouveau quartier des Innocents, sur les frais d'expropriation de la Cité), et constitue- 500, 00 La dépense totale serait done de. . . . largeur, et pouvaut être loués 500 rrancs l'an chacun, ce sera eucore un produit de. . dessus à 41, 00, 00 rraxcs,—sans déduction du boni à es- 
‘téaux en fonte, le sol seulement recouvert en bitume.
| Celle seconde partic de construction des Halles occasionnerait une dépense d'environ sales dans Île pavillon du milieu. — Ces 250 logements, sains et spacieux, pourvus d'eau
à chaque étage, oceupantl’une des travées en 600, 00 des affaires les plus avantageuses qui aient été faites jusqu'ici, soit par la ville de Paris, soit par entreprise particulière.
$ VI. con NsÉQu ENCEs. — AVANTAGES PRÉSENTS ET ÉVENTUALITÉS FUTURES DU NUUVEL EMPLACEMENT DES HALLES CENTRALES, DANS LA CITÉ, 19 Marché aux fleurs. —L'exécution de notre projet néces- site le déjlacement du Marché aux fleurs de la Cité; — nous
“pensons qu'il serait convenablement reporté dans la place Dauphine et sur Les deux quais latéraux, si mieux n'aime l'autorité le porter sur l’ancien Marché aux Veaux, où il alternerait avec la Halle aux Cuirs; les marchands et les fleurs scraieni d'ailleurs, sur ces emplacements, mieux abrités des vents, de la poussière et de l'ardeur du soleil. 2 Ensemble des Halles centrales. — Au point de vue artistique, el sous celui sanitaire, dans aucun autre emplacement que celui proposé de la Cité, les Halles n’auront plus d'air el d'espace, et ne produiront un meilleur effet comme monument d'ensemble;— visible d'aspect sur tous les quais de la Seine, et dégageant définitivement les magnifiques mo- ee seulement, ma Roze, DISPONIBLE. ete LITRES ct annexes ER SURFACES Report. . . . . 600, 0Df. la revente en gros, à raison de O fr. 95 ce. seulement le mètre superficiel par jour, soit pour l’année environ 90 fr., le produit anuuel en serait de. . . . . . . . . . . . 1.530, 00 Les deux étages en élévation au pourtour des trois pavillons comportent chacun 230 LOGEMENTS, pouvant être porté</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e. marchandes diminuer de beaucoup l’intérieur. voies ferrées seraient peu coûteux, devant être presque nuls, Tes berges D'un autre côté, les entrepreneurs, bles, ne ruincuses consciencieux et Capa- peuvent ni ne doivent courir toutes les éventualités 64 atiichées fortement au litre d’entreprencurs- sous-{raitants, des entrepreneurs généraux ou spéculateurs. Voici, eu deux mots, ee qui a lieu; et, malgré l'extension des travaux de Jà capitale, pourquoi bon nombre d’architeetes capables et d'entrepreneurs honnêtes ne sont aujourd'hui que peu où point occupés. Est-Il juste de laisser subsister cet état de choses? Nous ne le pensons pas. Sans vouloir apporter aucun obstacle à la liberté du commerce et des transactions indusirielies, nous pensons qu’il serait facile et convenable d’ériger en principe que toute grande entreprise, comme celle que nous proposons, donnât l’exem- ple d’une meilleure répartition du travail. Ainsi, en ce qui touche la création de notre nouveau quar-  — tier des Innocents, voire même pour la construction 19 — Notre projet mis de nos Halles,—nous voudrions qu'une société fût formée entre des capitalistes, un grand nombre d'architectes, hommes prati- immédiatement à exécution, permettrait au moins pour partie aux visiteurs étrangers, lors de l'Exposition universelle de 1855, d'admirer des deux points les ques et de talent; comme aussi de plus d'entrepreneurs pos- plus extrêmes de fa capitale, te magnifique accès formé par Trois c En Ts à consiruire, — soit édifiée sur un plan fait conformément aux règles de l’art et de la bonne construction, CONCLUSION. sibles; que chaque maison, — et il doit ÿ en avoir plus de les nombreux monuments découvrant les deux rives de la Seine. 
— sous la surveillance et la direction d’uu architecte et d'un inspecteur, aux honoraires d'usage, loyaux et légaux. Ces maisons ainsi construites auraient au moins la réputation d'être solidement failes, et se vendraient d'autant plus cher, que l'acquéreur aurait, par ce fait, d'autres garanties plus solides que celles trop souvent illusoires, quoique si journellement invoquées, comme résultant des articles 1793 et suivants du Code Napoléon, touchant la responsabilité décennale. Sous ce dernier point de vue donc, la profession d'architecte que le génie militaire et celui des ponts et chaussées tendent incessamment à remplacer mérite, de fixer, sous rapport de l'art, l’attention de l'autorité supérieure, le comme des administrations publiques; — et tout ce qui pourra con- courir à l'avenir, à rendre à cette utile et indispensable pro- fession, son prestige et sa considération La construction des Halles centrales pouvant et devant être
à ce jour discutée sérieusement, afin d'éviter de nouvelles dépenses en pure perte, — nous avons dressé le présent projet, que nous soumettons à l'examen, — pourquei ne dirionsuous pas, —à la critique des hommes compétents, que nous appelons à en apprécier équitablement les mérites et les défauts! En un mot, nous entrons en lice, et, q</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>6</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ints les plus éxtrèmes de la capitale, le magnifique aspect formé pariles nombreux. monu- ments décoränt les deux rives de la Seine. PARIS DES Ai CABINET
+ AUTEURS, 50, RUE DE CLICHY, as PTE APE SORT RG 7 ES LT PROJET NOUVEAU DE IALLES CENTRALES DANS AVEC CRÉATION 
#\ DIT SUR LA CITÉ, D'UN BEAU DES INNOCENTS L'EMPLACEMENT DES HALLES QUARTIER ACTUELLES, PAR ROZE 
(HENRY), Architecte-expert, ET A. ROZE FILS, architecte, tugénieur civil, ancien éléve de Pécole centrale La CITÉ est, en effet, le vrai ce NTRE géométral de Paris ...., Notre projet, mis immédiatement à exécution, permettrait aux visiteurs étrangers, lors de l'Exposition universeile de 1555, d'admirer des deux points les plus extrêmes de la capitale, le magnifique aspect formé par les nombreux monuments décorant les deux rives de la Seine. PARIS AU CABINET DES AUTEURS, 50, RUE DE CLIC HY.
—+ 1853 Ru es ma Le 
{ T 
À. 
|
à sd FR ee E MM. é! cr 2 LA, SOMMAIRE. Jrrropucrion. Premins PROrosi TION. — Doil-il y avoir à Paris des Halles centrales? Eteuxrimg proposition. — La nécessité des Halles centrales admise, l'emplacemeni actuel est-il bien choisi ? Duval et F. Pigcory.
— Description de noire projet.
— Description particulière et devis estimatits. 
—
—
— .—,
—
—
— quartier des Innocents. Frais d'expropriation de Hi Cité. Détails des surfaces. Comparaison avre celles des autres projets. Appréciation de la dépense et du produit. Conséquences, Avantages présents, —- éveultualités futures pour les Halles dans la Cité, Observations sur le mode d'exécution de ce double projet, em) 
— Nouveau on Tuoisiine rrorosrrion.—Le quartier de la Cité, plus au centre de Paris, n’est-il pas Pemplacemient naturel ?
|
— Quelques mots sur les projets connus de MM. Baltard et Gullet,— Horeau,— Ch, Curc Lugion. 
£. 
|. 3 Be 7 
|:| 
à F NOUVEAU PROJET 4 
“ ALLES CENTRA Sepeasertnnmnareurr otre NIET DANS AVEC LA CRÉATION CITÉ D'UN BEAU QUARTIER DIT DES INNOCENTS, L'EMPLACEMENT RER ER EL RAR AT ET SUR DES HALLES ACTUELLES, PAR MM. ROZE 
(HENRY), Architcete-expert, ET 
À, ROZE LD FILS, QE architecte, ingénieur civil, ancien élève de l'Ecole centrale. 
— are han ..... La Ciré est, en effet, le vrai centre géométral de Paris... Notre projet, mis immédiatement à exéculion, permettrait aux visiteurs étrangers, lors de l'Exposition universelle de 1355, d'admirer, des deux points les plus extrêmes de la capilale, le magnifique aspect formé par les nombreux monuments décorant les deux rives de la Seine. La suspension des travaux du pavillon-modèle des Halles centrales fait naître tout naturellement les propositions suivant{es : . Lssw Lou le Rene ne De US 4° Doit-il y avoir des Halles centrales? 20 La nécessité des Halles centrales admise, l'emplacement actuel est-il bien choisi au triple point de vue de la cen- UK tralisation, de la salubrité et de la circulation publiques devant entourer les Halles centrales? En d’autres termes, les vastes dans les voies et beaux terrains aujour- d’hui déblayés par l'expropriation, et compr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> points les plus extrêmes de la capilale, le magnifique aspect formé par les nombreux monuments décorant les deux rives de la Seine. La suspension des travaux du pavillon-modèle des Halles centrales fait naître tout naturellement les propositions suivant{es : . Lssw Lou le Rene ne De US 4° Doit-il y avoir des Halles centrales? 20 La nécessité des Halles centrales admise, l'emplacement actuel est-il bien choisi au triple point de vue de la cen- UK tralisation, de la salubrité et de la circulation publiques devant entourer les Halles centrales? En d’autres termes, les vastes dans les voies et beaux terrains aujour- d’hui déblayés par l'expropriation, et compris dans le péri- mètre formé par les rues Saint-Honoré, Saint-Denis, Rambu- Nous allons successivement tions, et démontrer ensuite, par les avantages devantrésulter, — projet, — au moins du principe centrales dans la Cité, et examiner ces trois proposides chiffres comparatifs, tous sinon de l'adoption de notre de l'établissement des Halles de la construction, sur l'emplace- ment des halles actuelles, d’un quartier riche et commerçant, qui indemniserait Ia ville de Paris, par la revente de ses terrains, des sacrifices qu'elle fait en ce moment pour améliorer les voies publiques, et dégager les monuments de la capitale. PREMIÈRE PROPOSITION. teau et du Four, — si près de la belle rue de Rivoli, — ne seraient-ils pas plus avantageusement atilisés par des con- Doit-il y avoir à Paris des Halles centrales? 
à cejour, — être transférées ailleurs? Les avis on L été longtemps partagés sur cette question,
— structions neuves et productives, que par des Halles pouvant, -— plus au centre de Paris,
+, 8° Enfin, le quartier de la Cité, 
— n'est-il pas en effet l'emplacement naturel, qui convient le mieux à l'établissement des Halles centrales, en profitant de cette occasion pour assainir et régénérer ce quartier, qui eu a tant besom ? , En effet, les uns prétendaient, avec raison peut-être, que la création d’un marché général des denrées alimentaires sur un seul point de la ville de Paris, au détriment des marchés d'arrondissement, avait l'inconvénient de faire payer aux habitants de la Métropole ces denrées beaucoup plus cher, par ed PE INTRODUCTION. D — cette raison que ces marchandises passaient au moins dans trois ou quâtre mains, avant d'arriver au consommateur, — ce qui n'aurait pas lieu, si ces mêmes denrées étaient, de prime abord, dirigées dans les marchés d'arrondissement faits et à faire. Que cette manipulation quotidienne et multipliée des denrées alimentaires proeure l'existence, sous forme de profession, à un très-grand nombre d'individus, — on ne le sau- rait nier, et cela est bien digne de considération ; — d’ailleurs, en subdivisant le Marché central de Paris, en douze marchés, par exemple, il y aurait place pour tous les marchands. — : Dans tous les cas, l'intérêt général avant l'intérêt particulier. autre côté, les partisans des Halles centrales répliquent avec non moins de hon sens : —Pourquo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> central de Paris, en douze marchés, par exemple, il y aurait place pour tous les marchands. — : Dans tous les cas, l'intérêt général avant l'intérêt particulier. autre côté, les partisans des Halles centrales répliquent avec non moins de hon sens : —Pourquoimultiplier les encombrements dans tous les quartiers de Paris? — La perception de l'octroi et l'administration importante de cette colossale et indispensable industrie, sont plus faciles au moyen d'une Halle centrale, et la salubrité de la ville ne peut que gagner à l'établissement d’un marché général des denrées alimentaires. Le seul problème à résoudre, donc, c’est de troûver un emplacement assez vaste et assez central, pour satisfaire à la fois à toutes les conditions ou les exigences voulues d'économie, de salubrité et d'espaces suffisants, pour abriter convenablement marchands et marchandises; sans nuireà fveireulalion des ‘autres quartiers, qui y doivent aboudie.de tous points, et: dans. le même.laps de:lemps. En un mot, les Halles centrales-de Paris doivent constituer un monument public, aussi grandiose que possible, au moins quant à sa surface, et suffisant aux nécessités du présent et de l'avenir, AILLEURS ? Il est facile de comprendre tout d’abord, à la lecture de cette proposition, que notre projet est, si l’onpeut s'exprimer ainsi, une proposition de seconde vue. En effet, avant la démolition de toutes les maisons qui composaient l’ancien et sale quartier des Halles, il n’était donné à personne de prévoir et de juger du parti avantageux que la ville peut tirer aujourd'hui de ces vastes terrains, si 
‘bien placés, au centre des quartiers commerçants, entre la rue Montmartre, celles de Rivoli et des Bourdounais; — et si cette observalion est juste, n’est-il pas temps encore d'appeler l'attention des autorités gouvernementales et municipales sur cette question, comme de leur proposer un emplacement moins coûteux pour l'établissement des Halles centrales. Mais, dira-t-on, les Halles sont de temps inmémorial établies dans ce quartier, il ne faut pas les en faire sortir;
— c’est un emplacement eu quelque.sorte traditionnel ! — -Respectons la tradition! Cela est tout simplement une erreur; en effet, d’après le dictionnaire des rues de Paris, par Lazare,
— « L'origine des
« Halles parisiennes remonte à l'existence du marché Palud 
« dans la Cité, à l'époque où cette île constituait à elle seule
« Paris; 
— Par suite de l’extension de la capitale, surtout 
« sur ja rive droïte, dont le sol était moins aceidenté, il s'éta« blit un deuxième marché sur la place de Grève; — sous 
« Philippe Auguste, ces deux marchés furent remplacés par &lt;uue Halle beaucoup plus vaste, créée près du chemin de
«. Saint-Benis, sur l'emplacement des champeaux, qui est celui ce dernier rapport que nous avons envisagé l'utilité d’une Halle centrale, et partant de ee principe, que nous avons dressé le projet que nous soumettons à l'examen
‘dès hommes compétents ;—inutile de dire que la discussion de ce projet et de notre p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> dictionnaire des rues de Paris, par Lazare,
— « L'origine des
« Halles parisiennes remonte à l'existence du marché Palud 
« dans la Cité, à l'époque où cette île constituait à elle seule
« Paris; 
— Par suite de l’extension de la capitale, surtout 
« sur ja rive droïte, dont le sol était moins aceidenté, il s'éta« blit un deuxième marché sur la place de Grève; — sous 
« Philippe Auguste, ces deux marchés furent remplacés par &lt;uue Halle beaucoup plus vaste, créée près du chemin de
«. Saint-Benis, sur l'emplacement des champeaux, qui est celui ce dernier rapport que nous avons envisagé l'utilité d’une Halle centrale, et partant de ee principe, que nous avons dressé le projet que nous soumettons à l'examen
‘dès hommes compétents ;—inutile de dire que la discussion de ce projet et de notre proposition doit être faite à ce jour, c'est-à-dire à l'état où se trouvent, en ce moment, les expropriations faites par la ville de Paris, pour l'exécution du projet de MM. Baltard ex Callet. A 
« des Halles actuelles; on appela cet établissement, affran- chi par Philippe-Augustle, du nom de alles on Afles, par ce que chacun y allait; — ces Halles encore: agraudies et même réorganisées sous saint Louis, étaient encorc devenues
« insuffisantes en 1550, époque de leur reconstruction ‘to- = . C'est sous A CE JOUR, ÊTRE AVANTAGEUSEMENT TRANSFÉRÉES 
« tale; — toutes les rues an pourtour furent élargies et pré- 
« sentèrent la galerie couverte des Piliers des Halles, fort
« admirée à cette époque; — toutes ces constructions restè- rent, jusqu’en 1789, Ja propriété de seigneurs qui tou
«chaient les redevances des marchands; — par suite ‘de AR Mais, d'un structions neuves el.productives, que par des halles, vouvanr, = LE éme SE AT 
— 
‘SECONDE PROPOSITION. La nécessité de Lalles Centrales admise, l'emplacement actuel est-il bien choisi, au triple point de vue de la centrali- 
« l'abolition du régime féodal et en vertu du décret du 26 
« mars 1806, les Halles devinrent la propriété de La ville: de 
«
«
«
«
« Paris, qui racheta les anciens droits; — enfin le déeret:de Napoléon du 24 février 1814, reconnut leur insuffisance
ét sation, de la:salubrité et de la circulation dans lesivoies puordonna des expropriations, dont partie seulement fut exébliques, devant entourer lesdites halles, que l'on veut établir cutée à cette époque, et qui sont à peu près celles reprises dans ile quartier. Monimartre? dernièrement. » Certainement, il a fallu de grandes considérations pour
“En d'autres termes, les vastes el: beaux terrains, aujour“d'hui déblayés par les expropriations, et compris dans le pé- porter le Conseil municipal en 1845, — nonobstant les justes
“finiètée formé par les rues Saint- Honoré, Saint-Denis, Ram- observations de M. Lanquetin, son ancien président, — pour
‘büteau etdu Four, — siprès de la belle rue de Rivoli, — ne “faire repousser tous les autres emplacements proposés;:à seruieñt-ils pas plus avantageusement utilisés par des con- l'exception de celui des Halles anciennes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ts proposés;:à seruieñt-ils pas plus avantageusement utilisés par des con- l'exception de celui des Halles anciennes ;— en effet, M. Eam-  — 3— duétim; en repoussant ‘lé projét, ‘exigeait cenmne. conditionséssvitielles de l'étab Hssement d'une Halle : — « Qu’elle-ne 
æ s'élève ni dans un quartier où li-circulation soit:trop active, nôtre-projet etes principaux -eonnus à ec-jour, tes-diféren- ces avantageuses cn surfaces; — de places marchandes, — de: circulation, — d’arrivages et de stationnement des voñtu: res-pour-Àe préseut-et pour l'avenir; — mais qu'ilnous soit.
«désagréments, même aux gens-que leurs affaires n’appek: .permis- de répéter une secondé fois, queles. terrains, — au lent pas au marché; qu’elle soit commedément et facilement jourd'hui libres des Elalles centrales, sont devenus, par:la: force naturelle des choses, d'unprix-trop.élevé,: pour recevoir
‘acéédée de toutes les barrières-et de tous les marchés--de quarlier;-que son périmètre soit d'une étendue suffisante des Halles qui produiront d'autant moins qu’elles seronit trop:
‘pour que tous les services y soient établis sans confusion ; monamentalement construites ; — non que nous preposions: où elfe: imposerait ses. . Mesquine, Quel autre emplacement peut, mieux que la Cité, résoudre le problème st nettement posé par M. Lanquetin?
Ær d'ailleurs, en ce qui touche le- quartier des Halles acivelles, il nous paraît juste, de faire également observer que kes vieilles maisons de ce quarticrexistaient encore à célte épo- que (1845) ec que la rue de Rivoli, —non-seulement, n'existait que sur le papier, — mais encore, que son tracé était autre que celui mis en ce moment à exécution. — Gés faits, selon
“ous, méritent bien quelque attention ! La rive droite ne peut avoir, même daus son intérêt partieulier, la prétention de tout envahir ou accaparer. 
© Mais, d'un autre côté, la rive gauche qui n'a cessé de réelamier contre l'envahissement de larive droite ; —mais le presque délaissement, comme amélioration de File Saint-Louis: 
—mais l'oubli, au même point de vue, du quartier du Marais ; 
— mais enfin, l'état fangeux de tout ce qui resie du quartier de la Cilé; — tout cela constituait, — à cette. époque comme aujourd’hui, — des intérêts d'actualité incessante, et sollicitait l'attention de nos édiles; — cependant, après de 
| nombreuses conférences, ces messieurs décidèrent pourtant, que les Halles resteraient dans leur quartier, comme étant le 4 e TROISIÈME Soit que l’on décrive au préseut un ecrcle langent au muractuel d'enceinte, soit que ce cercle, dans un avenir plus- ou moins éloigné, se rencontre avec les fortifications, la Cité est, en effet, levrai centre géométral de Puris.
#. En fûtil autrement, — ce qui n’est pas, — ce serait'une raison pour-nous de proposer de rapprocher les Halles cen-: trales des quartiers les moins riches de la capitale, et:qui entourent la (Cité, afin:de mettre à même la classe ouvrière-de s’approvisionver plus promptement, et au meilleur marché pos: sible ;—aj</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is ; 
— mais enfin, l'état fangeux de tout ce qui resie du quartier de la Cilé; — tout cela constituait, — à cette. époque comme aujourd’hui, — des intérêts d'actualité incessante, et sollicitait l'attention de nos édiles; — cependant, après de 
| nombreuses conférences, ces messieurs décidèrent pourtant, que les Halles resteraient dans leur quartier, comme étant le 4 e TROISIÈME Soit que l’on décrive au préseut un ecrcle langent au muractuel d'enceinte, soit que ce cercle, dans un avenir plus- ou moins éloigné, se rencontre avec les fortifications, la Cité est, en effet, levrai centre géométral de Puris.
#. En fûtil autrement, — ce qui n’est pas, — ce serait'une raison pour-nous de proposer de rapprocher les Halles cen-: trales des quartiers les moins riches de la capitale, et:qui entourent la (Cité, afin:de mettre à même la classe ouvrière-de s’approvisionver plus promptement, et au meilleur marché pos: sible ;—ajoutons queles maisons qu'il faudra exproprier pour l'établissement des Halles centrales sur son:vaste périmètre, «em respectant les grandes voies tracées pour l'isolement et l'arrivée de la cathédrale, déjà arrêtées: en principe par le Con:. scil municipal, sont, —ainsi qu'on le verra ci-après, —de fort peu de valeur. tier pourront, ainsi que notre projet le comporte, être ‘sur:
élevées de-deux étages d'habitation destinésà la -popmiation marchande; e’est, conne on le voit, un moyen très-naturel'de régénérerda population de La Cité ; —-quine comprend de suite queie fleuve entourant la Cité doit servir à lassaimissement, et, au besoin, à l’approvisionnement des Faz Les CENTRALES. comme on Îe verra ci-après à la description de notre projet. visionnement.
' D'un autre côté, nous ajouterons : qu’au point de vue de salubrité, — malgré l'abondance de l'eau et la surveillance QUELQUES MOTS SUR EES PROJETS CONNUS les Halles centrales, ainsi 
—JOREAU, — CH. placées, sent trop éloignées de la Seine, du fleuve enfin, voie naturelle, auprès de laquelle devraient toujours être construits Deux projets BE MM. DUVAL,—ET . BALTARD ET CAELDE, PIGEORY. se disputèrent longtemps. la préférence, et, s’il faut le dire, ils ne devaient pas être adoptés l’un à Fex- et les Marchés, surtout &lt;lusion de Vautré — nous ferons.tout à l'heure connaitre. nos
| observations à ce sujet. -pour Pemport des immondices ! 
« 
| Les Halles construites sur l'emplacement dé ee vieux -quar- ces nécessaires au stationnement des voitures de cet appro- 
À PROPOSITION. Le quartier de la Cité, plus au.centre de Paris, n'est-il pas l'emplacement naturel qui convient le mieux à l'établissement des Hulles centrales, en profitant de celte occasion pour régénérer ce quartier, qui en &amp; tant besoin? que Le fût-il, malgré la démolition complète des maisons; —et quoi qu’on fasse, —même par la construction de douze pavillons isolés on réunis, — l'emplacement actuel sera tonjours, et de plus en plus, insuffisant : — que la circulation étrangère à . l'approvisionnement des Halles serx constamement emba</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>naitre. nos
| observations à ce sujet. -pour Pemport des immondices ! 
« 
| Les Halles construites sur l'emplacement dé ee vieux -quar- ces nécessaires au stationnement des voitures de cet appro- 
À PROPOSITION. Le quartier de la Cité, plus au.centre de Paris, n'est-il pas l'emplacement naturel qui convient le mieux à l'établissement des Hulles centrales, en profitant de celte occasion pour régénérer ce quartier, qui en &amp; tant besoin? que Le fût-il, malgré la démolition complète des maisons; —et quoi qu’on fasse, —même par la construction de douze pavillons isolés on réunis, — l'emplacement actuel sera tonjours, et de plus en plus, insuffisant : — que la circulation étrangère à . l'approvisionnement des Halles serx constamement embarras. sée, — ect emplacement étant dépourvu des grandes surfa- 
“Nous établirons plusdoin, parun tableau comparatif entre 
—- mais bien-au contraire, sur ur plan grandiose Cela dit, passons à examen de la:troisième proposition: que Le quartier des anciennes Halles n'est pas central; — et les. Docks, les Entrepôts, les Halles centrales .d'uue-.façon: et léger, quoique solide, pour:laisser' au jour et à l'air: Le plus: de je et de parcours possibles. plus central et le plus convenable à cette destination. Nous ne voulons pas avoir raison contre ce que l’on appelle tout le monde; — seulement, qu'il nous soit permis de dire incessante de L'administration, — des Halles 
à ponnunnene done avant 
“és lieux circonvoisins. » de faire les constructions 
{i meme 
“nfin, que le stationnement des voilures puisse:se faire dans ae Be BR 6 
&amp; 
à 
À ni sur un point decommumeation ce fut le projet de MM. Baltard et Callet qui sortit victorieux de la lutte. 
— Hélas ! ce succès aura été de courte durée ; mais, en con- science, la faute en chitectes, hommes doit-elle 
être de talent attribuée à ces deux ar- sans conteste ; — non, certai- nement, puisque leur projet avait été adopté! On ne peut nier que MM. Baltard et Callet, chargés de pro- jeter des Halles centrales, alors que la ville voulait utiliser les emplacements de ses marchés, ne pouvaieut guère choisir d'autres terrains, ce qu’ils firent. Par leur plan général, ils reliaient, en quelque sorte, la Halle au Blé, ainsi que le marché des Innocents, à leurs con- structions neuves ; — mais si d'une part, ils avaient compris que la rue Saint-Denis et celle de Rambuteau étaient réelle- ment de grandes artères d'encadrement; d'un autre côté, ils négligeaient de venir jusqu’à la rue Saint-Honoré, autre grande artère primordiale et plus importante, en ce qu'elle est des- servie par les rues de l’Arbre-Sec et du Roule, joignant aussi le Pont-Neuf, non moins nécessaire à l'arrivée et au service des Halles que les rues Sain{-Denis et de Rambuteau. Que la construction du nouveau pavillon des Halles centrales ne présente pas un aspect satisfaisant; que sa construction pa- raisse lourde et soit réellement trop coûteuse ; que les dispo- positions intérieures ne soient pas d'une appropriation heu reuse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>gouts, des obstacles invincibles; — et expliquent en effet, pourquoi MM. Baltard et Callet ont élevé le sol du rez-de- chaussée du pavillon en construction des six ou huit marches si fortement critiquées. Les deux autres projets n’ont pas davantage trouvé grâce devant l'autorité. Celui de M. Ch. Duval, qui est sur une plus grande échelle, la reproduction du plan de la Halle au Blé, est placé sur l'axe de ladite Halle, entre la rue Saint-Denis et celle Saint-Honoré:; 
— il s'éloigne trop de la Seine, nécessite des démolitions nombreuses, surtout dans la rue de Rambutcau, aujourd'hui en valeur, et n'a d’arrivée principale que par une rue projetée devant aboutir au quai de la Mégisserie, entre le Pont-au Change et le Pont-Neuf.—En un mot, ce projet est trop circonserit, et il aurait eu pour résultat d'interrompre sérieusement la circulation nombreuse venant des rues Montmartre, Coquillière, Montorgueil et Rambuteau. Le projet de M. Pigeory était peut-être plus rationnel ; —il plaçait les Halles entre le Pont-Neufet le Pont-au-Change, sur Je quai de la Mégisser ; —l’ensemb iele des bâtiments des Halles était borné par la rue de Rivoli, la place du Châtelet et la rue de la Monnaie. Nous sommes portés à croire que la rue de Rivoli, que l'on veul faire monumentale, et la dépense présumée devoir être pour l'expropriation de tout cet îlot tenant au quai de la Mégisserie, ont été les motifs coneluants du rejet de ce projet, qui, d’ailleurs et comme les trois autres, n'offre pas suffisam- qui s’en plaindrait? — Personne que nous sachions! ment de surfaces couvertes où d'accès pour le stationnement, en même temps que l'isolement des bâtiments qui composent ces Halles, est loin d'être aussi monumental qu'un seul et vaste que nous leurs marchandises. que l’on peut faire des Halles centrales, plus commodes, aussi monumentales et à moins de frais, où donc serait le mal, et 
À côté du projet de MM. Baltard et Callet, à} y avait, ainsi l'avons dit plus haut, celui présenté par M. Ho- couvert suffisant à l'abri des acheteurs, des marchands et de 
É reau; — ce projet, tracé entre la rue Rambuteau et la Seine, ne se rattachait à la rive gauche que par le Pont-au-Change; 
— les pavillons étaient coupés par la rue de Rivoli, et ce pro- ; jet avait le défaut d'interrompre la circulation, entre la rue Saint-Honoré et celle des Lombards, d'une communication très-fréquente. Ce projet. qu'un grand talent de dessinateur a fait valoir, wa pas cependant trouvé grâce devant le Conseil municipal, DESCRIPTION GÉNÉRALE DE NOTRE PROJET. Ainsi qu’il résulte du plan partiel de la ville de Paris ci- annexé, notre projet a pour but : 49 La création sur l'emplacement des Halles actuelles, et dansle périmètre compris entrelesrues de Rivoli, Saint-Honoré, qui l'a refusé impitoyablement. Saint-Denis, Rambuteau, du Four, et de la rue Mostmartre prolongée jusqu’à la tour Saint-Jacques, d’un beau quartier com- dissement de surface, la construction d’un étage souterrain; toutes ces rues devant être </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l résulte du plan partiel de la ville de Paris ci- annexé, notre projet a pour but : 49 La création sur l'emplacement des Halles actuelles, et dansle périmètre compris entrelesrues de Rivoli, Saint-Honoré, qui l'a refusé impitoyablement. Saint-Denis, Rambuteau, du Four, et de la rue Mostmartre prolongée jusqu’à la tour Saint-Jacques, d’un beau quartier com- dissement de surface, la construction d’un étage souterrain; toutes ces rues devant être affranchies de l'encombrement Les projets de MM. Baltard et Callet, et celui de M. Horeau, à l'exemple l’un de l'autre, indiquaient — comme agran- ! merçant, reliant eeux Montmartre et des Bourdonnais; —- 
— sous ce point de vue donc, — et si cette double surface, d'un difficile accès et d’un service douteux et coûteux, était indispensable, ces deux projets sont devenus aujourd'hui tout
à fait impossibles. En effet, l’abaissement du sol des rues Saint-Martin et celles adjacentes, ainsi que celui du pont Notre-Dame, 
— résultant du voisinage des Halles. 2% L'établissement des Halles centrales sur l'emplacement du vieux quartier dela Cité, — au véritable centre de Paris, 
—où ces Halles jouiront des magnifiques voies de dégagement fournies par la grande rue Notre-Dame, — les quarre icomèrres de quais, pourtournant la Cité, et sur les deux rives en RS ee votant, var EE qu’il en soit, le Conseil municipal LD Quoi 
— 
$ 4 — 5 — teau et de Rivoli, auxquelles rement. de la Seine, — les places de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet,
— le Marché aux Veaux, — devenant la Halle aux cuirs; — Cette jonction simultanée des rues Montmartre prolongée, Saint-Honoré, Saint-Denis et des Lombards, avec la modifi- le tout desservi par les onze ponts (*) qui relient la cité an nord et au midi de la capitale. cation de la rue de la Ferronnerie, motive la formation d’une 
—4e— DESCRIPTION place circulaire, facilitant d'autant les PARTICULIÈRE ET DÉTAILS ESTIMATIFS. toutes ces rues. communications entre 
| En isolant le beau monument de Saint-Eustache, nous for- mons au-devant, et dans l'axe de son portail, une place de- 
$ l. NOUVEAU QUARTIER DES INNUCENTS. mi-circulaire, sur laquelle viendront aboutir les rues de Rambuteau, du Four, Coquillière, du Jour, et celles projetées : l’une, joignant et démasquant la Poste aux lettres, et l’autre, longeant l'église. Le nouveau quaruer relierait par sa création les riches quartiers commerçants des rues Montmartre, elles se rattachent nécessai| de Rambuteau, Saint-Denis, des Lombards, de la Verrerie, de Rivoli, Saint Honoré et Coquillière, aujourd'hui complétement désunis par D'autre part, la rue du Roule ne saurait s’arrêter non plus l'agglomération des Halles; — en effet, l'éparpillement des avant d'aticindre Saint-Eustache, et il est convenable de marchands et marchandises autour de l'espace trop petit qui : réunir la Halle au Blé à la rue Saint-Denis par-une voie rectilileur est consacré, vient jouruellement encombrer tontes ces gne, dont la jonetion avec celle du Roule prolongée motive la voie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>une place circulaire, de quarante mètres de larétrangers au trafic des ITalles, et habitant ce quartiér, qui peut geur; — celle place présenterait un emplacement convenable
être appelé à devenir l’un des plus beaux de Paris. pour recevoir la fontaine des Innocents; la rencontre perpen L’artère principale de ce nouveau quartier est nécessairediculaire de ces deux rues permettrait une vue égale des ment le prolongement de la rue Montmartre, aujourd'hui l’une quatre faces de ce beau monument, dont les auteurs origides grandes voies intérieures de Paris, aussi importante au naires, Pierre Lescot et Jean Goujon, nous semblent devoir, moins que les rues Saint-Denis, Saint-Martin et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolongement de la rue de Rambuteau élargie arrêtée comme Ja rue Montorgucil par les Halles, — finir à la devant Saint-Eustache, et celui des rues des Bourdonnais rue de Rambuteau, débouchédéjà trop important parlui-même, Tirechape, jusqu’à cette première voie, complètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toiles et aux draps, — si près de la Bourse et du l'alais-Royal, — serait sans nul doute peuplé d'hôtels et recherché par les étrangers, ce quinous a engagé, sur la demande des commerçants et des maîtres d'hôtels, de projeter un théâtre sur la rue de Rivoli et Ja place Saint-Jacques, près celle du Châtelet. En présence de la valeur importante et réelle des terrains de ces quartiers, et de l'emplacement lui-même, fort recher- pour former la jonction de la rue Montmartre avec celles Saint Denis, Saint-Martin et de Rivoli. La rue Montmartre, ainsi prolongée, jusqu'à l1 rue de Rivoli, et aboutissant à la nouvelle place de la tour Saint-Jac- ques, traverse le marché des fnnocents, qui doit dans tous les cas disparaître, — et vient rejoindre là rue Saint-Denis, à la rencontre de’la rue des Lombards et de celle Saint-Honoré, dont on rectifierait le tracé à ect endroit, pour la faire aboutir en ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce ccrlain que la ville de Paris,
— même verture des rues, entre le marché des Innocents, et les rues de la Ferronnerie el Sainte-Opportune; les propriétés à démolir sont, pourla plupart, de peu 
à cet endroit, de valeur, et, d’ailleurs, l'im- portance du sacrifice à faire ne pourrait être discutée, en présence d’u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>TION DANS LA CITÉ. Pour l'exécution immédiate de notre projet, il ÿ aurait à exproprier actuellement en 
îlots de maisons, une surface d'environ 46, 00 mètres, que comporte la totalité des propriélés comprises entre le quai Napoléon, les rues de Ia Barillerie, de la Calaudre, de la Cité, et du Cloîitre-Notre- Dame; il resterait, en dehors de cet îlot, celui compris entre ESS la rue dela Calandre et le quai du Marché-Neuf, l’ilot extrême derrière Notre-Dame, et les bâtiments des Hospices. — Ces dernières exprapriations, qui peuvent être considérées comme seulement nécessaires à la création de la grande place et de la rue Notre-Dame, seraient faites ultérieurement par la ville de Paris. Les 46, 00 mètres de propriétés à exproprier actuellement, non compris le bâtiment des archives englobé près la cution, sans déboursé nouveau pour la ville de Paris, comme nous venons de le dire. 
$ 3. DESCRIPTION DES CONSTRUCTIONS. Les constructions destinées à abriter les marchands pour le commerce des Halles, doivent surtout présenter un accès facile aux arrivants etsortants, aux vendeurs et achcicurs, ainsi qu'un renouvellement perpétuel d'air; — le système remplissant ce but nous paraît consister dans la construction des combles des Halles centrales eu fers légers, portés sur des poteaux en fonte, et couverts en virages, avec chaîneaux enzine, conduisant les eaux pluviales au dehors ; — et dans les égouts sou- terrains de nos Halles, se reliant aux grands égouts sous: les chemins de halage pour l'emport des immondices; — sous ce point de vue donc, la salubrité de nos Halles sera com- plète; — chaque travée de ecs combles présenterait à sa partie supérieure un petit pavillon relevé, laissant de chaque côté, au-dessus des pentes de La partie basse de ces combles un grand espace servant à renouveler l'air intéricur e£ pouvant se fermer par des châssis mobiles. , . L'ensemble du grand couvert de nos Halles, occupant une longueur de 400 mètres sur 150 mètres de lurgeur, 
à son grand axe placé parallèlement à celui de la Cathédrale et joignant celui de la grande cour du Palais de Justire; — en respectant l'existence des rues transversales d’Arcole eu de la Cité, tout en modifiant leur tracé, que nous plaçons parallèlement à La facade de Notre-Dame; —cet ensemble des bâtiments se trouve divisé symélriquementen trois pavillons séparés par deux grandes voies ou rucs aussi couvertes, et de chacune 20 mètres de largeur.
| Nous avons donné aux deux pavillons extrêmes une forme demi-eireulaire, afin de faciliter la circulation, soit devant le Palais de Justice, soit à l'extrémité de Notre-Dame, dont le Barillerie et quelques maisons sur les rues de Constantine et chevet reste ainsi complétement démasqué sur les deux rives;
— en outre, cette disposition permet, en couvrant en vilrages les deux rues transversales, de les réserver à la circula- de la Cité, que de masures de fort peu de valeur, comme tion intérieure des Halles, ainsi complétement place du Palais-de-Justiece, ne se co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i couvertes, et de chacune 20 mètres de largeur.
| Nous avons donné aux deux pavillons extrêmes une forme demi-eireulaire, afin de faciliter la circulation, soit devant le Palais de Justice, soit à l'extrémité de Notre-Dame, dont le Barillerie et quelques maisons sur les rues de Constantine et chevet reste ainsi complétement démasqué sur les deux rives;
— en outre, cette disposition permet, en couvrant en vilrages les deux rues transversales, de les réserver à la circula- de la Cité, que de masures de fort peu de valeur, comme tion intérieure des Halles, ainsi complétement place du Palais-de-Justiece, ne se composent, sauf la rue de Fa con- isolées et dé- struction et comme location. La valeur moyenne de l’ensem- gagées des passages de voitures et de piétons traversant l'île de la Cité, ee qu'ils pourront faire sans trop s’éearter de leur route, en tournant les deux pavillons extrêmes. Afin d'utiliser,  sous le rapport de Phabitation, Les grands terrains employés à la construction des Halles, et pour don- 18, 00, 00 rraxcs, ner à ces dernières un aspect plus monumental, il nous a paru ble de ces propriétés ne 400 vrrancs par mèlre rains compensés, ce qui tres superficiels, une saurait donc dépasser, selon nous, superficiel, eonstruetions €t terferait supposer, pour les 46, 00 mèdépense totale d'expropriation de somme qui serait largement eouverte 
“par le produit de la vente des terrains libres de l'emplacement des anciennes Halles, que nous avons estimé, plus haut, à la somme de 22, 00, 00 Francs. Or, ilne saurait être douteux que la destruction complète des dernières ruelles étroires et fangeuses de la Cité, qui dèshonorent non-sculement les magnifiques monuments de cette ile, mais encore toute la capitale, doit être faite, sinon ac- tuellement, au moins, dans l'avenir; — par la combinaison proposée, celte utile mesure recevrait immédiatement son exé- nécessaire de fermer chacune des trois travées composant le couvert des Halles par des bâtiments élevés de deux étages carrés sur rez-de-chaussée; — ce dernier serait élevé de huit mètres au-dessus du sol de plein pied avec les trottoirs, et distribué en grandes galeries fermées par des arcades sur les faces extérieure et intérieure; — les deux étages au-dessus pourront servir à habitation des principaux marchands, qui ont un grand avantage à se logerà proximité de l'emplacement réservé à leur négoce. : 
| HER 
à CS rater Le Farc TT 
$   Dans l’axe du pavillon milieu sur labelie rue Notre-Dame, sera le grand bâtiment d'administration centrale des: Halles 
— en face et parallèlement.sur la même rue, et sur partie 7 — surface propre au stationnement, d'environ 30, 00 mètres.
À quoi ajoutant, également et surabondamment, par les places agrandies de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet, la surface ; de l'emplacement de l'Hôtel-Dieu devant être démoli, nous avons projeté une petite caserne ou bâtiment de police pour : dont on.peut disposer sans nuire à-la circula surveillance des Halles. lation, soit encore et e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> rater Le Farc TT 
$   Dans l’axe du pavillon milieu sur labelie rue Notre-Dame, sera le grand bâtiment d'administration centrale des: Halles 
— en face et parallèlement.sur la même rue, et sur partie 7 — surface propre au stationnement, d'environ 30, 00 mètres.
À quoi ajoutant, également et surabondamment, par les places agrandies de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet, la surface ; de l'emplacement de l'Hôtel-Dieu devant être démoli, nous avons projeté une petite caserne ou bâtiment de police pour : dont on.peut disposer sans nuire à-la circula surveillance des Halles. lation, soit encore et environ . . . . . . 40, 00 mètres. Où nous objectera sans doute que notre projet-enlève à da Cité, et par conséquent 
‘au neuvième arrondissement, une Cès utiles annexes nous fourniront donc, partie quelconque de ses‘habitants; — à cecinousrépondons:
— 1l est impossible que dans la nouvelle délimitation desar. rondissements de Paris, l'arrondissement le plus. petit ne en plus, pour le trop plein des Halles, une” : surface d'environ . . . . . . . . . . . . 40, 00 mètres. ns reçoive pas d'extension; — dans tous les cas, les logements : C'est-à-dire, avec les 50, 06 mètres donnés par la Cité, de nos Halles centrales recevront en échange des locataires ‘ uye surface totale de 90, 00 mètres superficiels, desservant actuels, une population laborieuse et matinale; — et, d'un : et dégageant les 55, 00 mètres de couvert! autre côté, noùs indiquons dans notre plan, F'emplacement Quel autre emplacement central de Paris pourra-jamais, «et d'un Palais archiépiscopal tenant à la métropole, avec un
à meilleur marché, nous procurer pour. les Halles centrales, jardin particulier pour Monseigneur l'archevêque. une si grande étendue de:terrains?... Aucun! L'importance des Halles centrales doit être surtout:appréK À. DÉTAIL DES SURYACES OCCUPÉES PAR LES BATIMENTS ET ANNEXES; 
—— COMPARAISON AVEC CELLES FOURNIES AUTRES PAR LES EMPLACEMENTS, ciée,. non'au présent, mais pour l'avenir, En effet, l est. évi- dent QUE LA CITÉ. que:les Halles reconstruites appelleront,. par leurs dispositions plus salubres, plus avantageuses, et. par La surface totale des trois pavillons avec les deux rues transversales les reliant, comme parties intégrantes et intermédiaires, présente un immense couvert d'environ l'ae- croissement inévitable de la population parisienne, unnombre beaucoup plus.considérable de vendeurs et d'acheteurs ; — on ne:saurait donc.trop laisser.à cet utile établissement toute.la facilité d'extension possible. 55, 00 mètres superficiels, percé au pourtour de seize grandes Or, l'emplacement: actuel les -resserre-dans: un quadrilatère: entrées de chacune huit mètres de largeur dans œuvre, sans: compter les 260 arcades donnant un accès immédiat du de- étroit, entouré d’une ccinture de maisons ‘infranchissable;
— l'ilot sur lequel:.ont été commencées les constructions des hors dans les galeries du pourtour. Comme annexe important etcontigu de cet immense centre Halles, d’après le projet de'M</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t inévitable de la population parisienne, unnombre beaucoup plus.considérable de vendeurs et d'acheteurs ; — on ne:saurait donc.trop laisser.à cet utile établissement toute.la facilité d'extension possible. 55, 00 mètres superficiels, percé au pourtour de seize grandes Or, l'emplacement: actuel les -resserre-dans: un quadrilatère: entrées de chacune huit mètres de largeur dans œuvre, sans: compter les 260 arcades donnant un accès immédiat du de- étroit, entouré d’une ccinture de maisons ‘infranchissable;
— l'ilot sur lequel:.ont été commencées les constructions des hors dans les galeries du pourtour. Comme annexe important etcontigu de cet immense centre Halles, d’après le projet de'MM. Baltard'et Callet, présente, entre les rues du Four, Rambuneau, Saint-Denis:et de la Friperic, avec le terrain du marché des Innocents:et celui 
“Napoléon, la grande rue Notre-Dame, et l'emplacement vide de la place du Châtelet comme annexes, une surface totale de de commerce, se présente autour de nos Halles une vaste superficie de terrains toujours libres, et fournie : par — le quai se trouvant derrière la cathédrale, c’est-à-dire environ 50, 00 mètres superficiels, qui, non-seulement serviront à Parrivéc de toutes les denrécs, mais pourront être encore occupés par les petits marchands qui entourent sans.cesse et inévitablement les Ilalles. En second lieu, comme second annexe lort utile au: pré- 60, 00 mètres, en ménageant, bien entendu, une:largeur de 10 mètres au pourtour, pour la eireulation:desrues:et-places désignées. . . Le projet de MM. Baltard et Collet, comprenant 12 pavillons, couvrirait environ 22, 00. mètres.de cette surface, ce qui est certainement insuffisant, même à ce jour; 38, 00 mètres .seut, et qui sera indispensable dans. l'avenir, pour recevoir l'immense quantité de voitures apportant chaque jour les aussi environ, restant seulement libres pour et le stationnement. la circulation -&amp; proxhnité de celte île, qui y est reliée par.onze ponts, nous: du Châtelet; —les surfaces de ce deuxième projet seraient éga‘lement insuffisantes, et, comme celles du projet de MM. Bai- L'emplacement choisi par M. Horeau lui fournissait
“approvisionnements des Halles, — voitures obligées de :statiouner une partie de la matinée dans Paris; — cette situa- ‘24, 00 mètres de couvert et 26, 00 mètres de voies intétien exceptionnelle et centrale, indépendamment de la Gitéet. | ricures ou extérieures libres, y compris l'annexe de la place donne encore pour le stationnement des voitures : —des:quais bordant:la Seine sur les deux rives au nord et au midi, les quais de l’île Saint-Louis, plus souvent déserts qu'oceupés:;— les quais Napoléon et des Orfévres jusqu’au Pont-Neuf, —4e tout développantun: longueur de-plus de quarrei Lonèrres;ret présentant sur une largeur d'au moins sept mètres, pouvant, 8 anoyenne, être distraite de la sireulation..et offrant ame 
‘tard et’ Callet, elles ne pourraient recevoir d'extension pour: l'avenir, sans d'énormes sacrifices par Ta ville de Pari</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ionnements des Halles, — voitures obligées de :statiouner une partie de la matinée dans Paris; — cette situa- ‘24, 00 mètres de couvert et 26, 00 mètres de voies intétien exceptionnelle et centrale, indépendamment de la Gitéet. | ricures ou extérieures libres, y compris l'annexe de la place donne encore pour le stationnement des voitures : —des:quais bordant:la Seine sur les deux rives au nord et au midi, les quais de l’île Saint-Louis, plus souvent déserts qu'oceupés:;— les quais Napoléon et des Orfévres jusqu’au Pont-Neuf, —4e tout développantun: longueur de-plus de quarrei Lonèrres;ret présentant sur une largeur d'au moins sept mètres, pouvant, 8 anoyenne, être distraite de la sireulation..et offrant ame 
‘tard et’ Callet, elles ne pourraient recevoir d'extension pour: l'avenir, sans d'énormes sacrifices par Ta ville de Paris, pour de nouvelles expropriations. Voici un tableau résumant la comparaison des surfices fournies par les divers emplacements proposés pour là construstion de Halles centrales, pre 
” 
* Er  — SURFACE . TOTALE COUYERTES. 
À PROXIMITÉ. Baltard et Callet..| 22, 00" 58, 00 68, 00" Horeau........,,| 24, 00 26, 00 50, 00 père et fils.. { 55, 00 50, 00 405, 00 Dans l'ile de la Cité|Non compris les 40, 00m fournis par les deux rives de la Sene, comme il est dit plus haut, 
&amp; V. APPRÉCIATION DE LA DÉPENSE ET DES PRODUITS. Dépense. Les hâtiments de pourtour sont construits sur un étage souterrain indispensable au remisage des marchan- dises invendues et pouvant servir dans un temps donné, du côté des quais, et au moyen d’un chemin de fer dont nous . parlerons plus loin, à l’arrivage et au débarquement des denrées de toute espèce. Ces bâtiments de pourtour sont élevés d'un grand rez-dechaussée ot de deux étages carrés, avec comble en fer et en zinc; ils occupent une superficie totale d'environ 20, 00 mètres superficiels. 
| En estimant le prix de cette construction, en pierre, bri- ques, fer ou fonte, — construction dont La destination admet d'ailleurs plus de simplicité grandiose que d'ornementation de détails,-—à la somme de 400 Francs PAR MÈTRE SUPERFICIEL, la dépense serait d'environ. . . . . . . Les 55, 00 mètres superficicis restantseront simplement couverts en vitrages avec chaîneaux en zine, sur combles en fer et po- 8, 00, 00 f. Ce qui donne pour l'ensemble de la con- struetion A quoi, eee lance,  ete. ajoutant pour frais de surveil. . . Les parties couvertes intérieures étant louées pour la moitié de la surface, l'autre 2, 0, 00 f. 10, 00, 00 11, 00, 00 600, 00 f. moitié restant affectée à la circulation, les 47, 00 mètres ainsi oceupés pour l'achat ct
À reporter. . . Enfin, le stationnement des voitures d'ap- provisionnement sur les voies publiques est assujetti à un droit dont le produit sera certainement, pour l’année, d'au moins . . . . Produit brut annuel . . . . . . . , . 80, 00 2, 60, 00 En déduisant, pour frais d'administration, d'entretien, ete., environ. . . . . . . ., 460, 00 Resierait un produit net annuel de . . .</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e., environ. . . . . . . ., 460, 00 Resierait un produit net annuel de . . . 2, 00, 00 a Ce produit, prélevé sur une vente annuelle et assurée d'au moins 441, 00, 00 rnancs 
(voir année 1841),
— suflirait à garantir certainement Îes frais de construction rait, certes, pour la ville de Paris, une Produit. Les galeries de pourtour comportent, avec la plus grande facilité possible de cireutañon, 450 travées de .5", 0 sur 5, 0, ce qui suppose environ 1, 00 races. En estimant le loyer de ces places à 400 Fr. pour l'une, par année, leur produit total serait de. 250, 00 
(estimés ci- pérer de la revente des terrains du nouveau quartier des Innocents, sur les frais d'expropriation de la Cité), et constitue- 500, 00 La dépense totale serait done de. . . . largeur, et pouvaut être loués 500 rrancs l'an chacun, ce sera eucore un produit de. . dessus à 41, 00, 00 rraxcs,—sans déduction du boni à es- 
‘téaux en fonte, le sol seulement recouvert en bitume.
| Celle seconde partic de construction des Halles occasionnerait une dépense d'environ sales dans Île pavillon du milieu. — Ces 250 logements, sains et spacieux, pourvus d'eau
à chaque étage, oceupantl’une des travées en 600, 00 des affaires les plus avantageuses qui aient été faites jusqu'ici, soit par la ville de Paris, soit par entreprise particulière.
$ VI. con NsÉQu ENCEs. — AVANTAGES PRÉSENTS ET ÉVENTUALITÉS FUTURES DU NUUVEL EMPLACEMENT DES HALLES CENTRALES, DANS LA CITÉ, 19 Marché aux fleurs. —L'exécution de notre projet néces- site le déjlacement du Marché aux fleurs de la Cité; — nous
“pensons qu'il serait convenablement reporté dans la place Dauphine et sur Les deux quais latéraux, si mieux n'aime l'autorité le porter sur l’ancien Marché aux Veaux, où il alternerait avec la Halle aux Cuirs; les marchands et les fleurs scraieni d'ailleurs, sur ces emplacements, mieux abrités des vents, de la poussière et de l'ardeur du soleil. 2 Ensemble des Halles centrales. — Au point de vue artistique, el sous celui sanitaire, dans aucun autre emplacement que celui proposé de la Cité, les Halles n’auront plus d'air el d'espace, et ne produiront un meilleur effet comme monument d'ensemble;— visible d'aspect sur tous les quais de la Seine, et dégageant définitivement les magnifiques mo- ee seulement, ma Roze, DISPONIBLE. ete LITRES ct annexes ER SURFACES Report. . . . . 600, 0Df. la revente en gros, à raison de O fr. 95 ce. seulement le mètre superficiel par jour, soit pour l’année environ 90 fr., le produit anuuel en serait de. . . . . . . . . . . . 1.530, 00 Les deux étages en élévation au pourtour des trois pavillons comportent chacun 230 LOGEMENTS, pouvant être portés à 400 par la construction de deux grandes ailes transver- NT SURFACES PROJETS. 8 — Projeté HALLES CENTRALE à édifier pour la Ville de PARIS, dans Île dela CITÉ, par M
( 
| 
| blévalion exterieure pæe celle. RÜZE Péredfils Aromtectes ngentèurs, Br 1899 Coupe Hansvervale intérieure partielle. Légende a Plan Masse. Em 
—— U 
| NN KA ANS \\ NN Ÿ\\ NS \ D</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aclue cui 
À nouv Îles, e qu V 
{ el 
€, af let Four et de la re Rombrteute, d'un beau p .
à { francis Te ait 21 &gt; nues
à 2 ES : aile commeccout, . 0 de { encombranent 
| Des D a Joneyutastre 
Àel Lux
é, d 
À caitx Ga les. 
Ÿ des Heattes lé iaérales uv L'an pla cemenl des qiiartiers De 2
æ De. lab le Crlr 2 de larts oiv ft ce gore ml des magui » de d ë ga qement fo uiuico
{ JA {a GC / UIUle UE More Dane, par les GATRE" 3 
€ taflissement pen de va fes iv de a te, fiques EX S NN N N] RRQ LEZ) 
° . N N cn \ NIKE 
ù R LAVER q 7 ; 
étt.
&amp; KP NTN\ Ro US Line le Di S ROUTLOUTRANRE la Cl N \, SE ANNE faces de 
À l 7. le / at 4 bite 7- - sur LA LHÈMRE de : Ftle Edu tite dl Ddor « cé au mil de l&amp; del dout 7 
€ «loir les drex rives de le Seine LS. desseroi par les Ou 
À Le re Sous get reléciit lapuiate \ À NS N Fair æÆt Dress,  ec pa bess w 
œ : KR SK S NN 79 A : 9 &lt; 
À NS 6. &lt; AK &lt;e A \ À ax SNS ANR NN N rui 
&amp; : NA Lolo gee, ANNE NN NN 2 7 HR NN KK ptet prete &lt; ne” RSSa K 
Ÿ phtniee 
À SUR les Halles Centrales,  Hou à co ffues de üvelz  / CLÉ 
&amp; ER . RE 
+ 3 La A? o LL   LE LD NS LL NN T27) 2 l: K ce" S a Ram hriteatt ROZE PARIS, Père Fils, 30 Rue ichitectee du 4 CU CUS. de Chieh - NS R &lt; Yo 
| R SEAT NN F A KE 
À 
Ÿ RAR DRE E RNA ne AR al L 
À 
ÀNNAN N RQ À KR N 
À KT 
| KR NN N RAR D ne NS k \ N KI \ K KK \ Sue &gt; 
À N 
à 
Ÿ REC S
À 
’ \ NÀ 
} EEE e SN . 
ù
« 
+ 
° T HO T T L de VILLE TER NS NC RS n . NT RARE NT RER Chaälelel 
À KR A
À QRRAQAN 
ù ; NN Place du Mig perte. ji
| 
| hi : 
” L 
î tq tue U 
£ÿ. o es en 
| . - w : 7 
é RE F / 7 one RO N 
Ÿ NY 
| 
} 4 f 
‘ 
! F0 \ RER \i = 7 }7 LEE, 2 TRlil Nes CS Lun 
à A 2) . ue NS 7777 REIN RANK LR 
ï 7 5 IS 
Ÿ VE A 7 7772277 mi RTE A oi D Ce 
Ÿ 
Î£ co. N Chow e C Li ve 7 d des 
ÿ 
à. w LPuute toc nd que Les Û a ni Lens Dis pouibles p nur Le À. Capo pui alrone les ; DOTE fe D à3 “ oj ed de L'Ao ua ots how. v f,
ÿ ateute ue rot »l LE TAN fl v àAUig rechfiealion ÿ neue mmd/il Lou vérliuée NI 6 \ June. toux) © ind
»
© Nouvelles LAUXbo ee HCaflco SS : Geinte tite L ne,  latre + Dur : 
À a i\ nr . Lo LEG ENDE 
ïur 
È TT déritrn : seit | de l'Hrrhrerihe,  jt i dent 
| 4 J4 Jai UT. de L'Hrdaves fiche Pl LEVu 2 
| 
! Lith Onrbak pas de Phares, se D PAGE AE en 9 numents : — de Notre-Dame, du Palais de Justice et de la } actuelles étant plutôt.à remblayer qu'àbaisser, .afin d'éviter Sainte-Chapelle ;— ces monuments, ainsi démasqués sur tous les hautes eaux, {out en passant dans des, petits tunnels à les poinis, des masures et des rues irrégulières qui les avoisinent, feront. de la Cité un des plus ntiles et des plus magnifiques quartiers de Paris. D'un autre côté, cet emplacement offre pour les Halles une immense surface, d'accès facile, et centralement situé pour les arrivages de tous côtés, — soit par eau, — soit par Les deux quais, — par les barrières du Trône, du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, Poissonnière, Montmartre, Samit-Honoré; celles de Fontainebleau, Saint-Jacques, d'Enfer, du Maine, et.de Sèvres, —toutes re</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ctuelles étant plutôt.à remblayer qu'àbaisser, .afin d'éviter Sainte-Chapelle ;— ces monuments, ainsi démasqués sur tous les hautes eaux, {out en passant dans des, petits tunnels à les poinis, des masures et des rues irrégulières qui les avoisinent, feront. de la Cité un des plus ntiles et des plus magnifiques quartiers de Paris. D'un autre côté, cet emplacement offre pour les Halles une immense surface, d'accès facile, et centralement situé pour les arrivages de tous côtés, — soit par eau, — soit par Les deux quais, — par les barrières du Trône, du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, Poissonnière, Montmartre, Samit-Honoré; celles de Fontainebleau, Saint-Jacques, d'Enfer, du Maine, et.de Sèvres, —toutes reliées au centre de Paris par de grandes voies continues dans leur parcours, et auxquelles il faut espérer que l'on donnera encore un magnifique auxiliaire, pa le prolongement du boulevard de Sirasbourg,— sinon jusqu'à labarrière d'Enfer,—au moins jusqu'aux quais, où il rencontrera nos Halles projeiées, qui se trouveraient en quelque sorte au centre des quatre points cardinaux de. fa eapitale. 99 Asnélioralion 
évidence des quartiers que l’édilication voisins. — f] est de £oute des falles centrales dans la Cité construire sous les ponts. Cette voie ferrée, dont le uivellement est naturellement tracé par la rencontre du: chemin de fer de ceinimre avec la Seine, en aval comme en amont, considérée aussi.sous.le rapport de Ia viabilité générale, pourrait faire commumiquer au centre de Paris, sans inconvénient pour l’intérieur dela capitale, le grand réseau des chemins de fer français : — elle achèverait enfin de dégager Paris des voitures de, gros iransport qui obsiruent la plupart des rues transversales, aux heures de départ et d'arrivée simultanées des voilures de denrées.
&amp; VII. onsenvarions SUR LE MODE D'EXÉCUTION DE CE DOUBLE PROJET. 
‘ La ville de Paris, depuis environ deux ans, A, par ses nom- broux percements de rues, provoqué el motivé d'immenses travaux de reconstruction de maisons. Combien de ces maisons auront été érigées sur des plans apportera ün élément puissant d'amélioration et même de richesse : — pour l'ile Saint-Louis, —le quartier neuf en construction au quai de la Tournelle, —et surtout pour l'ensemble de la rive gauche, dont les quartiers ont toujours quelque et sous Fa conduite d'architectes pouvant justifier ee titre! — Très-peu ; — cela est triste à dire, mais cela: est pourtant haut avee le Marché aux fleurs, probablement reporté sur temps. vrai... Cependant, il faut qu'on sache que Paris renferme au moins chose à gagner en population et en bien-être, lorsque ceux de : DO0 anemirecres pourvus de patentes, et plus de 2, 00 entrepreneurs capables et honnêtes, également patentés, mais qui . la rive droite ne peuvent jamais perdre de leur prospérité. sont complétement étrangers aux travaux qui s’exécutent en 4° Centralisation des grands marchés d'approvisionnement ce Moment. de Paris.—Nous ferons aussi observer que notre projel con La</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>quer; la voici : linue, sinon complète ectie centralisaion réclle des grands La majeure partie des consirnetions qui s'élèvent en ce marchés de Fa capitale. résultant de leur groupement sur des emplacements spacieux quoiqu'à proximité, et sitnés sur les moment dans la capitale est faite par des entrepreneurs-spéeulateurs, qui, suivant Pusage reçu aujourd'hui, trouvent condeux rives de la Scine ; ce sont, en effet, sur la rive droite : les Grenicrs d'abondanee, Les bois et charbons:; — et sur la venable économiser les honoraires d'nn architecte, —ce qui, rive gauche : — l'Entrepôt des vins, le Marché à la volaille. disons-le, justifie probablement le grand nombre de procès en mal-façons, dont les tribuñaux ont à s’oceuper depuis longet la Halle aux cuirs, qui sera ainsi que nous l'avons dit plus emplacement du Marché aux veaux. 5° Chemin de fer transversal d'arrivée (*). — Enfin, nous devons noter la possibilité, suivant avenir rapproché, nous, de doter, dans un Lous ces marchés et les Halles centrales, 
— indépendamment de Ja voic fluviale et des deux quais qui la bordent,—de l'établissement de deux voies ferrées, placées sur les chemins de halage des deux rives : -— 605 CHEMINS BE FER, qui seraient desservis par des chevaux, relicraient ainsi, par une sorte de diamètre, l'immense cerele du chemin de fer de ceinture, auxquels se rendraient les producteurs avec leurs produits; et la ville de Paris verrait, par ce moyen, la cireutation des voitures au profil des voitures de Les frais de ces deux les mouvements de terre 4} Ce projet est à l’étude. marchandes diminuer de beaucoup l’intérieur. voies ferrées seraient peu coûteux, devant être presque nuls, Tes berges D'un autre côté, les entrepreneurs, bles, ne ruincuses consciencieux et Capa- peuvent ni ne doivent courir toutes les éventualités 64 atiichées fortement au litre d’entreprencurs- sous-{raitants, des entrepreneurs généraux ou spéculateurs. Voici, eu deux mots, ee qui a lieu; et, malgré l'extension des travaux de Jà capitale, pourquoi bon nombre d’architeetes capables et d'entrepreneurs honnêtes ne sont aujourd'hui que peu où point occupés. Est-Il juste de laisser subsister cet état de choses? Nous ne le pensons pas. Sans vouloir apporter aucun obstacle à la liberté du commerce et des transactions indusirielies, nous pensons qu’il serait facile et convenable d’ériger en principe que toute grande entreprise, comme celle que nous proposons, donnât l’exem- ple d’une meilleure répartition du travail. Ainsi, en ce qui touche la création de notre nouveau quar-  — tier des Innocents, voire même pour la construction 19 — Notre projet mis de nos Halles,—nous voudrions qu'une société fût formée entre des capitalistes, un grand nombre d'architectes, hommes prati- immédiatement à exécution, permettrait au moins pour partie aux visiteurs étrangers, lors de l'Exposition universelle de 1855, d'admirer des deux points les ques et de talent; comme aussi de plus d'entrepreneurs pos- plus extrêmes de fa capitale, t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> il doit ÿ en avoir plus de les nombreux monuments découvrant les deux rives de la Seine. 
— sous la surveillance et la direction d’uu architecte et d'un inspecteur, aux honoraires d'usage, loyaux et légaux. Ces maisons ainsi construites auraient au moins la réputation d'être solidement failes, et se vendraient d'autant plus cher, que l'acquéreur aurait, par ce fait, d'autres garanties plus solides que celles trop souvent illusoires, quoique si journellement invoquées, comme résultant des articles 1793 et suivants du Code Napoléon, touchant la responsabilité décennale. Sous ce dernier point de vue donc, la profession d'architecte que le génie militaire et celui des ponts et chaussées tendent incessamment à remplacer mérite, de fixer, sous rapport de l'art, l’attention de l'autorité supérieure, le comme des administrations publiques; — et tout ce qui pourra con- courir à l'avenir, à rendre à cette utile et indispensable pro- fession, son prestige et sa considération La construction des Halles centrales pouvant et devant être
à ce jour discutée sérieusement, afin d'éviter de nouvelles dépenses en pure perte, — nous avons dressé le présent projet, que nous soumettons à l'examen, — pourquei ne dirionsuous pas, —à la critique des hommes compétents, que nous appelons à en apprécier équitablement les mérites et les défauts! En un mot, nous entrons en lice, et, quel que soit le résul Lat pour nous, de cet examen, que nous sollicitons également de l'autorité supérieure, nous aurons toujours la satisfaction conscicncieuse d'avoir apporté, notre faible concours au grand Architcetes-ingéniurs, Paris, juiu ot
€ À 6 me RUE utiles, civilisé. ROZE,  vÈRE ET FILS, vrai service rendu, et dont tout le monde : — gouvernement, propriétaires, entrepreneurs et ouvriers, — sentira tout le prix, sans que personne ait à s’en plaindre. HENNUYEN, idées travail fait où à faire pour l'embellissement de la capitale du monde d'autrefois, sera un TYPOGRAPIIEÉ par quelques DU 1853. 
— BOULEVARD, Boulevard extérieur de Paris. 1. BATIGNOLLES 50, ruc de Clichy. 2 D GE D TYPOGRAPIRE HERAUYER, RUE Boulerard DU BOULEVARD, exterieur de Paris. 
Î. BATIGROLILES. EN CSG AN RARE
À GREAT OT CES EST VON /: à : </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u voisinage des Halles. 2% L'établissement des Halles centrales sur l'emplacement du vieux quartier dela Cité, — au véritable centre de Paris, 
—où ces Halles jouiront des magnifiques voies de dégagement fournies par la grande rue Notre-Dame, — les quarre icomèrres de quais, pourtournant la Cité, et sur les deux rives en RS ee votant, var EE qu’il en soit, le Conseil municipal LD Quoi 
— 
$ 4 — 5 — teau et de Rivoli, auxquelles rement. de la Seine, — les places de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet,
— le Marché aux Veaux, — devenant la Halle aux cuirs; — Cette jonction simultanée des rues Montmartre prolongée, Saint-Honoré, Saint-Denis et des Lombards, avec la modifi- le tout desservi par les onze ponts (*) qui relient la cité an nord et au midi de la capitale. cation de la rue de la Ferronnerie, motive la formation d’une 
—4e— DESCRIPTION place circulaire, facilitant d'autant les PARTICULIÈRE ET DÉTAILS ESTIMATIFS. toutes ces rues. communications entre 
| En isolant le beau monument de Saint-Eustache, nous for- mons au-devant, et dans l'axe de son portail, une place de- 
$ l. NOUVEAU QUARTIER DES INNUCENTS. mi-circulaire, sur laquelle viendront aboutir les rues de Rambuteau, du Four, Coquillière, du Jour, et celles projetées : l’une, joignant et démasquant la Poste aux lettres, et l’autre, longeant l'église. Le nouveau quaruer relierait par sa création les riches quartiers commerçants des rues Montmartre, elles se rattachent nécessai| de Rambuteau, Saint-Denis, des Lombards, de la Verrerie, de Rivoli, Saint Honoré et Coquillière, aujourd'hui complétement désunis par D'autre part, la rue du Roule ne saurait s’arrêter non plus l'agglomération des Halles; — en effet, l'éparpillement des avant d'aticindre Saint-Eustache, et il est convenable de marchands et marchandises autour de l'espace trop petit qui : réunir la Halle au Blé à la rue Saint-Denis par-une voie rectilileur est consacré, vient jouruellement encombrer tontes ces gne, dont la jonetion avec celle du Roule prolongée motive la voies, ce qui porte le plus grand préjudice aux commerçants ! formation d'une place circulaire, de quarante mètres de larétrangers au trafic des ITalles, et habitant ce quartiér, qui peut geur; — celle place présenterait un emplacement convenable
être appelé à devenir l’un des plus beaux de Paris. pour recevoir la fontaine des Innocents; la rencontre perpen L’artère principale de ce nouveau quartier est nécessairediculaire de ces deux rues permettrait une vue égale des ment le prolongement de la rue Montmartre, aujourd'hui l’une quatre faces de ce beau monument, dont les auteurs origides grandes voies intérieures de Paris, aussi importante au naires, Pierre Lescot et Jean Goujon, nous semblent devoir, moins que les rues Saint-Denis, Saint-Martin et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolong</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rante mètres de larétrangers au trafic des ITalles, et habitant ce quartiér, qui peut geur; — celle place présenterait un emplacement convenable
être appelé à devenir l’un des plus beaux de Paris. pour recevoir la fontaine des Innocents; la rencontre perpen L’artère principale de ce nouveau quartier est nécessairediculaire de ces deux rues permettrait une vue égale des ment le prolongement de la rue Montmartre, aujourd'hui l’une quatre faces de ce beau monument, dont les auteurs origides grandes voies intérieures de Paris, aussi importante au naires, Pierre Lescot et Jean Goujon, nous semblent devoir, moins que les rues Saint-Denis, Saint-Martin et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolongement de la rue de Rambuteau élargie arrêtée comme Ja rue Montorgucil par les Halles, — finir à la devant Saint-Eustache, et celui des rues des Bourdonnais rue de Rambuteau, débouchédéjà trop important parlui-même, Tirechape, jusqu’à cette première voie, complètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toiles et aux draps, — si près de la Bourse et du l'alais-Royal, — serait sans nul doute peuplé d'hôtels et recherché par les étrangers, ce quinous a engagé, sur la demande des commerçants et des maîtres d'hôtels, de projeter un théâtre sur la rue de Rivoli et Ja place Saint-Jacques, près celle du Châtelet. En présence de la valeur importante et réelle des terrains de ces quartiers, et de l'emplacement lui-même, fort recher- pour former la jonction de la rue Montmartre avec celles Saint Denis, Saint-Martin et de Rivoli. La rue Montmartre, ainsi prolongée, jusqu'à l1 rue de Rivoli, et aboutissant à la nouvelle place de la tour Saint-Jac- ques, traverse le marché des fnnocents, qui doit dans tous les cas disparaître, — et vient rejoindre là rue Saint-Denis, à la rencontre de’la rue des Lombards et de celle Saint-Honoré, dont on rectifierait le tracé à ect endroit, pour la faire aboutir en ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce ccrlain que la ville de Paris,
— même verture des rues, entre le marché des Innocents, et les rues de la Ferronnerie el Sainte-Opportune; les propriétés à démolir sont, pourla plupart, de peu 
à cet endroit, de valeur, et, d’ailleurs, l'im- portance du sacrifice à faire ne pourrait être discutée, en présence d’une amélioration nécessaire, indispen</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et marchandises autour de l'espace trop petit qui : réunir la Halle au Blé à la rue Saint-Denis par-une voie rectilileur est consacré, vient jouruellement encombrer tontes ces gne, dont la jonetion avec celle du Roule prolongée motive la voies, ce qui porte le plus grand préjudice aux commerçants ! formation d'une place circulaire, de quarante mètres de larétrangers au trafic des ITalles, et habitant ce quartiér, qui peut geur; — celle place présenterait un emplacement convenable
être appelé à devenir l’un des plus beaux de Paris. pour recevoir la fontaine des Innocents; la rencontre perpen L’artère principale de ce nouveau quartier est nécessairediculaire de ces deux rues permettrait une vue égale des ment le prolongement de la rue Montmartre, aujourd'hui l’une quatre faces de ce beau monument, dont les auteurs origides grandes voies intérieures de Paris, aussi importante au naires, Pierre Lescot et Jean Goujon, nous semblent devoir, moins que les rues Saint-Denis, Saint-Martin et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolongement de la rue de Rambuteau élargie arrêtée comme Ja rue Montorgucil par les Halles, — finir à la devant Saint-Eustache, et celui des rues des Bourdonnais rue de Rambuteau, débouchédéjà trop important parlui-même, Tirechape, jusqu’à cette première voie, complètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toiles et aux draps, — si près de la Bourse et du l'alais-Royal, — serait sans nul doute peuplé d'hôtels et recherché par les étrangers, ce quinous a engagé, sur la demande des commerçants et des maîtres d'hôtels, de projeter un théâtre sur la rue de Rivoli et Ja place Saint-Jacques, près celle du Châtelet. En présence de la valeur importante et réelle des terrains de ces quartiers, et de l'emplacement lui-même, fort recher- pour former la jonction de la rue Montmartre avec celles Saint Denis, Saint-Martin et de Rivoli. La rue Montmartre, ainsi prolongée, jusqu'à l1 rue de Rivoli, et aboutissant à la nouvelle place de la tour Saint-Jac- ques, traverse le marché des fnnocents, qui doit dans tous les cas disparaître, — et vient rejoindre là rue Saint-Denis, à la rencontre de’la rue des Lombards et de celle Saint-Honoré, dont on rectifierait le tracé à ect endroit, pour la faire aboutir en ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>“ oj ed de L'Ao ua ots how. v f,
ÿ ateute ue rot »l LE TAN fl v àAUig rechfiealion ÿ neue mmd/il Lou vérliuée NI 6 \ June. toux) © ind
»
© Nouvelles LAUXbo ee HCaflco SS : Geinte tite L ne,  latre + Dur : 
À a i\ nr . Lo LEG ENDE 
ïur 
È TT déritrn : seit | de l'Hrrhrerihe,  jt i dent 
| 4 J4 Jai UT. de L'Hrdaves fiche Pl LEVu 2 
| 
! Lith Onrbak pas de Phares, se D PAGE AE en 9 numents : — de Notre-Dame, du Palais de Justice et de la } actuelles étant plutôt.à remblayer qu'àbaisser, .afin d'éviter Sainte-Chapelle ;— ces monuments, ainsi démasqués sur tous les hautes eaux, {out en passant dans des, petits tunnels à les poinis, des masures et des rues irrégulières qui les avoisinent, feront. de la Cité un des plus ntiles et des plus magnifiques quartiers de Paris. D'un autre côté, cet emplacement offre pour les Halles une immense surface, d'accès facile, et centralement situé pour les arrivages de tous côtés, — soit par eau, — soit par Les deux quais, — par les barrières du Trône, du Temple, Saint-Martin, Saint-Denis, Poissonnière, Montmartre, Samit-Honoré; celles de Fontainebleau, Saint-Jacques, d'Enfer, du Maine, et.de Sèvres, —toutes reliées au centre de Paris par de grandes voies continues dans leur parcours, et auxquelles il faut espérer que l'on donnera encore un magnifique auxiliaire, pa le prolongement du boulevard de Sirasbourg,— sinon jusqu'à labarrière d'Enfer,—au moins jusqu'aux quais, où il rencontrera nos Halles projeiées, qui se trouveraient en quelque sorte au centre des quatre points cardinaux de. fa eapitale. 99 Asnélioralion 
évidence des quartiers que l’édilication voisins. — f] est de £oute des falles centrales dans la Cité construire sous les ponts. Cette voie ferrée, dont le uivellement est naturellement tracé par la rencontre du: chemin de fer de ceinimre avec la Seine, en aval comme en amont, considérée aussi.sous.le rapport de Ia viabilité générale, pourrait faire commumiquer au centre de Paris, sans inconvénient pour l’intérieur dela capitale, le grand réseau des chemins de fer français : — elle achèverait enfin de dégager Paris des voitures de, gros iransport qui obsiruent la plupart des rues transversales, aux heures de départ et d'arrivée simultanées des voilures de denrées.
&amp; VII. onsenvarions SUR LE MODE D'EXÉCUTION DE CE DOUBLE PROJET. 
‘ La ville de Paris, depuis environ deux ans, A, par ses nom- broux percements de rues, provoqué el motivé d'immenses travaux de reconstruction de maisons. Combien de ces maisons auront été érigées sur des plans apportera ün élément puissant d'amélioration et même de richesse : — pour l'ile Saint-Louis, —le quartier neuf en construction au quai de la Tournelle, —et surtout pour l'ensemble de la rive gauche, dont les quartiers ont toujours quelque et sous Fa conduite d'architectes pouvant justifier ee titre! — Très-peu ; — cela est triste à dire, mais cela: est pourtant haut avee le Marché aux fleurs, probablement reporté sur temps. vrai... Cependant, il faut qu'on sache que Paris renfer</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>tour Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>erait le mal, et 
À côté du projet de MM. Baltard et Callet, à} y avait, ainsi l'avons dit plus haut, celui présenté par M. Ho- couvert suffisant à l'abri des acheteurs, des marchands et de 
É reau; — ce projet, tracé entre la rue Rambuteau et la Seine, ne se rattachait à la rive gauche que par le Pont-au-Change; 
— les pavillons étaient coupés par la rue de Rivoli, et ce pro- ; jet avait le défaut d'interrompre la circulation, entre la rue Saint-Honoré et celle des Lombards, d'une communication très-fréquente. Ce projet. qu'un grand talent de dessinateur a fait valoir, wa pas cependant trouvé grâce devant le Conseil municipal, DESCRIPTION GÉNÉRALE DE NOTRE PROJET. Ainsi qu’il résulte du plan partiel de la ville de Paris ci- annexé, notre projet a pour but : 49 La création sur l'emplacement des Halles actuelles, et dansle périmètre compris entrelesrues de Rivoli, Saint-Honoré, qui l'a refusé impitoyablement. Saint-Denis, Rambuteau, du Four, et de la rue Mostmartre prolongée jusqu’à la tour Saint-Jacques, d’un beau quartier com- dissement de surface, la construction d’un étage souterrain; toutes ces rues devant être affranchies de l'encombrement Les projets de MM. Baltard et Callet, et celui de M. Horeau, à l'exemple l’un de l'autre, indiquaient — comme agran- ! merçant, reliant eeux Montmartre et des Bourdonnais; —- 
— sous ce point de vue donc, — et si cette double surface, d'un difficile accès et d’un service douteux et coûteux, était indispensable, ces deux projets sont devenus aujourd'hui tout
à fait impossibles. En effet, l’abaissement du sol des rues Saint-Martin et celles adjacentes, ainsi que celui du pont Notre-Dame, 
— résultant du voisinage des Halles. 2% L'établissement des Halles centrales sur l'emplacement du vieux quartier dela Cité, — au véritable centre de Paris, 
—où ces Halles jouiront des magnifiques voies de dégagement fournies par la grande rue Notre-Dame, — les quarre icomèrres de quais, pourtournant la Cité, et sur les deux rives en RS ee votant, var EE qu’il en soit, le Conseil municipal LD Quoi 
— 
$ 4 — 5 — teau et de Rivoli, auxquelles rement. de la Seine, — les places de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet,
— le Marché aux Veaux, — devenant la Halle aux cuirs; — Cette jonction simultanée des rues Montmartre prolongée, Saint-Honoré, Saint-Denis et des Lombards, avec la modifi- le tout desservi par les onze ponts (*) qui relient la cité an nord et au midi de la capitale. cation de la rue de la Ferronnerie, motive la formation d’une 
—4e— DESCRIPTION place circulaire, facilitant d'autant les PARTICULIÈRE ET DÉTAILS ESTIMATIFS. toutes ces rues. communications entre 
| En isolant le beau monument de Saint-Eustache, nous for- mons au-devant, et dans l'axe de son portail, une place de- 
$ l. NOUVEAU QUARTIER DES INNUCENTS. mi-circulaire, sur laquelle viendront aboutir les rues de Rambuteau, du Four, Coquillière, du Jour, et celles projetées : l’une, joignant et démasquant la Poste aux lettres, et l’autre, longeant l'église. Le nouveau quaruer re</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de ces vastes terrains, si 
‘bien placés, au centre des quartiers commerçants, entre la rue Montmartre, celles de Rivoli et des Bourdounais; — et si cette observalion est juste, n’est-il pas temps encore d'appeler l'attention des autorités gouvernementales et municipales sur cette question, comme de leur proposer un emplacement moins coûteux pour l'établissement des Halles centrales. Mais, dira-t-on, les Halles sont de temps inmémorial établies dans ce quartier, il ne faut pas les en faire sortir;
— c’est un emplacement eu quelque.sorte traditionnel ! — -Respectons la tradition! Cela est tout simplement une erreur; en effet, d’après le dictionnaire des rues de Paris, par Lazare,
— « L'origine des
« Halles parisiennes remonte à l'existence du marché Palud 
« dans la Cité, à l'époque où cette île constituait à elle seule
« Paris; 
— Par suite de l’extension de la capitale, surtout 
« sur ja rive droïte, dont le sol était moins aceidenté, il s'éta« blit un deuxième marché sur la place de Grève; — sous 
« Philippe Auguste, ces deux marchés furent remplacés par &lt;uue Halle beaucoup plus vaste, créée près du chemin de
«. Saint-Benis, sur l'emplacement des champeaux, qui est celui ce dernier rapport que nous avons envisagé l'utilité d’une Halle centrale, et partant de ee principe, que nous avons dressé le projet que nous soumettons à l'examen
‘dès hommes compétents ;—inutile de dire que la discussion de ce projet et de notre proposition doit être faite à ce jour, c'est-à-dire à l'état où se trouvent, en ce moment, les expropriations faites par la ville de Paris, pour l'exécution du projet de MM. Baltard ex Callet. A 
« des Halles actuelles; on appela cet établissement, affran- chi par Philippe-Augustle, du nom de alles on Afles, par ce que chacun y allait; — ces Halles encore: agraudies et même réorganisées sous saint Louis, étaient encorc devenues
« insuffisantes en 1550, époque de leur reconstruction ‘to- = . C'est sous A CE JOUR, ÊTRE AVANTAGEUSEMENT TRANSFÉRÉES 
« tale; — toutes les rues an pourtour furent élargies et pré- 
« sentèrent la galerie couverte des Piliers des Halles, fort
« admirée à cette époque; — toutes ces constructions restè- rent, jusqu’en 1789, Ja propriété de seigneurs qui tou
«chaient les redevances des marchands; — par suite ‘de AR Mais, d'un structions neuves el.productives, que par des halles, vouvanr, = LE éme SE AT 
— 
‘SECONDE PROPOSITION. La nécessité de Lalles Centrales admise, l'emplacement actuel est-il bien choisi, au triple point de vue de la centrali- 
« l'abolition du régime féodal et en vertu du décret du 26 
« mars 1806, les Halles devinrent la propriété de La ville: de 
«
«
«
«
« Paris, qui racheta les anciens droits; — enfin le déeret:de Napoléon du 24 février 1814, reconnut leur insuffisance
ét sation, de la:salubrité et de la circulation dans lesivoies puordonna des expropriations, dont partie seulement fut exébliques, devant entourer lesdites halles, que l'on veut établir cutée à cette époque, et qui sont à peu pr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>trales admise, l'emplacement actuel est-il bien choisi au triple point de vue de la cen- UK tralisation, de la salubrité et de la circulation publiques devant entourer les Halles centrales? En d’autres termes, les vastes dans les voies et beaux terrains aujour- d’hui déblayés par l'expropriation, et compris dans le péri- mètre formé par les rues Saint-Honoré, Saint-Denis, Rambu- Nous allons successivement tions, et démontrer ensuite, par les avantages devantrésulter, — projet, — au moins du principe centrales dans la Cité, et examiner ces trois proposides chiffres comparatifs, tous sinon de l'adoption de notre de l'établissement des Halles de la construction, sur l'emplace- ment des halles actuelles, d’un quartier riche et commerçant, qui indemniserait Ia ville de Paris, par la revente de ses terrains, des sacrifices qu'elle fait en ce moment pour améliorer les voies publiques, et dégager les monuments de la capitale. PREMIÈRE PROPOSITION. teau et du Four, — si près de la belle rue de Rivoli, — ne seraient-ils pas plus avantageusement atilisés par des con- Doit-il y avoir à Paris des Halles centrales? 
à cejour, — être transférées ailleurs? Les avis on L été longtemps partagés sur cette question,
— structions neuves et productives, que par des Halles pouvant, -— plus au centre de Paris,
+, 8° Enfin, le quartier de la Cité, 
— n'est-il pas en effet l'emplacement naturel, qui convient le mieux à l'établissement des Halles centrales, en profitant de cette occasion pour assainir et régénérer ce quartier, qui eu a tant besom ? , En effet, les uns prétendaient, avec raison peut-être, que la création d’un marché général des denrées alimentaires sur un seul point de la ville de Paris, au détriment des marchés d'arrondissement, avait l'inconvénient de faire payer aux habitants de la Métropole ces denrées beaucoup plus cher, par ed PE INTRODUCTION. D — cette raison que ces marchandises passaient au moins dans trois ou quâtre mains, avant d'arriver au consommateur, — ce qui n'aurait pas lieu, si ces mêmes denrées étaient, de prime abord, dirigées dans les marchés d'arrondissement faits et à faire. Que cette manipulation quotidienne et multipliée des denrées alimentaires proeure l'existence, sous forme de profession, à un très-grand nombre d'individus, — on ne le sau- rait nier, et cela est bien digne de considération ; — d’ailleurs, en subdivisant le Marché central de Paris, en douze marchés, par exemple, il y aurait place pour tous les marchands. — : Dans tous les cas, l'intérêt général avant l'intérêt particulier. autre côté, les partisans des Halles centrales répliquent avec non moins de hon sens : —Pourquoimultiplier les encombrements dans tous les quartiers de Paris? — La perception de l'octroi et l'administration importante de cette colossale et indispensable industrie, sont plus faciles au moyen d'une Halle centrale, et la salubrité de la ville ne peut que gagner à l'établissement d’un marché général des denrées alimentaires. Le seul problème à résoudre, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ntral, pour satisfaire à la fois à toutes les conditions ou les exigences voulues d'économie, de salubrité et d'espaces suffisants, pour abriter convenablement marchands et marchandises; sans nuireà fveireulalion des ‘autres quartiers, qui y doivent aboudie.de tous points, et: dans. le même.laps de:lemps. En un mot, les Halles centrales-de Paris doivent constituer un monument public, aussi grandiose que possible, au moins quant à sa surface, et suffisant aux nécessités du présent et de l'avenir, AILLEURS ? Il est facile de comprendre tout d’abord, à la lecture de cette proposition, que notre projet est, si l’onpeut s'exprimer ainsi, une proposition de seconde vue. En effet, avant la démolition de toutes les maisons qui composaient l’ancien et sale quartier des Halles, il n’était donné à personne de prévoir et de juger du parti avantageux que la ville peut tirer aujourd'hui de ces vastes terrains, si 
‘bien placés, au centre des quartiers commerçants, entre la rue Montmartre, celles de Rivoli et des Bourdounais; — et si cette observalion est juste, n’est-il pas temps encore d'appeler l'attention des autorités gouvernementales et municipales sur cette question, comme de leur proposer un emplacement moins coûteux pour l'établissement des Halles centrales. Mais, dira-t-on, les Halles sont de temps inmémorial établies dans ce quartier, il ne faut pas les en faire sortir;
— c’est un emplacement eu quelque.sorte traditionnel ! — -Respectons la tradition! Cela est tout simplement une erreur; en effet, d’après le dictionnaire des rues de Paris, par Lazare,
— « L'origine des
« Halles parisiennes remonte à l'existence du marché Palud 
« dans la Cité, à l'époque où cette île constituait à elle seule
« Paris; 
— Par suite de l’extension de la capitale, surtout 
« sur ja rive droïte, dont le sol était moins aceidenté, il s'éta« blit un deuxième marché sur la place de Grève; — sous 
« Philippe Auguste, ces deux marchés furent remplacés par &lt;uue Halle beaucoup plus vaste, créée près du chemin de
«. Saint-Benis, sur l'emplacement des champeaux, qui est celui ce dernier rapport que nous avons envisagé l'utilité d’une Halle centrale, et partant de ee principe, que nous avons dressé le projet que nous soumettons à l'examen
‘dès hommes compétents ;—inutile de dire que la discussion de ce projet et de notre proposition doit être faite à ce jour, c'est-à-dire à l'état où se trouvent, en ce moment, les expropriations faites par la ville de Paris, pour l'exécution du projet de MM. Baltard ex Callet. A 
« des Halles actuelles; on appela cet établissement, affran- chi par Philippe-Augustle, du nom de alles on Afles, par ce que chacun y allait; — ces Halles encore: agraudies et même réorganisées sous saint Louis, étaient encorc devenues
« insuffisantes en 1550, époque de leur reconstruction ‘to- = . C'est sous A CE JOUR, ÊTRE AVANTAGEUSEMENT TRANSFÉRÉES 
« tale; — toutes les rues an pourtour furent élargies et pré- 
« sentèrent la galerie couverte des Piliers des Halles, fort
« a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n choisi, au triple point de vue de la centrali- 
« l'abolition du régime féodal et en vertu du décret du 26 
« mars 1806, les Halles devinrent la propriété de La ville: de 
«
«
«
«
« Paris, qui racheta les anciens droits; — enfin le déeret:de Napoléon du 24 février 1814, reconnut leur insuffisance
ét sation, de la:salubrité et de la circulation dans lesivoies puordonna des expropriations, dont partie seulement fut exébliques, devant entourer lesdites halles, que l'on veut établir cutée à cette époque, et qui sont à peu près celles reprises dans ile quartier. Monimartre? dernièrement. » Certainement, il a fallu de grandes considérations pour
“En d'autres termes, les vastes el: beaux terrains, aujour“d'hui déblayés par les expropriations, et compris dans le pé- porter le Conseil municipal en 1845, — nonobstant les justes
“finiètée formé par les rues Saint- Honoré, Saint-Denis, Ram- observations de M. Lanquetin, son ancien président, — pour
‘büteau etdu Four, — siprès de la belle rue de Rivoli, — ne “faire repousser tous les autres emplacements proposés;:à seruieñt-ils pas plus avantageusement utilisés par des con- l'exception de celui des Halles anciennes ;— en effet, M. Eam-  — 3— duétim; en repoussant ‘lé projét, ‘exigeait cenmne. conditionséssvitielles de l'étab Hssement d'une Halle : — « Qu’elle-ne 
æ s'élève ni dans un quartier où li-circulation soit:trop active, nôtre-projet etes principaux -eonnus à ec-jour, tes-diféren- ces avantageuses cn surfaces; — de places marchandes, — de: circulation, — d’arrivages et de stationnement des voñtu: res-pour-Àe préseut-et pour l'avenir; — mais qu'ilnous soit.
«désagréments, même aux gens-que leurs affaires n’appek: .permis- de répéter une secondé fois, queles. terrains, — au lent pas au marché; qu’elle soit commedément et facilement jourd'hui libres des Elalles centrales, sont devenus, par:la: force naturelle des choses, d'unprix-trop.élevé,: pour recevoir
‘acéédée de toutes les barrières-et de tous les marchés--de quarlier;-que son périmètre soit d'une étendue suffisante des Halles qui produiront d'autant moins qu’elles seronit trop:
‘pour que tous les services y soient établis sans confusion ; monamentalement construites ; — non que nous preposions: où elfe: imposerait ses. . Mesquine, Quel autre emplacement peut, mieux que la Cité, résoudre le problème st nettement posé par M. Lanquetin?
Ær d'ailleurs, en ce qui touche le- quartier des Halles acivelles, il nous paraît juste, de faire également observer que kes vieilles maisons de ce quarticrexistaient encore à célte épo- que (1845) ec que la rue de Rivoli, —non-seulement, n'existait que sur le papier, — mais encore, que son tracé était autre que celui mis en ce moment à exécution. — Gés faits, selon
“ous, méritent bien quelque attention ! La rive droite ne peut avoir, même daus son intérêt partieulier, la prétention de tout envahir ou accaparer. 
© Mais, d'un autre côté, la rive gauche qui n'a cessé de réelamier contre l'envahissement de larive droite ; —</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is et celle de Rambuteau étaient réelle- ment de grandes artères d'encadrement; d'un autre côté, ils négligeaient de venir jusqu’à la rue Saint-Honoré, autre grande artère primordiale et plus importante, en ce qu'elle est des- servie par les rues de l’Arbre-Sec et du Roule, joignant aussi le Pont-Neuf, non moins nécessaire à l'arrivée et au service des Halles que les rues Sain{-Denis et de Rambuteau. Que la construction du nouveau pavillon des Halles centrales ne présente pas un aspect satisfaisant; que sa construction pa- raisse lourde et soit réellement trop coûteuse ; que les dispo- positions intérieures ne soient pas d'une appropriation heu reuse, au point de vue de économie et de l'arrivée : —toutcela est certainement fort regrettable, quant anx dépenses fai- tes, mais cela peut être utile à quelque chose. — Et, en cffet, si, sans vouloir rien de mesquin et indigne d'une grande ville comme Paris, on reconnait, — tardivement peut-être, — abaissements motivés par celui de la rue de Rivoli à cet en- droit, — constituent certainement, avec le passage des
égouts, des obstacles invincibles; — et expliquent en effet, pourquoi MM. Baltard et Callet ont élevé le sol du rez-de- chaussée du pavillon en construction des six ou huit marches si fortement critiquées. Les deux autres projets n’ont pas davantage trouvé grâce devant l'autorité. Celui de M. Ch. Duval, qui est sur une plus grande échelle, la reproduction du plan de la Halle au Blé, est placé sur l'axe de ladite Halle, entre la rue Saint-Denis et celle Saint-Honoré:; 
— il s'éloigne trop de la Seine, nécessite des démolitions nombreuses, surtout dans la rue de Rambutcau, aujourd'hui en valeur, et n'a d’arrivée principale que par une rue projetée devant aboutir au quai de la Mégisserie, entre le Pont-au Change et le Pont-Neuf.—En un mot, ce projet est trop circonserit, et il aurait eu pour résultat d'interrompre sérieusement la circulation nombreuse venant des rues Montmartre, Coquillière, Montorgueil et Rambuteau. Le projet de M. Pigeory était peut-être plus rationnel ; —il plaçait les Halles entre le Pont-Neufet le Pont-au-Change, sur Je quai de la Mégisser ; —l’ensemb iele des bâtiments des Halles était borné par la rue de Rivoli, la place du Châtelet et la rue de la Monnaie. Nous sommes portés à croire que la rue de Rivoli, que l'on veul faire monumentale, et la dépense présumée devoir être pour l'expropriation de tout cet îlot tenant au quai de la Mégisserie, ont été les motifs coneluants du rejet de ce projet, qui, d’ailleurs et comme les trois autres, n'offre pas suffisam- qui s’en plaindrait? — Personne que nous sachions! ment de surfaces couvertes où d'accès pour le stationnement, en même temps que l'isolement des bâtiments qui composent ces Halles, est loin d'être aussi monumental qu'un seul et vaste que nous leurs marchandises. que l’on peut faire des Halles centrales, plus commodes, aussi monumentales et à moins de frais, où donc serait le mal, et 
À côté du projet de MM. Baltard et Callet,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de Rivoli, que l'on veul faire monumentale, et la dépense présumée devoir être pour l'expropriation de tout cet îlot tenant au quai de la Mégisserie, ont été les motifs coneluants du rejet de ce projet, qui, d’ailleurs et comme les trois autres, n'offre pas suffisam- qui s’en plaindrait? — Personne que nous sachions! ment de surfaces couvertes où d'accès pour le stationnement, en même temps que l'isolement des bâtiments qui composent ces Halles, est loin d'être aussi monumental qu'un seul et vaste que nous leurs marchandises. que l’on peut faire des Halles centrales, plus commodes, aussi monumentales et à moins de frais, où donc serait le mal, et 
À côté du projet de MM. Baltard et Callet, à} y avait, ainsi l'avons dit plus haut, celui présenté par M. Ho- couvert suffisant à l'abri des acheteurs, des marchands et de 
É reau; — ce projet, tracé entre la rue Rambuteau et la Seine, ne se rattachait à la rive gauche que par le Pont-au-Change; 
— les pavillons étaient coupés par la rue de Rivoli, et ce pro- ; jet avait le défaut d'interrompre la circulation, entre la rue Saint-Honoré et celle des Lombards, d'une communication très-fréquente. Ce projet. qu'un grand talent de dessinateur a fait valoir, wa pas cependant trouvé grâce devant le Conseil municipal, DESCRIPTION GÉNÉRALE DE NOTRE PROJET. Ainsi qu’il résulte du plan partiel de la ville de Paris ci- annexé, notre projet a pour but : 49 La création sur l'emplacement des Halles actuelles, et dansle périmètre compris entrelesrues de Rivoli, Saint-Honoré, qui l'a refusé impitoyablement. Saint-Denis, Rambuteau, du Four, et de la rue Mostmartre prolongée jusqu’à la tour Saint-Jacques, d’un beau quartier com- dissement de surface, la construction d’un étage souterrain; toutes ces rues devant être affranchies de l'encombrement Les projets de MM. Baltard et Callet, et celui de M. Horeau, à l'exemple l’un de l'autre, indiquaient — comme agran- ! merçant, reliant eeux Montmartre et des Bourdonnais; —- 
— sous ce point de vue donc, — et si cette double surface, d'un difficile accès et d’un service douteux et coûteux, était indispensable, ces deux projets sont devenus aujourd'hui tout
à fait impossibles. En effet, l’abaissement du sol des rues Saint-Martin et celles adjacentes, ainsi que celui du pont Notre-Dame, 
— résultant du voisinage des Halles. 2% L'établissement des Halles centrales sur l'emplacement du vieux quartier dela Cité, — au véritable centre de Paris, 
—où ces Halles jouiront des magnifiques voies de dégagement fournies par la grande rue Notre-Dame, — les quarre icomèrres de quais, pourtournant la Cité, et sur les deux rives en RS ee votant, var EE qu’il en soit, le Conseil municipal LD Quoi 
— 
$ 4 — 5 — teau et de Rivoli, auxquelles rement. de la Seine, — les places de l'Hôtel-de-Ville et du Châtelet,
— le Marché aux Veaux, — devenant la Halle aux cuirs; — Cette jonction simultanée des rues Montmartre prolongée, Saint-Honoré, Saint-Denis et des Lombards, avec la modifi- le tout desservi par les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Veaux, — devenant la Halle aux cuirs; — Cette jonction simultanée des rues Montmartre prolongée, Saint-Honoré, Saint-Denis et des Lombards, avec la modifi- le tout desservi par les onze ponts (*) qui relient la cité an nord et au midi de la capitale. cation de la rue de la Ferronnerie, motive la formation d’une 
—4e— DESCRIPTION place circulaire, facilitant d'autant les PARTICULIÈRE ET DÉTAILS ESTIMATIFS. toutes ces rues. communications entre 
| En isolant le beau monument de Saint-Eustache, nous for- mons au-devant, et dans l'axe de son portail, une place de- 
$ l. NOUVEAU QUARTIER DES INNUCENTS. mi-circulaire, sur laquelle viendront aboutir les rues de Rambuteau, du Four, Coquillière, du Jour, et celles projetées : l’une, joignant et démasquant la Poste aux lettres, et l’autre, longeant l'église. Le nouveau quaruer relierait par sa création les riches quartiers commerçants des rues Montmartre, elles se rattachent nécessai| de Rambuteau, Saint-Denis, des Lombards, de la Verrerie, de Rivoli, Saint Honoré et Coquillière, aujourd'hui complétement désunis par D'autre part, la rue du Roule ne saurait s’arrêter non plus l'agglomération des Halles; — en effet, l'éparpillement des avant d'aticindre Saint-Eustache, et il est convenable de marchands et marchandises autour de l'espace trop petit qui : réunir la Halle au Blé à la rue Saint-Denis par-une voie rectilileur est consacré, vient jouruellement encombrer tontes ces gne, dont la jonetion avec celle du Roule prolongée motive la voies, ce qui porte le plus grand préjudice aux commerçants ! formation d'une place circulaire, de quarante mètres de larétrangers au trafic des ITalles, et habitant ce quartiér, qui peut geur; — celle place présenterait un emplacement convenable
être appelé à devenir l’un des plus beaux de Paris. pour recevoir la fontaine des Innocents; la rencontre perpen L’artère principale de ce nouveau quartier est nécessairediculaire de ces deux rues permettrait une vue égale des ment le prolongement de la rue Montmartre, aujourd'hui l’une quatre faces de ce beau monument, dont les auteurs origides grandes voies intérieures de Paris, aussi importante au naires, Pierre Lescot et Jean Goujon, nous semblent devoir, moins que les rues Saint-Denis, Saint-Martin et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolongement de la rue de Rambuteau élargie arrêtée comme Ja rue Montorgucil par les Halles, — finir à la devant Saint-Eustache, et celui des rues des Bourdonnais rue de Rambuteau, débouchédéjà trop important parlui-même, Tirechape, jusqu’à cette première voie, complètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolongement de la rue de Rambuteau élargie arrêtée comme Ja rue Montorgucil par les Halles, — finir à la devant Saint-Eustache, et celui des rues des Bourdonnais rue de Rambuteau, débouchédéjà trop important parlui-même, Tirechape, jusqu’à cette première voie, complètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toiles et aux draps, — si près de la Bourse et du l'alais-Royal, — serait sans nul doute peuplé d'hôtels et recherché par les étrangers, ce quinous a engagé, sur la demande des commerçants et des maîtres d'hôtels, de projeter un théâtre sur la rue de Rivoli et Ja place Saint-Jacques, près celle du Châtelet. En présence de la valeur importante et réelle des terrains de ces quartiers, et de l'emplacement lui-même, fort recher- pour former la jonction de la rue Montmartre avec celles Saint Denis, Saint-Martin et de Rivoli. La rue Montmartre, ainsi prolongée, jusqu'à l1 rue de Rivoli, et aboutissant à la nouvelle place de la tour Saint-Jac- ques, traverse le marché des fnnocents, qui doit dans tous les cas disparaître, — et vient rejoindre là rue Saint-Denis, à la rencontre de’la rue des Lombards et de celle Saint-Honoré, dont on rectifierait le tracé à ect endroit, pour la faire aboutir en ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce ccrlain que la ville de Paris,
— même verture des rues, entre le marché des Innocents, et les rues de la Ferronnerie el Sainte-Opportune; les propriétés à démolir sont, pourla plupart, de peu 
à cet endroit, de valeur, et, d’ailleurs, l'im- portance du sacrifice à faire ne pourrait être discutée, en présence d’une amélioration nécessaire, indispensable même, 
à l’ensemble de voies de cireulation aussi suivies que celles ny précitées, sans en excepter, bien entendu, les rues Rambu(") Le Poni-Neuf, — le Pont-au-Change, — le pont Notre-Dame, — le pont d'Arcole, — le pont Louis-l'hilinpe, — le pont de l'Archevêché, — le pont de la Cité, — le pont de l'Hôtel-Dieu, -- le Petit-Pont, — et le pont Saint Michel; — ces voies naturelles et rapprochées ant encore, comme auxiliaires, les ponts Marie et de la Tournelle. et le pavage en et les trottoirs, des tissus, il est exigeant
— l’ou- trouverait, par la revente particlle ou totale de l’ensemble’ de ces terrains, au moins en moyenne 500 er</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et rapprochées ant encore, comme auxiliaires, les ponts Marie et de la Tournelle. et le pavage en et les trottoirs, des tissus, il est exigeant
— l’ou- trouverait, par la revente particlle ou totale de l’ensemble’ de ces terrains, au moins en moyenne 500 eraxcs par mètre superficiel. Cette opération comporte, en terrains propres à coustruire, environ 50, 00 mètres superficiels. En atiribuant une dépense de 2, 00, 00 rrancs pour les frais d'expropriation des flots masquant la jonction des rues Monimartre, Saint-Honoré, Saint-Denis, (sans tenir compte encore de l'amélioration ainsi apportée aux rues Saint-Honoré et des Lombards, — amélioration qui devrait être considérée ‘ comme nécessaire en dehors de l'exécution de notre projet,) 6 — 
— on voit-que Îa ville de Paris retirerait, de l'ensemble de ces terrains, une somme nette d'environ 22, 00, 00 rranes. If va sans dire que la rue Saint-Homoré, s’élargissant sur 
ée point, relierait naturellement ce beau et nouveau quartier
àla rue de Rivoli, par celles Saint-Denis, du Roule e de l'Arbre-Sec. I y a là, comme on ie voit, et pour longtemps, d'immenses travaux à exécuter, travaux quine coûteraient rien ou fort peu de chose à la ville, et qui, dans tous les cas, produiront de-fortes sommes au fisc, — pour les droits de mutation par achat et la revente des terrains et des maisons, — et, à la ville, des droits de voirie pour l'édification des maisons, des impôts de toute nature et des abonnements au service des eaux. ILest bon de faire observer que nous n'avons point fait entrer en ligne de compte le produit important des matériaux vendus où à vendre par suite des expropriations faites ou à faire.
$ F1. FRAIS D'EXPROPRIATION DANS LA CITÉ. Pour l'exécution immédiate de notre projet, il ÿ aurait à exproprier actuellement en 
îlots de maisons, une surface d'environ 46, 00 mètres, que comporte la totalité des propriélés comprises entre le quai Napoléon, les rues de Ia Barillerie, de la Calaudre, de la Cité, et du Cloîitre-Notre- Dame; il resterait, en dehors de cet îlot, celui compris entre ESS la rue dela Calandre et le quai du Marché-Neuf, l’ilot extrême derrière Notre-Dame, et les bâtiments des Hospices. — Ces dernières exprapriations, qui peuvent être considérées comme seulement nécessaires à la création de la grande place et de la rue Notre-Dame, seraient faites ultérieurement par la ville de Paris. Les 46, 00 mètres de propriétés à exproprier actuellement, non compris le bâtiment des archives englobé près la cution, sans déboursé nouveau pour la ville de Paris, comme nous venons de le dire. 
$ 3. DESCRIPTION DES CONSTRUCTIONS. Les constructions destinées à abriter les marchands pour le commerce des Halles, doivent surtout présenter un accès facile aux arrivants etsortants, aux vendeurs et achcicurs, ainsi qu'un renouvellement perpétuel d'air; — le système remplissant ce but nous paraît consister dans la construction des combles des Halles centrales eu fers légers, portés sur des poteaux en fonte, et couver</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nt, qu'il nous soit permis de dire incessante de L'administration, — des Halles 
à ponnunnene done avant 
“és lieux circonvoisins. » de faire les constructions 
{i meme 
“nfin, que le stationnement des voilures puisse:se faire dans ae Be BR 6 
&amp; 
à 
À ni sur un point decommumeation ce fut le projet de MM. Baltard et Callet qui sortit victorieux de la lutte. 
— Hélas ! ce succès aura été de courte durée ; mais, en con- science, la faute en chitectes, hommes doit-elle 
être de talent attribuée à ces deux ar- sans conteste ; — non, certai- nement, puisque leur projet avait été adopté! On ne peut nier que MM. Baltard et Callet, chargés de pro- jeter des Halles centrales, alors que la ville voulait utiliser les emplacements de ses marchés, ne pouvaieut guère choisir d'autres terrains, ce qu’ils firent. Par leur plan général, ils reliaient, en quelque sorte, la Halle au Blé, ainsi que le marché des Innocents, à leurs con- structions neuves ; — mais si d'une part, ils avaient compris que la rue Saint-Denis et celle de Rambuteau étaient réelle- ment de grandes artères d'encadrement; d'un autre côté, ils négligeaient de venir jusqu’à la rue Saint-Honoré, autre grande artère primordiale et plus importante, en ce qu'elle est des- servie par les rues de l’Arbre-Sec et du Roule, joignant aussi le Pont-Neuf, non moins nécessaire à l'arrivée et au service des Halles que les rues Sain{-Denis et de Rambuteau. Que la construction du nouveau pavillon des Halles centrales ne présente pas un aspect satisfaisant; que sa construction pa- raisse lourde et soit réellement trop coûteuse ; que les dispo- positions intérieures ne soient pas d'une appropriation heu reuse, au point de vue de économie et de l'arrivée : —toutcela est certainement fort regrettable, quant anx dépenses fai- tes, mais cela peut être utile à quelque chose. — Et, en cffet, si, sans vouloir rien de mesquin et indigne d'une grande ville comme Paris, on reconnait, — tardivement peut-être, — abaissements motivés par celui de la rue de Rivoli à cet en- droit, — constituent certainement, avec le passage des
égouts, des obstacles invincibles; — et expliquent en effet, pourquoi MM. Baltard et Callet ont élevé le sol du rez-de- chaussée du pavillon en construction des six ou huit marches si fortement critiquées. Les deux autres projets n’ont pas davantage trouvé grâce devant l'autorité. Celui de M. Ch. Duval, qui est sur une plus grande échelle, la reproduction du plan de la Halle au Blé, est placé sur l'axe de ladite Halle, entre la rue Saint-Denis et celle Saint-Honoré:; 
— il s'éloigne trop de la Seine, nécessite des démolitions nombreuses, surtout dans la rue de Rambutcau, aujourd'hui en valeur, et n'a d’arrivée principale que par une rue projetée devant aboutir au quai de la Mégisserie, entre le Pont-au Change et le Pont-Neuf.—En un mot, ce projet est trop circonserit, et il aurait eu pour résultat d'interrompre sérieusement la circulation nombreuse venant des rues Montmartre, Coquillière, Montorgueil et Rambuteau. Le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ulaire, facilitant d'autant les PARTICULIÈRE ET DÉTAILS ESTIMATIFS. toutes ces rues. communications entre 
| En isolant le beau monument de Saint-Eustache, nous for- mons au-devant, et dans l'axe de son portail, une place de- 
$ l. NOUVEAU QUARTIER DES INNUCENTS. mi-circulaire, sur laquelle viendront aboutir les rues de Rambuteau, du Four, Coquillière, du Jour, et celles projetées : l’une, joignant et démasquant la Poste aux lettres, et l’autre, longeant l'église. Le nouveau quaruer relierait par sa création les riches quartiers commerçants des rues Montmartre, elles se rattachent nécessai| de Rambuteau, Saint-Denis, des Lombards, de la Verrerie, de Rivoli, Saint Honoré et Coquillière, aujourd'hui complétement désunis par D'autre part, la rue du Roule ne saurait s’arrêter non plus l'agglomération des Halles; — en effet, l'éparpillement des avant d'aticindre Saint-Eustache, et il est convenable de marchands et marchandises autour de l'espace trop petit qui : réunir la Halle au Blé à la rue Saint-Denis par-une voie rectilileur est consacré, vient jouruellement encombrer tontes ces gne, dont la jonetion avec celle du Roule prolongée motive la voies, ce qui porte le plus grand préjudice aux commerçants ! formation d'une place circulaire, de quarante mètres de larétrangers au trafic des ITalles, et habitant ce quartiér, qui peut geur; — celle place présenterait un emplacement convenable
être appelé à devenir l’un des plus beaux de Paris. pour recevoir la fontaine des Innocents; la rencontre perpen L’artère principale de ce nouveau quartier est nécessairediculaire de ces deux rues permettrait une vue égale des ment le prolongement de la rue Montmartre, aujourd'hui l’une quatre faces de ce beau monument, dont les auteurs origides grandes voies intérieures de Paris, aussi importante au naires, Pierre Lescot et Jean Goujon, nous semblent devoir, moins que les rues Saint-Denis, Saint-Martin et du Temple;
à juste titre, donner leurs noms aux deux voies nouvelles inmais qui, au lieu de joindre comme elles, la rue de Rivoli et diquées par notre plan. les quais de la Scine, centre de Paris, — vient aujourd'hui, — Enfin, le prolongement de la rue de Rambuteau élargie arrêtée comme Ja rue Montorgucil par les Halles, — finir à la devant Saint-Eustache, et celui des rues des Bourdonnais rue de Rambuteau, débouchédéjà trop important parlui-même, Tirechape, jusqu’à cette première voie, complètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toiles et aux draps, — si près de la Bourse et du l'alais-Royal, — serait sans nul doute peuplé d'hôtels et recherché par les étrangers, ce quinous a engagé, sur la demande des commerçants et des maîtres d'hôtels, de projeter un théâtre sur la rue de Rivoli et Ja place Saint-Jacques, près celle du Châtelet. En présence de la valeur importante et réelle</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Roze_1853_bpt6k5551419c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>omplètent naturellement la subdivision de ce quartier, avec la continuation de la seconde voie transversale {aujourd'hui la rue de la Friperie), parallèle à la rue de Rambutcau, et près celle Saint-Ionoré. Ce quartier, qui conserverait les Halles aux toiles et aux draps, — si près de la Bourse et du l'alais-Royal, — serait sans nul doute peuplé d'hôtels et recherché par les étrangers, ce quinous a engagé, sur la demande des commerçants et des maîtres d'hôtels, de projeter un théâtre sur la rue de Rivoli et Ja place Saint-Jacques, près celle du Châtelet. En présence de la valeur importante et réelle des terrains de ces quartiers, et de l'emplacement lui-même, fort recher- pour former la jonction de la rue Montmartre avec celles Saint Denis, Saint-Martin et de Rivoli. La rue Montmartre, ainsi prolongée, jusqu'à l1 rue de Rivoli, et aboutissant à la nouvelle place de la tour Saint-Jac- ques, traverse le marché des fnnocents, qui doit dans tous les cas disparaître, — et vient rejoindre là rue Saint-Denis, à la rencontre de’la rue des Lombards et de celle Saint-Honoré, dont on rectifierait le tracé à ect endroit, pour la faire aboutir en ligne droite en face de la rue des Lombards; — cette dernière formera ainsi, avec la rue de la Verrerie et la totalité de la rue Saint-Honoré, une belle voie commereante et parallèle à la rue de Rivoli. Cette importante amélioration ne nécessite, pour être mise
à exécution, que l'expropriation de l'îlot de maisons compris ché par les négociants du haut commerce ccrlain que la ville de Paris,
— même verture des rues, entre le marché des Innocents, et les rues de la Ferronnerie el Sainte-Opportune; les propriétés à démolir sont, pourla plupart, de peu 
à cet endroit, de valeur, et, d’ailleurs, l'im- portance du sacrifice à faire ne pourrait être discutée, en présence d’une amélioration nécessaire, indispensable même, 
à l’ensemble de voies de cireulation aussi suivies que celles ny précitées, sans en excepter, bien entendu, les rues Rambu(") Le Poni-Neuf, — le Pont-au-Change, — le pont Notre-Dame, — le pont d'Arcole, — le pont Louis-l'hilinpe, — le pont de l'Archevêché, — le pont de la Cité, — le pont de l'Hôtel-Dieu, -- le Petit-Pont, — et le pont Saint Michel; — ces voies naturelles et rapprochées ant encore, comme auxiliaires, les ponts Marie et de la Tournelle. et le pavage en et les trottoirs, des tissus, il est exigeant
— l’ou- trouverait, par la revente particlle ou totale de l’ensemble’ de ces terrains, au moins en moyenne 500 eraxcs par mètre superficiel. Cette opération comporte, en terrains propres à coustruire, environ 50, 00 mètres superficiels. En atiribuant une dépense de 2, 00, 00 rrancs pour les frais d'expropriation des flots masquant la jonction des rues Monimartre, Saint-Honoré, Saint-Denis, (sans tenir compte encore de l'amélioration ainsi apportée aux rues Saint-Honoré et des Lombards, — amélioration qui devrait être considérée ‘ comme nécessaire en dehors de l'exécution de notre projet,) 6 — 
— on voit-que Îa v</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
