<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>4</pdf_page_number>
    <file_name>Saunier_1871_bpt6k5448694p_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/7 Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, Source gallica bnf fr / Bibliotheque nationale de France DROITS &amp; DEVOIRS DE PARIS PRE NE Fi nt BA TN Le De PT ee 9
À | et l Le RÉ 4 7 Er LOUE,  NT i e T 
Às
y SOMMAIRE. — Comment s’est fait Paris. — Paris aux Parisiens, — Qu'est-ce que le peuple parisien? — Malentendu entre Paris et les Départements. — République ou Monarchie.
— Système fédératif. — Conclusion. PRIX: E. DENTU, 25 
’ r 97 Paris ville-libre. CENTIMES PARIS Fe PALAIS ROYAL Galerie d'Orléans, 17 et 19. a 
— BOURSELET, ANCIENNE MAISON LEGRAS Boulevard des Capucines, 97,
— 1871 Paris. — Imprimé chez Juces BONAVENTURE, 55, quai dés Grands-Augustins. 3 
î DROITS 
&amp; DEVOIRS DE PARIS Cet opuscule 2 été imprimé en mai dernier, mais n’a pu. être publié. Nous n'avons pas cru devoir y rien changer. LE 
“ 7 re 
À son origine, qu'était Paris? une petite bourgade des Gaules perdue au milieu d’une île fangeuse. Aujourd’hui c’est la première des capitales du monde civilisé. De l’aveu de ses détracteurs les plus acharnés, c’est la ville au rayonnement lumineux,  l’initiative hardie, téméraire, et qui répand incessamment sur le monde une gerhbe d'idées; gerbe où les épis d’or laissent un peu de place à l'ivraie. Parvenu à ce faite des splendeurs humaines, Paris le doit-il à ses seuls efforts? N’est-il que le produit de sa propre substance agrandie ou régénérée? . Répondre par une affirmation, serait certainement commettre en même temps une erreur et une injustice. . La puissance de Paris et son influence sur le monde ont leur source dans ce faït capital, et que toute notre histoire met en évidence,. que, choisie comme lieu de séjour, ou plutôt centre d'action par les chefs de la nation. gallo-franque, cette ville est devenue, dès les premiers temps de l’ère moderne, le point d'appui, le drapeau de 
| 4 — ralliement de l’unité française. Unité qui n’est pas le produit de cas fortuit, de combinaisons plus on moins habiles, mais bien le résultat des nécessités du temps. L'unité était dans la force des choses; c'était la question de vie ou de mort pour un peuple qui, comme le peuple gallo-franek, était comme campé en Europe au milieu de redoutables ennemis. Il s’ensuivit qu’à plusieurs époques des temps modernes, et tandis que les plus grandes capitales de l’Europe n'étaient que des centres de groupes territoriaux relativement peu importants, Paris centralisait les forces vives du groupe de territoires nationaux, le plus puissant de l’Europe par le nombre de ses habitants, la richesse du sol et les qualités propres de la race qui l’habitait. </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
