<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre- Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ois, que par les lettres patentes de Louis XIT, du mois de septembre 1504 pour les porteurs de grains, et c'était alors un établisse- ment encore fort nouveau. Après que Philippe-Auguste eut fait construire et clore les Grandes Halles de Champeaux, le commerce diminua beaucoup dans celle de Beauce ou de la Juiverie. Ce prince fit don de cette halle, en 1216, à Réné d’Arovarius, son
échanson, et ne s’y "réséera que douze deniers de cens. Philippe Convers, chanoine de Notre Dame, l’acheta des héritiers d’Arovarius, lan 1316. On paya à Philippe le Long, pour le droit d'amortissement, cing cent livres tournois. Elle fut fermée dix-huit ou vingt ans, pendant les troubles qui agitèrent la France sous le règne de Charles VI. Elle fut rouverte en 1446, et l'on y rétablit le commerce, Il y fut apporté une si se 46 — grande abondance de blé, que celui qui coûtait quarante-huit ou cinquante sols le septier les années précédentes, fut donné à vingt sols. Cette place appartenait alors au chapitre Notre- Dame ; peut-être Convers Pavait-il donné 
à T'Église de Paris pour quelque fondation. Le commerce par eau s'étant multiplié par l’établis= sement du nouveau port de l'École, au commen- cement du seizième siècle, et les Grandes Halles attirant tout celui qui se faisait par terre, la halle de Beauce ou de la Juiverie fut de nouveau fermée, et, depuis ce temps, le chapitre de Pa-ris, toujours propriétaire de cette place, la fit couvrir de maisons; ainsi tout le commerce des grains fut transporté dans la halle que l’on nommait autrefois Champeaux, ou sur les ports de la Grève et de l'École de Saint-Germain l’Auxer- rois. . Tous les grains chargés pour Paris devant y
être amenés nécessairement, il fut défendu de les arrêter, descendre ou vendre sur leurs routes, soit par terre, soit par eau, et, pour favoriser ce commerce, ils furent déchargés de tous péages et de tous impôts extraordinaires; on établit aussi divers règlements pour le bon ordre et — ‘96 
— l'exacte discipline à observer dans leur distribü- tion, avec une sage économie Jorsqu' ils y étaient arrivés" EAN ARE. 1° Des heures furent réglées pour l'ouverture des marchés, avec injonction aux marchan vendre en personne où par gens de leur Famille;
“de ne pas augmenter le prix qu'ils auront mis à leur blé; auxquels cas il pouvait être mis au rabais, et defense de le serrer sans permission. 
Édit du roi Jean, du 30 janvier 1350; ordonnance de Charles VI, de février 1418; arrêt du Parlement, du 48 septembre 1590 ; ofdonnance de police du Châtelet de Paris, du 30 mars 1635; ordonnance de Louis XIV, à Versailles, deidé cembre 1672. Cette ordonnance est la première qui fasse mention de commissionnaires de marchands de grains; toutes les précédentes et tous les règle- ments leur ordonnaient de vendre en personne ou par gens de leur famille; l'expérience à depuis fait connaître combien rexaëte observation de cette ancienne discipline était avantageuse au commerce des grains, et le danger d'y porter atteinte. Cela parut dès</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>75</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns et le menu peuple, ils en séparèrént là fleur de farine pour faire aussi des petits pains de diverses qualités et bläncheur. Céla léur fut déféndu par léttres-paténtes de Charlés V, dû 12 mars 1366, ét par un règlement du prévôt de Paris du 14 avril même année. Cette distinction de trois sortes de pains Subsista pour les boulangers de Paris, mais avec quelques changements introduits ‘successive - ment dans les noms. Ce furent le pain coquillé qui, dans une ordonnance de juillet 1372, est appelé pain bourgeois, et le bis qui prit le non de pain faitis ou pain de Brode. L'on inventa dans la Suite une quatrième espèce de pain aussi blanc que le pain Chailli; mais avec cette différence que celui-ci était molet et qué la pâte du nouvéau pain était affermie et broyée avec tant de force, que les bras n’y pouvant sufire, les boulangers y employaient les pieds, après se les être beaucoup lavésà l'eau chaude. On — OT: — le nomma pain de chapitre, parce que ce fut le boulanger du Chapitre de Notre-Dame qui enfitle premier, ainsi qu’il est mentionné au grand règlement de police, arrêté au conseil du roi le 4 février 1567. Le nouveau pain fit en= core changer de noms aux trois anciennes es- pèces: le pain de Chailli fut nommé simplemént pain molet et demeura le premier; le second conserva le nom de pain dés chapitre; le pain coquillé ou bourgeois fut appelé pain bis blanc; et le quatrième quittales noms de faitis ‘ou pain de Brode, pour conserver seulement celui de pain bis. C'est ainsi qu'ils sont distingués dans une ordonnance de police du Châtelet de Paris du, 0 mars 1635. Ce ne fut pas seulement sous le roi Jeih que l'on commencça à Paris de faire diverses qualités de pain: d'anciennes chartes, citées par Ducange, parlent de pain primos, pain de pape, pain de cour, pain de la bouche, pain de chevalier, d'écuyer, de chanoine, de salle pour les hôles, pain vasalier ou de servants, de valet, pain Truses, Tribolet, Férez, Maillau, pain de maïs, pain Chæsne, Chouhol, Denain, Sa- lignon, Siméniau. Ce dernier se criait dans les rues par les oublieux. 1] y avait des pains matinaux pour les déjeuners ; des pains du S'uint Esprit, qu'on donnait en aumône aux pauvres, dans la semaine de la Pentecôte; des pains d'étrennes, que les paroissiens offraient à leur curé vers les fêtes de Noël. Trente ans environ après que celte ordon- : nance eût été rendue, les boulangers, pour rendre leur pain plus léger, plus délicat et de meilleur goût, remirent en usage la levure de bière, dont les anciens Gaulois, au rapport de Pline, s'étaient servis autrefois. Ils y mélèrent, comme avaient fait les Grecs et les Romains, du lait et du sel. Marie de Médicis ne voulut point que l’on servit sur sa table d’autre pain que celui-là ; ce qui lui fit donner le nom de pain à la reine. Les boulangers ne tardèrent pas à modifier encore la façon du pain, en le faisant plus blane, plus mollet, en y mêlant plus de lait ; en sorte qu'on vit, en peu de temps, paraître dans leurs boutiques des pains de d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Notre- Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et y ofriraient leurs ci ges pour y brusler jusqu à ce qu'ils fussent consumés; avec injonctionà tous boulangers de laaire leurs pains: dupoids et de laqualitérequise r l'or onnance, à peine du fouet. D’autres sentences furent encore rendues par le Châtelet et confirmées par arrêts du parlement des 2juin Fa et 15 octobre 1541. n'y avait originairement 
à Paris qu'un seul | marché au pain. Le peu d'éténdue dé la ville le rendait suffisant. I se tenait, le samedi de chaque semaine, rue de la Juiverie, près l'ancienne halle au blé. Les marchés se multipliè- rent avec les accroissements de la ville, et, sous le : règne dé saint Louis, les boulangers foräitis véndaient déjà leur pain sur la place de Grève, aux “halles, dans la rue aux Fers et devant le cimetière des Innocents. Le samedi était encore le seul jour de marché. Une clause singulière des statuts sur les marchés au pain donnait aux — 80 
— boulangers de la banlieue la permission d'expo- ser en vente, le dimanche, entre le parvis Notre- Dame et l’église Saint-Christophe, le pain re- buté la veille pour étre trop dur, ars ou échau- dé, trop levé; pain aliz ou mestourné, c'est-àdire trop pelit ; pain raté, que les rats auraient entamé. Les boulangers de la ville avaient aussi la liberté de vendre ainsi leurs pains de bonne qualité et de poids, à condition de l'y apporter extraordinaire ne pouvait être fondée que sur le grand accroissement qu'avait pris la ville depuis le règne de Philippe-Auguste et le besoin d'y attirer l'abondance, en ôtant aux boulangers forains la crainte d’être obligés de remporter leur pain non vendu le samedi. Cette tolérance donna lieu à de grands abus, dont les boulangers de Paris se plaignirent, et auxquels il fut pourvu par lettres-patentes de Charles V du 42 mars 1366, et un règlement de police du 46 avril suivant. RÉ en vente sur des tables qui n'auraient pas plus d2 cinq pieds de long, et d'être sujets à la visite des jurés. Une permission qui paraîtrait aujourd’hui si ne dans des corbillons ou bachoues, l'y exposer M La mulüplication du peuple de Paris et la permission donnée aux boulangers forains d'ap porter leur pain et de le vendre aussi le di manche embarrassant les abords de l’église Notre-Dame, le marché au pain fut transféré à la place Maubert, où il en existait un dès l'an 1371. Ce changement est mentionné dans un arrêt du parlement du 23 juin 1488, et l'on voit par une ordonnance du prévôt de Paris du 23 novembre 1546, que le marché au pain y subsistait encore alors le dimanche, et qu'en ce’ temps il y avait quatre marchés au pain, savoir : aux halles, au cimetière Saint-Jean, rue Neuve-Notre-Dame et à la place Maubert. Mais une autre ordonnance, rendue au Châtelet le 29 avril 1594, supprima le marché du dimanche et ne laissa que ceux du mercredi et du samedi, Ces marchés se multiplièrent avec la population; leur nombre fut porté à quinze, où quinze cent trente- quatre boulangers, dont cinq à six cents de la ville et des faubourgs, les autres de différents endro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>29</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>amende et de confiscation, etc. » JIe section de la conduite des marchandises par eau, article 4er: « Pourront, les voituriers, 
« aller par les rivières et conduire les bateaux 
« chargés de marchandises pour la provision 
« de Paris, aux jours fériez et non fériez, à l’ex- 2 R A 
!« AR D 
« ception seulement des quatre fêtes solennelles de Noël, Pâques, Pentecôte et Toussaint; défenses à tous seigneurs, hauts-justiciers, ecclésiastiques ou laïques, et à leurs officiers, d'empêcher le passage desdits bateaux ès autres jours, ny d'exiger des marchands ou voituriers aucunes sommes de deniers, sous quelque prétexte que ce soit; à peine de con- 
« cussion, et demeurer responsables des dom- mages et intérêts causés par les retards. » HISTOIRE PROFESSIONS ALIMENTAIRES. PREMIÈRE PARTIE Boulangerie et Patisserie, Pain d'Epices. BOULANGERIE, 1 HALLES ET MARCHÉS AUX GRAINS DE LA VILLE DE PARIS. Tant que la ville de Paris fut renfermée dans les bornes étroites de cette partie que l’on nomme la Cité, tous les grains nécessaires à ses provisions lui étaient amenés par terre des provinces 1| .— 22 — voisines; il n’y avait alors qu'une seule halle ou marché au blé, rue de la Juiverie, vis-à-vis le lieu où fut depuis l'église de la Madeleine; il s’étendait jusqu’à la rue aux Fèves, qui en a S.. tenu le nom, parce que c'était lelieu d halle où l'on vendait les légumes et les autres menus grains. Les accroissements de Paris du côté du nord engagèrent Louis le Gros d'y établir un autre marché sur la terre de Champeaux, qui lui ap partenait, entre Paris et les petits bourgs s'étaient formés, parsuccessiode n EE même côté. Ce nouveau marché était au milieu de la campagne et ouvert de tous côtés. Phi- lippe-Augustéy fit bâtir deux grandes halles couvertes, les fit clore de murs et fermer avec des portes, l'an 1183. Après cet établissement, il n’y eut plus que le blé de la Beauce qui fut apporté à l’ancienne halle, d’où elle prit le nom de halle de Beauce ou de la Juiverie, à cause de sa situation. Ces nouvelles halles se trouvent nommées, dans les anciens titres, les Grandes Halles, ou les Halles de Champeaux, et tous les grains qui venaient de la France, de la Picardie, du Vexin et des autres provinces, excepté la 
| 
ê4 1 Beauce et le Hurepoix, y étaient déchargés et exposés ensuite. 
* Le commerce des grains amenés par eau n’a commencé à Paris que depuis le règne de ce même prince Philippe-Auguste, et fut d’abord peu considérable. Les anciens statuts qui furent donnés aux jurés-mesureurs par saint Louis, et Qui font mention pour la première fois de ce commerce des grains par eau, n’en disent qu'un seul mot, au lieu que celui par terre y est amplement expliqué. Il augmenta dans la suite en proportion des accroissements de la ville de Paris, mais il y avait encore tant de diflérence de l’un de sous le règne du Charles VI, que, 30 janvier 1350 et ordonnèrent « que ces commerces 
à l’autre, roi Jean et sous celui de par leurs lettres-patentes du du mois de février 1415</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Cluny</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pérons que notre lecteur sera assez heureux pour être arrivé au moment de la seconde partie, nous le prions de lire les pages que nous mettons sous ses yeux. Elles sont l'ex= trait, ou, pour mieux dire, le résumé précis d’un travail inédit que l'auteur a fait, il y à quelques années, sur l’histoire particulière des hiœurs, des usages et des coutumes des Français. . APERÇU PRELIMINAIRE SUR L'ANCIEN COMMERCE DES VIVRES, PAR TERRE ET PAR EAU, POUR LES PROVISIONS DE LA VILLE DE PARIS. sé ad :à dé ? Avant lele règne de Louis-le-Jeune, la ville de aris 6était si petite, que son territoire et les cam- &gt;agnes fertiles de la France, de la Brie, de la Beauce el du Vexin, dont elle était environnée, ournissaient abondamment par terre à ses habi- | ants tout le court nécessaire à leur subsistance 1 à leur commodité. Les provinces un peu plus 
‘loignées lui étaient comme étrangèrés; il y ivait alors si peu de commerce et d'union dé haque pays avec ses voisins, qu'au temps du oi Robert, un abbé de Cluny, invité par Bou- hard, comte de Paris, de venir mettre des Teigieut à Saint-Maur-des-Fossez, s'excusa dé aire un si long voyage dans un pays étranger et nconnu. La Normandie, d’ailleurs, et quelques Ne autres provinces étaient occupées par les ennemis de l'État: ainsi les Parisiens, renfermés chez eux, pour ainsi dire, et pourvus de Ja plupart des choses nécessaires à la vie, se pas- saient de navigation et de commerce de long cours. Le sel, les salines et les épiceries furent les seules choses dont la nécessité se fit d'abord sentir et excita quelques-uns des plus riches habitants, l'an 1170, à s’associer pour le com- merce par eau. Leur premier soin fut appliqué 
à établir à Paris un port d'arrivée et de décharge de leurs marchandises. Ils achetèrent, à cet effet et à titre d'échange, de l’abbesse de Frontevaux, supérieure de Hautes-Brières, une place sur le bord de la rivière, au-dessous de la ville; ils donnèrent, en contre-échange, un droit à prendre sur les bateaux qui arriveraient
à ce port; savoir : une livre de sel de chaque bateau de sel; un cent de harengs de chaque bateau chargé de salines. Ils fondèrent, en même temps, une confrérie en l'église de ce couvent de Hautes-Brières, pour attirer la béné- — IX 
— diction du ciel sur leur commerce. Cette place acquise avait autrefois appartenu à Jean Pépin, bourgeois de Paris. Odeline, sa veuve, et leur fille unique, héritière de son père, l'avaient donnée au couvent de Hautes-Brières, en y fondant un service pour le repos de leurs âmes. De là, ce port prit le nom de Port-Pépin, changé plus tard en celui d’Abreuvoir, qu'il a conservé longtemps. Il y avait eu, sous le règne de ce prince, l'an 1468, une autre confrérie fondée à Parisen mémoire des 72 disciples de Notre- Seigneur. Le roi, la reine, l'évêque de Paris et les personnes les plus qualifiées de la ville com- posèrent d'abord ce nombre. 11 fut ensuite augmenté jusqu’à cent. Ces deux confréries prirent chacune un nom particulier pour se distinguer l'un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Germain-des-Prés</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eine Alix, veuve de Louis le Gros, en fit bâtir un surda térre de Champeaux, proche le lieu où sont encore aujourd'hui les halles, et en . Ha donna les revenus à une femme qu'elle aimait, nommée Adélaïde Genta. Louis le Jeune, son fils, xendit la propriété de ce four, à la charge de l'usufruit, qu'il réserva à Genta. Ce four, en 1223, appartenait à: l’évêque de Théroënne, et 
était chargé de vingt sous de rente envers les religieux de Saint-Martin. Ces religieux l'achetèrent. ensuite pour servir à leurs habitants du bourg l'Abbé. Ce four etait situé au coin de la rue de la Cordonnerie. Les seigneurs des autres bourgs qui s'étaient formés aux environs de Paris avaient aussi cha- cun leur four banal, L’évêque de Paris en eut un d’abord, et ensuite deux, pour les habitants des bourgs an- cien et nouveau de Saint-Germain-l'Auxerrois, qui étaient dans sa censive. L'abbé et les reli- gieux de Saint-Germain en avaient aussi un pour leurs habitants. Les rues du Four, proche Saint-Eustache et Saint-Germain-des-Prés, en ont retenu le nom. Les abbé et religieux de Saint-Maur-des-Fossés, à cause du prieuré de Saint-Éloy, avaient un four banal rue de l'Aigle, qui fait aujourd'hui partie de la rue Saint Antoine, ainsi qu'il se voit dans un ancien ter- Eee rier de ce prieuré, de l'an 1227 : Domus aquilo in vico Baldori sita ad porlam domus sita Parisius juxta furnum Sancti-Elegii in vico de aquila per itur apud Sanctum-Antonium. Le même prieuré avait encore un autre four au coin de la rue de la Poterie ét de celle de la Coutellerie, appelée alors de Vieille-Oreille, comme il est justifié par un terrier de 1284. Les chanoines de Saint-Marcel avaient aussi leur four banal pour les habitants de leur bourg. Ainsi, dans ces temps- -Jà, aucun des habitants de la ville de Paris, ni ceux des bourgs voisins, non pas même les boulangers, n’avaient la liberté de faire cuire leurs pains ailleurs qu'à Pun de ces fours banaux, que les seigneurs multiplièrent à propériton des accroissements de leurs terres. On y payait un droit de fournage, funagium vel furnaticum, et les seigneurs étaient obligés d'entretenir les fours et d’y avoir des gens pré- posés pour le service, nommés fourniers, fwrnarit, ainsi qu'il est exprimé dans l’ancien cartu- laire del’abbaye Saint-Germain. Il en est aussi fait mention dans le registre de Louis le Hutin, : = roi de France: Similiter ultra justum fornaticum, scilicet ultra de duobus sextariis tres obolos. Ces usages subsistèrent jusqu’au règne de Philippe-Auguste. Ce prince, ayant réuni par une nouvelle clôture toutes ces parties séparées, pour n’en former qu'une même enceinte, qui, par son élendue, dennât plus de majesté à sa
“ville capitale, jugea difficile d’assujettir un si grand nombre d'habitants aux fours banaux, et permit à tous les boulangers d’avoir des fours et d’y cuire, non-seulement pour eux, mais encore les uns pour les autres et pour tous les bourgeois
+ qui auraient recours à eux. Les lettres de Philippe-Auguste, que l'on n’a pas retrouvées, sont </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ût 1207. Cette
église a joui de la fondation tant que le four a subsisté. L’accroissement de la ville de Paris donna lieu d'augmenter le nombre des fours. En 1437, Ja reine Alix, veuve de Louis le Gros, en fit bâtir un surda térre de Champeaux, proche le lieu où sont encore aujourd'hui les halles, et en . Ha donna les revenus à une femme qu'elle aimait, nommée Adélaïde Genta. Louis le Jeune, son fils, xendit la propriété de ce four, à la charge de l'usufruit, qu'il réserva à Genta. Ce four, en 1223, appartenait à: l’évêque de Théroënne, et 
était chargé de vingt sous de rente envers les religieux de Saint-Martin. Ces religieux l'achetèrent. ensuite pour servir à leurs habitants du bourg l'Abbé. Ce four etait situé au coin de la rue de la Cordonnerie. Les seigneurs des autres bourgs qui s'étaient formés aux environs de Paris avaient aussi cha- cun leur four banal, L’évêque de Paris en eut un d’abord, et ensuite deux, pour les habitants des bourgs an- cien et nouveau de Saint-Germain-l'Auxerrois, qui étaient dans sa censive. L'abbé et les reli- gieux de Saint-Germain en avaient aussi un pour leurs habitants. Les rues du Four, proche Saint-Eustache et Saint-Germain-des-Prés, en ont retenu le nom. Les abbé et religieux de Saint-Maur-des-Fossés, à cause du prieuré de Saint-Éloy, avaient un four banal rue de l'Aigle, qui fait aujourd'hui partie de la rue Saint Antoine, ainsi qu'il se voit dans un ancien ter- Eee rier de ce prieuré, de l'an 1227 : Domus aquilo in vico Baldori sita ad porlam domus sita Parisius juxta furnum Sancti-Elegii in vico de aquila per itur apud Sanctum-Antonium. Le même prieuré avait encore un autre four au coin de la rue de la Poterie ét de celle de la Coutellerie, appelée alors de Vieille-Oreille, comme il est justifié par un terrier de 1284. Les chanoines de Saint-Marcel avaient aussi leur four banal pour les habitants de leur bourg. Ainsi, dans ces temps- -Jà, aucun des habitants de la ville de Paris, ni ceux des bourgs voisins, non pas même les boulangers, n’avaient la liberté de faire cuire leurs pains ailleurs qu'à Pun de ces fours banaux, que les seigneurs multiplièrent à propériton des accroissements de leurs terres. On y payait un droit de fournage, funagium vel furnaticum, et les seigneurs étaient obligés d'entretenir les fours et d’y avoir des gens pré- posés pour le service, nommés fourniers, fwrnarit, ainsi qu'il est exprimé dans l’ancien cartu- laire del’abbaye Saint-Germain. Il en est aussi fait mention dans le registre de Louis le Hutin, : = roi de France: Similiter ultra justum fornaticum, scilicet ultra de duobus sextariis tres obolos. Ces usages subsistèrent jusqu’au règne de Philippe-Auguste. Ce prince, ayant réuni par une nouvelle clôture toutes ces parties séparées, pour n’en former qu'une même enceinte, qui, par son élendue, dennât plus de majesté à sa
“ville capitale, jugea difficile d’assujettir un si grand nombre d'habitants aux fours banaux, et permit à tous les boulangers d’avoir des fours et d’y cuire, non</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>80</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i reviendrait aujourà celui d'h ui d’un ou deux sous, il changerait de poids selon le prix du blé, et prendrait, pour tèglede cette variation, l'essai fait en 1316. On trouve, dans ce règlement, la proportion du po duid petits pain aux différents prix du blé, depuis quarante sous le sestier, en descendant iusqu'à vingt-quatre sous. Le sou était une pièce d'argent que l'on nommait aussi gros et valait douze deniers, qui, selon le tournois, cours ultérieur des monnaies, valurent douze es autres sous. Ainsi le blé, à quarante de ces sous, valut plus tard vingt-quatre livres, et, à vingt-quatre de ces sous, il descendait à quatorze livres huit sous, monnaie du temps. Les troubles de la France, sous le règne du roi Jean, renversèrent ce règlement: les bou- langers n’observèrent plus aucune discipline; ils firent le pain de tel poids que bon leur sembla, et ne le vendirent pas moins toujours au même prix. Ils portèrent la licence à tel point, que les plaintes du peuple pénétrèrent jusqu'au Louvre. Charles V, qui régnait occasion le règlement le plus paru sur cette matière. Tenant le 21 avril 1379, il fit expédier
à deux conseillers de la cour alors, fit à cette solennel qui ait son Parlement une commission et au prévôt de Paris, pour réformer la police du pain. Ces trois commissaires, assemblés avec plusieurs officiers et anciens bourgeois, jugèrent nécessaire de faire un essay sur une certaine quantité de blé convertie en farine, et cette farine en pain ; mais ils ne crurent pas à propos de s’en rapporter aux seuls boulangers, comme en 1316. Des commissaires du Châtelet furent nommés pour présider . 
à cette expérience ; ceux-ci appelèrent avec eux ss 72 quelques-uns des échevins et des notables bourgeois: et ce fut devant celte assemblée que le blé fut acheté, pesé, converti en farine, et la farine, pesée de nouveau, convertie en pain par les boulangers. Al fut reconnu que le pain de Chailli, qui
était le plus blanc et du prix d’un denier, de- vait peser en pâte onze onces à quinze onces la livre, et cuit neuf onces un quart. Le pain bourgeois, d'un denier, devait peser en pâte quinze onces, et cuit douze onces. Le pain faitis ou de Brode, qui était le plus bis, devait peser en pâte vingt-huit onces, et cuit vingt-quatre onces. Les pains de deux deniers de chacune des trois espèces devaient, à proportion, peser le double. Après cet essai rapporté aux deux conseillers dela cour et au prévot de Paris, ceux-ci firent acheter secrètement chez les boulangers des pains de ces trois sortes. Ils les firent peser, et il fut prouvé que le pain de Chailli d’un denier, 
était trop léger d'une once et demie; qu'il y avait la même diminution au pain bourgeois; et que le pain faitis ou de Brode, qui était le plus bis, et par conséquent le pain des pauvres, 
était du poids qu'il devait avoir, hip D'après ces expériences, ils réglèrent le poids et le prix du pain pour l'avenir, et les proportionnèrent au prix du blé plus ou moins élevé. Ce règlement fut porté par les mê</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> chacun un cierge de cire du poids de deux livres, allumé, et là demander pardon à Dieu, au Roy et à la justice des fautes par eux commises en la façon el au poids de leur pain; que ce fuit, ils seraient conduits dans l'église, et y ofriraient leurs ci ges pour y brusler jusqu à ce qu'ils fussent consumés; avec injonctionà tous boulangers de laaire leurs pains: dupoids et de laqualitérequise r l'or onnance, à peine du fouet. D’autres sentences furent encore rendues par le Châtelet et confirmées par arrêts du parlement des 2juin Fa et 15 octobre 1541. n'y avait originairement 
à Paris qu'un seul | marché au pain. Le peu d'éténdue dé la ville le rendait suffisant. I se tenait, le samedi de chaque semaine, rue de la Juiverie, près l'ancienne halle au blé. Les marchés se multipliè- rent avec les accroissements de la ville, et, sous le : règne dé saint Louis, les boulangers foräitis véndaient déjà leur pain sur la place de Grève, aux “halles, dans la rue aux Fers et devant le cimetière des Innocents. Le samedi était encore le seul jour de marché. Une clause singulière des statuts sur les marchés au pain donnait aux — 80 
— boulangers de la banlieue la permission d'expo- ser en vente, le dimanche, entre le parvis Notre- Dame et l’église Saint-Christophe, le pain re- buté la veille pour étre trop dur, ars ou échau- dé, trop levé; pain aliz ou mestourné, c'est-àdire trop pelit ; pain raté, que les rats auraient entamé. Les boulangers de la ville avaient aussi la liberté de vendre ainsi leurs pains de bonne qualité et de poids, à condition de l'y apporter extraordinaire ne pouvait être fondée que sur le grand accroissement qu'avait pris la ville depuis le règne de Philippe-Auguste et le besoin d'y attirer l'abondance, en ôtant aux boulangers forains la crainte d’être obligés de remporter leur pain non vendu le samedi. Cette tolérance donna lieu à de grands abus, dont les boulangers de Paris se plaignirent, et auxquels il fut pourvu par lettres-patentes de Charles V du 42 mars 1366, et un règlement de police du 46 avril suivant. RÉ en vente sur des tables qui n'auraient pas plus d2 cinq pieds de long, et d'être sujets à la visite des jurés. Une permission qui paraîtrait aujourd’hui si ne dans des corbillons ou bachoues, l'y exposer M La mulüplication du peuple de Paris et la permission donnée aux boulangers forains d'ap porter leur pain et de le vendre aussi le di manche embarrassant les abords de l’église Notre-Dame, le marché au pain fut transféré à la place Maubert, où il en existait un dès l'an 1371. Ce changement est mentionné dans un arrêt du parlement du 23 juin 1488, et l'on voit par une ordonnance du prévôt de Paris du 23 novembre 1546, que le marché au pain y subsistait encore alors le dimanche, et qu'en ce’ temps il y avait quatre marchés au pain, savoir : aux halles, au cimetière Saint-Jean, rue Neuve-Notre-Dame et à la place Maubert. Mais une autre ordonnance, rendue au Châtelet le 29 avril 1594, supprima le marché du dimanche et ne laissa que ceux d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et fêtes solennelles de l'année; -A ceux qui amèneront des vivres pour les de les descendre ailleurs qu'aux halles vendre, et places publiques à ce destinées ; et à toutes personnes d'acheter ailleurs qu'à ces halles et marchés, sous peine de confiscation et d’a- mende, dont le tiers sera appliqué au paiement du salaire des sergents employés à l'exécution de ces ordonnances ; - À ceux qui seraient « assez mal avisés ou in« discrets que d'offrir plus grand prix que le
« marchand n’a premièrement demandé; dé- 
« fenses sont faites à toutes personnes de com« mettre cette faute, sous peine de confiscation
«  de la marchandise qu’ils auront achetée, et de &lt; punition corporelle, s'il se trouve qu'il y a &lt; dol ou monopole.
« Défenses à ns d'aller sen des vivres — XVII — G confiscation et d'amende arbitraire, appli- cable comme dessus, et dé punition. cor po- relle, S'il y écheoit…. 
à 
« Pour exécution des nn de police, seront députés par chacun jour, en chacune, des trois places de Paris, Halles, Grèveet place Maubert, un commissaire et l'un, des. bourgeois intendants de la police, qui seront. accompagnés de quatre sergents et trois ar=  chers de la ville, selon le département qui en. ia sera fait, etc:, elc. » Cet établissement de bourgeois intendants de police n’eut cependant pas lieu à Paris, où il:
était difficile dé trouver gens assez désintéressés : pour quitter leurs propres affaires et se charger : defonctions gratuites. Tout le poids en demeura : donc aux seuls commissaires, dont on augmenta le nombre de huit, vu les aceroissements de Paris, et pour lesquels on fit les PE sui- : vants: roaphtei 6 octobre 1632, ordonnance depolicé qui dé- fend les régats ét magasins de vivres, etc. — XX — 10 décembre 1660, arrêt qui défend d’arrêter les bateaux chargés pour Paris, etc. 23 décembre 1660, arrêt du parlement relatif
à l’arrivage des vivres.
£ 91 ävril 1667, arrêt du conseil qui étend à tout le royaume l'exécution des ordonnances du lieuténant de police de Paris, relatives aux pro- visions et subsistances. 
Édit du mois de décembre 1672, enregistré au parlement le 20 février 1673, imprimé en 1676, qui, entre autres dispositions, « défend (art. 9,
« section 1re) à toutes personnes de jeter dans
« le bassin de la rivière de Seine, le long des 
« bords d'icellé, quais ét ports de ladite ville,
« aucunes immondices, gravois, paille et fuo 
« miers; à peine de punition corporelle contre
«
«
«
«
« les serviteurs, et d'amende arbitraire, au payement de laquelle pourront être les maistres contraints, etc.
« Art. 40. Enjoint aux marchands et voituriers de faire incessamment enlever de la rivière les bateaux estant en fond d'eau, et de faire oster de la rivière et de dessus les ports &lt; et quais les débris desdits bateaux, à peine
€ d'amende et de confiscation, etc. » JIe section de la conduite des marchandises par eau, article 4er: « Pourront, les voituriers, 
« aller par les rivières et conduire les bateaux 
« chargés de marchandises pour la provision 
« de P</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 1| .— 22 — voisines; il n’y avait alors qu'une seule halle ou marché au blé, rue de la Juiverie, vis-à-vis le lieu où fut depuis l'église de la Madeleine; il s’étendait jusqu’à la rue aux Fèves, qui en a S.. tenu le nom, parce que c'était lelieu d halle où l'on vendait les légumes et les autres menus grains. Les accroissements de Paris du côté du nord engagèrent Louis le Gros d'y établir un autre marché sur la terre de Champeaux, qui lui ap partenait, entre Paris et les petits bourgs s'étaient formés, parsuccessiode n EE même côté. Ce nouveau marché était au milieu de la campagne et ouvert de tous côtés. Phi- lippe-Augustéy fit bâtir deux grandes halles couvertes, les fit clore de murs et fermer avec des portes, l'an 1183. Après cet établissement, il n’y eut plus que le blé de la Beauce qui fut apporté à l’ancienne halle, d’où elle prit le nom de halle de Beauce ou de la Juiverie, à cause de sa situation. Ces nouvelles halles se trouvent nommées, dans les anciens titres, les Grandes Halles, ou les Halles de Champeaux, et tous les grains qui venaient de la France, de la Picardie, du Vexin et des autres provinces, excepté la 
| 
ê4 1 Beauce et le Hurepoix, y étaient déchargés et exposés ensuite. 
* Le commerce des grains amenés par eau n’a commencé à Paris que depuis le règne de ce même prince Philippe-Auguste, et fut d’abord peu considérable. Les anciens statuts qui furent donnés aux jurés-mesureurs par saint Louis, et Qui font mention pour la première fois de ce commerce des grains par eau, n’en disent qu'un seul mot, au lieu que celui par terre y est amplement expliqué. Il augmenta dans la suite en proportion des accroissements de la ville de Paris, mais il y avait encore tant de diflérence de l’un de sous le règne du Charles VI, que, 30 janvier 1350 et ordonnèrent « que ces commerces 
à l’autre, roi Jean et sous celui de par leurs lettres-patentes du du mois de février 1415, ils des cinquante-quatre mesu- 
« reurs de grains, il y en aurait trente-six pour 
«les halles, et seulement dix-huit pour la ri« vière. » I n'y avait alors que le port de la Grève pour la vente dés grains arrivés par eau; il ne paraît pasqu'il y en vint du tout en remontant la ri- vière, soit parce que la difficulté est plus grande 2h et augmente les frais, soit parce que les provinces de ce côté sont moins fertiles en blés, soit enfin par l'obligation où étaient les marchands de se faire hauser et de prendre compagnie française, ce qui génait la liberté du commerces Quoi qu’il en soit, il n’est fait mention du Port au blé de l'école Saint-Germain pour la pre- mière fois, que par les lettres patentes de Louis XIT, du mois de septembre 1504 pour les porteurs de grains, et c'était alors un établisse- ment encore fort nouveau. Après que Philippe-Auguste eut fait construire et clore les Grandes Halles de Champeaux, le commerce diminua beaucoup dans celle de Beauce ou de la Juiverie. Ce prince fit don de cette halle, en 1216, à Réné d’Arovarius, son
échanson, et ne s’y "réséera q</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de Champeaux, le commerce diminua beaucoup dans celle de Beauce ou de la Juiverie. Ce prince fit don de cette halle, en 1216, à Réné d’Arovarius, son
échanson, et ne s’y "réséera que douze deniers de cens. Philippe Convers, chanoine de Notre Dame, l’acheta des héritiers d’Arovarius, lan 1316. On paya à Philippe le Long, pour le droit d'amortissement, cing cent livres tournois. Elle fut fermée dix-huit ou vingt ans, pendant les troubles qui agitèrent la France sous le règne de Charles VI. Elle fut rouverte en 1446, et l'on y rétablit le commerce, Il y fut apporté une si se 46 — grande abondance de blé, que celui qui coûtait quarante-huit ou cinquante sols le septier les années précédentes, fut donné à vingt sols. Cette place appartenait alors au chapitre Notre- Dame ; peut-être Convers Pavait-il donné 
à T'Église de Paris pour quelque fondation. Le commerce par eau s'étant multiplié par l’établis= sement du nouveau port de l'École, au commen- cement du seizième siècle, et les Grandes Halles attirant tout celui qui se faisait par terre, la halle de Beauce ou de la Juiverie fut de nouveau fermée, et, depuis ce temps, le chapitre de Pa-ris, toujours propriétaire de cette place, la fit couvrir de maisons; ainsi tout le commerce des grains fut transporté dans la halle que l’on nommait autrefois Champeaux, ou sur les ports de la Grève et de l'École de Saint-Germain l’Auxer- rois. . Tous les grains chargés pour Paris devant y
être amenés nécessairement, il fut défendu de les arrêter, descendre ou vendre sur leurs routes, soit par terre, soit par eau, et, pour favoriser ce commerce, ils furent déchargés de tous péages et de tous impôts extraordinaires; on établit aussi divers règlements pour le bon ordre et — ‘96 
— l'exacte discipline à observer dans leur distribü- tion, avec une sage économie Jorsqu' ils y étaient arrivés" EAN ARE. 1° Des heures furent réglées pour l'ouverture des marchés, avec injonction aux marchan vendre en personne où par gens de leur Famille;
“de ne pas augmenter le prix qu'ils auront mis à leur blé; auxquels cas il pouvait être mis au rabais, et defense de le serrer sans permission. 
Édit du roi Jean, du 30 janvier 1350; ordonnance de Charles VI, de février 1418; arrêt du Parlement, du 48 septembre 1590 ; ofdonnance de police du Châtelet de Paris, du 30 mars 1635; ordonnance de Louis XIV, à Versailles, deidé cembre 1672. Cette ordonnance est la première qui fasse mention de commissionnaires de marchands de grains; toutes les précédentes et tous les règle- ments leur ordonnaient de vendre en personne ou par gens de leur famille; l'expérience à depuis fait connaître combien rexaëte observation de cette ancienne discipline était avantageuse au commerce des grains, et le danger d'y porter atteinte. Cela parut dès 1694, et la suppression des commissionnaires à l'égard des blés et au- 1 he — es grains fut un des plus puissants remèdes ont on futredevable alors aux bontés du roi ét ifirént cesser la disette de cette époque. 2 Des heures au</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>egistrée le 23 du même mois. Ces règlements et quelques autres fixèrent aussi les droits à percevoir sur le mesurage des grains, droits variables selon les villes et les provinces où ils étaient perçus et qui exerçaient une influence sur lé prix des grains apportés aux marchés de Paris.
“Ha décharge et le transport des grains du bateau ou des voitures sur les ports ou marchés ou dans les greniers publics, a de tout temps exigé beaucoup de précautions et été confiés à des gens forts et robustes, d'une probité réconnue et choisis exprès pour ce service laborieux. Chez les Grecs, ils étaient appelés Saxxogépos: les Romains les nommaient Sacarit; en France, oc Mie nous les nommons Porteurs de grains; leur service est longtemps resté libre, et l’on ne voit rien qui les concerne dans les ordonnances de saint Louis, ni 1350. Mais sous de ces porteurs
établirent entre dans celles du roi Jean, de l'an le règne de Charles VI, quatre de grains des halles de Paris eux une confrérie dans l’église Saint-Eustache. Ce prince leur en accorda la confirmation par lettres-patentes du 20 juillet 1410, et ce fut leur premier titre. Les autres de la même profession se joignirent ensuite aux premiers et formèrent avec eux une Compagnie de cinquante-cinq, dont les étrangers furent exclus. sr A limitation des porteurs de grains des halles, ceux de la Grève et des ports s'unirent aussi entre eux, et le même prince, par ordonnance de février 1415, régla de même leurs ; droits et leurs fonctions. Louis XI, par lettres-patentes de Chartres, en juin 1467, confirma la confrérie des jurés porteurs de grains de la halle de Paris e&amp; le règlement pour leur discipline et leurs fonctions. En 1496, une sentence du prévôt de Paris régla celles des jurés porteurs de la halle et des = fi = ports de l'Ecole. En décembre 1504, des lettrespatentes du roi Louis XII réunit la communauté des porteurs de grains du port de l'Ecole à celle de la halle, fit un nouveau règlement relatif à leurs fonctions, et plus tard, le 7 septembre 1546, un arrêt du parlement, sur appel d’une sentence du Châtelet, défendit aux porteurs de grains de se servir de suppléants à leurs gages, nommés Plumels, et leur ordonna de faire euxmêmes leur service en personne. D' autres lettres-patentes de Henri HI, février 1547; François LE, juillet 1560; un règlement de police du 4 février 1567; les lettres-patentes de Henri A, du mois de mars 1575; un arrêt du parlement, du 12 décembre 1592; trois autres, du 46 juillet 1597, du 3 juillet 1599, et du 2 octobre même année; des lettres-patentes de Louis XII, Paris, septembre 1641 ; une sen- tence du Châtelet de Paris, 22 décembre sui- vant ; un arrêt du parlement; 22 décembre 1612 ; une sentence du Châtelet de Paris, du 23 novembre 1657; une autre, du 26 juillet 1671, forment le corps de la législation et des règlements relatifs aux porteurs de grains de Paris, de leurs fonctions et de leurs droits. He III. LE PAIN, LES BOULANGERS. L'usage du pain et sa fabrication ont pris naissance en As</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>urs. En 1437, Ja reine Alix, veuve de Louis le Gros, en fit bâtir un surda térre de Champeaux, proche le lieu où sont encore aujourd'hui les halles, et en . Ha donna les revenus à une femme qu'elle aimait, nommée Adélaïde Genta. Louis le Jeune, son fils, xendit la propriété de ce four, à la charge de l'usufruit, qu'il réserva à Genta. Ce four, en 1223, appartenait à: l’évêque de Théroënne, et 
était chargé de vingt sous de rente envers les religieux de Saint-Martin. Ces religieux l'achetèrent. ensuite pour servir à leurs habitants du bourg l'Abbé. Ce four etait situé au coin de la rue de la Cordonnerie. Les seigneurs des autres bourgs qui s'étaient formés aux environs de Paris avaient aussi cha- cun leur four banal, L’évêque de Paris en eut un d’abord, et ensuite deux, pour les habitants des bourgs an- cien et nouveau de Saint-Germain-l'Auxerrois, qui étaient dans sa censive. L'abbé et les reli- gieux de Saint-Germain en avaient aussi un pour leurs habitants. Les rues du Four, proche Saint-Eustache et Saint-Germain-des-Prés, en ont retenu le nom. Les abbé et religieux de Saint-Maur-des-Fossés, à cause du prieuré de Saint-Éloy, avaient un four banal rue de l'Aigle, qui fait aujourd'hui partie de la rue Saint Antoine, ainsi qu'il se voit dans un ancien ter- Eee rier de ce prieuré, de l'an 1227 : Domus aquilo in vico Baldori sita ad porlam domus sita Parisius juxta furnum Sancti-Elegii in vico de aquila per itur apud Sanctum-Antonium. Le même prieuré avait encore un autre four au coin de la rue de la Poterie ét de celle de la Coutellerie, appelée alors de Vieille-Oreille, comme il est justifié par un terrier de 1284. Les chanoines de Saint-Marcel avaient aussi leur four banal pour les habitants de leur bourg. Ainsi, dans ces temps- -Jà, aucun des habitants de la ville de Paris, ni ceux des bourgs voisins, non pas même les boulangers, n’avaient la liberté de faire cuire leurs pains ailleurs qu'à Pun de ces fours banaux, que les seigneurs multiplièrent à propériton des accroissements de leurs terres. On y payait un droit de fournage, funagium vel furnaticum, et les seigneurs étaient obligés d'entretenir les fours et d’y avoir des gens pré- posés pour le service, nommés fourniers, fwrnarit, ainsi qu'il est exprimé dans l’ancien cartu- laire del’abbaye Saint-Germain. Il en est aussi fait mention dans le registre de Louis le Hutin, : = roi de France: Similiter ultra justum fornaticum, scilicet ultra de duobus sextariis tres obolos. Ces usages subsistèrent jusqu’au règne de Philippe-Auguste. Ce prince, ayant réuni par une nouvelle clôture toutes ces parties séparées, pour n’en former qu'une même enceinte, qui, par son élendue, dennât plus de majesté à sa
“ville capitale, jugea difficile d’assujettir un si grand nombre d'habitants aux fours banaux, et permit à tous les boulangers d’avoir des fours et d’y cuire, non-seulement pour eux, mais encore les uns pour les autres et pour tous les bourgeois
+ qui auraient recours à eux. Les lettres de Philippe-Auguste, que l'on</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s solennelles de l'année; -A ceux qui amèneront des vivres pour les de les descendre ailleurs qu'aux halles vendre, et places publiques à ce destinées ; et à toutes personnes d'acheter ailleurs qu'à ces halles et marchés, sous peine de confiscation et d’a- mende, dont le tiers sera appliqué au paiement du salaire des sergents employés à l'exécution de ces ordonnances ; - À ceux qui seraient « assez mal avisés ou in« discrets que d'offrir plus grand prix que le
« marchand n’a premièrement demandé; dé- 
« fenses sont faites à toutes personnes de com« mettre cette faute, sous peine de confiscation
«  de la marchandise qu’ils auront achetée, et de &lt; punition corporelle, s'il se trouve qu'il y a &lt; dol ou monopole.
« Défenses à ns d'aller sen des vivres — XVII — G confiscation et d'amende arbitraire, appli- cable comme dessus, et dé punition. cor po- relle, S'il y écheoit…. 
à 
« Pour exécution des nn de police, seront députés par chacun jour, en chacune, des trois places de Paris, Halles, Grèveet place Maubert, un commissaire et l'un, des. bourgeois intendants de la police, qui seront. accompagnés de quatre sergents et trois ar=  chers de la ville, selon le département qui en. ia sera fait, etc:, elc. » Cet établissement de bourgeois intendants de police n’eut cependant pas lieu à Paris, où il:
était difficile dé trouver gens assez désintéressés : pour quitter leurs propres affaires et se charger : defonctions gratuites. Tout le poids en demeura : donc aux seuls commissaires, dont on augmenta le nombre de huit, vu les aceroissements de Paris, et pour lesquels on fit les PE sui- : vants: roaphtei 6 octobre 1632, ordonnance depolicé qui dé- fend les régats ét magasins de vivres, etc. — XX — 10 décembre 1660, arrêt qui défend d’arrêter les bateaux chargés pour Paris, etc. 23 décembre 1660, arrêt du parlement relatif
à l’arrivage des vivres.
£ 91 ävril 1667, arrêt du conseil qui étend à tout le royaume l'exécution des ordonnances du lieuténant de police de Paris, relatives aux pro- visions et subsistances. 
Édit du mois de décembre 1672, enregistré au parlement le 20 février 1673, imprimé en 1676, qui, entre autres dispositions, « défend (art. 9,
« section 1re) à toutes personnes de jeter dans
« le bassin de la rivière de Seine, le long des 
« bords d'icellé, quais ét ports de ladite ville,
« aucunes immondices, gravois, paille et fuo 
« miers; à peine de punition corporelle contre
«
«
«
«
« les serviteurs, et d'amende arbitraire, au payement de laquelle pourront être les maistres contraints, etc.
« Art. 40. Enjoint aux marchands et voituriers de faire incessamment enlever de la rivière les bateaux estant en fond d'eau, et de faire oster de la rivière et de dessus les ports &lt; et quais les débris desdits bateaux, à peine
€ d'amende et de confiscation, etc. » JIe section de la conduite des marchandises par eau, article 4er: « Pourront, les voituriers, 
« aller par les rivières et conduire les bateaux 
« chargés de marchandises pour la provision 
« de Paris, a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Picardie, du Vexin et des autres provinces, excepté la 
| 
ê4 1 Beauce et le Hurepoix, y étaient déchargés et exposés ensuite. 
* Le commerce des grains amenés par eau n’a commencé à Paris que depuis le règne de ce même prince Philippe-Auguste, et fut d’abord peu considérable. Les anciens statuts qui furent donnés aux jurés-mesureurs par saint Louis, et Qui font mention pour la première fois de ce commerce des grains par eau, n’en disent qu'un seul mot, au lieu que celui par terre y est amplement expliqué. Il augmenta dans la suite en proportion des accroissements de la ville de Paris, mais il y avait encore tant de diflérence de l’un de sous le règne du Charles VI, que, 30 janvier 1350 et ordonnèrent « que ces commerces 
à l’autre, roi Jean et sous celui de par leurs lettres-patentes du du mois de février 1415, ils des cinquante-quatre mesu- 
« reurs de grains, il y en aurait trente-six pour 
«les halles, et seulement dix-huit pour la ri« vière. » I n'y avait alors que le port de la Grève pour la vente dés grains arrivés par eau; il ne paraît pasqu'il y en vint du tout en remontant la ri- vière, soit parce que la difficulté est plus grande 2h et augmente les frais, soit parce que les provinces de ce côté sont moins fertiles en blés, soit enfin par l'obligation où étaient les marchands de se faire hauser et de prendre compagnie française, ce qui génait la liberté du commerces Quoi qu’il en soit, il n’est fait mention du Port au blé de l'école Saint-Germain pour la pre- mière fois, que par les lettres patentes de Louis XIT, du mois de septembre 1504 pour les porteurs de grains, et c'était alors un établisse- ment encore fort nouveau. Après que Philippe-Auguste eut fait construire et clore les Grandes Halles de Champeaux, le commerce diminua beaucoup dans celle de Beauce ou de la Juiverie. Ce prince fit don de cette halle, en 1216, à Réné d’Arovarius, son
échanson, et ne s’y "réséera que douze deniers de cens. Philippe Convers, chanoine de Notre Dame, l’acheta des héritiers d’Arovarius, lan 1316. On paya à Philippe le Long, pour le droit d'amortissement, cing cent livres tournois. Elle fut fermée dix-huit ou vingt ans, pendant les troubles qui agitèrent la France sous le règne de Charles VI. Elle fut rouverte en 1446, et l'on y rétablit le commerce, Il y fut apporté une si se 46 — grande abondance de blé, que celui qui coûtait quarante-huit ou cinquante sols le septier les années précédentes, fut donné à vingt sols. Cette place appartenait alors au chapitre Notre- Dame ; peut-être Convers Pavait-il donné 
à T'Église de Paris pour quelque fondation. Le commerce par eau s'étant multiplié par l’établis= sement du nouveau port de l'École, au commen- cement du seizième siècle, et les Grandes Halles attirant tout celui qui se faisait par terre, la halle de Beauce ou de la Juiverie fut de nouveau fermée, et, depuis ce temps, le chapitre de Pa-ris, toujours propriétaire de cette place, la fit couvrir de maisons; ainsi tout le commerce des grains fut transpor</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sement, cing cent livres tournois. Elle fut fermée dix-huit ou vingt ans, pendant les troubles qui agitèrent la France sous le règne de Charles VI. Elle fut rouverte en 1446, et l'on y rétablit le commerce, Il y fut apporté une si se 46 — grande abondance de blé, que celui qui coûtait quarante-huit ou cinquante sols le septier les années précédentes, fut donné à vingt sols. Cette place appartenait alors au chapitre Notre- Dame ; peut-être Convers Pavait-il donné 
à T'Église de Paris pour quelque fondation. Le commerce par eau s'étant multiplié par l’établis= sement du nouveau port de l'École, au commen- cement du seizième siècle, et les Grandes Halles attirant tout celui qui se faisait par terre, la halle de Beauce ou de la Juiverie fut de nouveau fermée, et, depuis ce temps, le chapitre de Pa-ris, toujours propriétaire de cette place, la fit couvrir de maisons; ainsi tout le commerce des grains fut transporté dans la halle que l’on nommait autrefois Champeaux, ou sur les ports de la Grève et de l'École de Saint-Germain l’Auxer- rois. . Tous les grains chargés pour Paris devant y
être amenés nécessairement, il fut défendu de les arrêter, descendre ou vendre sur leurs routes, soit par terre, soit par eau, et, pour favoriser ce commerce, ils furent déchargés de tous péages et de tous impôts extraordinaires; on établit aussi divers règlements pour le bon ordre et — ‘96 
— l'exacte discipline à observer dans leur distribü- tion, avec une sage économie Jorsqu' ils y étaient arrivés" EAN ARE. 1° Des heures furent réglées pour l'ouverture des marchés, avec injonction aux marchan vendre en personne où par gens de leur Famille;
“de ne pas augmenter le prix qu'ils auront mis à leur blé; auxquels cas il pouvait être mis au rabais, et defense de le serrer sans permission. 
Édit du roi Jean, du 30 janvier 1350; ordonnance de Charles VI, de février 1418; arrêt du Parlement, du 48 septembre 1590 ; ofdonnance de police du Châtelet de Paris, du 30 mars 1635; ordonnance de Louis XIV, à Versailles, deidé cembre 1672. Cette ordonnance est la première qui fasse mention de commissionnaires de marchands de grains; toutes les précédentes et tous les règle- ments leur ordonnaient de vendre en personne ou par gens de leur famille; l'expérience à depuis fait connaître combien rexaëte observation de cette ancienne discipline était avantageuse au commerce des grains, et le danger d'y porter atteinte. Cela parut dès 1694, et la suppression des commissionnaires à l'égard des blés et au- 1 he — es grains fut un des plus puissants remèdes ont on futredevable alors aux bontés du roi ét ifirént cesser la disette de cette époque. 2 Des heures auxquelles il fut permis aux ulangers, pâtissiers, brasseurs et grainiers, entreraux marchés, et quelle quantité degrins 
| permis d'y acheter. futur le Ordonnance de Charles VI, Paris, février 
“15; ordonnance de Charles VIF, Paris, 49 nance du prévôt de Pa; ordone 1439 br ptem s, 27mai 1473; ordonnance de police du Châ- let de Paris, 23 novemb</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>par des lettres-patentes, données à Melan l'an 1222, transaction qui, selon l'usage du temps, futnommée Charta pacis. Le roi y abandonne à l'évêque plusieurs droits, tant utiles et domaniaux que de juridiction, et lui attribue plusieurs priviléges, se réservant néanmoins les mesures, et vo ul seulement que les officiers de l'évêque s’en servissent et en recussent les ee trois semainesl’une ; cette clause siconçue ; « En iceux lieux devant dits, SR la justice sur les marchands des 
« choses qui appartiennent à la marchandise, 
« les crieurs et les mesureurs de vins: Avons
« nous aussi, en ces mêmes lieux, les mesures 
« de blé ; et icelles mesures de blé fera nostre
« prévost bailler, et des cousis et dépens, met« tra ly évêque la tierce partie ; et ly sergent de 
« l’évêque aura celles mesures sans contredit
« en sa semaine. » Le commerce par eau qui avait commencé
à Paris sous Louis le Jeune s'étant aceru à proportion de l'extension dela ville et les blés arrivant aussi au port de la Grève, les mesureurs 9 
# — 38 
— de grains y firent le service de même qu'à l'une et l'autre des halles; ils ne firent aussi, tous ensemble, qu'une seule communauté, dont les premiers statuts furent établis par une ordonnance de saint Louis, rendue à Paris en 1258. Depuis saint Louis jusqu'au roi Jean, il n’y eut point d'ordonnance générale pour la police de Paris, mais dès la première année de son règne, ce prince fit le règlement le plus ample que l’on ait ‘eu sur cette matière: il partagea les jurés mesureurs en trois bandes,  les dis- tribua aux trois différents marchés, la À halle de | la Juiverie, celle de Champeaux et la Grève. Cette ordonnance du roi Jean, du 30jjaivier 1 350, el contenant 14 arlicles, fut inscrite aulivre noir die du Châtelet de Paris, folio 87. f sureurs autres, tant Cette première ordonnance sur les jurés mefut suivie de plusieurs royales que de police, édits, lettres-patentes et arrêts du parlement, comme on le verra par la liste qui suit : Ordonnance de Charles VI, Paris, février 1415 ; ordonnance du prévôt de Paris, 2 juillet 1438 ; ordonnance du Châtelet de Paris, 42 décembre 1471; idem, 23 novembre 1546 ; celles de Charles IX, du 6 février 1567, et de . aisé Ti nves Henri HE, du 21 novembre 1577; l’édit dé Louis XIE, à Saint-Germain-en-Laye, février 1633; l'ordonnance de police du Châtelet, du 30 mars 1635, et celle du 6 mai 1667; les lettres- patentes de décembre 1672; l'arrêt du conseil d'Etat, du 46 avril 1674; les lettres-patentes de t 21 fémai 1 674, enregistrées au parlemenle vrier 1675; la déclaration du roi Louis XIV, de Versailles, 20 juin 1690, enregistrée le 5 juillet même année; enfin celle du même prince, Ver- sailles, 4er septembre 1699, enregistrée le 23 du même mois. Ces règlements et quelques autres fixèrent aussi les droits à percevoir sur le mesurage des grains, droits variables selon les villes et les provinces où ils étaient perçus et qui exerçaient une influence sur lé prix des grains apportés aux marchés de Paris</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tures sur les ports ou marchés ou dans les greniers publics, a de tout temps exigé beaucoup de précautions et été confiés à des gens forts et robustes, d'une probité réconnue et choisis exprès pour ce service laborieux. Chez les Grecs, ils étaient appelés Saxxogépos: les Romains les nommaient Sacarit; en France, oc Mie nous les nommons Porteurs de grains; leur service est longtemps resté libre, et l’on ne voit rien qui les concerne dans les ordonnances de saint Louis, ni 1350. Mais sous de ces porteurs
établirent entre dans celles du roi Jean, de l'an le règne de Charles VI, quatre de grains des halles de Paris eux une confrérie dans l’église Saint-Eustache. Ce prince leur en accorda la confirmation par lettres-patentes du 20 juillet 1410, et ce fut leur premier titre. Les autres de la même profession se joignirent ensuite aux premiers et formèrent avec eux une Compagnie de cinquante-cinq, dont les étrangers furent exclus. sr A limitation des porteurs de grains des halles, ceux de la Grève et des ports s'unirent aussi entre eux, et le même prince, par ordonnance de février 1415, régla de même leurs ; droits et leurs fonctions. Louis XI, par lettres-patentes de Chartres, en juin 1467, confirma la confrérie des jurés porteurs de grains de la halle de Paris e&amp; le règlement pour leur discipline et leurs fonctions. En 1496, une sentence du prévôt de Paris régla celles des jurés porteurs de la halle et des = fi = ports de l'Ecole. En décembre 1504, des lettrespatentes du roi Louis XII réunit la communauté des porteurs de grains du port de l'Ecole à celle de la halle, fit un nouveau règlement relatif à leurs fonctions, et plus tard, le 7 septembre 1546, un arrêt du parlement, sur appel d’une sentence du Châtelet, défendit aux porteurs de grains de se servir de suppléants à leurs gages, nommés Plumels, et leur ordonna de faire euxmêmes leur service en personne. D' autres lettres-patentes de Henri HI, février 1547; François LE, juillet 1560; un règlement de police du 4 février 1567; les lettres-patentes de Henri A, du mois de mars 1575; un arrêt du parlement, du 12 décembre 1592; trois autres, du 46 juillet 1597, du 3 juillet 1599, et du 2 octobre même année; des lettres-patentes de Louis XII, Paris, septembre 1641 ; une sen- tence du Châtelet de Paris, 22 décembre sui- vant ; un arrêt du parlement; 22 décembre 1612 ; une sentence du Châtelet de Paris, du 23 novembre 1657; une autre, du 26 juillet 1671, forment le corps de la législation et des règlements relatifs aux porteurs de grains de Paris, de leurs fonctions et de leurs droits. He III. LE PAIN, LES BOULANGERS. L'usage du pain et sa fabrication ont pris naissance en Asie dans les temps les plus reculés; sa composition fut d’abord fort simple; la farine et l’eau suffirent, et on ne les mélait alors et pétrissait ensemble qu'au moment de les faire cuire pour chaque repas. L’âtre du feu servait le plus souvent à la cuisson; on posait dessus un morceau de pâte aplati que l'on couvrait de cendres, et qu’on</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>âtelet jusques au Parvis Nostre- ee 19 ee Dame, nuds lestes, tenant chacun un cierge de cire du poids de deux livres, allumé, et là demander pardon à Dieu, au Roy et à la justice des fautes par eux commises en la façon el au poids de leur pain; que ce fuit, ils seraient conduits dans l'église, et y ofriraient leurs ci ges pour y brusler jusqu à ce qu'ils fussent consumés; avec injonctionà tous boulangers de laaire leurs pains: dupoids et de laqualitérequise r l'or onnance, à peine du fouet. D’autres sentences furent encore rendues par le Châtelet et confirmées par arrêts du parlement des 2juin Fa et 15 octobre 1541. n'y avait originairement 
à Paris qu'un seul | marché au pain. Le peu d'éténdue dé la ville le rendait suffisant. I se tenait, le samedi de chaque semaine, rue de la Juiverie, près l'ancienne halle au blé. Les marchés se multipliè- rent avec les accroissements de la ville, et, sous le : règne dé saint Louis, les boulangers foräitis véndaient déjà leur pain sur la place de Grève, aux “halles, dans la rue aux Fers et devant le cimetière des Innocents. Le samedi était encore le seul jour de marché. Une clause singulière des statuts sur les marchés au pain donnait aux — 80 
— boulangers de la banlieue la permission d'expo- ser en vente, le dimanche, entre le parvis Notre- Dame et l’église Saint-Christophe, le pain re- buté la veille pour étre trop dur, ars ou échau- dé, trop levé; pain aliz ou mestourné, c'est-àdire trop pelit ; pain raté, que les rats auraient entamé. Les boulangers de la ville avaient aussi la liberté de vendre ainsi leurs pains de bonne qualité et de poids, à condition de l'y apporter extraordinaire ne pouvait être fondée que sur le grand accroissement qu'avait pris la ville depuis le règne de Philippe-Auguste et le besoin d'y attirer l'abondance, en ôtant aux boulangers forains la crainte d’être obligés de remporter leur pain non vendu le samedi. Cette tolérance donna lieu à de grands abus, dont les boulangers de Paris se plaignirent, et auxquels il fut pourvu par lettres-patentes de Charles V du 42 mars 1366, et un règlement de police du 46 avril suivant. RÉ en vente sur des tables qui n'auraient pas plus d2 cinq pieds de long, et d'être sujets à la visite des jurés. Une permission qui paraîtrait aujourd’hui si ne dans des corbillons ou bachoues, l'y exposer M La mulüplication du peuple de Paris et la permission donnée aux boulangers forains d'ap porter leur pain et de le vendre aussi le di manche embarrassant les abords de l’église Notre-Dame, le marché au pain fut transféré à la place Maubert, où il en existait un dès l'an 1371. Ce changement est mentionné dans un arrêt du parlement du 23 juin 1488, et l'on voit par une ordonnance du prévôt de Paris du 23 novembre 1546, que le marché au pain y subsistait encore alors le dimanche, et qu'en ce’ temps il y avait quatre marchés au pain, savoir : aux halles, au cimetière Saint-Jean, rue Neuve-Notre-Dame et à la place Maubert. Mais une autre ordonnance, rendue au Châtelet </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>105</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Etoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>connaissait à Paris sin sieurs sortes de gâteaux appelésgäteaux baveux, gâteaux feuilletés, jolis, joyeux, gâteaux Ita- liens. Au xvie, selon Gontier, ceux d'amandes, les gâteaux mollets, fraisés, vérolés, les gâteaux : de Milan que l'on mange encore aujourd'hui. On : voit dans nos poëtes du xn° siècle que, dès ce temps, on vendait dans les rues de Paris des ga-. lettes chaudes et que c'était un des cris usités ! dans la capitale. Le pain d'épices de Paris était » aussi fort renommé et faisait concurrence avec ! celui de Reims. 11 n’entrait que du miel et de la farine dans cette pâtisserie. Nous ne relaterons pas la multitude des pâtisseries que connurent nos pères el dont la plw- à Ro — part sont encore en usage aujourd'hui. Nous en citerons seulement quelques-unes, plus particu- lières à l’ancien Paris, où, selon Liebaut, les massepains, composés d’avelines, d'amandes, de pistaches, de pignons et de sucre rosat, deaient être une pâtisserie chère et réservée à la table des grands. L'Etoile rapporte que dans une collation magnifique à trois services, donnéeà Paris en 1596, les confitures seicheselmassepans y esloient si peu espargnez que les dames et damoiselles estoient contraintes de s'en décharger sur les pages et les laquais auxquels on les baillait tous entiers. I se faisait alors à Paris une sorte de pà- tisserie composée de fromage et qui était fort estimée: on la dorait avec des jaunes d'œufs, puis on la saupoudrait de suere, Délaissée de- puis, elle s’est conservée à Saint-Denis, où les pâtissiers l’offrent aux voyageurs qui passent par leur ville. Une ancienne ordonnance du prévôt de Paris parle de ratons et de casse museaux,  comme compris dans les objets dont la vente était permise aux pâtissiers. Le casse museau était dur et croquant; le raton devait son nom à sa forme |. Le 2 de petit rat; il était fort estimé, ainsi que les pelits chou,  termes dont on se servait dans les caresses familières. Le nom de raton estresté dansles campagnes en vironnant la capitale aux crêpes que l'on fait au carnaval. Les échaudés furent ainsi nommés, parce que, pour les faire lever, on lesjette dans l'eau chaude. Une charte de l'église cathédrale de Paris, de 4 Van 1202, en parle en ces termes: Panes q qui dicuntir eséhauttati. Ces échaudés étaient beaucoup plus gros qué les nôtres, puisque la veuve Enceline ayant renoncé, en 1234, à un droide t chair et de poisson sur le monastère de St-Denis, les religieux, en retour, lui accordèrent celui de prétdre dans leur boulangerie, tous lesjjours dé fêté, une miche de pain et un échaudé; tram Michiam in pistrino suo, el unum ééchatdelum in festis. Saint Louis, qui avait interdit tout travail aux boulangers les jours de dimanche et de fête, leur avait permis cependant de cuite, ces jours-là, des échaudés pour les pauvres. Au temps de Liebautg les Cchaudés n'étaient composés que de beurre et de sel: ce ne fut+que. plus tard qu'on y fit entrer des jaunes d'œufs. ” Lës gaufres étaient connues bien avant le x siècle,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Silvestre_1853_bpt6k6416931z_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aux jours fériez et non fériez, à l’ex- 2 R A 
!« AR D 
« ception seulement des quatre fêtes solennelles de Noël, Pâques, Pentecôte et Toussaint; défenses à tous seigneurs, hauts-justiciers, ecclésiastiques ou laïques, et à leurs officiers, d'empêcher le passage desdits bateaux ès autres jours, ny d'exiger des marchands ou voituriers aucunes sommes de deniers, sous quelque prétexte que ce soit; à peine de con- 
« cussion, et demeurer responsables des dom- mages et intérêts causés par les retards. » HISTOIRE PROFESSIONS ALIMENTAIRES. PREMIÈRE PARTIE Boulangerie et Patisserie, Pain d'Epices. BOULANGERIE, 1 HALLES ET MARCHÉS AUX GRAINS DE LA VILLE DE PARIS. Tant que la ville de Paris fut renfermée dans les bornes étroites de cette partie que l’on nomme la Cité, tous les grains nécessaires à ses provisions lui étaient amenés par terre des provinces 1| .— 22 — voisines; il n’y avait alors qu'une seule halle ou marché au blé, rue de la Juiverie, vis-à-vis le lieu où fut depuis l'église de la Madeleine; il s’étendait jusqu’à la rue aux Fèves, qui en a S.. tenu le nom, parce que c'était lelieu d halle où l'on vendait les légumes et les autres menus grains. Les accroissements de Paris du côté du nord engagèrent Louis le Gros d'y établir un autre marché sur la terre de Champeaux, qui lui ap partenait, entre Paris et les petits bourgs s'étaient formés, parsuccessiode n EE même côté. Ce nouveau marché était au milieu de la campagne et ouvert de tous côtés. Phi- lippe-Augustéy fit bâtir deux grandes halles couvertes, les fit clore de murs et fermer avec des portes, l'an 1183. Après cet établissement, il n’y eut plus que le blé de la Beauce qui fut apporté à l’ancienne halle, d’où elle prit le nom de halle de Beauce ou de la Juiverie, à cause de sa situation. Ces nouvelles halles se trouvent nommées, dans les anciens titres, les Grandes Halles, ou les Halles de Champeaux, et tous les grains qui venaient de la France, de la Picardie, du Vexin et des autres provinces, excepté la 
| 
ê4 1 Beauce et le Hurepoix, y étaient déchargés et exposés ensuite. 
* Le commerce des grains amenés par eau n’a commencé à Paris que depuis le règne de ce même prince Philippe-Auguste, et fut d’abord peu considérable. Les anciens statuts qui furent donnés aux jurés-mesureurs par saint Louis, et Qui font mention pour la première fois de ce commerce des grains par eau, n’en disent qu'un seul mot, au lieu que celui par terre y est amplement expliqué. Il augmenta dans la suite en proportion des accroissements de la ville de Paris, mais il y avait encore tant de diflérence de l’un de sous le règne du Charles VI, que, 30 janvier 1350 et ordonnèrent « que ces commerces 
à l’autre, roi Jean et sous celui de par leurs lettres-patentes du du mois de février 1415, ils des cinquante-quatre mesu- 
« reurs de grains, il y en aurait trente-six pour 
«les halles, et seulement dix-huit pour la ri« vière. » I n'y avait alors que le port de la Grève pour la vente dés grains arrivés par eau; il ne paraît pasqu'</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
