<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>82</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n er Fe 
à l'appel de de MM. ‘Carmouche, Biéville, Édouard Martin, Delacour, Au*guste Joltrois, Lafargue, Charles Potron, Eugène Nyon, Jules Renard, Cormon et Benjamin nr. Eaoie 
— Rien encore de Si- Karr à payé sa bienvenue ns la société des auteurs dramatiques ar un don de 25 fr.; Octave Feuillet a versé 50 fr.; Léon Laya, 30 fr. Il faut citer aussi MM. Anicet Bourgeois, Char Lafont, Ernest Serret, Eugène Wœæs- var Frédéric Béchard, Alexandre Dumas fils, Saintine, Devicque, Pitre-Che Va “si de la Landelle et Ferdinand RE Et une seule tragédienne, mademo i— selle Georges. 4 Deux souscriptions s'élèvent à mille] franes, celle de M. le ministre de V'instraction publique et celle de M. le mar. quis de La Rochefoucault- Liancourt. Enfin notre brave Porcher a s pour 50 francs, ce qui est d'autan mieux de sa part qu'il n’a jamais une seule affaire avec l'arrière gre fait ont peut-être quelque intérêt à répandre ce bruit, insinuent que le privilég de M. Charles de la Rounat, directeur de l'Odéon, pourrait bien n'être ” tr nouvelé. Tout aussitôt, deux cent soixante-di) sept solliciteurs écrivent deux cent. soixante-dix-sept pétitions, prenne deux cent soixante-dix-sept voitures et se dirigent vers le ministère d’Etat : de s'échapper par un couloir secret. M. Cabanis saute par la fenêtre de son cabinet qui, fort heureusement, donne sur la rue de Rivoli. Les huissiers de service prennent le parti de se barri| cader.
À onze heures du soir, trois concur- LR SSP -e SE 2 a LE RSR RTS la   Depuis midi jusqu'à cinq sise
| place du Carrousel offre le spectacle d'une animation extraordinaire, et les   portes du ministère d'État sont littéralement prises d'assaut. M. Camille Doucet n’a que le temps 20 LRO   dix-sept chevaux. rents se promènent encore sur le trot®@ toir de la’ place du Carrousel. Il y a lieu qu'ils y Pass la nuit. Dre 
É SU petit proverbe à deux person
| nages, joué par mademoiselle Judith et   par M. Édouard Thierry, a été repré  senté aujourd’hui par extraordinaire, et pour cette fois seulement, dans le cabi- LS à À dt @ @ NE grand trot de leurs deux cent soixante; ss ET ns oh Théâtre- one du fe. A ent: CDs ‘ce net de M. l'administrateur de reitrs coitste ‘de ce Sorel savons seulement que l’action en est des. plus vives, que le dialogue en est f fort. animé, et qu'il n'appartient en façon à l’ école Lg 
«du mariva D fee 
| ebeée
£ vs 148 4 pas RS 28 février, — Les habitants de la 4 rue.de Clichy observent depuis quelque 4 temps un mouvement. inaccoutumé aux 4 alentours de la maison qui porte lenu- . méro 23. Des messieurs en RE blanches et en habits noirs bourdonnent et piélinent incessamment devant la porte, comme tenabailiee auprès d’une ruche:.: 4 Ps - Le numéro 23 de la rue de Clichy habité par l'honorable M. Mélesv président de la coramissdeio s n auteu st. CET dramatiques, et tuteur de mademoiselle Noémi Trochu. Quant aux habits noirs et aux cravates blanches dont la pré-   sence est signalée, il couvrent le dos, elles ornent le cou des prét</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tain 4 que tous les souscripteurs à notre bal À soient encore sortis du Casino. 
— La vente des tableaux de lord Sey= 1 mour, commencée le 13, s ‘achève de la manière la plus brillante. Cette collection de dessins et dé Fe bleaux, qui n’a pas coûté soixante-dix mille francs 
à lord Seymour, a produit dans les deux vacations là somme de. 
+1 1 1 4 deux cent vingt-trois mille francs, eten- 
| core lord Seymour en avait détaché cinq toiles célèbres, qu'il a léguées par son testament, et qui se fussent vendues al moins cent mille francs. 
| mieux vendus, il faut citer un dessin de Decamps, 16, 000 fr., t untableau de 
* Parmi Bonington, les ouvrages qui $e sont le. 1 49, 00 fr., vendu 600 fr.. SE  par l'artiste. — C’est décidément une . bonne spéculation que d'acheter des ta-  bleaux. Do Le 45 février. — La scène suivante a eu lieu aujourd’hui aux Tuileries, et nous est racontée par M. Ir., témoin oculaire. Un factionnaire laisse passer une voi ture particulière sous l'arc de triomphe du Carrousel, privilége exclusivement réservé aux voitures de LL. MM. Impé- riales. Pour ce fait, le factionnaire est vivement admonesté par l’officier de ser-   vice et encourt huit jours de punition. . Cette scène provoque une certaine rumeur; le prince impérial, placé à une des fenêtres du palais, demande ce qui se passe. On le lui raconte; et comme il plaint le soldat puni, on lui explique que le premier devoir d’un factionnaire  est de faire respecter sa consigne, et que e 2# a sible. 1 = = sans discipline il n° # a pas d'armée Fe 2 Une heure après, au moment où le \ 8 2 S prince allait partir pour sa promenade … quotidienne au bois de Boulogne, il reconnaît l’officier qui a infligé la punition, Il s’avance vers lui, et lui prenant affec- SES tueusement la main, demande la grâce 4 du pauvre diable de soldat. rant à la Banque, Jean a reçu une invitation, et Pierre à été oublié.— Trop mal- heureux Pierre! trop fortuné Jean! 
— Une des grandes capitales de l'Eu- b | rope pourrait bien, d'ici à très peu de M temps, être le théâtre d’un sie qui L ne serait pas mince. Quatre gentilshommes stranga au &gt; 4 ES =. que des personnes qui ont un compte Cou- 
Æ 
— M. Mirès n'ayant convié à son bal 2 Inutile de dire que le factionnaire n’a pas eu moins à se louer que le Figaro, il . y a quatre ans, de l'intervention toute | puissante du jeune prince impérial. messieurs, qui 
éripotent le carton (dictionnaire de l'avenir) avec ne grande habileté, ont l’habileté plus e encore de ne jouer que contre cinquième personne choisie avec use prudence et un discernement rares.   On cite une cinquième personne, qui a perdu 250, 00 francs en plusieurs séances et qui les a payés sans sourciller, Une deuxième cinquième personne, après avoir perdu 52, 00 francs, et avant de les payer, a jugé à propos de demander au cadi des informations sur le compte de ses adversaires. Les renseignements obtenus lui ayant inspiré quelques doutes sur la validité de la créance des quatre  gentilshommes, son frère Jui a </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>83</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ragédienne, mademo i— selle Georges. 4 Deux souscriptions s'élèvent à mille] franes, celle de M. le ministre de V'instraction publique et celle de M. le mar. quis de La Rochefoucault- Liancourt. Enfin notre brave Porcher a s pour 50 francs, ce qui est d'autan mieux de sa part qu'il n’a jamais une seule affaire avec l'arrière gre fait ont peut-être quelque intérêt à répandre ce bruit, insinuent que le privilég de M. Charles de la Rounat, directeur de l'Odéon, pourrait bien n'être ” tr nouvelé. Tout aussitôt, deux cent soixante-di) sept solliciteurs écrivent deux cent. soixante-dix-sept pétitions, prenne deux cent soixante-dix-sept voitures et se dirigent vers le ministère d’Etat : de s'échapper par un couloir secret. M. Cabanis saute par la fenêtre de son cabinet qui, fort heureusement, donne sur la rue de Rivoli. Les huissiers de service prennent le parti de se barri| cader.
À onze heures du soir, trois concur- LR SSP -e SE 2 a LE RSR RTS la   Depuis midi jusqu'à cinq sise
| place du Carrousel offre le spectacle d'une animation extraordinaire, et les   portes du ministère d'État sont littéralement prises d'assaut. M. Camille Doucet n’a que le temps 20 LRO   dix-sept chevaux. rents se promènent encore sur le trot®@ toir de la’ place du Carrousel. Il y a lieu qu'ils y Pass la nuit. Dre 
É SU petit proverbe à deux person
| nages, joué par mademoiselle Judith et   par M. Édouard Thierry, a été repré  senté aujourd’hui par extraordinaire, et pour cette fois seulement, dans le cabi- LS à À dt @ @ NE grand trot de leurs deux cent soixante; ss ET ns oh Théâtre- one du fe. A ent: CDs ‘ce net de M. l'administrateur de reitrs coitste ‘de ce Sorel savons seulement que l’action en est des. plus vives, que le dialogue en est f fort. animé, et qu'il n'appartient en façon à l’ école Lg 
«du mariva D fee 
| ebeée
£ vs 148 4 pas RS 28 février, — Les habitants de la 4 rue.de Clichy observent depuis quelque 4 temps un mouvement. inaccoutumé aux 4 alentours de la maison qui porte lenu- . méro 23. Des messieurs en RE blanches et en habits noirs bourdonnent et piélinent incessamment devant la porte, comme tenabailiee auprès d’une ruche:.: 4 Ps - Le numéro 23 de la rue de Clichy habité par l'honorable M. Mélesv président de la coramissdeio s n auteu st. CET dramatiques, et tuteur de mademoiselle Noémi Trochu. Quant aux habits noirs et aux cravates blanches dont la pré-   sence est signalée, il couvrent le dos, elles ornent le cou des prétendants à la &lt; main de la petite-fille de Racine.   On estime que la souscription ouverte ; en faveur de l'intéressante orpheline E dépassera cent mille francs, ce qui expli-   que pourquoi une foule de célibataires aspirent à l'honneur d'entrer dans la famille de l’auteur de Phèdre et de
‘
+ pere =. Nous n’avons pas besoin d'ajouter que M. Mélesville accueille très poliment ces messieurs, qu'il les écoute très poliment et qu'il les éconduit très poliment.  :—Le duel de Chantilly n’a pas eu   lesconséquences fatales qu'on à annoncées: il a eu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>: possible mais il est complétement s’en aller. d’entrer; impossible &amp; l 4 Il y a déjà des prisonniers bois de 4 Clichy; nous ne sommes pas certain 4 que tous les souscripteurs à notre bal À soient encore sortis du Casino. 
— La vente des tableaux de lord Sey= 1 mour, commencée le 13, s ‘achève de la manière la plus brillante. Cette collection de dessins et dé Fe bleaux, qui n’a pas coûté soixante-dix mille francs 
à lord Seymour, a produit dans les deux vacations là somme de. 
+1 1 1 4 deux cent vingt-trois mille francs, eten- 
| core lord Seymour en avait détaché cinq toiles célèbres, qu'il a léguées par son testament, et qui se fussent vendues al moins cent mille francs. 
| mieux vendus, il faut citer un dessin de Decamps, 16, 000 fr., t untableau de 
* Parmi Bonington, les ouvrages qui $e sont le. 1 49, 00 fr., vendu 600 fr.. SE  par l'artiste. — C’est décidément une . bonne spéculation que d'acheter des ta-  bleaux. Do Le 45 février. — La scène suivante a eu lieu aujourd’hui aux Tuileries, et nous est racontée par M. Ir., témoin oculaire. Un factionnaire laisse passer une voi ture particulière sous l'arc de triomphe du Carrousel, privilége exclusivement réservé aux voitures de LL. MM. Impé- riales. Pour ce fait, le factionnaire est vivement admonesté par l’officier de ser-   vice et encourt huit jours de punition. . Cette scène provoque une certaine rumeur; le prince impérial, placé à une des fenêtres du palais, demande ce qui se passe. On le lui raconte; et comme il plaint le soldat puni, on lui explique que le premier devoir d’un factionnaire  est de faire respecter sa consigne, et que e 2# a sible. 1 = = sans discipline il n° # a pas d'armée Fe 2 Une heure après, au moment où le \ 8 2 S prince allait partir pour sa promenade … quotidienne au bois de Boulogne, il reconnaît l’officier qui a infligé la punition, Il s’avance vers lui, et lui prenant affec- SES tueusement la main, demande la grâce 4 du pauvre diable de soldat. rant à la Banque, Jean a reçu une invitation, et Pierre à été oublié.— Trop mal- heureux Pierre! trop fortuné Jean! 
— Une des grandes capitales de l'Eu- b | rope pourrait bien, d'ici à très peu de M temps, être le théâtre d’un sie qui L ne serait pas mince. Quatre gentilshommes stranga au &gt; 4 ES =. que des personnes qui ont un compte Cou- 
Æ 
— M. Mirès n'ayant convié à son bal 2 Inutile de dire que le factionnaire n’a pas eu moins à se louer que le Figaro, il . y a quatre ans, de l'intervention toute | puissante du jeune prince impérial. messieurs, qui 
éripotent le carton (dictionnaire de l'avenir) avec ne grande habileté, ont l’habileté plus e encore de ne jouer que contre cinquième personne choisie avec use prudence et un discernement rares.   On cite une cinquième personne, qui a perdu 250, 00 francs en plusieurs séances et qui les a payés sans sourciller, Une deuxième cinquième personne, après avoir perdu 52, 00 francs, et avant de les payer, a jugé à propos de demander au cadi des informations sur le compte de ses adve</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> donnez dans votre dernier nu- méro. C’est favorable à mon commerce de le de montrer si achalandé. Je ne serai pas assez . sot pour réclamer contre des erreurs qui me rêétent de importance. Ce qui est plaisant,
* c’est qu’elles me’ profitent, ces erreurs qui, justement, sont semées par des messieurs qui voudraient me faire perdre à leur bénéfice mes positions vraies, sous prétexte que j'en ai assez d’autres, — dans leur imagination. Cordialement à vous, HENRY DE PÈNE, 
— Voici un mot qui nous arrive par la poste:
« On dit que le pape va faire rayer tous les canons de l’Église, » 
— Les actionnaires de l’Opéra-Comique, en se recayvant, ont fait quelques réformes économiques dans le personnel du théâtre. Le petit Trianon a été supprimé. — Les appointements de M. Nestor Roqueplan, qui étaient de 24, 00 francs ont été réduits à 15, 00, Mais fort heureusement sa part dans les bénéfices n’a subi aucune réduction, LE
&amp; Février. 
— Une jeune femme, qui a joué sans trop d'éclat la comédie au Palais-Royal, et qui a joué avec beaucoup d'éclat à la roulette de Hom- bourg, mademoiselle Rubenstein, épouse aujourd’hui Danican-Philidor, M. ex- inspecteur des théâtres, ex-directeur du théâtre de Marseille et petit-neveu célèbre joueur d'échecs. Le mariage se célèbre du 
à Hombourg, où mademoiselle Rubenstein a acheté une propriété, et à ce propos voici ce qu’on raconte : Entre le prix demandé par le vendeur et le prix offert par mademoiselle Rubenstein, il y avait une différence de quinze ou vingt mille francs. C’est M. Blanc, fermier des jeux de Hombourg, qui, à son insu, a payé cette différence. Et comme on s’étonnait d’une si grande générosité, M. Blanc, qui est le Sixte-Quint du trente et quarante, a répondu : ; Mademoiselle Rubenstein a enlevé près d’un demi-million à ma banque. Si elle sb   abandonne ce pays, je ne reverrai jamais mon argent, En lui facilitant les moyens de s’y fixer, je ne perds pas l'espoir de me refaire. Depuis ses rafles merveilleuses sur le tapis vert de Hombourg, mademoiselle Rubenstein était «un très beau parti. » Il n’est pas surprenant qu’on ait demandé sa main. On demande toujours les mains pleines. A celte tein est Philidor. heure, devenue Mademoiselle Rubens- madame Danican- Le jeu est fait, messieurs; rien ne va plus. 
— Aimez-vous les calembours? Non; eh bien, nous allons, pour cette fois seulement, vous en servir un qui nous est envoyé de Lyon. Ah! M. W..., si vous recommencez, nous vous nommerons en  Loutes lettres; ce sera votre punition et notre vengeance. Écoutez et frémissez :
«L'Académie française ne ressemble we Ÿas
» pas mal à un piano détraqué; tout le
» monde veut Lacordaire, »
—0-22-0-G0- 3 Février. — Jean Fétis, l’ex-co- cher de Chinon, actuellement garçon de café à Paris, adresse une lettre circulaire aux chroniqueurs parisiens, les suppliant de prendre sa défense. Il nous compare
à Voltaire et se compare à Calas. Attendu qu’il est encore moins Calas que nous
à ne sommes Voltaire, nous Pr l’ordre du jour. Nous sommes cur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> La Magicienne et que celle d’Æerculanum. Un des auteurs du poème de Pierre de Médicis est, M. Emilien Paccini, membre de la commission d'examen au ministère d'Etat, un de ceux qui ma-  nient le plus dextrement et aussi le plus férocement le redoutable crayon de la censure. Or, il arrive ceci, et on vous laisse à penser la satisfaction qu’en éprouvent les auteurs qui ont eu à souffrir des ri- gueurs de M. Emilien Paccini : à son tour il est en butte aux atteintes du fatal crayon rouge, et ses collègues de la ee M commission d'examen le retiennent de- puis quinze jours sur ce lit de Procuste, où, la veille encore, il étendait MM. Labiche, Delacour, Edouard Martin, Lambert Thiboust, Raymond Deslandes, Choler et Siraudin, victimés ordinaires de ses pudibondes susceptibilités. 
— Fragment de dialogue surpris entre deux jeunes financiers, hôtes habituels du passage de l'Opéra, où chaque soir ils se vendent à prime et s’achètent fin courant toutes les’ valeurs (sans valeur) mal cotées à la Bourse.
— Moi, je suis né pour être agent de change. D'ici à quelques années tu me verras monter au parquet. ; 
—- Au parquet du procureur me trial... je ne dis pas non. DE. 2 février, — Le fait suivant n’a pas besoin de commentaires, M. About, ren- contrant aujourd'hui MM. Edmond - PR Texier, Henri de la Madelène, Alfred -. Busquet et Casimir Daumas leur a tenu . ce langage : 3
« Je crois que ‘cela est assez bien travaillé; je n’ai pas perdu mon temps; . j'ai fait retirer au Figaro sa vente sur la voie publique. » Nos confrères restent froids devant cette déclaration. Puisque nous jouons à ce vilain petit jeu, voici notre réponse : Le Figaro vient d’intenter un procès à M. Edmond About et à M. Adolphe Guéroult pour articles diffamatoires publiés dans l’Opinion nationale; nous demandons un franc de dommages et intérêts. On sait seulement que deux condamnations font supprimer un journal. 
—En voyant quels petits pieds le dieu d'Israël a donnés à mademoiselle Dinah Félix, nous avions supposé qu’elle devait avoir un équipage. Cette supposition erronée nous vaut une très Spirituelle lettre de la plus jeune sœur de mademoiselle Rachel. Jugez plutôt : LS
« Je vois seulement aujourd’hui mon nom dans un de vos numéros, 
à propos d'équi- pages stationnant à la porte du Vaudeville. 
» Je suis bien touchée que, malgré ma longue absence de ce théâtre, vous vous soyez souvenu de moi. Permettez donc que je le reconnaisse, et veuillez accepter une place dans ma voiture: je vous donne rendez-vous demain,  une heure, au bureau des omnibus du passage de l'Opéra. Vous monterez dedans ou dessus, à votre choix. 
» Votre bien dévouée etamie, è
» DINAH FÉLIX. D -0-D-0-Œ-o- :S février. née Rubenstein, 
— Madame Danican, nous adresse de Hom- bourg’s-Tripott la lettre suivante: 
« Monsieur,
» Ne connaissant pas la personne qui signe Pierre et Jean (1), c’est à vous que je m'adresse, parce que vous êtes responsable de ce qui se passe chez vous (2). Je ne crois
(4) Vous y perdez, madame.
(2) Ficht</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>77</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ce que Nadar a dit duchef d'institution PR mais juste.» : 
$ SH ONE
£ 4 al 
—Mademoiselle Lucile Durand artiste du théâtre des Variétés, se dispose à 0 
é- ménager, et, attendu qu'elle achète un | lit neuf pour son nouvel appartement, elle met son ancien lit en loterie. - Le prix de chaque billet est de vingt 4 franc) et il en a été émis cent vingt-cinq. em Re 
| 1 D 
(Lui, un vrai chef-d'œuvre d’inconve- 
À 
Æ scandale obtenu par son dernier roman LES D mée, et que c’est l’affligeant succès de | M sde premiers sont réservés à Lena agréé toujours très agréable. -  Ah! mademoiselle! se défaire d’un
| meuble si beau, le lit de ses pères, une enr: one Mer 
—0-D-0-E0- es tonte. 
— Une trombe de la plus extrême violénce se déchaîne sur décrochant tuyaux de e et renversant les cheminées. Des accidents nombreux ont t cette tourmente inouïe. eu lieu - On nous signale les suivants:   La Pénélope normande à disparu de 
Ë l'afiche du Vaudeville; : 
… Divers acheteurs de rente ont disparu de la Bourse:sn. C4 M. Henry Mürger a perdu son avant-   dernière mèche de cheveux, et lejeune M. Jules Prével sa dernière illusion: . M. Champfleury, qui portait sous son 
“bras le manuscrit d’un roman inédit, a Lt 
È E
À: DRnn ERTE ras - Paris, déracinant les arbres, cles enseignes, tordant les és lee. su la douleur de voir ses feuillets, dis! À persés par la rafale, s’'éparpiller dans un ruisseau fangeux. (En ce moment, in. orgue de Barbarie jouait l’air de Bérat 2
«Je vais revoir ma Normandie. ».).:x, 4 Léotard fils a été enlevé— par une anglaise. 4 M. Edmond About a reçu une tuile à sur la tête. C’est la deuxième depuisie cop ment de l’année. 4 seu 4 M. le ruse du Moniteur, » À mand de Pontmartin riposte vertement dans le feuilleton de Union, et la gale- rie qui assiste à ce duel littéraire ferait M volontiers ksss!  ksss!
— n’était le. pect que lui inspirent les deux paladins.…
— On apprendà Paris la mort subite M de M. Alexandre Aumont, un de nos principaux éleveurs, une des célébri du sport français, Le plus illustre sportman de 4 notre salons 4° avril. ne se rouvriront RME hui Li : 26 février.
— Nous plusieurs que le re Do@ journaux que M. lisons dans. Hippolyte Lucas est nommé surnuméraire à la bi-  bliothèque de l’Arsenal, et celte nouvelle confond toutes les notions que nous pensions avoir touchant l'âge exact de  notre excellent confrère.   Les mêmes journaux nous apprendront
É sans doute demain matin que M. Nestor @ Roqueplan vient de tirer à la aan :
È ton; EE Que M. Duponchel va faire sa première communion; de M. H. de Saint| Que les parents   Geurges songent à le faire vacciner;   Que M. Viennet est entré à l'École- ghe Ses 22   D pendant un mois; quinze jours de grand   deuiet l quinze jours de petit deuil. d ys (journal de l'empire), M. Auguste ersac, déclare qu'il portera le deuil se Polytechnique après un brillante: Que la mère de M. Villemains en faveur de cet intéressant homme une bourse au lycée Grand; F Et que feu Mathusaler a été con! né par la sixi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>83</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et Bourgeois, Char Lafont, Ernest Serret, Eugène Wœæs- var Frédéric Béchard, Alexandre Dumas fils, Saintine, Devicque, Pitre-Che Va “si de la Landelle et Ferdinand RE Et une seule tragédienne, mademo i— selle Georges. 4 Deux souscriptions s'élèvent à mille] franes, celle de M. le ministre de V'instraction publique et celle de M. le mar. quis de La Rochefoucault- Liancourt. Enfin notre brave Porcher a s pour 50 francs, ce qui est d'autan mieux de sa part qu'il n’a jamais une seule affaire avec l'arrière gre fait ont peut-être quelque intérêt à répandre ce bruit, insinuent que le privilég de M. Charles de la Rounat, directeur de l'Odéon, pourrait bien n'être ” tr nouvelé. Tout aussitôt, deux cent soixante-di) sept solliciteurs écrivent deux cent. soixante-dix-sept pétitions, prenne deux cent soixante-dix-sept voitures et se dirigent vers le ministère d’Etat : de s'échapper par un couloir secret. M. Cabanis saute par la fenêtre de son cabinet qui, fort heureusement, donne sur la rue de Rivoli. Les huissiers de service prennent le parti de se barri| cader.
À onze heures du soir, trois concur- LR SSP -e SE 2 a LE RSR RTS la   Depuis midi jusqu'à cinq sise
| place du Carrousel offre le spectacle d'une animation extraordinaire, et les   portes du ministère d'État sont littéralement prises d'assaut. M. Camille Doucet n’a que le temps 20 LRO   dix-sept chevaux. rents se promènent encore sur le trot®@ toir de la’ place du Carrousel. Il y a lieu qu'ils y Pass la nuit. Dre 
É SU petit proverbe à deux person
| nages, joué par mademoiselle Judith et   par M. Édouard Thierry, a été repré  senté aujourd’hui par extraordinaire, et pour cette fois seulement, dans le cabi- LS à À dt @ @ NE grand trot de leurs deux cent soixante; ss ET ns oh Théâtre- one du fe. A ent: CDs ‘ce net de M. l'administrateur de reitrs coitste ‘de ce Sorel savons seulement que l’action en est des. plus vives, que le dialogue en est f fort. animé, et qu'il n'appartient en façon à l’ école Lg 
«du mariva D fee 
| ebeée
£ vs 148 4 pas RS 28 février, — Les habitants de la 4 rue.de Clichy observent depuis quelque 4 temps un mouvement. inaccoutumé aux 4 alentours de la maison qui porte lenu- . méro 23. Des messieurs en RE blanches et en habits noirs bourdonnent et piélinent incessamment devant la porte, comme tenabailiee auprès d’une ruche:.: 4 Ps - Le numéro 23 de la rue de Clichy habité par l'honorable M. Mélesv président de la coramissdeio s n auteu st. CET dramatiques, et tuteur de mademoiselle Noémi Trochu. Quant aux habits noirs et aux cravates blanches dont la pré-   sence est signalée, il couvrent le dos, elles ornent le cou des prétendants à la &lt; main de la petite-fille de Racine.   On estime que la souscription ouverte ; en faveur de l'intéressante orpheline E dépassera cent mille francs, ce qui expli-   que pourquoi une foule de célibataires aspirent à l'honneur d'entrer dans la famille de l’auteur de Phèdre et de
‘
+ pere =. Nous n’avons pas besoin d'ajouter que M. Mélesville accueille</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ni — ni. — C’est fini. 
— Pensée mélancolique d’un prix de Rome: Jl n’y a que deux théâtres lyriques abordables à Paris; l’un joue les morts, l'autre jjoue les Belges!
— Nous avons énuméré dans notre dernier Paris au jour le jour la liste des pseudonymes divers que le public attribue à M. Henry de Pène. Nemo nous écrit à ce propos: Je vous remercie du certificat d’ubiquité que vous me donnez dans votre dernier nu- méro. C’est favorable à mon commerce de le de montrer si achalandé. Je ne serai pas assez . sot pour réclamer contre des erreurs qui me rêétent de importance. Ce qui est plaisant,
* c’est qu’elles me’ profitent, ces erreurs qui, justement, sont semées par des messieurs qui voudraient me faire perdre à leur bénéfice mes positions vraies, sous prétexte que j'en ai assez d’autres, — dans leur imagination. Cordialement à vous, HENRY DE PÈNE, 
— Voici un mot qui nous arrive par la poste:
« On dit que le pape va faire rayer tous les canons de l’Église, » 
— Les actionnaires de l’Opéra-Comique, en se recayvant, ont fait quelques réformes économiques dans le personnel du théâtre. Le petit Trianon a été supprimé. — Les appointements de M. Nestor Roqueplan, qui étaient de 24, 00 francs ont été réduits à 15, 00, Mais fort heureusement sa part dans les bénéfices n’a subi aucune réduction, LE
&amp; Février. 
— Une jeune femme, qui a joué sans trop d'éclat la comédie au Palais-Royal, et qui a joué avec beaucoup d'éclat à la roulette de Hom- bourg, mademoiselle Rubenstein, épouse aujourd’hui Danican-Philidor, M. ex- inspecteur des théâtres, ex-directeur du théâtre de Marseille et petit-neveu célèbre joueur d'échecs. Le mariage se célèbre du 
à Hombourg, où mademoiselle Rubenstein a acheté une propriété, et à ce propos voici ce qu’on raconte : Entre le prix demandé par le vendeur et le prix offert par mademoiselle Rubenstein, il y avait une différence de quinze ou vingt mille francs. C’est M. Blanc, fermier des jeux de Hombourg, qui, à son insu, a payé cette différence. Et comme on s’étonnait d’une si grande générosité, M. Blanc, qui est le Sixte-Quint du trente et quarante, a répondu : ; Mademoiselle Rubenstein a enlevé près d’un demi-million à ma banque. Si elle sb   abandonne ce pays, je ne reverrai jamais mon argent, En lui facilitant les moyens de s’y fixer, je ne perds pas l'espoir de me refaire. Depuis ses rafles merveilleuses sur le tapis vert de Hombourg, mademoiselle Rubenstein était «un très beau parti. » Il n’est pas surprenant qu’on ait demandé sa main. On demande toujours les mains pleines. A celte tein est Philidor. heure, devenue Mademoiselle Rubens- madame Danican- Le jeu est fait, messieurs; rien ne va plus. 
— Aimez-vous les calembours? Non; eh bien, nous allons, pour cette fois seulement, vous en servir un qui nous est envoyé de Lyon. Ah! M. W..., si vous recommencez, nous vous nommerons en  Loutes lettres; ce sera votre punition et notre vengeance. Écoutez et frémissez :
«L'Académie française ne ressemble we Ÿas
» pas mal à un piano détraqué; </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>70</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra- Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oiselle Juliette débutera. di une idylle décolletée, : intitulée phnis et Chloé. — Ce soir-là, tou *, salle chantera-la Marseillaise. 
à 
é ET
… —Ne sortons pas du théâtre d’Offen- bach sans dédier trois lignes à M. Jules  Moineaux, un auteur qui a plusieurs piè= ces amusantes au répertoire. - Quelqu'un lui demanda:   — Quand nous ferez-vous un pendant : 
à. vos Deux Aveugles? A quoi ” . sement: , prissgh vs répondit ue,  FE 
— . L'auteur de la ke reuse de cartes envoieà chaque artiste   qui lui a créé un rôle un exemplaire de  sa pièce magnifiquement relié, avec un : mot «bien senti » sur la première L du volume. j page 
| Voici le mot bien senti que M. Victor
“Séjour a écrit sur exémplaire ini, destiné à Chade n se de Lamellini (et no estedit à tort dans la ilm com e). iles od Bou pardes 5 PERDRE 
+ 
ès LOL RÈE RO  — Don ami Molière n'a fait qu'un sh = es 
«A mademoiselle Suzanne Lagier, bon cœur, mauvaise tête et DÉRERREe talent. 7 
» VICTOR SÉJOUR,» 
— Le spirituel directeur de FOpéra- Comique marche d’un pas résolu dans la | voie économique où il est entré depuis … un mois, pour la plas grande de ses commanditaires. ps 
#7 Il a remercié le petit Trianon; la rompu avéc Jourdan ; il se pourrait bien qu’il rompit avec M. et madame Faure; 
À il songe à rogner les feux de madame Cabel. Pour arriver à la diminution de son budget, il franchira tous les obsta- … cles. Que dis-je? il n’en connaît pas, 14 7 est le Gusman de l’économie.  Sij'étais à la place de M. Nestor Ro- … queplan, j'éteindrais mon Austre. C'est là une té: une vraie économie, en ce sens qu’elle se reproduit chaque jour, . - où plutôt chaque soir. — Ma salle ne se- … rait éclairée que par les feux de la rampe. Les personnes qui se plaindraient : RE l'obscurité seraient libres d'apporter des Janternes de couleur, ce qui produirait   une illumination chinoise de l'effet le Trente journalistes français et an- glais s’asseoient à la même table et choquent fraternellement leurs verres dans le grand salon de Véfour. L’amphitryon est M. Delaporte, le généralissime des   orphéons de France, lequel prépare en ce moment une descente sur les côtes d'Angleterre ; — une descente d’orphéo- nisles, s'entend. Trois mille orphéonistes français iront chanter, au mois de juin prochain, dans   le palais de Sydenham. du nom de leurs   compatriotes, nos confrères anglais promettent un bon accueil à ces mission-   naires de l’art, Banquet charmant et tout La fait cor- dial. Au dessert, toasts, discours et chansons très applaudis. Tandis qu'on prend le café et qu’on fume des cigares (insuf-   fisamment secs, messieurs Tavernier, TE RE PE RER EL .  — AEÉSS plus pittoresque. ES LE LE PEAR pe RE Su — 4œ successeurs de Véfour), de beaucoup un compositeur de talent, M. Camille de Voss, se met au piono et accompagne M. Auguste Luchet, qui a lheureuse pensée d’entonnede r sa voix puissante le. God save the Queen, au milieu de l'émotion recueillie de nos Morte d’outre-Manche. Une grande partie de la presse avait 
été invité</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra- Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>c la plume de M. He Dumas. Nous apprenons que la jeune fer de l'illustre général vient de relourner chez son père. — Les lauriers en 4 4 servent pas de la foudre. 
— Ci-dessous une nouvelle que nous. 4 donnons.les premiers et dont FR rantissons l'authenticité: N. S. P. le pape a cagagé M, Louis. Veuillot à ne pas accepter les fonc 4 d'administrateur des chemins de fer ro- 4 mains, en lui faisant observer qu'ily avait des milliers d’administrateurs dans le monde et un seul Louis Veuillot D. l'Univers. : — La société dite des Lapins a EE dissonte et reconstituée; un grand scan. dale s’y était passé. Nous donnerons tous les détails de la séance orageuse de dissolution qui a eu lieu, portes fermées, dans la salle de billard d’un restaurant connu.  — Nous donnerons également quelques détails sur le salon d’une grande dame qui, depuis quelques mois, en fait trop dispendieusement les honneurs. Rappelons à cette noble étrangère le vers bien connu: Timeo Danaos. 
— Le spirituel directeur de l’Opéra- Comique fait de louables, de courageux efforts pour que la nouvelle cave de ses actionnaires dure le plus longtemps possible. Voici sa dernière économie : le contrôleur en chef du théâtre. M. Meyer, en activité de service depuis trente-quatre ans, est remplacé par le caissier de la maison qui cumulera à l'avenir les fonctions de contrôleur et LE os de caissier. On aura pensé, sans doute avec raison, que les soins de sa caisse, quoique bien garnie, ne devaient pas l'absorber entièrement, et l’on songeà utiliser ses loisirs. 
à L'économie projetéeà l'endroit de Faure et de sa femme ne sera pas réa= lisée. On voulait leur interdire le droit 
{ de signer un engagement avec le Théà- tre-Lyrique, et en présence de cette clause les deux artistes ont refusé de ee silier. M. Nestor Roqueplan, qui est  toujours en fonds et qui n’a besoin de recourir à la bourse de personne quand il s’agit d'esprit, définit ainsi son pensionnaire Faure: « C'est un cheval de course; on lui met des le promène aux bien prouver aux sède, mais on ne ni pour le monter 4 genouillères; on Champs-Elysées pour autres qu’on le pospeut se servir de lui ni pour l’atteler. » Et. il a ajouté dans sa moustache: « Je le réduirai à l’état de cheval de fiacre.» Fectivement, comme fi 
| disait ce pauvre. M} ce soir le Châlet, en premier. Il célébrera les beaux vallons de l’Helvétie, à 6 heures   45 minutes.  — La retraite de M. Louis Veuillot et l'apparition du Monde, continuation de . l'Univers, ont inspiré au cardinal Anto-   nelli ce joli mot: BE Voilà un journal qui renouvelle le   miracle de Saint Denis: il marche sans h sa tête. ».;
—-D-0-E+- 
— M. Garcia, dont nous parlions dans k 
È 8
#@
«@ FE L notre  avant-dernier numéro, n'a pas tout rendu à ta banque de Hombourg’s Tripott; il est revenu à Paris avec un
à gain de 400, 000 francs. À celte occasion, . M. Blanc et toute sa banque ont pris le   deuil pour quinze jours. — On a dit que   les actionnaires de ce pieux établissement avait l'intention d’actionner le </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ni — ni. — C’est fini. 
— Pensée mélancolique d’un prix de Rome: Jl n’y a que deux théâtres lyriques abordables à Paris; l’un joue les morts, l'autre jjoue les Belges!
— Nous avons énuméré dans notre dernier Paris au jour le jour la liste des pseudonymes divers que le public attribue à M. Henry de Pène. Nemo nous écrit à ce propos: Je vous remercie du certificat d’ubiquité que vous me donnez dans votre dernier nu- méro. C’est favorable à mon commerce de le de montrer si achalandé. Je ne serai pas assez . sot pour réclamer contre des erreurs qui me rêétent de importance. Ce qui est plaisant,
* c’est qu’elles me’ profitent, ces erreurs qui, justement, sont semées par des messieurs qui voudraient me faire perdre à leur bénéfice mes positions vraies, sous prétexte que j'en ai assez d’autres, — dans leur imagination. Cordialement à vous, HENRY DE PÈNE, 
— Voici un mot qui nous arrive par la poste:
« On dit que le pape va faire rayer tous les canons de l’Église, » 
— Les actionnaires de l’Opéra-Comique, en se recayvant, ont fait quelques réformes économiques dans le personnel du théâtre. Le petit Trianon a été supprimé. — Les appointements de M. Nestor Roqueplan, qui étaient de 24, 00 francs ont été réduits à 15, 00, Mais fort heureusement sa part dans les bénéfices n’a subi aucune réduction, LE
&amp; Février. 
— Une jeune femme, qui a joué sans trop d'éclat la comédie au Palais-Royal, et qui a joué avec beaucoup d'éclat à la roulette de Hom- bourg, mademoiselle Rubenstein, épouse aujourd’hui Danican-Philidor, M. ex- inspecteur des théâtres, ex-directeur du théâtre de Marseille et petit-neveu célèbre joueur d'échecs. Le mariage se célèbre du 
à Hombourg, où mademoiselle Rubenstein a acheté une propriété, et à ce propos voici ce qu’on raconte : Entre le prix demandé par le vendeur et le prix offert par mademoiselle Rubenstein, il y avait une différence de quinze ou vingt mille francs. C’est M. Blanc, fermier des jeux de Hombourg, qui, à son insu, a payé cette différence. Et comme on s’étonnait d’une si grande générosité, M. Blanc, qui est le Sixte-Quint du trente et quarante, a répondu : ; Mademoiselle Rubenstein a enlevé près d’un demi-million à ma banque. Si elle sb   abandonne ce pays, je ne reverrai jamais mon argent, En lui facilitant les moyens de s’y fixer, je ne perds pas l'espoir de me refaire. Depuis ses rafles merveilleuses sur le tapis vert de Hombourg, mademoiselle Rubenstein était «un très beau parti. » Il n’est pas surprenant qu’on ait demandé sa main. On demande toujours les mains pleines. A celte tein est Philidor. heure, devenue Mademoiselle Rubens- madame Danican- Le jeu est fait, messieurs; rien ne va plus. 
— Aimez-vous les calembours? Non; eh bien, nous allons, pour cette fois seulement, vous en servir un qui nous est envoyé de Lyon. Ah! M. W..., si vous recommencez, nous vous nommerons en  Loutes lettres; ce sera votre punition et notre vengeance. Écoutez et frémissez :
«L'Académie française ne ressemble we Ÿas
» pas mal à un piano dé</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>hes s'appelait, il y a un an. Jacques Reynaud, ne s’est jamais appelé madame Narisckine, et se nomme réalité la comtesse Dash. en 
— La Revue anecdotique nous fourrit ces détails qu'on lira avec intérêt: 5 br sont ceux de M. Achille Fould, de et de Godefroy ont M. Louis Fould et de leur sœur, madame Furtado. Le premier ouvre sur la rue même du faubourg. Son architecte est M. Lefuel. On cite la salle à manger dont les pinceaux d’Appert fait un ravissant ensemble de treillages, d'oiseaux, de fleurs et de fruits. Le sa- lon à été peint par MM. Baudry et Maré- chal (de Metz). L'hôtel de M. Louis Fould est rue de Berri. Il a été bâti sous la direction de M. Labrouste dans le style de Louis XIIT. Déaorations sévères. Pas de peintures, L'hôtel Furtado, rue Valois du Roule mais une galerie splendide où se trouve réunie la collection de monnaies, de médailles et d'émaux. est presque Louis XIV. entièrement terminé. 
Élevé par les soins Style de SR MM. Convens et Nolau, l’habile décorateur de l'Opéra. — Salle à manger ten- ET   Les trois plus beaux hôtels qu’on vient de bâtir dans le faubourg Saint-Honoré, se Bi due de magnifiques tapisseries du grand siècle. Le plafond, peint de façon à faire ressortir encore les tentures, est un petit tour de force; c’est à son auteur, Faustin Besson, qu’on doit également le plafond et les dessus de porte de la salle de bal. Les peintures du salon de famille sont de Lévy. Elles représentent les quatre Ages de l’homme et le Génie des arts et des sciences. — Salon de jeu décoré de fleurs et d'oiseaux, par Petit. — On cite encore un boudoir à coupole, de orné tentures de soie brodées tout exprès en Chine, remarquablement riches; un escalier pierre et stuc, avec plafond peint par Lévy, et une grande galerie formant serre au premier élage. A Madame Furtado passe pour avoir dirigé, avec un goût parfait, toute la partie artistique de la décoration de son hôtel.
— J'ai reçu unelettre d'invitation ainsi conçue:
«M. le comte et madame la comtesse Jules de X.. resteront chez ELLE ven- A — En prochain et les vendredis suivants.»
‘Ge pauvre comte Jules de X...! qu'estce qui lui est donc arrivé, bon Dieu? C’est égal, lorsque jje la verrai, ce pauvre comte, je la prierai d’agréer tous mes remerciments pour son aimable lettre,
— Un des rois de la finance, M. X..., s’est rendu aujourd’hui dans les bureaux de l'Univers, et a dit à M. Veuillot : 
« Je suis un de vos lecteurs, et par conséquent un des admirateurs de votre talent. Si vous trouvez, pour créer un nouvel organe, une combinaison quel-conque, je me mets sans réserve à votre disposition. Ce n’est pas à la légère que je vous fais cette offre. Ma caisse vous sera toujours ouverte et vous y pourrez ga avec la chaleur qui lui est naturelle, sa voix, montée au plus haut diapason,
était couverte cependant par une autre voix lapageuse qui rekentissait dans la pièce voisine. re TND puiser largement. » Tandis que M. X... s’exprimait ainsi, M. Quand X.. de eut pris congé M. Veuillot, celui-ci</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es billets de banque: aussi n’avonsnous éprouvé aucune surprise en COonstatant que, de tous les membres de la commission des auteurs dramatiques, il est le seul qui n’ait pas souscrit en faveur de la petite-fille de Racine. C if lui ayant demandé le 48
— À quel titre aurais-je souscril? à dit l’auteur de Guillaume Tell, je n’ai pas l'honneur d’être Français, moi. Je ne suis qu’un pauvre étranger. Le plaisant de l'affaire, c’est que je reçois à l’insfant une lettre circulaire, signée de tous les membres de la com- mission, où il est dit textuellement :
«La commission à pensé qu’une souscription, à laquelle la France et l’étran- ger s’empresseraient sans doute de prendre part, pouvait seule assurer à la petite-fille de Racine une dot d’autant plus précieuse qu’elle la devrait à la mémoire de son glorieux aïeul. » Et parmi les signatures apposées au bas de cette lettre, je remarque celle de l'étranger Rossini. 
« Elle est trop forte! » comme disait ce pauvre Grassot. 
— L'orchestre de l’Opérarépète, pour la première fois, la partition de Pierre de Médicis, du prince Poniatowski, et cette épreuve, très redoutée des compo- Ro.  siteurs, est tout à l'avantage de l'œuvre nouvelle où l’on est unanime à reconnaître de grandes et sérieuses beautés. On cite à ce propos ce mot d’un second violon:
— Tandis que tant de membres de l'Institut font de Ja véritable musique de prince, voilà un prince qui fait de la vreie musique de membre de l’Institut. . La mise en scène coûtera 130, 00 fr.; 80, 00 francs de plus que celle de La Magicienne et que celle d’Æerculanum. Un des auteurs du poème de Pierre de Médicis est, M. Emilien Paccini, membre de la commission d'examen au ministère d'Etat, un de ceux qui ma-  nient le plus dextrement et aussi le plus férocement le redoutable crayon de la censure. Or, il arrive ceci, et on vous laisse à penser la satisfaction qu’en éprouvent les auteurs qui ont eu à souffrir des ri- gueurs de M. Emilien Paccini : à son tour il est en butte aux atteintes du fatal crayon rouge, et ses collègues de la ee M commission d'examen le retiennent de- puis quinze jours sur ce lit de Procuste, où, la veille encore, il étendait MM. Labiche, Delacour, Edouard Martin, Lambert Thiboust, Raymond Deslandes, Choler et Siraudin, victimés ordinaires de ses pudibondes susceptibilités. 
— Fragment de dialogue surpris entre deux jeunes financiers, hôtes habituels du passage de l'Opéra, où chaque soir ils se vendent à prime et s’achètent fin courant toutes les’ valeurs (sans valeur) mal cotées à la Bourse.
— Moi, je suis né pour être agent de change. D'ici à quelques années tu me verras monter au parquet. ; 
—- Au parquet du procureur me trial... je ne dis pas non. DE. 2 février, — Le fait suivant n’a pas besoin de commentaires, M. About, ren- contrant aujourd'hui MM. Edmond - PR Texier, Henri de la Madelène, Alfred -. Busquet et Casimir Daumas leur a tenu . ce langage : 3
« Je crois que ‘cela est assez bien travaillé; je n’ai pas perdu mon temps; . j'ai fait</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>claration. Puisque nous jouons à ce vilain petit jeu, voici notre réponse : Le Figaro vient d’intenter un procès à M. Edmond About et à M. Adolphe Guéroult pour articles diffamatoires publiés dans l’Opinion nationale; nous demandons un franc de dommages et intérêts. On sait seulement que deux condamnations font supprimer un journal. 
—En voyant quels petits pieds le dieu d'Israël a donnés à mademoiselle Dinah Félix, nous avions supposé qu’elle devait avoir un équipage. Cette supposition erronée nous vaut une très Spirituelle lettre de la plus jeune sœur de mademoiselle Rachel. Jugez plutôt : LS
« Je vois seulement aujourd’hui mon nom dans un de vos numéros, 
à propos d'équi- pages stationnant à la porte du Vaudeville. 
» Je suis bien touchée que, malgré ma longue absence de ce théâtre, vous vous soyez souvenu de moi. Permettez donc que je le reconnaisse, et veuillez accepter une place dans ma voiture: je vous donne rendez-vous demain,  une heure, au bureau des omnibus du passage de l'Opéra. Vous monterez dedans ou dessus, à votre choix. 
» Votre bien dévouée etamie, è
» DINAH FÉLIX. D -0-D-0-Œ-o- :S février. née Rubenstein, 
— Madame Danican, nous adresse de Hom- bourg’s-Tripott la lettre suivante: 
« Monsieur,
» Ne connaissant pas la personne qui signe Pierre et Jean (1), c’est à vous que je m'adresse, parce que vous êtes responsable de ce qui se passe chez vous (2). Je ne crois
(4) Vous y perdez, madame.
(2) Fichtra! . D pas que vous ayez le droit de faire part de vos suppositions au public, surtout en nom- mant les masques (1). Je viens donc vous dire qu'il ne m'est pas agréable de prendre place dans vos colonnes (2), et surtout lorsque vous racontez des histoires à dormir debout (3). M. Blanc, payer la diflérence de ma maison achetée à Hombourg! c’est une plaisanterie qui fera rire tous les gens qui le connaissent (4), et surtout sachant que cette maison n’est pag pour moi, mais pour ma mère (5)... 
» Je ne sais où vous avez été prendre cette histoire (6). Je n’ai même pas eu la peine de marchander cette fameuse maison, atten- du qu’on m'en avait demandé un prix très raisonnable (7). Vous voyez qu’on renseigné chez vous (8).
(1)
(2)
(3)
(4) est mal Ne sommes-nous pas en carnaval? Nous comprenons cela. Oh! c’est dur. Rubenstein, vous avez raison! (musique de Nadaud.) 
(5) Encore la croix de ma mère!!
(6) Chez André de Goy, dit l'abbé dame.
(7) Allons! tant mieux!
‘$) Mais pas déjà si mal. Faria, ma- ” oh 
» Je reviens à la fin de votre article (4), qui est plus que peu convenable (2), et vous préviens (3) que ne cherchant ME publicité, bien au contraire (4), si la per sonne (5) qui se permet, sous le pseud nyme de Pierre et Jean, de raconter des histoires aussi merveilleuses que peu vraies (6) ne trouve pas moyen de réparer cette petite infamie vous 
(7), je me verrai forcée (8) de faire un petit procès en. sas tion (9).
» J'ai l’honneur de vous slt encore 10). “+ 
à 
». RUES 
* SR 290. 9 février. —L'honorable M. “sie
(1)
(2)
(3)
(4) C’est ca, r</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>xplique pourquoi elle a cessé de paraître après le neuvième numéro et pourquoi Figaro sert ses in- nombrables abonnés.—Total, 691 
— cevoir sation. Jacques Offenbach ses lettres de vient de re- grande natürali- Désormais il a le droit de se faire nom- 
£ mer député au corps législatif. Espérons qu'il n’en abusera pas,
—0-D-0-E0- 42 février. — Un monsieur qui ne devrait jamais flâner du côté de la jus- tice, est venu nous menacer aujourd’ hui et nous demander l’acte de naissance de M. Jean. Nous l’avons condamné àun an de Figaro et il fera son temps. — Voilà un gaillard qui n’est pas blanc. 
— Un homme d'esprit inconnu, Qui n’a pas dit son nom et qu’on n’a pas revu, . æ. Je   appelle M. Richard Wagner le composi. teur noir, Sous le prétexte que sa mu- . sique guérit radicalement des concerts.   
— M. le docteur Véron abandonne   l’avant-scène du rez-de-chaussée, qu’il occupait depuis plusieurs années à l’O  péra-Comique, et dont le prix était de 7, 00 fr. par an. M. Véron retourne à l'Opéra, où, par .  une faveur toute spéciale, on lui con- 
È cède, moyennant une redevance annuelle de 5, 00 fr., la loge n° 2, placée sur la scène et qui fait face à celle de M. le directeur. La concession de cette logé, qui ne . s’est jamais louée, a été une vraie affaire d'Etat, et l'intervention toute-puissanté : de la fameuse Sophie Maintenon, la sur intendante du docteur, n’est pas étran-   gère à l’heureuse conclusion des négo- . ciations diplomatiques entamées depuis longtemps à ce sujet. Une des clauses du cahier des charges  acceplé par M. Véron interdit l'entrée ee du n° 2 aux demoiselles du corps de ballet et aux dames des chœurs. Une exception est faite en faveur des premiers sujets. — Les rats murmurent, crient 
à l'injustice, au privilége, et se demandent
à quoi sert d’avoir fait la révolution de 89? Et comme on voulait infliger un châtiment au docteur, un rat s'est écrié :
(Il faut le décravater. » 
— M. le vicomte Walsh, dont nous apprenons la mort, ful un des écrivains légitimisles les plus dévoués et les plus convaincus, homme du meilleur monde et le plus galant homme qui fût, ayant beaucoup vu et beaucoup retenu, cau- seur aimable et spirituel. Nous nous souvenons de lui avoir entendu raconter l'anecdote suivante: C'était à Londres, au temps de l'émigration. Réunis par les mêmes sympathies et par la même misère, quelques Français vivaient dans la plus
étroite intimité. On s’efforçait de gagner sa vie en fabriquant des chapeaux de Die paille et en confectionnant des boutons
à cinq trous avec des os de gigot qu’on se procurait ailleurs que dans sa cuisine, et sur ce maigre salaire, chaque travail- leur prélevait religieusement un sou par jour pour des messes commémoralives du 21 janvier.
— Je n’oserais affirmer, disait-il, que nos boutons fussent parfaitement polis; quant à nos chapeaux, ils ne faisaient pas une cdhcurrence dangereuse aux fa-. briques d'Italie. Mais on était gai, de bonne compagnie, on se sérait cru en plein faubourg Saint-Germain ; et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>65</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Il neige. Le Temps se mouche dans Il mouchoir à carreaux rouges: L'Amour s’abrite sous un parapluie. Afin réchauffer, Vénus boit un pelit ve d’eau-de-vie. Mercure fume une pil culotiée. — C’est l'Olympe comme Da mier l’a rêvé, et tel qu'il nous le montr jadis à la troisième page du Charivart. Depuis ce matin, les quatre héritie: présomptifs de notre portière souffle 
à pleines joues dans des cornets à b quin, et divers laquais de bonne mais embusqués dans l'entresoi d'un r chand de vins, assourdissent le ‘quarl Le avec leurs enragées trompes de chasse Impossible de s'amuser plus raies et plus bêtement. x En voyant passer le bœuf gras et songeant à sa fin prochaine, nous - vaincue par une pensée grande ime le monde, à savoir que, si l’on tuait pas les bœufs, il serait difficile n ane des entre-côtes. bit se md sentimentalité idiote est prompte- CAES ot rod. = 6— jons émus d’une tendre compassion. | L nale plusieurs désertions regreltables pa ri Jes habitués les plus assidus et ss 
À l'Opéra, dernier bal de la saison.
Éa jambe droite de mademoiselle Rigolhe s'élève à une hauteur inaccoulue di l'estime des amateurs. On si- a vien 
| DEUXIÈME 
{Grémieux? ROISIÈME DOMINO. DOMINO. est Paul de 
— Où est Hector Où 
— DOMINO. — : 
‘Où est Edouard 
| QUATRIÈME Domino. — Où est Simon udchaux? Afin de combler tant de vides cruels, ere ae Sa 2 ape eme plus fêtés du couloir des premières US Gustave Claudin, Xavier Aubryet, M Uchard et quelques autres se multiplient, avec la plus noble ardeur et parviennent, 
— rare triomphe! — à faire oublier les absents. 4 A cinq heures du matin, on ne tro 4 verait plus à se placer dans aucun res- taurant du voisinage, Trois mille per= sonnes mangent des poulets froids à l'huile et au vinaigre; car, n’en déplaise. aux historiens, manger du poulet froid
à l'huile et au vinaigre,  l’heure où les 
‘honnêtes gens ronflent sur l’oreiller de. la vertu, c’est le seul plaisir réel du W carnaval, et les jours gras n’ont pas étéM inventés pour autre chose. l'homme se souvient et solenuel où qu’il n’est que. poussière et qu'il retourneràa en poussière. 5 Nous souhaitons que cette star ==. Cendres, le jour sérieux des. ES février.— Cest le jour = 22 . --B-E-- sat sante en temps, du- nt le reste de l'année, à l'esprit   des comédiens,   Hi   des des des des 
à ADN isée vienne de temps gi a sp chanteurs, pianistes, hommes de lettres, millionnaires de la veille,   des éditeurs enrichis,   des demoiselles entretenues, des peintres, des musiciens, des directeurs de théâtres, - — Nous nous étions promis de ne point parler d'une rencontre qui a eu lieu avant-hier à Chantilly entre deux hommes du monde; mais le Sport, paru ce matin, étant entré dans quelques détails relatifs à ce duel, nous ne pouvons nous dispenser d’en faire mention. Il n’est que trop vrai qu’un des deux de   de tous ceux, en un mot, qui, 364 jours par an, sont enclinsà pécher par ex cès d’immodestie et e font trop de l poussière. — 64— adversaires a reçu um coup d'épée quil'a </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>70</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oiselle Juliette débutera. di une idylle décolletée, : intitulée phnis et Chloé. — Ce soir-là, tou *, salle chantera-la Marseillaise. 
à 
é ET
… —Ne sortons pas du théâtre d’Offen- bach sans dédier trois lignes à M. Jules  Moineaux, un auteur qui a plusieurs piè= ces amusantes au répertoire. - Quelqu'un lui demanda:   — Quand nous ferez-vous un pendant : 
à. vos Deux Aveugles? A quoi ” . sement: , prissgh vs répondit ue,  FE 
— . L'auteur de la ke reuse de cartes envoieà chaque artiste   qui lui a créé un rôle un exemplaire de  sa pièce magnifiquement relié, avec un : mot «bien senti » sur la première L du volume. j page 
| Voici le mot bien senti que M. Victor
“Séjour a écrit sur exémplaire ini, destiné à Chade n se de Lamellini (et no estedit à tort dans la ilm com e). iles od Bou pardes 5 PERDRE 
+ 
ès LOL RÈE RO  — Don ami Molière n'a fait qu'un sh = es 
«A mademoiselle Suzanne Lagier, bon cœur, mauvaise tête et DÉRERREe talent. 7 
» VICTOR SÉJOUR,» 
— Le spirituel directeur de FOpéra- Comique marche d’un pas résolu dans la | voie économique où il est entré depuis … un mois, pour la plas grande de ses commanditaires. ps 
#7 Il a remercié le petit Trianon; la rompu avéc Jourdan ; il se pourrait bien qu’il rompit avec M. et madame Faure; 
À il songe à rogner les feux de madame Cabel. Pour arriver à la diminution de son budget, il franchira tous les obsta- … cles. Que dis-je? il n’en connaît pas, 14 7 est le Gusman de l’économie.  Sij'étais à la place de M. Nestor Ro- … queplan, j'éteindrais mon Austre. C'est là une té: une vraie économie, en ce sens qu’elle se reproduit chaque jour, . - où plutôt chaque soir. — Ma salle ne se- … rait éclairée que par les feux de la rampe. Les personnes qui se plaindraient : RE l'obscurité seraient libres d'apporter des Janternes de couleur, ce qui produirait   une illumination chinoise de l'effet le Trente journalistes français et an- glais s’asseoient à la même table et choquent fraternellement leurs verres dans le grand salon de Véfour. L’amphitryon est M. Delaporte, le généralissime des   orphéons de France, lequel prépare en ce moment une descente sur les côtes d'Angleterre ; — une descente d’orphéo- nisles, s'entend. Trois mille orphéonistes français iront chanter, au mois de juin prochain, dans   le palais de Sydenham. du nom de leurs   compatriotes, nos confrères anglais promettent un bon accueil à ces mission-   naires de l’art, Banquet charmant et tout La fait cor- dial. Au dessert, toasts, discours et chansons très applaudis. Tandis qu'on prend le café et qu’on fume des cigares (insuf-   fisamment secs, messieurs Tavernier, TE RE PE RER EL .  — AEÉSS plus pittoresque. ES LE LE PEAR pe RE Su — 4œ successeurs de Véfour), de beaucoup un compositeur de talent, M. Camille de Voss, se met au piono et accompagne M. Auguste Luchet, qui a lheureuse pensée d’entonnede r sa voix puissante le. God save the Queen, au milieu de l'émotion recueillie de nos Morte d’outre-Manche. Une grande partie de la presse avait 
é</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> aspirent à l'honneur d'entrer dans la famille de l’auteur de Phèdre et de
‘
+ pere =. Nous n’avons pas besoin d'ajouter que M. Mélesville accueille très poliment ces messieurs, qu'il les écoute très poliment et qu'il les éconduit très poliment.  :—Le duel de Chantilly n’a pas eu   lesconséquences fatales qu'on à annoncées: il a eu lieu entre le marquis de Fremeur et M. de Redon. M. de Fremeur   areçu deux coups d'épée, mais celui qui   devait être le plus dangereux s’est arrêté fort heureusement sur une côte, 6 eee CR 
— 81 — Le
— Lorsqu'on nous demande des billets de spectacle nous refusons impitoyable- ment; ce qui vient de se passer nous encouragera à persister dans cette louable coutume. 
… 
— Mademoiselle Lucile Durand place son dernier billet de loterie. Une petite à lettre a été écrite à un agréé au sujetde ses vingt-cinq billets; elle est de la force de Paganini. Le tirage aura lieu incessamment. nom du Nous ferons connaître mortel 29 tévétou :-2-0-E0- Le rire direction de l'Opéra, M. me reçoit la lettre suivante: Mon le fortuné qui gagnera le lit de cette ingénieuse comédienne.
É w . RME dt la cher Desarbres, - Silya moyen d’avoir une loge pair, ce 1 soir, dites-le moi, autrement j'irai trouver MM. Bis et Repetita, qui sauront bien me - 4   
— Le directeur de l’Académie impé-  riale donne un diner qui réunit les auteurs de Pierre dè Médicis, M. le prince Poniatowski et MM. de Saint Georges et 
Émilien Paccini; le secrétaire de la di-   rection, M. Nérée Desarbres (déjà nom  mé); le régisseur général du théâtre, M. Cormon; MM. Paul de Saint-Victor, Gustave Claudin ". Gaston td Saint Valry. Tous les convives sont en appétit el€   enesprit. Diner très gai. On s'amuse depuis le potage jusqu'aux cigares.   Vivement pressé par l'assistance, M. de Saint-Georges refuse de livrer le   de son impérissable jeunesse. L . — Une des plus charmantes femmes
Ë de. Paris nous adresse la lettre sui  vante: ans a Marié. dd diet" - AR. Tout à VOUS, ee pe ’on dit: Bis repetila placent. Rain ; + 3 84 — sw pp F&lt; 
# Monsieur, J'ai pleuré en lisant votre journal: tr larmes valent bien deux louis. Veuillez les faire remettre à celui que le faubourg Saint M Antoine nomme le médecin des pauvres. JEANNÉ DE TOURBEY.
» 
à NEVERS 
— Le Sièc'e publiera prochainement les Mémoires de Garibaldi, écrits par… lui-même avec la plume de M. He Dumas. Nous apprenons que la jeune fer de l'illustre général vient de relourner chez son père. — Les lauriers en 4 4 servent pas de la foudre. 
— Ci-dessous une nouvelle que nous. 4 donnons.les premiers et dont FR rantissons l'authenticité: N. S. P. le pape a cagagé M, Louis. Veuillot à ne pas accepter les fonc 4 d'administrateur des chemins de fer ro- 4 mains, en lui faisant observer qu'ily avait des milliers d’administrateurs dans le monde et un seul Louis Veuillot D. l'Univers. : — La société dite des Lapins a EE dissonte et reconstituée; un grand scan. dale s’y était passé. Nous donnerons tous les détails de la séance orageuse de disso</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>c la plume de M. He Dumas. Nous apprenons que la jeune fer de l'illustre général vient de relourner chez son père. — Les lauriers en 4 4 servent pas de la foudre. 
— Ci-dessous une nouvelle que nous. 4 donnons.les premiers et dont FR rantissons l'authenticité: N. S. P. le pape a cagagé M, Louis. Veuillot à ne pas accepter les fonc 4 d'administrateur des chemins de fer ro- 4 mains, en lui faisant observer qu'ily avait des milliers d’administrateurs dans le monde et un seul Louis Veuillot D. l'Univers. : — La société dite des Lapins a EE dissonte et reconstituée; un grand scan. dale s’y était passé. Nous donnerons tous les détails de la séance orageuse de dissolution qui a eu lieu, portes fermées, dans la salle de billard d’un restaurant connu.  — Nous donnerons également quelques détails sur le salon d’une grande dame qui, depuis quelques mois, en fait trop dispendieusement les honneurs. Rappelons à cette noble étrangère le vers bien connu: Timeo Danaos. 
— Le spirituel directeur de l’Opéra- Comique fait de louables, de courageux efforts pour que la nouvelle cave de ses actionnaires dure le plus longtemps possible. Voici sa dernière économie : le contrôleur en chef du théâtre. M. Meyer, en activité de service depuis trente-quatre ans, est remplacé par le caissier de la maison qui cumulera à l'avenir les fonctions de contrôleur et LE os de caissier. On aura pensé, sans doute avec raison, que les soins de sa caisse, quoique bien garnie, ne devaient pas l'absorber entièrement, et l’on songeà utiliser ses loisirs. 
à L'économie projetéeà l'endroit de Faure et de sa femme ne sera pas réa= lisée. On voulait leur interdire le droit 
{ de signer un engagement avec le Théà- tre-Lyrique, et en présence de cette clause les deux artistes ont refusé de ee silier. M. Nestor Roqueplan, qui est  toujours en fonds et qui n’a besoin de recourir à la bourse de personne quand il s’agit d'esprit, définit ainsi son pensionnaire Faure: « C'est un cheval de course; on lui met des le promène aux bien prouver aux sède, mais on ne ni pour le monter 4 genouillères; on Champs-Elysées pour autres qu’on le pospeut se servir de lui ni pour l’atteler. » Et. il a ajouté dans sa moustache: « Je le réduirai à l’état de cheval de fiacre.» Fectivement, comme fi 
| disait ce pauvre. M} ce soir le Châlet, en premier. Il célébrera les beaux vallons de l’Helvétie, à 6 heures   45 minutes.  — La retraite de M. Louis Veuillot et l'apparition du Monde, continuation de . l'Univers, ont inspiré au cardinal Anto-   nelli ce joli mot: BE Voilà un journal qui renouvelle le   miracle de Saint Denis: il marche sans h sa tête. ».;
—-D-0-E+- 
— M. Garcia, dont nous parlions dans k 
È 8
#@
«@ FE L notre  avant-dernier numéro, n'a pas tout rendu à ta banque de Hombourg’s Tripott; il est revenu à Paris avec un
à gain de 400, 000 francs. À celte occasion, . M. Blanc et toute sa banque ont pris le   deuil pour quinze jours. — On a dit que   les actionnaires de ce pieux établissement avait l'intention d’acti</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> se nomme réalité la comtesse Dash. en 
— La Revue anecdotique nous fourrit ces détails qu'on lira avec intérêt: 5 br sont ceux de M. Achille Fould, de et de Godefroy ont M. Louis Fould et de leur sœur, madame Furtado. Le premier ouvre sur la rue même du faubourg. Son architecte est M. Lefuel. On cite la salle à manger dont les pinceaux d’Appert fait un ravissant ensemble de treillages, d'oiseaux, de fleurs et de fruits. Le sa- lon à été peint par MM. Baudry et Maré- chal (de Metz). L'hôtel de M. Louis Fould est rue de Berri. Il a été bâti sous la direction de M. Labrouste dans le style de Louis XIIT. Déaorations sévères. Pas de peintures, L'hôtel Furtado, rue Valois du Roule mais une galerie splendide où se trouve réunie la collection de monnaies, de médailles et d'émaux. est presque Louis XIV. entièrement terminé. 
Élevé par les soins Style de SR MM. Convens et Nolau, l’habile décorateur de l'Opéra. — Salle à manger ten- ET   Les trois plus beaux hôtels qu’on vient de bâtir dans le faubourg Saint-Honoré, se Bi due de magnifiques tapisseries du grand siècle. Le plafond, peint de façon à faire ressortir encore les tentures, est un petit tour de force; c’est à son auteur, Faustin Besson, qu’on doit également le plafond et les dessus de porte de la salle de bal. Les peintures du salon de famille sont de Lévy. Elles représentent les quatre Ages de l’homme et le Génie des arts et des sciences. — Salon de jeu décoré de fleurs et d'oiseaux, par Petit. — On cite encore un boudoir à coupole, de orné tentures de soie brodées tout exprès en Chine, remarquablement riches; un escalier pierre et stuc, avec plafond peint par Lévy, et une grande galerie formant serre au premier élage. A Madame Furtado passe pour avoir dirigé, avec un goût parfait, toute la partie artistique de la décoration de son hôtel.
— J'ai reçu unelettre d'invitation ainsi conçue:
«M. le comte et madame la comtesse Jules de X.. resteront chez ELLE ven- A — En prochain et les vendredis suivants.»
‘Ge pauvre comte Jules de X...! qu'estce qui lui est donc arrivé, bon Dieu? C’est égal, lorsque jje la verrai, ce pauvre comte, je la prierai d’agréer tous mes remerciments pour son aimable lettre,
— Un des rois de la finance, M. X..., s’est rendu aujourd’hui dans les bureaux de l'Univers, et a dit à M. Veuillot : 
« Je suis un de vos lecteurs, et par conséquent un des admirateurs de votre talent. Si vous trouvez, pour créer un nouvel organe, une combinaison quel-conque, je me mets sans réserve à votre disposition. Ce n’est pas à la légère que je vous fais cette offre. Ma caisse vous sera toujours ouverte et vous y pourrez ga avec la chaleur qui lui est naturelle, sa voix, montée au plus haut diapason,
était couverte cependant par une autre voix lapageuse qui rekentissait dans la pièce voisine. re TND puiser largement. » Tandis que M. X... s’exprimait ainsi, M. Quand X.. de eut pris congé M. Veuillot, celui-ci s’informa de la cause insolite de cette clameur; il apprit que c'était un abonné, qui, clamait impérieusem</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de ses actionnaires dure le plus longtemps possible. Voici sa dernière économie : le contrôleur en chef du théâtre. M. Meyer, en activité de service depuis trente-quatre ans, est remplacé par le caissier de la maison qui cumulera à l'avenir les fonctions de contrôleur et LE os de caissier. On aura pensé, sans doute avec raison, que les soins de sa caisse, quoique bien garnie, ne devaient pas l'absorber entièrement, et l’on songeà utiliser ses loisirs. 
à L'économie projetéeà l'endroit de Faure et de sa femme ne sera pas réa= lisée. On voulait leur interdire le droit 
{ de signer un engagement avec le Théà- tre-Lyrique, et en présence de cette clause les deux artistes ont refusé de ee silier. M. Nestor Roqueplan, qui est  toujours en fonds et qui n’a besoin de recourir à la bourse de personne quand il s’agit d'esprit, définit ainsi son pensionnaire Faure: « C'est un cheval de course; on lui met des le promène aux bien prouver aux sède, mais on ne ni pour le monter 4 genouillères; on Champs-Elysées pour autres qu’on le pospeut se servir de lui ni pour l’atteler. » Et. il a ajouté dans sa moustache: « Je le réduirai à l’état de cheval de fiacre.» Fectivement, comme fi 
| disait ce pauvre. M} ce soir le Châlet, en premier. Il célébrera les beaux vallons de l’Helvétie, à 6 heures   45 minutes.  — La retraite de M. Louis Veuillot et l'apparition du Monde, continuation de . l'Univers, ont inspiré au cardinal Anto-   nelli ce joli mot: BE Voilà un journal qui renouvelle le   miracle de Saint Denis: il marche sans h sa tête. ».;
—-D-0-E+- 
— M. Garcia, dont nous parlions dans k 
È 8
#@
«@ FE L notre  avant-dernier numéro, n'a pas tout rendu à ta banque de Hombourg’s Tripott; il est revenu à Paris avec un
à gain de 400, 000 francs. À celte occasion, . M. Blanc et toute sa banque ont pris le   deuil pour quinze jours. — On a dit que   les actionnaires de ce pieux établissement avait l'intention d’actionner le fer- rime chante sa Faure ahcatélii ss s mn ab   Sainville, fectivement D re he mier des jeux, sous prétexte que s'ilse » donnait la peine de conduire son or- . chestre lui-même, on n'aurait pas de. 1 semblables perte à déplorer, Nous espé- à rons que ce bruit n’est pas fondé. Banquiers et banquistes finissent toujours par s'entendre. 34 En a. 4 présentait ce matin une liste de souscription à M. le baron de Roths- | child; il s’inscrivit pour 1, 00 francs. 4 
— Mon fils a eu raison, répondit le + spirituel banquier, il a un ne
À : Ve Ds riche pour cela. Mademoiselle Trois-Etoiles ; est- sé L scène et joue son rôle avec un redouble- ment de maniérisme et d’afféterie. DU RET CE 2e inutile de nommer: ue 
été On lui fit observer que son fils po plus généreux que lui. RE ou UN SPECTATEUR &amp; son voisin, — Mon Dieu! monsieur, que cette actrice est donc insupportablement minaudière! Elle wa rien de naturel. LE Voisi N. — Je vous demande pardon monsieur; elle a son fils,
— M. Alexandre Dumas fils n’a jamais   voulu se laisser photographier. Un de nos amis lui demandait </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Villemessant_1860_vol2_bpt6k3044359k_CL.txt</file_name>
    <docAuthor></docAuthor>
    <docTitle></docTitle>
    <docDate></docDate>
    <doc_page_number></doc_page_number>
    <matching_term>Etoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is: il marche sans h sa tête. ».;
—-D-0-E+- 
— M. Garcia, dont nous parlions dans k 
È 8
#@
«@ FE L notre  avant-dernier numéro, n'a pas tout rendu à ta banque de Hombourg’s Tripott; il est revenu à Paris avec un
à gain de 400, 000 francs. À celte occasion, . M. Blanc et toute sa banque ont pris le   deuil pour quinze jours. — On a dit que   les actionnaires de ce pieux établissement avait l'intention d’actionner le fer- rime chante sa Faure ahcatélii ss s mn ab   Sainville, fectivement D re he mier des jeux, sous prétexte que s'ilse » donnait la peine de conduire son or- . chestre lui-même, on n'aurait pas de. 1 semblables perte à déplorer, Nous espé- à rons que ce bruit n’est pas fondé. Banquiers et banquistes finissent toujours par s'entendre. 34 En a. 4 présentait ce matin une liste de souscription à M. le baron de Roths- | child; il s’inscrivit pour 1, 00 francs. 4 
— Mon fils a eu raison, répondit le + spirituel banquier, il a un ne
À : Ve Ds riche pour cela. Mademoiselle Trois-Etoiles ; est- sé L scène et joue son rôle avec un redouble- ment de maniérisme et d’afféterie. DU RET CE 2e inutile de nommer: ue 
été On lui fit observer que son fils po plus généreux que lui. RE ou UN SPECTATEUR &amp; son voisin, — Mon Dieu! monsieur, que cette actrice est donc insupportablement minaudière! Elle wa rien de naturel. LE Voisi N. — Je vous demande pardon monsieur; elle a son fils,
— M. Alexandre Dumas fils n’a jamais   voulu se laisser photographier. Un de nos amis lui demandait la cause de cette répugnance.
— C'est par respect filial, répondit-il. . — Elle est forte, celle-là.
— Non, elle est bien simple : je pose, bien! Je demande un certain nombre d'épreuves, très bien! On me les donne   au lieu de me les vendre, de mieux en mieux! Mais le photographe garde le   cliché et en tire Dieu sait combien pour . rentrer dans ses avances; alors arrive le 
| chaland:   , 
— Combien le petit Dumas?
— Cent sous. 
— Cent sous! Ah ! vous me donnerez bien le père par-dessus le marché !.. D Quelques mots d'explication deux autographes qui suivent. sur les La lettre de M. Mocquard est adréie, 
à M. de Villemessant. : 1 En lisant les pre- 4 Al miers mots: « Mon ex-confrère, » n0S devenir un politique, M. Moc- " ; 3 lecteurs se souviendront que, avant de . homme quard fut un journaliste, — et des per -1 leurs. La lettre de M. Louis Veuillot est … adressée à M. Charles Braine,  quelques 
À jours après la mort du beau-père de ce 4 dernier. Cette lettre, qui n’était pas des- . tinée à la publicité, honore autant celui À qui l'a écrite que la famille sise, qui ss centÀ Vrèe anitant- ut 4 1 D TE De Pat ren eodames L lon ullauto 27721 men lotinrr EIur RE DO 5 imp, de Dubuisson, rue Coqg-Hé.on, Paris ] 
| Niau 
| Abe ar régim&amp;e Lunnjta- ae de We ju vrud Un dre n'ut Vuuninbe hhrl WA hou fre N° lit mi. Fame leu g- Avr, mn fo far kr, eus dd he Pounr Eh Cu£ Le iphhne Jarhé Gene fondre Ep qu'en LL drim dei deja ie mini Gong aguluttu E jee fl h fr à 
Ù Jap ne 
| Ha 157 du du Lur au</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
