<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Wendel_1845_bpt6k58122757_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>onc que notre belle France où l’on enseigne à lire? Sachez que partout où l’on voit de petits mauvais sujets comme vous, bien espiègles, bien bruyants et bien paresseux, on trouve aussi de vénérables personnages, qui se chargent de les façonner aux belles manières, et de leur former l’esprit et le cœur; ce qui nese fait, hélas ! qu’à grand renfort de verges, de bonnets d'âne, de pain sec et autres corrections que je n'ai que trop connues dans mon jeune temps. Je vous entends déjà vous écrier que ce doit être bien drôle, une école chez les Turcs. Vous les connaissez, les Turcs! vous en avez vu beau- coup en images ou le Mardi gras sur les boulevards. Vous me décrivez déjà leur turban de carton rose passé, leur gilet bleu tout fané, leur pantalon jadis blanc, si humilié de boue, leur figure enluminée, et leur gros nez rouge; ils sont bien laïds, les Turcs! D'accord, mes amis! mais ne croyez pas que je vienne vous parler ici de ces Turcs pour rire, nés à Paris, rue Mouffetard ou faubourg Temple, et qui ne sont que des Turcs d'occasion. du Non, mes Tures sont de-vrais Turcs, nés et domiciliés en Turquie, et je vois bien qu’il faut vous en dire deux mots avant de commencer mon récit Prenez votre carte d'Europe; traversez la Méditerranée d'Occident en Orient, remontez l'Archipel vers le nord, vous voilà en pleine Turquie :
à l'ouest, Turquie d'Europe; à l’est, Turquie d'Asie. Comme vous le voyez, c'est un vaste pays qui s'étend à la fois sur deux parties du 1 2 monde. Ses habitants sont à la fois actifs et indolents, élégants et féroces, poétiques et barbares. Leur vie s'écoule dans l'insouciance et le repos; des tapis fins et moelleux, des palais de marbre, des jardins pleins d'ombre, de fraicheur et de mystère; du café, des parfums, les fumées odorantes du narghilé, voilà tous les éléments de leur existence. Leur apathie et leurs paresseuses habitudes les rendent impropres aux sciences, aux lettres, aux arts et à l’industrie qui sont laissées aux étrangers. Ils adorent un seul Dieu sous le nom d'Allah et vouent un culte fanatique à Mahomet, son prophète. Maintenant suivez-moi dans la Turquie d'Asie, nous irons à Bayruth, portsur la Méditerranée, où nous ferons connaissance avec Îles intéressants personnages dont je dois vous conter les aventures. L'école. — Exercices bizarres. — Les espiègles. — Tempéte!. — Por... Dans une salle basse, humide et nue, où pénètre avec peine un étroit rayon de soleil, une vingtaine d’enfants sont assis les jambes croisées sur une simple natte de palmier; à leur air boudeur et ennuyé, à la manière expressive dont ils regardent alternativement la porte et le sablier qui marque l'heure, vous devinez qu’ils attendent impatiemmentle moment si doux d'aller gambader au soleil, jouer à la fossette, à dig dog et autres jeux, tout aussi en honneur par là que dans la cour de nos colléges. Au milieu de la classe est accroupi un bon homme crasseux à l'air maussade etrechigné, comme on en voit beaucoup sans aller si loin.— C'est le profes</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
