<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>91</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>iffures bouffantes, anglaises et sévignés, accroche-cœurs, larges tresses relevées en ferronnières, c’est vous que nous 78 LES PARISIENNES DE PARIS pouvons livrer à la brise imprudente et folàtre, et qu’elle fasse de vous ce qu’elle voudrat Mais ces bandeaux lisses, et non lissés, le vent même les respectera, car si une mèche s’en séparait, si un caillou imprudent faisait aux bottines de cette jeune fille une visible déchirure, si une goutte d’eau de pluie tombait sur son gant, elle ne serait plus La Jeune Fille Honnéle. Tout doit s'entendre et conspirer pour ne pas froisser tant de puretés délicates ; mais elle, cet ange qui sera une femme, s’il doit pleuvoir demain, il ne faut pas qu'elle sorte aujourd’hui, même en voiture, dans la voiture de sa mère. Vous me pardonnerez si vous voulez, mains rouges et jupes trop courtes, ceintures bleues! chapeaux de province, fleuris comme les jawxdlins de Babylone, bouches en cœur qui vous ouvrez pour chanter Les Oiseaux du fou et Les Oiseaux de Notre-Dame, vous aussi vous êtes des signes 
évidents de virginité: ce n’est pas vous que’ je célébret Elles’en souvient, cette rue de Lille, quelle fête c'était pour son ciel, et quelle joie, lorsque au premier rayon de soleil mademoiselle Claire de T... paraissait avec sa mère! Alors les dalles du trottoir et des pavés se séchaient et blanchissaient soudain à mesure qu’elles allaient être touchées par ses petits pieds, et devenaient pareilles à des tapis de mosaique, et les nuages, tout à coup chassés, laissaient bleu l'immense azur. Elle ne s'appelle ni Sédille ni Palmyre, elle s'appelle Décence et elle s'appelle Grâce, la couturière qui avait taillé et cousu ces robes de cachemire, ces mantelets qui valaient centfrancs oucent mille francs. Elles allaient à la messe aux Missions-Étrangères, mais non point les jours où l’on y exécutait cette musique où Gounod laissait gronder les orages de son âme, hésitante entre la nature et Dieu. Mademoiselle Claire n’a jamais entendu l'orgue; elle tenait à la main un livre! beau LA JEUNE FILLE HONNÊTE 79 comme elle : Thouvenin, conseillé par Nodier, n'aurait pas pu en faire un pareil. “En donnant une pièce de monnaie à un pauvre, elle lui parlait, et, à ce son de voix, le pauvre, comme transfiguré, croyait emporter
‘chez lui tous les millions des Rothschild! . Il y a six ans, elle avait dix-huit ans alors, mademoiselle de T... faillit mourir d’une maladie de langueur.. Après awoir longtemps ignoré la vérité, M. de T..., dont les yeux s’ouvrirent enfin, se repentit de l’imprudence qu'il avait commise en accueillant chez lui un secrétaire jeune et beau, un exilé italien, le comte Angelo C... Quoi que absolument pauvre, le comte C... était de la meilleure noblesse de Florence. Lorsque M. de T... vit que sa . fille avait déjà les pâleurs du tombeau, il la supplia en pleurant d'avouer sa fatale passion; mais Claire fut muette, même avec sa mère, même avec son directeur, et voulut se confesser à un autre prêtre. Dieu la sauva pourtant: Deux </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>114</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ue de vert pomme ou de lilas tendre; elle essayait un sourire à la Pompadour; sa perruque.était frisée en nuage; elle rayonnait de joie.
— Ah! ma chère, disait-elle, je m'étais trompée, il n'aime, il m'est fidèle. Si vous saviez comme je suis heureuse, il m'a apporté un bouquet ravissant ! Et cette Florestine que je croyais sa maîtresse; ah! comme j'avais tort de me monter la tête! Une amie de sa sœur -tout simplement. Mais comme vous prenez peu de part
à majoiel Aht Martirio, vous êtes froide; véritablement, vous n'avez pas de cœur.
» Ainsile visage et les ajustements d'Hébé étaient le thermomètre de sa félicité affreuse, et disaient exâctement en quels termes elle était avec son Raphaël. Par cette avidité inexplicable qui nous pousse vers les choses: perverses, j'avais parfois une poignante curiosité de voir cet étresans nom dontile sobriquet déshonore à jamais le souvenir du plus beau des hommes. Et pourtant je sentais que s’ilse fût trouvé derrière moi sur la plate-forme des tours Notre-Dame, j'aurais sauté en bas pour ne.pas le regarder! Heureusement, mon inquiétude n’a jamais été assouvie, et je n'ai pas eu à mesurer la dose d'horreur qu’il nous est possible de subir. J’ailu L'Enfer d'un poëte romantique, avec ses ingénieux appareils de tenailles, de scies, d'hommes en fer rouge, et de chaudières à cuire la chair humaine. C’est un beau livre, mais il est incomplet; l’auteur, qui a tant d'imagination pour les supplices, a oublié d'inventer dans un supplice pour Raphaël! son Tartare
| 
» Sans doute,/se parfait Dorante défila bien vite le cha6. 102 LES PARISIENNES DE PARIS pelet de ses roueries, car avec une fatale rapidité la toilette d'Hébé Caristi se mit à pousser au noir; le noir l'envahit et la domina, et quel noir! Coup sur coup et comme par magie, disparurent le velours, la soie, les robes à jolis bouquets roses, les bijoux à devises, le tour bien frisé, les petits cachemires. Pâle, verte, défaite, oubliant de mettre du rouge, la vieille funambule, noyée de larmes, abrutie par le chagrin, se montra avec des hardes misérables. Ce fut sa période de folie où, comme l Ophélia de Shakspeare, on l’entendait murmurer des chansons interrompues et dire des lambeaux de phrases poétiques, parfumées de romarin et de violettes! Ce malheureux spectre était voué par le destin à toutes les parodies et à toutes les profanations. Comme les victimes poursuivies par les dieux sauvages de Léda et de Pasiphaë et marquées pour les embrassements d’un monstre, elle se tordait au fond de son néant, condamnée à la douleur risible, à une torture ridicule, à des tourments dont la vue produisait un effet grotesque. Certes, celle-là a reculé les limites du malheur humain!
|
» Alors, dans ces moments affreux où elle vits’enfuir sa dernière et stupide espérance, Hébé Caristi se crampon- nait encore à moi, et m'adressait des supplications insensées. — Oh dites, dites-le-moi, Martirio, s’écriait-elle, croyez-vous qu'il existe vraiment des philtres pour se faire aimer et pour rete</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>254</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te. Cette pensée avait traversé son esprit, et il l'avait exécutée en moins de. temps que ne dure un éclair. Malheureusement pour Jui, sa chemise s’acérocha à un gros clou enfoncé au deuxième étage, et le tint ainsi suspendu. Il entendait toujours crier; il sentait à quelques pieds au-dessous de lui la foule menaçante, il perdit complétement la tête et se débattit avec rage. La chemise céda, et vainement de ses mains étendues Capitaine chercha un point d’appui. Il tomba sur le pavé, mais non pas mort. Il avait le crâne ouvert, les deux jambes et une épaule brisées, Au même instant Minette rentrait de la répétition. Elle se glissa dans la foule. D’un coup d'œil elle vit sa mère morte, dont la tête échevelée pendait à la fenètre, et son père gisant à ses pieds. Elle se dréssa en arrière,
étendit les mains et tomba sur ie pavé inanimée, blanche elle aussi comme un cadavre, à côté du corps de Capitaine. Ce fut seulement huit jours après que Minette, cou. chée dans un lit blanc à l'hôpital Saint-Louis, s'éveilla de son délire. Une bonne religieuse, la sœur Sainte Thérèse, assise à son chevet, semblait épier ce moment, et se pencha vers elle avec sollicitude. Minette sentit en même temps une soif ardente et une horrible douleur dans sa tête, qu'assiégeaient à la fois tous ses souve. nirs. Elle considérait avec étonnement la grande salle où elle était couchée, ce parquet ciré, ces nombreux lits aux rideaux blancs, ces bassins de cuivre, ces hautes fenêtres, ces infirmières allant et venant. La religieuse prit une mesure d’étain placée sur la table de nuit, remplit de tisane un gobelet et le tendit à Minette, qui but avidement. . T: 242 LES PARISIENNES DE PARIS 
— Ah! s’écria-t-elle, où est ma mère? Tout le sang qu'elle avait vu le jour du fatal événement passa devant ses ÿeux, et avant que sœur Sainte Thérèse eut eu le temps de lui répondre, la fièvre et le délire l’avaient reprise. Elle fut encore pendant quinze jours entre la vie et la mort. Le médecin en chef la soiguait avec un zèle extrême, quoiqu'il se fût aperçu dès le premier moment que, si la fièvre pardonnait, la maladie de poitrine ne pardonnerait pas. Enfin le mal céda, et on put enlever la glace que Minette avait sur la tête, jour et nuit. Peu à peu le sentiment lui revint; mais elle était si pâle qu'elle faisait peine à voir, si faible qu'elle pouvait à peine articuler une parole, et elle toussait sans relâche. On était alors en février, et après l’avoir sauvée de la maladie aiguë, le médecin déclarait qu'en supposant les chances les plus heureuses, Minette ne vivrait plus six mois plus tard. Aussi la bonne sœur qu'elle avait intéressée voyait-elle surtout non pas un corps à sauver, mais une âme. Toutes les paroles échappées au délire de Minette, l'avaient non-seulement étonnée, mais alarmée. En effet, la jeune fille priait les fées de sauver son père et sa mère; elle se plaignait des sortiléges qui passaient sur eux et qui les rendaient méchants ; elle embrassait son talisman en invoquant Couturier</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>257</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>elque mauvais sort les tourmente, mais si je pouvais voir ma chère fée Paul, elle les délivrerait, allez! et s'ils sont vraiment dans le ciel, elle m'y mènerait avec ellet Oui, voyez-vous, quand même il faudrait traverser les forêts pleines de démons elle étendrait sa baguette, et elle rallumerait la lumière des étoiles! Et lui, lui, madame, il la défendrait bien contre les enchanteurs! Et puis, teuez, j'ai un talisman! Et Minette, écartant sa chemise, montrait l'amulette qu'elle avait au cou. Puis, apercevant le chapelet de sœur Sainte-Thérèse, auquel pendait un crucifix de cuivre.
— Ah! dit-elle, est-ce aussi un talisman que vous avez là? 244 LES PARISIENNES DE PARIS 
— Eh quoi, s’écria la sœur tout effrayée, ne connaissez-vous pas l'image du Sauveur, de celui qui est mort sur la croix pour racheter les péchés des hommes? Sœur Sainte-Thérèse, avec une piété fervente, sut apitoyer sur le sort de la jeune fille qu’on avait déshéritée du pain de l'âme le vénérable aumônier de Fhôpital Saint-Louis. 11 voulut parler à Minette qui se levait déjà et commençait 
à pouvoir marcher hors de la salle. En quelques conversations d’une simplicité et d'une élévation angéliques, il essaya de luï faire entrevoir les mystères de la religion. Minette écoutait avec enthousiasme tous les récits de ce digne homme qui se sentait surpris de trouver dans une enfant idolâtre une âme toute chrétienne et pleine de vertus. Elle s’attendrissait partout avec Le prêtre, son cœur agonisait au jardin des Olives, et elle pleurait avec les saintes femmes sur les pieds sanglants du Christ; mais, hélas! jamais elle ne putconcevoir la vérité des histoires divines, et cesser deles confondre avec les fictions de la poésie. La lumière avait pénétré dans son esprit sans en chasser les folles visions; aussi celui qui voulait être son père spirituel attendait-il que ces ténèbres sc furent dissipées pour verser sur le front de Minette l’eau sainte du baptéme. La jeune fille était devenue chère aux religieuses par son inaltérable douceur. Elle avait demandé les objets nécessaires pour broder, et pendant les deux mois qu'elle passa encore à l’hospice, elle acheva une nappe d'autel qui excitait l'admiration de ces pieuses filles. Si leurs vœux et ceux de l’aumônier avaient pu être exaucés, Minette serait entrée dans une maison religieuse poury passer le temps nécessaire à son éducation chrétienne. Mais comme Capitaine n'avait survécu que quel- LA VIE ET LA MORT DE MINETTE 245 ques heures à sa chute, le sort de Minette avait dû être immédiatement fixé. Le directeur de la Gaïté avait obtenu qu’elle restât au théâtre en vertu de l'engagement signé pour elle par sa mère; et, à défaut de tous parents, on lui avait donné pour tuteur M. Lefèvre, le mari de la brodeuse qui demeurait dans la maison rue de la Tour. Lui et sa femme vinrent plusieurs fois voir Minette en lui apportant des friandises et des fleurs, et enfn, comme elle était tout à fait guérie de sa fièvre, M. Lefèvre, après avoir pris l'avis du méd</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>265</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>élicate pour endormir son âme. Elle avait beau s’apercevoir que sa force la trahissait, car, à peine levée, elle sentait ses membres engourdis par la fatigue et luttait contre de dévorantes envies de sommeil, elle avait beau retirer de ses lèvres son mouchoir, taché par de légers filets de sang, elle persistait, s’enivrant de la fatigue elle-même, jusqu'à ce que les feuillages et les fleurs de sa broderie arrivassent à l’affoler et à lui faire per- dre le sentiment des choses extérieures. Ravie de cette application effrénée, madame Lefèvre se montrait trèsbonne envers l’orpheline, car, les intérêts d'argent sau- vegardés, elle était au demeurant, comme je l'ai dit, la meilleure femme du monde. Pendant les repas, tout le monde était affectueux pour Minette, et le soir, on lui laissait la meilleure place près de la lampe. La journée finie, elle montait à sa petite mansarde, engourdie par la lassitude, s’agenouillait devant son crucifix de cuivre en récitant les prières que l'aumônier de Saint-Louis lui avait apprises, et s'endormait de ce sommeil des malades que peuplent des songes accablants. C'est alors que tous les prestiges de féerie apparaissaient devant LA VIE ET LA MORT DE MINETTE 253 elle en se mélant d’une façon douloureuse à sa propre histoire, et chaque nuit le même rève venait la jeter dans l’épouvante. Après avoir traversé mille embüches, avoir échappé à la dent des lions et aux maléfices des génies cachés dans les noires forêts, après avoir atteint le rivage sauveur malgré la fureur des flots battus par la tempète, après être sortie vivante des flammes débordées, elle arrivait enfin dans une clairière sauvage où la pluie tombait à torrents et où flamboyaient les éclairs. Là, son père était couché, comme elle l'avait vu, sans mouvement, À côté de lui Adolphina, le visage sanglant, les cheveux épars, tournait vers Minette ses yeux
éteints. Des monstres aux gueules enflammées, aux dents menagçantes, allaient s’élancer vers eux pour les déchirer. En vain Couturier, couvert d’une armure d'or, agitait son épée pour les mettre en fuite; en vain madame Paul, accourue dans les airs sur une nuée étincelante,
étendait sa main protectrice; les parents de Minette ne pouvaient être sauvés que par elle, car elle seule possédait le talisman qui pouvait mettre en fuite les visions infernales.
° Ce talisman, c'était l'amuleite que lui avait donnée madame Paul. Mais au moment où elle voulait y porter la main, une femme que Minette revoyait chaque nuit avec les mêmes traits, se dressait devant elle, et, la glaçant de frayeur, la forçait à rester immobile. Alors elle s’éveillait, les yeux rouges, le gosier brülant, et comme étouffée. Même après qu’elle avait oùvert sa fenètre, il se passait cinqou six minutes avant qu’elle püt respirer avec liberté, et alors elle toussait si longtemps que parfois elle tombait inanimée sur le bord de sa couchette. La femme que Minette voyait ainsi était belle, mais de cette beauté cruelle
" 45 24 LES PARISIENNES DE PARIS et funèbre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>217</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, l'article qui vous manque. 201 LES PARISIENNES DE PARIS Vous riez, messieurs; le lendemain, Jodelet, traité par M. B... comme un prince de la science, donnait au journal un travail qui occupa pendant un an les revues anglaises et allemandes, et qui fut l’origine d’une polémique où furent dépensés des prodiges de patience et de génie. .
‘
‘
— Alors, dit le musicien, Jodelet devint décidément, cette fois-là, un littérateur célèbre. 
— Bon! reprit Verdier, vous ne le connaissez pas encore! il avait eu soin d'effacer sa signature sur les
épreuves. Quand on le chercha pour l’accabler de remerciements, il avait irrévocablement disparu.
— Alors, il doit y avoir une dernière rencontre!
—. Il y en à une, dit sentencieusement le critique, et celle-là, c'est précisément mon chapitre à effet, celui qui vaut seul un long poëme! Ji va sans dire, qu’à ce moment-là, on s’écria comme dans les comédies : 
— fcoutons! écoutons! 
— Encore par un jour de soleil, dit Verdier, je me trouvai arrêté sur le Pont-Neuf par un embarras de voitures. L'une de ces voitures était une carriole normande attelée d’un bidet. Dans cette earriole, il y avait deux hommes. L'un maigre, bilieux, impatient, faisait claquer son fouet et se donnait un mal inoui pour dégager la carriole; l’autre, calme, digne, obèse comme un vieux chinois, frais comme un champ de roses et de lys, était majestueusement appuyé au fond de la voiture et semblait attendre les événements, avec limpassibilité du. juste chanté par Horace. Celui-là, c'était Jodelet,
— Mon ami, me ditil d’une 
‘ voix grave, j'ai enfin UN VALET trouvé exactement COMME ON N’'EN VOIT l'état que je voulais. 205 PAS Monsicur est propriétaire d’une délicieuse métairie normande entourée de pommiers ; en avril, on vit là sous une voûte de neige odoriférante et fleurie, Monsieur me trouve extrèmement spirituel; je suis son domestique, il me sert à table et me cire mes bottes. Nous sommes venus ici toucher de l’argent que je compte dépenser à embellir la muison de Monsieur. Embrasse-moi pour la dernière fois.
‘ Ge fut fini, je ne vis plus Jodelet.
— Messieurs, s'écria le musicien, je demande la parole pour proposer quelque chose d’extrémement sensé. Si nous reparlons de cette aventure, nous tirerons des conclusions et nous gâterons l’histoire. C'est comme cela que La Fontaine a nui 
à ses fables. Ainsi donc, n'imi- - tons pas Naucratès, et passons immédiatement à un autre ordre d'idées.
°
— Parbleu, dit le peintre, voilà le premier mot spirituel de la matinée. 42 VIE LA ET LA MORT DE MINETTE Sous la restauration florissaient encore sur les théâtres du boulevart le mélodrame à spectacle et Ie mélodrameféerice, genres tout à fait perdus aujourd’hui, et dont il -est difficile de se faire une idée, même en se reportant aux chefs-d’œuvre de cet ordre les plus connus; car Guilbert de Pixérécourt, que nous nous figurons à distance comme le héros de cette littérature pompeuse, n’en fut au fond que le Malherbe. Il s'en empara pour la civiliser, et par cons</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>77</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>p désespérée | — Eh bien! répondait Plutus ou Midas, je veux parler moi-même à Irma.
| Oui, mais comment s'expliquer avec une idiote? et on gardait la maison de campagne. Il fallut cependant qu’'Irma quittât l'Opéra, un cadre excellent pour elle! Mais un soir qu'elle dansait pour la quarantième fois dans Robert-le-Diable, quelqu'un lui demanda :
‘ 
— Dans quoi jouez-vous ce soir?
— Je ne sais pas, dit Irma, je joue les nonnesl Le mot fut rapporté à M. Duponchel et le fit souvenir que, depuis ce temps, Macaron, comme on l’appelait au petit quadrille, n'avait pas dansé une fois en mesure, et Macaron fut remerciée. C'est alors qu’Irma se montra digne de sa tante, et, si elle continuait à ne rien comprendre, prouva du moins un instinct miraculeux de la manière dont nous entendons les arts en France. Elle fut reçue au Conservatoire en récitant le rôle d'Agnès ; elle y obtint un accessit, puis un second prix, toujours avec le rôle d’Agnès ; elle fut 64 LES PARISIENNES DE PARIS engagée à l’'Odéon, puis à Rouen, toujours avec le rôle d'Agnés, puis enfin, il ya quatreans, aux Variétés, sur la foi des souvenirs qu’elle a laissés dans le rôle d'Agnès.
À Rouen, elle a joué à elle seule (pas sur la scèné) une longue. et admirable comédie qui la fait deviner tout entière. Deux hommes, trés-spirituels tous les deux, s'étaient associés pour diriger le théâtre. Aimée officiellement du plus âgé, elle se laissait aimer en cachette par l'autre. Pendant trois années elle a dirigé le théâtre sous leurs noms; ni l’un ni l’autre ne se douta jamais de son influence, tant ils la voÿaient stupide ! Mais inspirant, sans avoir l'air d’y toucher, toutes les résolutions, la prudence la mieux éveillée échouait contre les : regards de ses yeux de faïence, et elle multipliait les . traits de génie avec autant de prodigalité que les coq-à- l’âne. Comment les deux directeurs ne se sont-ils pas aperçus qu'elle les jouait tous deux ? Et lorsqu'ils s’abordaient, chacun voulant obtenir de son associé une augmentation ou un bénéfice pour l’adorée, comment n'ont-ils pas éclairci le quiproquo ? Et plus tard, comment frma Caron a-t-elle dompté les auteurs dramatiques, la presse, tout le monstre parisien?
‘ Cest qu’elle possède cette force supérieure à la vapeur,
à Flélectricité et au génie qui les emploie, cette force faute de laquelle les poëtes vont mourir à Fhôpital ou à la porte de l'hôpital : la douce, l'immaculée, l'immuable, la triomphante et sereine Bêtise. VIII LA FEMME
— DE TREIZE EMMELINE ANS 
— Peut-être faudrait-il montrer une femme après cette comédienne; mais les procédés littéraires, j'entends les plus ingénieux et les plus délicats, sont devenus si grossiers à force d’avoir été employés, qu'il vaut mieux les oublier franchement et marcher tout droit devant soi.
‘
°
"Je suis à POpéra; j'y reste. Si vous avez traversé les coulisses de l'Opéra pendant l'hiver de 1853, vous devez vous rappeler la furie d'enthousiasme avec laquelle on y admirait alors la beauté d’une jeune fille d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>180</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lace il y avait un écrin de velours bleu tendre. Céliane l’ouvrit, y plongea ses mains frémissantes, et fit déborder à l’entour une magnifique parure de topazes, si semblables pour la couleur à l’eau-de-vie dorée de flammes qui avait été Ià si longtemps! On eùt dit que l'eau-de-vie elle-même était devenue ces picrreries, qui, flamboyantes, sinistres, pleines de reflets sanglants, enflammées et menaçantes, ruisselaient de l'armoire.
| LES CHAPITRE Gù l’auteur, MÉDÉRIC DE NOCES PREMIER 
éminefnment coloriste, prouve qu’il n'appartient pas 
à l’École du bon sens, des rimes françaises. et insinue qu’il possède un dictionnaire Au dehors, la nuit était sereine. Et cependant ton
âme, d Médéric, était plus calme et plus sereine que cette . blanche nuit d'hiver où le clair de lune et les rayons des
étoiles faisaient danser leurs clairs esprits sur la terre gelée. : 
° 
‘ - Car il était dans sa chambre, le beau, le blond, le spirituel, l’heureux Médéric! Dans sa bonne chambre de la place de l’Odéon, n° 4, à l’entresol, chambre souriante, bien close, bien chaude, calfeutrée par les étoffes de soie et les étoffes de laine, par la toile et le velours, et par les bourrelets innombrables.
» 163 LES PARISIENNES DE PARIS I était commodément assis dans un bon fauteuil, Jhonnèête Médéric; il était assis devant son feu, un grand feu, et ne faisait absolument rien. Je me trompe, il fumait une cigarette. O cigarette, cigarette, petite
‘ courtisane au panache bleu, follement campée dans ta robe de papel de hilo, je ferai certainement un poëme sur toi la prochaine fois que je retrouverai mon dictionnaire des rimes. Ce sera un poëme en strophes de six vers, comme La Malédiction de Vénus, et je le ferai imprimer-sur papier à cigarettes, de sorte qu'on dira à l'avenir : voulez-vous fumer un sixain? I y avait un si grand feu que tout flamboyait et craquait dans la chambre : statuettes, cristaux et porcelaines de Chine! Pour Médéric, pareil à un monsieur qui a sa loge à l'Opéra, il écoutait nonchalamment les harmonies domestiques, sans se donner la peine d’applaudir aux beaux endroits, Et d’abord, dans la flamme du foyer, au inilieu des turquoises et des émeraudes et des floraisons flamboyantes de roses bleues et aurore, chantait et dansait, au bruit du triangle et des castagnettes, la folle salumandre, vêtue de toiles d’or et d'argent, et de papier métallique avec toutes sortes d’oripeaux et de paillettes! Et ses joyaux de Venise, ses colliers de verre, ses voiles de crêpe rose et bleu semés d'étoiles de fer-blanc, tourbillonnaient dans les éblouissants arcs-en-ciel des joyeux tisons. 
— Je t'aime, disait-elle à Médéric, moi qui suis gaie . comme l'oiseau, folle comme les comètes, éblouissante comme la prose de l'ami Théo, et qui rossignole comme une suite de triolets galamment troussés par un grand enfileur de perles! Je t'aime parce que tu es un honnête garçon et que tu aimes mieux me voir danser pour toi LES NOCES-DE MÉDÉRIC 169 seul que d’aller applaudir cette bégueule d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>202</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> pas. Arrangez cela! D'ailleurs, qui servirions-nous? Nos laquais ne voudraient jamais se faire maitres. Il n’y a qué nous qui soyons assez bêtes pour cela. . 
—— Amis, s'écria le critique qui n'avait-rien dit encore, ne calomniez pas l'humanité tout entière. J'ai connu: un homme d'esprit qui avait le courage de... votre opinion !
— Vraiment! fit l'ami pour lequel on avait apporté du rhum. Contez-nous cela, vous qui contez si bien! Le critique s’arrangea et se pelotonna sur un divan, comme dut faire née L'Énéide et parla ainsi :
— Mon avant de réciter six livres de ami s'appelait, par un caprice du sort, Lois Jodelet.-Je l'ai beaucoup aimé. C'était un charmant garcon. J'avais fait sa.connaissance chez une demoiselle allemande avéc laquelle j'aimais beaucoup à causer, parce qu’elle ne savait pas le français.
‘
— Est-ce que vous savez l'allemand?
— Non. Jodelet avait alors vingt-deux ou vingt-trois ans. C'était bien le plus singulier garçon qui eût jamais bayé aux grues de la place de l’Odéon au boulevart des Italiens! Révour et folâtre, enthousiaste et résigné, hé- rissé de systèmes ct d’utopies, 
à il mettait le paradoxe, al. 190 LES PARISIENNES DE PARIS non pas dans sa conversation, comme le vulgaire, mais, à la façon des grands hommes, dans sa vie. Négligent comme un bohémien et paresseux comme un poëte, tout à coup on le voyait se faire faire quatre habits complets et écrire des volumes de roman; et il laissait le ‘tout dans ses tiroirs. Il faisait la cour aux femmes, tantôt avec la timidité de Chérubin, tantôt avec la hardiesse de don Juan, toujours avec la persistance de Lovelace; mais il'oubliait ordinairement d’aller chez ses maîtresses le jour où elles se proposaient de n'avoir plus rien à lui refuser. .
À toutes ces originalités, Louis en joignait une.plus grande encore, sous forme d'opinion philosophique.
était persuadé que la responsabilité personnelle étant la
“source de tous les maux humains, il n'y a ici-bas que deux bons états, l’état de femme et l’état de domestique. Ne pouvant absolument devenir femme, il poursuivait le rêve de se faire valet. .
— Ah! mon cher Léon, me disait-il souvent, le‘bonheur est là. Quel jour endosserai-je enfin cette livrée, qui est la liberté, l'indépendance, l’oisiveté, la réverie, l'oubli du bien et du mal! J'étais tellement habitué à ces boutades, que je n'y faisais plus guère attention. Un matin, je vis Jodelet entrer chez moi transfiguré. .
— Enfin, s'écria-t-il, j'en ai finit J'ai eu lé courage d’être
“heureux! Oui, mon cher, ma dernière pièce de cinq francs avait vécu, je suis allé dans un bureau de placement, et tu vois en moi le valet de chambre de M. Bischoffsheim, riche banquier, comme on dit au théàtre.
| Sans’ vouloir rien écouter, j'emmenai Louis. Nous * montämes dans un cabriolet et nous courûmes au bureau . de placement où je dégageai, malgré lui, la parole de ce UN VALET COMME ON N'EN VOIT PAS 
« 191 fou. Je le reconduisis jusque chez lui, je l’installai de force dans son propre fauteuil et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>madame Paul la suppliait de ménager sa fille.
— Vous la tuerez, disait-elle.
— Bah! répliquait la funambule en jouant avec son sabre de la pantomime, la mauvaise herbe croit toujours!
‘ Plus Minette, en grandissant, avait montré d’intelligence, de soumission et de douceur, plus la haine de ses parents s'était accrue, sans que rien püt expliquer ce sentiment étrange. Au milieu de leur ivresse quotidienne, une seule pénsée-survivait en eux bien distincte et jamais endormie : celle de tourmenter et de désespérer leur enfant. Ces deux et s'exécraient voyaient-ils l'être qu'ils sans 
êtres violents, qui se craignaient pouvoir se passer l’un de l’autre, chacun dans la petite fille un portrait de haïssaient? Ou bien cet ange tendrement résigné leur semblait-il être un reproche vivant de leurs vices, de leurs débauches et de leur vie irréparablement souillée? Peut-être encore, en la voyant si délicate, si pareille en sa beauté aristocratique à ces enfants riches que leurs bonnes promènent aux Tuileries, sentaient-ils redoubler leur rage contre la vie honnête dont ils étaient
à jamais exclus? Car, malgré leurs talents, et malgré tout le parti qu'ils tiraient de Minetie, leur inconduite les condamnuit forcément à la misère.
‘ Sans doute, en regardant cette créature poétique, qui, toute maltraitée et abandonnée qu'elle était, ressemblait aux enfants nés pour le luxe, ils songeaient à ces maisons commodes et bien rangées, égayées par une élégance simple et éclairées par un feu souriant, que le so- LA VIE ET LA MORT DE MINETTE 229 leil visite avec joie! Chacun d'eux, en regardant son sauvage compagnon, se disait à part soi: J'aurais tout cela si j'étais seul! Et alors leurs regards se tournaient féroces et impitovables contre le pauvre être dont la naissance avait encore resserré une chaîne détestée. Du moins, ils le croyaient ainsi; car quelle femme assez robuste pour boire sans sourciller des litres d’eau-de-vie, et pour recevoir sans en être ébranlée des coups qui auraient terrassé un lutteur, pouvait remplacer pour Capitaine l'athlétique Adolphina; et, quant à elle, quel homme lui eût fait oublier son charmant clown à cravate rose?
’ Déjà Minette avait cette petite toux sèche, si effrayante quand on l’a déjà entendue, et qui retentit dans le cœur de ceux qui l'écoutent. Souvent, dans le foyer, les jambes et le col nus, vêtue en ange ou en amour, elle avait des quintes si terribles qu’elle semblait prête à rendre l'âme. Le sang affluait à son visage, ses yeux se fermaient, et elle pouvait à peine se soutenir. Alors sa mère lui criait :
‘
— Veux-tu te taire, méchante drôlessel File la prenait par la main, la faisait sortir du foyer en la bousculant, et l’emmenait dans sa loge. Dès qu’elles
étaient sorties, on frissonnait en entendant dans le couloir les menaces d’Adolphina et les pleurs étouffés de l'enfant. Capitaine, costumé en diable ou en grenouille, avec sa tête sous les bras, ne faisait aucune attention à cet épisode et continuait à fredonner quelque romance </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ncienne que décrivait le poëte de La Comédie humaine, pour ces rapides années de la Restauration, envolées aussi dans la Gabrielle de M. Émile loin de nous Augier, la suprême vertu déjà que ces âges où la reine Berthe filait, et où, comme d'une femme du monde était de raccommoder les chaussettest Mais nous, aujourd'hui! regardez nos-champs et nos villes. Nous connaissons comme vous le linge à bon marché, le vin à bon marché et les objets d'art en zinc! Comme le premier Parisien venu, nous savons nous faire de faux mobiliers artistiques avec de faux meubles LA MAITRESSE QUI N’A PAS D’AGE 25 de Boule et de fausses marqueteries, et marier le faux damas antique avec le noyer et le chène sculptés par des charpentiers! Nos femmes elles-mêmes ne font plus
étinceler et ondoyer autour d'elles ces charivaris d’é- toffes brillantes qui les faisaient ressembler à des potées de fleurs écloses sous les brosses d'Hippolyte Ballue ou de Narcisse Diaz. Bien plus, nous avons renoncé à la bijouterie du Palais-Royal et aux cannes à pommes de turquoises! Nous faisons des mots d'après Le Piano de Berthe et. La Vie de Bohème, et, depuis les chemins de fer, on voit, sur les enseignes de nos-marchands, des lettres qui n'ont pas été, comme autrefois, peintes par des charcutiers. De sorte que Paris est devenu province et que la Province est devenue Paris, et cela pour toujours, et décidément, et si bien qu’en nous voyant passer tous vêtus de noir, provinciaux et Parisiens, on ne sait plus si c'est la Maison-d'Or qui est à Carpentras, ou si c'est Ia Cannebière qui est le boulevard des Italiens! » Les provinciaux se trompent, et la province sera la province et Paris sera Paris, fant qu'entier le monde duvera! 
* Regardez bien, ici et 1h-bas, dans cette Chine non découverte encore et dans cette Athènes luxuriante, ville de Périclès et d’Alcibiade, il semble au premier abord que ces hommes-là et ces hommes-ci se livrent à une occupation rigoureusement identique. Depuis l'heure où l’Aurore aux ongles roses fait glisser sux leurs tringles d'or les portières de l'Orient, jusqu’à cette heure enchantée où la Concepcion Ruiz lance son dernier entrechat et son
“dernier sourire, tous ces mortels ont l'esprit tendu vers le même point. Ils tentent de gagner, d'acquérir, de trouver, de mendier, de déterrer, de décrocher, de gratter, . e . 26 . LES PARISIENNES DE d'empoigner, d’entasser, d’empiler PARIS l'or, l'argent, le cui- vre monnoyé, les billets de banque, les bons au porteur, les coupons d'action, les promesses d’action, les coupons de rente, les créances, les titres, les valeurs, les champs de blé, les arpents de forêts, les vergers, les jardins, les coteaux de vignes, les droits d'auteur et le laurier d’or, le prix de la copie et le salaire du travail manuel, tout ce qui se vend, tout ce qui se place, tout ce qui s'escompte, tout ce qui se négocie et ce qui se monnoie, depuis les millions de l’Usure jusqu'aux quatre sous de la Poésie lyrique, depuis les baisers de la Torpille, qui valent m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>245</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> commerce. Couturier n’annonçait aucune des dispositions qui caractérisent l'enfance des hommes destinés à devenir illustres, si ce n’est qu'il avait une prédilection particulière pour la musique des régiments. Quand il avait suivi pendant une heure les soldats le long des boulevards et
à travers les rues, il entrait avec eux dans la caserne et se faisait donner quelques sous, soit en faisant la roue suivant les traditions les plus pures, soit en chantant des chansons obseènes dont il savait un répertoire inépuisable. Dans ses fréquents rapports avec l’armée, le petit Couturier apprit à imiter d’une manière assez grotesque différents types de conscrits et de grognards, et de plus, acquit pour battre la caisse un talent dont se 232 LES PARISIENNES DE PARIS fût montré jaloux plus tard le héros du divin poëte Henri Heine. C'est grâce à cette double spécialité de tambour et de chanteur qu'il fut engagé en qualité de tambour sauvage au café des Aveugles et du Sauvage, sous les galeries du Palais-Royal. Coiffé de plumes, vêtu d’un maillot couleur de chair sur lequel s’étalait une amulette de velours noir brodé d'argent, et affublé d’une barbe d’un noir terrible, Couturier tapait sur trois ou quatre timbales à la grande joie des vieillards qui viennent passer là deux ou trois heures devant une corbeille d’échaudés et une bouteille de bière. De là il se trouva tout naturellement amené à prendre un rôle dans les comédies à trois personnages qui remplissent les intervalles du concert, car le personnel du café des Aveugles n'était pas assez important pour permettre à Couturier de se borner
à exercer exclusivement la profession de sauvage. Quoi- qu'il fût petit et trapu, et que son front disparüt presque entièrement sous une chevelure ondoyante et crespelée qui semblait vouloir manger sa figure, ce jeune homme pouvait passer alors pour beau. Ses traits, pour ainsi dire prétentieusement réguliers, offraient une vulgaire copie de ceux que la statuaire prête à l'Apollon antique, et il représentait assez bien un dieu grec devenu marchand de chaines de sûreté. Il joua done les amoureux, moyen infaillible pour faire des conquêtes, à Paris surtout, où les femmes voient toujours dans le comédien le héros qu'il représente. Aussi ne tarda-t-il pas à exciter une grande passion chez une femme à la mode, que protégeait ostensiblement un des plus hauts fonctionnaires du royaume. Dès lors on vit Couturier venir à sa cave en gants blancs, en chemise de batiste, et couvert de plus de rubis, de saphirs et d’émeraudes que n’en étale LA VIE ET LA MORT DE MINETTE 233 une madone italienne. Il fit fureur dans le monde des impures, et chaque jour, à cinq heures du soir, le café
était encombré de bouquets à son adresse. Fleurs, bonnes fortunes et femmes élégantes, tout le Suivit au théâtre Lazary, où il débuta peu de temps après par le rôle de Roméo dans « Roméo et Juliette, drame-vaudeville en deux actes, imité de l’anglais. » Bien qu'il affichât cinq ou six maîtresses, depuis une riche marc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ne Anglais aux cheveux dorés. ou d'un féroce Brésilien, qui sait si bien dire : « Si jamais tu me trompes, je te tuerai! » Valentine a bu la neige des torvents, elle a laissé bondir sur son sein les cascades échevelées, elle a frappé du poing les rocs et mordu l'écorce . des arbres an criant à toute cette nature : « Dis-moi ton secretl 
» Ce secret, elle l’a demandé aux noires forêts, aux grottes obscures où pendent les stalactites, aux fleuves immenses, aux villes, aux basiliques, à la vieille Venise endormie en son linceul! Mais la Nature a gardé son secret pour elle et pour les hommes de bonne volonté, et madame Anacharsis, ivre et folle, a continué
à faire la joie du Paris folitre en promenant son éternelle interrogation des agents de change aux poëtes 4? LES PARISIENNES DE PARIS. lyriques et des princes russes aux marchands de peaux de lapin, et elle se console en lisant Lélia.
Émile Levasseur, qui a quitté le service, et qui, lui
“aussi, est devenu fou de désespoir, a joué à la Bourse par dépravation et y gagne des millions dont il ne sait que faire, Vingt fois il a voulu arracher Valentine à son affreuse vie et l’a suppliée à genoux d'accepter le pardon qu’il lui offrait avec'une résignation abominable et su- blime. Mais madame Anacharis est du moins restée fidèle à son rêve de jeune fille. Elle a tout trainé dans le ruisseau des rues, excepté son premier et son seul amour, et d’ailleurs elle ne renonce pas encore à vivre! Parfois, elle s'extasie pendant de longues heures sur le roman de madame Beecher Stowe et se demande si, parmi cette race noire, opprimée et héroïque au dire de l'illustre écrivain, il n’y à pas quelque Othello dont la lèvre lippue échaufferait son COEUR DE MARBRE. Mais apaise-t-on la soif des damnés lors même qu’on leur fait boire toute l'eau de la pluie et toute l’eau des fleuves? Toujours, toujours les Euménides chassent devant elles, en les meurtrissant à coups de sanglantes vipères, tout un troupeau de victimes furieuses, marquées au front pour la Démence et pour le Crime. Attachés à leurs flancs, un vautour leur mord le foie, un taon avide le dévore, et l'ouragan qui fouette leurs visages aveuglés, les empêche d'entendre les gémissements plaintifs, les doux sanglots et le chant consolateur des Océanides.
| VI LA DAME AUX
— PEIGNOIRS BERTHE 
— Et sans plus attendre, amis, continuons cette petite symphonie à grand orchestre qui vous suit à Chatou au bôrd des flots d'argent, et sous les riants ombrages de Maisons-Laffitte, où l’on entend de si-joyeuses chansons s'envoler, comme des troupes de rossignols, de la chaumière habitée par mademoiselle Brassine! Donc, on ve- nait de conter l’histoire de Valentine au cœur de marbre, et je ne sais plus si c'était Laure ou Pampinée, ou Dioneo, ou Fiammette qui achevait cette légende sinistre par une péroraison renouvelée d’'Eschyle, mais je à me souviens que le Décaméron se murmurait ce soir-là dans cette délicieuse petite loge du théâtre de la Gaité, dont mademoiselle Jacqueline Bo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>127</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rd a le mieux réussi. Mais que ne trouve-t-on pas d’après un pareil modèle ! 
— Quel modéle? fit le marquis d'Auneuil.
— Mais, reprit le comte, c’est la tête de Céline Zorès !
— Ah! Je connais cette légende. Céline Zorès est une créature d’une beauté inouïe, qui pose quelquefois pour les grands peintres, mais 
à ses heures et seulement quand cela lui fait plaisir.
°
— Oui, et depuis un mois elle n’a pas quitté l'atelier d'où sortent les paysages, Îles tableaux de fleurs et les Vénus si agréablement maniérées,-que signe Flavien de Lizoles. .
— Alors, dit le marquis d'Auneuil, Flavien de Lizoles est un homme heureux. Je m'en étais toujours douté. Il faut qu'un artiste ait le cœur bien inondé de joie pour créer de si magnifiques pavots, de si triomphantes pivoines, et des roses trémières si contentes de vivre. En entendant ces derniers mots, madame de Klérian frissonna comme si elle eût été mordue par une vipère, et se tourna vivement vers son oncle l'amiral, occupé à lire le cours de la Bourse. — Partons, lui dit-elle, je ne me sens pas bien. LA DIVINE COURTISANE 6 L’amiral se leva avec une obéissance toute militaire, en témoignant seulement par un faible soupir le regret de ne pas entendre mademoiselle Alboni dans le dernier acte de La Favorite. Quand madame de Klérian, bien emmitouflée, se fut blottie dans sa voiture, emportée par les chevaux rapides, elle se mit à réfléchir, et jamais ses réflexions n'avaient été si tristes. Quoi, courtisée par les hommes les plus beaux, les plus nobles et les plus illustres, elle aimait étourdiment un artiste qui était tout au plus à demi-célébre, et cet ami, choisi par elle entre tous, la dédaignait pour une créature vendue, pour une femme qui a laissé toute pudeur, et qui fait commerce de ses charmes vulgaires! Désormais son miroir peut bien lui dire, comme tous les jours, que sa chair délicate ressemble à la pulpe des fleurs de la balsamine, et que ses cheveux sont légers et aériens comme la cendre fine dans un rayon de soleil; l'abeille peut encore se tromper à ses lèvres et s’y poser comme sur les boutons d'une rose, et les poëtes peuvent rabaissor le céleste azuf on le comparant aux-saphirs de ses prunelles aux pupilles noires, Paule de Klérian ne les croira plus, car elle saura bien, elle, si tout le monde l'ignore, que ses enchantements né sont plus irrésistibles. — Ah! se dit-elle, j'ai envie d'al- : ler cacher dans quelque solitude ce triste visage, qui n'a pas su garder sa conquête! Et une larme, que personne ne devait voir, brüla les yeux de l’aimable Paule. Cette franche et vive nature ne savait pas supporter l'incertitude. Le lendemain, de grand matin; au moment où Flavien, qui habitait au haut du faubourg Saint Honoré, venait de sortir selon sa coutume pour faire une promenade à cheval, madame de Klérian descendit d'une voiture sans armoiries, où elle avait attendu avec patience pendant plus d’une heure. Elle monta précipi- 115 LES PARISIENNES DE PARIS: tamment l'escalier de la maison où demeurait le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>332</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ourniture! Restent les plaisirs, je sors d’en prendre.
Être femme de plaisir, cela veut dire passer sa vie à s’habiller dans un cabinet de toilette en perse verte capitonnée; sortir avec des grues et entendre les dames qui passent dire de vous: « Cette fille! » aller aux courses et manger de la poussière grise comme avec la cuiller; aller à la comédie, et, toute la soirée, avoir une ouvreusc qui vous fourre des Entr'acte dans votre corsage et des petits bancs dans votre crinolinc. D'ailleurs, on ne joue que du Laya, et les personnages de M. Laya sont aussi ennuyeux que coux avec lesquels j'ai vécu pour gagner ma vie. Toutes les nuits il faut souper avec le même champagne et les mêmes écrevisses à la bordelaise, et il y a plus de dix ans que j'ai envie de manger un ragoût de chrétien. Figure-toi, les gens qui nous mènent souper ne soupent jamais, ils sont ivres; ils nous enfument avec de mauvais cigares dont ils font tomber la cendre sur nos robes et sur nos 
épaules, ils causent de la Bourse et racontent leurs bonnes fortunes, ce qui veut dire: traîner dans leur conversation les noms de femmes qu'ils ont assommées, excédées et abruties pour de l'argent; voilà ce qu'ils appellent leurs bonnes fortunes; el encore elles ne sont pas vraies; par-dessus le marché, c’est des mensonges! En dix ans, j'ai connu un jeune homme qui était beau; il était né avec un cœur d’usurier et de juif; quand il me menait diner au restaurant, il buvait tout le vin sans me verser à boire, et, s’il avait par hasard quelques louis, il les cachait dans ses souliers. J'ai tant monté les escalicis de l'hôtel des 320 Princes, LES PARISIENNES DE PARIS de l'hôtel de Paris et do l'hôtel de Castille, que sur chaque marche je sais par cœur les irrégularités du tapis; et la nuit, si par hasard je dors, je les vois en rève. 1 y a aussi ce qu'on appelle être au théütre. Un métier où on.gagne cent franes par mois ot où lon en dépense quinze cents, et puis il faut être très-polie. Polie avec le directeur, avec le régisseur, avec le portier, avec les acteurs, avec les journalistes, avec les machinistes, avec le garcon d'accessoires, et eux, quelquefois, ils ne sont pas polis. On se lève le matin à huit heures, et, de dix heures à quatre, on reste sur ses jambes dans un théâtre qui est un grand désert noir et glacé,
à répéter de temps à autre: « Merci, ma mère! merci, mon Dieut et la croix de ma mère! » Les planches sont toutes sales, couvertes de poussière et elles salissent le bas cs robes. Le soir, on cause avec son habillense et on joue; c'est-à-dire qu'on répêteà des hommes chauves assemblés ies mèmes sottises qu'on répétait pendant le jour à l'éponvante de la nuit noire. Voilà ce qu'on appelle être comédienne et ce qu'on appelle être coutrtisane, et ce qu'on rencontre quand on va acheter du jait. Qu'est-ce que tu veux que jete dise? J'ai des yeux qui ne savent plus voir ni le ciel, ni l'eau, ni les arbres, ni les étoiles; pour l'éternité, mes prunelles refléteront. la perse verte de mon ca</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ANDES OCCASIONS 13 On sait qu'à la suite de ses folles amours avec un aventurier espagnol, la plus grande cantatrice de l'Europe, cette Luigia qu'on paye quatre mille francs par soirée, avait vu sa fortune presque détruite. Avant de partir pour l’Amérique, pendant les deux derniers mois qu'elle passa à Londres et à Paris, il lui fallut prendre la bonne des grandes occasions, l’immortelle Thérèse. Entourée d'amis fidèles qui l’avaient accompagnée jusqu’au navire sur lequel elle s'embarquait pour la conquête dela Toison-d'Or, la bonne et joyeuse artiste riait très-gaiement de ses mésaventures. Mais à une pensée: soudaine, un nuage passa sur ses yeux, et elle fitl'ado- rable petite moue que nous aimons tant. 
— « Ah! murmura-t-elle en mettant le vire, il y a une seule chose qui m'ennuie, que je dois à Thérèse! » Deux jours après le départ de Luigia,
étaient venus lui serrer une dernière fois pied sur le nac'est le million un de ceux qui la main, ren- contrait à Paris, sur le boulevard du Temple, la grisette Mousseline, cette violette du printemps.
— « Mon pauvre ami! s’écria la naïve fillette, j'ai été bien malheureuse, allez; vous savez que j'avais vendu mes meubles pour Loredan, qui joue à Batignolles. J'ai tant travaillé que je me suis tirée d'affaire. Mais, dit-elle en baissant. ses jolis yeux de pervenche, le malheur, c'est que je dois trois cents francs à Thérèse, sur son livret 11 me faudra au moins deux ans pour me racquit- ter. »
| Deux êtres sont liés l’un à l’autre par la fatalité bizarre de leur existence, le jeune F..., qui a accepté à Paris la succession de don Juan, et Thérèse. Depuis dix ans, sans se donner rendez-vous, ils vivent sous le même toit, chez des femmes diverses! Chaque fois qu’ils se rencontrent 14 LES PARISIENNES DE PARIS dans une maison nouvelle, leur regard dit comme au bagne : « Quand sera-ce finit » Thérèse a sur les hommes et les choses des appréciations à réveiller un mort. Vous nommez devant elle un: de ces personnages dont la haute position et le génie incontesté tiennent l’Europe en éveil. 
— « Si je le connais? dit-elle : je le tutoie! Je l'ai vu chez Pélagie, du temps qu’elle le cachait de ses créanciers dans une petite chambre, au septième! » L'INGENUE
—
« À mademoiselle 
» Mon DE THÉATRE 
ÉMÉRANCE Jacqueline 
— Bouron, artiste représentation à Bourges. dramatique en cher trésor, 
» Ïl paraît que tu as un succès à tout casser, là-bas! et, s’il en était autrement, la ville de Jacques Cœur serait un peu bien difficile, surtont pour une ville qui est morte. Depuis que l’omnibus du chemin de. fer brouette
à l'hôtel du Bœuf-Enragé des célébrités parisiennes, ils n'ont pas vu souvent, j'imagine, une servante de Molière qui se porte comme celle-là, en vraie fille de Toinon et
‘de Dorine! Si ces trépassés ne s'étaient pas réveillés un peu en voyant tes yeux d'enfer et tes noirs sourcils et tes lèvres que rougissent toutes les ardeurs de la santé et del’amour, s'ils n'étaient pas restés extasiés devant ce chignon de chev</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>60</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>usement apitoyé tout autre qu’un auteur dramatique. Mais lorsque enfin, pâmées de lässitude, sentant leurs jambes se dérober et les mots expirer sur leurs lèvres, elles joignaient les mains vers le poëte : — Allons, disait celui-ci avec la plus aimable des brusqueries, il n’y a pas moyen de travailler avec vous. Voyez mademoiselle Berthe : elle n'est pas fatiguée, elle! En effet, on regardait Berthe, ses yeux étaient vifs et limpides, ses lèvres étaient roses, sa chevelure nette et lisse. I1 semblait qu'elle sortit des mains de sa femme de chambre, après avoir pris un bain d'eau de senteur.
— À la bonne heure, murmurait en s’éveillant à demi notre camarade Colbrun, qui, tout debout, s'était en. dormi d’un sommeil héroïque : à la bonne heure! mais si mademoiselle Berthe est vampire et boit ici le sang de quelqu'un, je ne puis-pas en être responsable!
» Elle ne buvait pas de sang. Mais, je dois le dire, une chose m'étonna vivement dès mon arrivée au Théâtre Historique. À ce boulevard du Temple où, mariés ou non mariés, tout le monde se promène par couples comme dans les comédies galantes de Shakspeare, Berthe était seule, et c'était sa femme de chambre Lucette qui venait la chercher pour la ramener chez elle après le spectacle. Plus tard, et quand je me fus un peu liée avec elle, ses rappoïts avec les comédiens m'étonnérent plus que je ne saurais l’exprimer, Tous lui parlaient avec déférence 48 LES PARISIENNES DE PARIS et respect; mais cent fois, derrière un de ces immenses portants que fabriquaient nos décorateurs, on sur un escalier, ou dans l'ombre vague d’un couloir, il me sem- bla voir des mains presser furtivement la sienne ou lui glisser un billet plié menu, ou même je croyais entendre: des mignardises de tutoiement murmurées à voix basse, ou le susurrement d’un ardent baiser qui faisait frissonner mes oreilles surprises. Muis, comme toutes les fois que le témoignage de nos sens nous dénonce un fait que notre raison se refuse à admettre, je me forçais à douter du témoignage de mes sens. Une autre circonstance vint me plonger dans une grande perplexité. Il arriva que pendant la durée de nos interminables représentations, des hasards de rubans ou d'épingles m’amenaient deux ou trois fois en une seule soirée dans la loge de Berthe pendant les entr’actes. côté d'elle un Chaque fois je trouvais assis à de nos camarades ou quelque auteur, ou même un artiste étranger à nous, en qui j'observais l’attitude d’un ami de cœur discret et bien élevé, s’attachant
à ne pas compromettre celle qui l’a choisi. Ce qui me frappa le plus, c’est qu'à chaque visiteur nouveau je voyais à Berthe un nouveau déshabillé, des peignoirs délicieux, blancs ou à fleurettes, et je me demandais si l’on avait caché les magasins de la Ville de Paris et des Villes de France dans la petite armoire de sa petite loge! Et en voyant l'inaltérable sérénité de ses traits, tandis que tant d'impressions équivoques revenaient à ma penéée et la sillonnaïent comme un éclair, je me sentais tout in</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>LA DAME AUX PEIGNOIRS . 55 un objet qu'il a sous les yeux, et si les peintres en décors esquissent si bien les fleurs, les fruits et tous les accessoires matériels, c'est qu'ils le font sans modèles et seulement de souvenir. Le poëte de qui je parle court les marchands de tableaux et les boutiques de bric-à- brac jusqu’à ce qu'il ait trouvé le portrait qu’il cherche, et il le- trouve. Il y a toujours un homwme de génie qui, sa palette à la main, a deviné, deux cents ans d'avance, une personne qui devait naître. Eh bien, avec un peu plus de patience, la femme qui regrette un amant perdu pourra de même retrouver son portrait vivant, car la nature à bien moins d'imagination qu’on ne pense et tire le même type à des milliers d'exemplaires. Aussi les désespoirs amoureux ont-ils été inventés par les paresseux qui cherchent des prétextes pour ne pas travailler et qui ne prennent pas de bains russes |
» Il y avait au théâtre une sorte de magasin dont tes fenêtres donnaient sur la rue Basse-du-Temple; dans l'intervalle d’une longue répétition, Berthe était venue là pour respirer un peu, et elle avait ôté son fichu de cou. Ainsi appuyée sur la barre de la fenêtre, son beau corps formait une ligne idéale, et son cou et sa poitrine nus auraient damné les anges. M..., notre jeune premier, qui était entré derrière elle, sentit tout son sang refluer vers son cœur, et les yeux troublés, fasciné et ébloui de ce spectacle divin, il s’avança à pas silencieux et posa un baiser sur ce col nu dont la blanchéur l’attirait d'une manière irrésistible.
» Berthe ne se retourna pas.
» M... perdit tout à fait la tête, et cette fois, ce fut le millier de baïsers dont parle Catulle! Enfin, Berthe tourna lentement la tête. —-Tiens, c’est toi, M..., ditelle, je croyais que tu ne jouais pas aujourd’hui? — 56 LES PARISIENNES DE PARIS Comme j’entrais aussi à ce moment-là, M... sortit presque. fou. — Eh quoi! dis-je à Berthe, tu ne savais pas qui c'était?— Oh! répondit-elle en souriant, sa main avait touché la mienne, et je savais tout ce qu’il fallait savoir! Je me suis souvent demandé si dans un siècle” païen Berthe n’aurait pas été la Sagesse elle-même ? Elle ne l’est pas à coup sûr dans un âge de rédemption où nous ne pouvons pas lever les yeux au-dessus de notre fourmilière fangeuse, sans voir de grandes croix d'or se découper sur l’opale des nuées et sur l’azur du ciel. » Tout le monde admira beaucoup cette dernière restriction de madame Philomène, et la reine fit signe à madame Fiammette que c'était à son tour de parlér.
— « Mesdames, dit Fiammette.… » ‘ 
| VII GALATÉE
— IRMA IDIOTE CARON 
— Un matin que le dieu assembleur de nuages, Jupiter lui-même, était allé courir les amourottes, qui sait? peutêtre sous son habit de cygne, ou bien déguisé en pluie d'or et en ouragan de banknotes, les autres dieux eurent la fantaisie d'entrer dans l’atelier'où le fils de Saturne passe ses jours à modeler des figures d'hommes et de femmes, sans le secours d'aucun rapin, ni modèle, ni praticien</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>105</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>contre-balancé le succès inouï des Ruines de Babylone! Pendant huil jours, le Corneille de la Gaïlé avait été jaloux des succès de la funambule. Le Colisée, le Vauxhall, la Redoute, les Soirées-Amusantes du boulevard, le spectacle de Pierre, le Cosmorama et le Panharmonico-Metallicon, tous les théâtres étaient aban- 92 LES PARISIENNES DE PARIS donnés quand, radieuse en son fantasque habit de Persépolitaine, elle apparaissait sur la corde raide, insoucieuse
"de l'obstacle, émerveillée de sa propre grâce! Et, malgré sa sagesse, à cause même peut-être de cette inexplicable et farouche sagesse, que de luxe jeté aux pieds d'Hébé, que de faste à l’entour de son excentrique existence! A elle le cabriolet jaune potiron et le briska gris de lin! À elle les dentelles de madame GColliau, les porcelaines de Degotty et les nécessaires de Garnesson. Cest pour son boudoir de la rue du Mont-Blanc qu’un éhéniste, entêté de cette Pallas, inventa les meubles en olivier. IL fallait la voir dans ce petit Temple du Goût, où pénétrait à peine un voluptueux demi-jour! Les épaules couvertes d’un fichuguimpe en tricot de Berlin, les cheveux accommodés par Palette, l'inventeur des naites embrouillées, si justement surnommé le Lycophron des coiffeurs, elle recevait, couchée sur son lit de repos, auprès duquel se dressait une colonne tronquée. Survenait un jeune merveilleux en négligé paré : chapeau à la magicienne, chemise en oreilles de lièvre, cravate à l’artiste, pantalon à l’américaine, gilet à la matelote.
— Divine Hébé, s’écriait-il, vous faites sécher sur -pied le cerf Coco de Franconi et tout le personnel du théâtre des Fabulistest Héhé souriante 
* - demandait ses essences de Riban, achetées au dépôt de la rue Helvétius, et elle jouait négligemment avec les bagues lithologiques de Mellerio, entassées sur son bonheur-du-jour. Puis elle sortait dans une calèche à parapluie de Pauly, pour aller essayer une redingote à l’Eugénie ou une toque à la Cortey!
° C'était à ses pieds que les ducs de création nouvelle versaient les trésors de la nature que le sieur Tripet dé- LA VIEILLE FUNAMBULE 83 
‘bitait aux amants de Flore-dans ses serres de l'avenue de Neuilly ! C'était pour ses joues basanées que mademoiselle Chaumeton pétrissait son rouge serkis, et que le perruquier Hippolyte accommoda avec quatre rangs de perles la fameuse coiffure à l'Olympe. La vogue du phiysionotrace fut couronnée, dès qu'il eut popularisé les traits étranges de l’acrobate en ses atours d’Athénienne, telle qu’on la vit un jour à Feydeau, dansant au bénéfice de madame veuve Dozainville! M. Meynier la prit pour modéle de la figure de la Volupté, dans son mémorable tableau dela Sagesse préservant l’Adolescence des traits de l'Amour! M. Mollevaut lui déclara sa flamme sous le voile heureux de la métamorphose d’une nymphe en sensitive. Le cavalier Antonio Buttura, du département” de Trasimène, pensa l’immortaliser en vers sciolli! ! Au café du Bosquet et à celui des Francs-Bourgeois, couplétiers mirent son </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>232</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e à l'ouvrage. Mais elle avait bien vite expédié toute cette besogne avec ses doigts de fée, et elle pouvait revenir à son cher livre, qui lui racontait les aventures merveilleuses. Elle lisait déjà si couramment et si bien que Capitaine avait arrêté là ses lecons, seule éducation que dût jamais recevoir Minette. Un jour, pour la première fois depuis longtemps, sa mère la lava et la peigna avec soin, lui mit du linge blanc, une petite robe neuve et un fichu de laine bleue qu’elle avait apportés du dehors, et ayant fait elle-même une toilette aussi soignée que le lui permettaient ses habitudes de désordre, dit à Minette:
— Prends ton livre, tu vas venir avec moi. L'enfant ne savait que peñser, mais suivit aussitôt Adolphina avec son obéissance accoutumée. Comme elle n'avait jamais passé la rue de la Tour, où ses plus longues courses consistaient à aller chez le boulanger, chez le charbonnier ou chez la fruitière, elle se sentit toute joyeuse en respirant l'air dans la rue des Fossés-du Temple, où le boulevard envoyait quelques parfums de fleurs et de printemps, car on était en juin. Pendant la route, qui dura trois ou quatre minutes à peine, elle se demandait où la conduisait sa mère, lorsque celle-ci s’arrêta devant un grand bâtiment percé de nombreuses fenétres et d’une petite porte au-dessus de laquelle on lisait en
‘grosses lettres : Entrée des artistes. C'était le théâtre dela Gaité.
— Entrons, dit Adolphina, c’est ici. Puis, entrainant toujours l'enfant aprèselle, elle monta l'escalier, traversa les couloirs, la scène obscure, d’au- 220 tres LES couloirs PARISIENNES encore, arriva DE enfin à PARIS une antichambre meublée de quelques mauvaises banquettes et dit à une espèce d’huissier : 
| 
— ]l m'attend, dis-lui que c’est moi.
— Dans un instant, répondit le domestique; madame Paul est avec lui; ils n’en ont pas pour cinq minutes.
° En effet, moins de cinq minutes après, Minette ouvrit -de grands yeux en voyant passer devant elle une femme
élégamment parée qui lui représenta les fées et les princesses dontelle lisait tousles jours l’histoire; puis sa mère et elle furent introduites dans le cabinet du directeur.
— Ah! dit celui-ci à Adolphina, tu ne m'as pas trompé, l'enfant est très-jolie! Ah çà, comment diable as-tu fait pour être la mère d’un bijou pareil? Tu dis qu’elle sait lire?
— Comme toi et moi.
— Eh bien! dis-lui qu’elle me lise quelques lignes, à haute voix, et bien lentement. L'enfant, tout interdite, ne bougeait pas. 
— Tu n’entends donc pas, petite mendiante, petite mi- sérable! lui cria sa mère en la frappant violemment sur l'épaule.
— Oh! fit le directeur, je vois qu'elle a été bien 
élevée. Minette ouvrit son livre et se mit à lire le conte de Gracieuse et Percinet, mais avec tant d'âme et d'intelligence, car ce beau récit était pour elle une histoire vraie, avec une voix si délicieusement sympathique et suave, que le directeur charmé prêtait l'oreille comme à une musique! Sans doute il n’eût pas songé de longtemps à interrompre la</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>244</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> qui j’aurais donné, une à une, toutes les gouttes de mon sang, elle a été battuel Elle a rendu le dernier soupir dans des draps déchirés et sales! Tenez, nous vivons du théâtre, sachons vivre au théâtre tel qu’il est, et que Dieu prenne pitié de la petite Minette! Dieu prit pitié d’elle en effet, car il lui envoya ce qui est le dernier espoir des malheureux et des désespérés, la seule illusion qui puisse faire vivre encore les âmes profondément blessées ét saignantes d’une plaie mor- LA telle, VIE l'amour! ET Quoi, LA MORT DE MINETTE direz-vous, à treize 231 ans! Hélasi c'est la destinée de ces existences de hasard, que les âges mêmes soient déplacés pour elles, et que leur plus charmante promesse soit moissonnée en sa fleur! N'oubliez pas que nous sommes au théâtre de la Gaïité en 1828, c'est-à-dire que deux révolutions et tout un monde d'idées ont passé sur ces événements obscurs. J'ai nommé Couturier, qui jouait le prince Charmant! Quelques années auparavant, tout le boulevard du Temple avait beaucoup parlé de Couturier, qui était le Lauzun d'un monde impossible. La vie de cet acteur, pour qui avaient soupiré les plus célèbres courtisanes du temps, et dont le nom mis en vedette sur l'affiche avait encore une influence directe sur la recette des avant-scènes, avait commencé de la manière la moins romanesque. À douze ans, il faisait partie de ces cohortes de gamins, nés dans le ruisseau de la rue, qui ramassent des bouts de cigares, ouvrent les portières des fiacres, vendent des contre-marques et se livrent en outre à tous les commerces non reconnus par le code de commerce. Couturier n’annonçait aucune des dispositions qui caractérisent l'enfance des hommes destinés à devenir illustres, si ce n’est qu'il avait une prédilection particulière pour la musique des régiments. Quand il avait suivi pendant une heure les soldats le long des boulevards et
à travers les rues, il entrait avec eux dans la caserne et se faisait donner quelques sous, soit en faisant la roue suivant les traditions les plus pures, soit en chantant des chansons obseènes dont il savait un répertoire inépuisable. Dans ses fréquents rapports avec l’armée, le petit Couturier apprit à imiter d’une manière assez grotesque différents types de conscrits et de grognards, et de plus, acquit pour battre la caisse un talent dont se 232 LES PARISIENNES DE PARIS fût montré jaloux plus tard le héros du divin poëte Henri Heine. C'est grâce à cette double spécialité de tambour et de chanteur qu'il fut engagé en qualité de tambour sauvage au café des Aveugles et du Sauvage, sous les galeries du Palais-Royal. Coiffé de plumes, vêtu d’un maillot couleur de chair sur lequel s’étalait une amulette de velours noir brodé d'argent, et affublé d’une barbe d’un noir terrible, Couturier tapait sur trois ou quatre timbales à la grande joie des vieillards qui viennent passer là deux ou trois heures devant une corbeille d’échaudés et une bouteille de bière. De là il se trouva tout naturellement amené à prendre un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>318</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oger-Doatunne, vous avez reconnu un negre?
— Plusieurs nègres et rois Indiens anthr35ophages. Pour les pris, c'est cinquante francs ea plus, oi je traite de gré à gré pour lus iufiaités phvshques, La semaine dernière, j'ai eu un bon bassn. Un boss de quiuze éouts francs; il est vrai qu'il p'riait des Innettes vertes, H es juste Go dire que, tout on ue pouvant se défen- dre d'a linivor estte profession &lt;anvag, les convives de jord Silae, lürent révoltés par le eynisme du prrsonnaze au nes aquilin. . LE FESTIN DES TITANS 305 
— Moi, lui dit avec de grands airs la femme qui ressemblait à toutes celles qui ont joué en province les rôles de mademoiselle George, je vis comme vous de ma noblesse. Je suis duchesse d'O‘*, et ma mère vendait des pommes de terre cuites à l’eau sur le pont Saint Michel.
| Héritière de cette profession philanthropique, j'envials pour ma vieillesse un fonds de fruitière, lorsque j’eus l’idée de former une société en participation avec une de mes amies marchande au Temple, et dont le fonds se compose d'un lorgnon en chrysocale et d’une robe de velours.
| Quand un jeune homme sans protection a besoin d’être recommandé à un financier, il vient me trouver. Grâce
à mon nom historique, j'entre tout droit chez le financier; mon amie me prête la robe de velours, et nous partageons! c’est vingt francs pour une recommandation ordinaire, et le double quand il faut insister.
— Cet état-là est bien gentil, dit Silvandre. Malheureusement, il n’a pas de nom. 
— Le mien non plus, parbleu! fit mademoïselle Régine. Tous les états de femme sont des états sans nom. Je suis la maitresse d’un jeune fou idiot, natif de Weimar! et je suis payée pour cela par la famille de
° mon amant. Ce malheureux, qui compose des sonates et des symphonies à faire geler la chute du Niagara, n’est par bonheur ni assez fou ni assez idiot pour que sa famille puisse le faire enfermer; mais elle garde ses deux cent mille livres de rente, et elle me donne deux mille francs par mois pour me charger de ce cadavre humain. Mademoiselle Régine se tut. C'était simple, horrible! mais 305 LES PARISIENNES DE PARIS Tout le monde frémit. La jeune fille reprit après un silence:
— Quand Obermann sera mort (il s'appelle Obermann!), ses parents diront simplement : Le malheureux mangeait son bien avee des filles d'Opéral Cest moi qui joue les filles d'Opéra.
À ce monstrueux récit, lord Sidney se sentait frémir d’une secrête horreur, et le jeune homme de dix-huit ans ouvrait des yeux grands comme le monde. 1 fallut cependant écouter encore l’homme à la balafre; mais . l'effet était produit, et c'était, comme on dit, la petite piéce.
°
— Moi, dit cet athlète d’une voix formidable, je suis employé au théâtre Saint-Marcel, un théâtre situé rue Censier, dans un quartier de tanneurs. *
| On m'y appelle LE FIGURANT NEQUIN, QUI REMPLACE LE MAN- Le théâtre Saint-Marcel est l'enfer de la pauvreté humaine. Les comédiens s’y peignent les pieils avec du noir pour imiter les bottes, et cirent des bottes r</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>84</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>amille et d’enlever ma tutelle à madame Bazin; mais j'ai un moyen de tout arrêter, si ma mère veut être raisonnable et se contenter de se marier avec une honnête aisance.
— Seulement, fit Euphrasie, ilte faut un dépositaire
— Oui, ma biche. Tu y viens donc? Je vous apporte la fortune, mais n'espérez pas m'égorger; vous aurez un quart dans les bénéfices. pas un liard de plus, car je garde votre fafot, et je le rangerai dans un endroit où personne ne le retrouvera, pas toi plutôt que les autres. Il y a bien le cas où tu me le-prendrais de force à présent, mais (dit-e He en tirant de sa poche un poignard long et aigu), il y a aussi ça.
— Ah! machère, répondit Euphrasie avec un soupir d'envie, tu es joliment fortel
— Oui, dit Emmeline. J’aurai deux cent mille francs sur l'affaire des terrains du clos Saint-Lazare, puis ilya les rentes, deux cents actions dans l'affaire des fiacres, dès qu'elle se fera, et c'est à moi spécialement qu’a été donné le privilége du petit théâtre à bâtir rue de Rivoli; seulement il me faut un prête-nom, c’est Agénor qui le sera, et c’est lui aussi qui réalisera en. argent les malles de bijoux que j'ai enfouies. Il sera riche et toi aussi, et moi aussi, moi surtout! Mon plan est bien simple: 72 LES PARISIENNES DE PARIS . Gérard sort aujourd’hui de Saint-Cyr. Dans sept ans, il sera décoré et capitaine; grâce au million que je lui apporterai il obtiendra de reprendre le titre et le nom de sa mère, nous nous marierons, qu'on femme béte! n’est pas ou on ne et tout sera dit. Car lors- honnête fille, il faut se faire honnête mérite aucune pitié, . car on 
‘ est une 
— Et quand veux-tu t’entendre avec Agénor? 
— Je vous donnerai un rendez-vous, et-je viendrai avec mon notairel Je verrai Gérard chez toi tous les huit jours; de plus tu loueras sous ton nom dans le faubourg Saint-Germain une chambre dont tu me remettras la clef et où personne n’entrera jamais, pas même toil carona beau être forte, il faut prévoir tout, même les caprices!
— Mais, dit Euphrasie… Sa voix s'éteignit, les deux femmes échañgérent quel. ques mots absolument à voix basse, quoiqu’elles crussent
être toutes seules, et toutes deux rougirent, Comme je l’ai dit en commençant, Albert Servais, qui avait tout entendu, est mort, mais il n’est pas devenu fou, ce qui témoigne d’une grande énergie. Aussi c'était un coloriste, nourri de Shakspeare. Le soir même du jour où avait eu lieu cette conversation trop parisienne, la petite Mignon, sur la scène de l'Opéra, était accoudée sur un pan de décor, dans une pose délicieusement naïve et enfantine.
— Vous avez du chagrin, mon enfant, lui dit un ministre.
— Oui, monsieur; ce soir, en venant au théâtre, il fait une si belle nuit! j'ai vu le ciel bleu plein d'étoiles, j'ai pensé que ma mère qui m'aime tant ira peut-être là avant moi, et depuis ce momeht-là.. je pleurel | x 1X LA JEUNE FILLE 
— 
— Comment! CLAIRE HONNÊTE
— elle aussi, cette figure angélique et suave qu'il faut peindre, non pas au, milieu d’un paysage gai ou mélanc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>103</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nnent à la main une fleur de lotus. Pour coiffure elle portait des colliers en verre 90 LES PARISIENNES DE PARIS de Venise mélés dans un fouillis de nattes bizarrement agencées, et elle était vêtue d’une façon barbare avec des tissus de soie rayée aux couleurs vives. Elle fit sur une corde tendue l’ascension du clocher, mais cela avec tant de courage et de grâce, que ses représentations excitérent ensuite un véritable délire. La foire de Beaucaire n'était pas finie, que son nom était déjà populaire dans toute la France. En 1800, Hébé, qui allait avoir vingt ans, n’était pas une seule fois retournée
à l'étranger, et elle avait acquis une somme assez forte pour pouvoir faire construire à ses frais au coin de la rue d'Angoulême un théâtre dont elle obtint le privilége, et qu’elle nomma le Théätre des Exploits militaires. En effet, on y donnait uniquement des mimodrames représentant les batailles et les récentes victoires de Bo- naparte : Montenotte, Millesimo, Lodi, Castiglione, Arcole, Rivoli, les Pyramides, Marengo; le Premier Consul ne cessait pas de vaincre, et Hébé ne cessait pas d'écrire; mais ces pièces militaires, pareilles à celles qu'on a représentées partout, composaient la partie la moins intéressante de son spectacle. Sa gloire et son réel triomphe, ce fut la tragédie, qu’elle jouait à elle toute seule, sur la corde tendue! Pendant tout le temps que durèrent nos conquêtes et que notre domination transforma l'univers, pas de réjouissances, pas de fêtes, pas de Te Deum sans Hébé Caristi. Toujours, au bruit des canons et des fanfares, aux cris de joie d’un peuple idolâtre, aux lueurs des illuminations et des feux d'artifice, à cent pieds au-dessus de la Seine pavoisée et incendiée de mille feux, dans l’azur au milieu des étoiles frissonnantes, toujours passe, vêtue d'or et de pourpre, et dans ses mains agitant les drapéaux tricolores, cette déesse du ciel et des airs, qui | LA VIEILLE FUNAMBULE-. 91 semble l'âme de la ville elle-même célébrant les ivresses de la Force et dela Souveraineté.
| Tout Paris est aux pieds d'Hébé Caristi; mais ne lui parlez pas d'adorations, ne lui parlez pas d’amours. Ses amours, ce sont ces luttes insensées et superbes avec l’infini et avec le vertige; c'est ce duel si éclatant avec la mort, pendant lequel elle regarde les yeux mêmes des astres et baise le front humide de la Nuit. Comme le lui disait la sorcière de Belgrade, Hébé porte sous son beau sein un Cœur de glace. Ses passions, ses délires, les féeries au milieu desquelles elle proclame, ce sont 
à la hau- teur où volent les aigles, le bulletin de nos dernières ba- tailles. A la fête républicaine où la garde consulaire, qui a marché depuis Marengo, arrive couverte de poussière et les vêtements en lambeaux, à la fête donnée pour célébrer la paix générale, à celle des: drapeaux d'Austerlitz, je Ja revois jeune et svelte dans les flammes écarlates; au mariage de l'Empereur et à la naissance du Roi de Rome, c’est elle encore dont la silhouette aérienne domine l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>RESSE QUI N’A PAS D’AGE 25 de Boule et de fausses marqueteries, et marier le faux damas antique avec le noyer et le chène sculptés par des charpentiers! Nos femmes elles-mêmes ne font plus
étinceler et ondoyer autour d'elles ces charivaris d’é- toffes brillantes qui les faisaient ressembler à des potées de fleurs écloses sous les brosses d'Hippolyte Ballue ou de Narcisse Diaz. Bien plus, nous avons renoncé à la bijouterie du Palais-Royal et aux cannes à pommes de turquoises! Nous faisons des mots d'après Le Piano de Berthe et. La Vie de Bohème, et, depuis les chemins de fer, on voit, sur les enseignes de nos-marchands, des lettres qui n'ont pas été, comme autrefois, peintes par des charcutiers. De sorte que Paris est devenu province et que la Province est devenue Paris, et cela pour toujours, et décidément, et si bien qu’en nous voyant passer tous vêtus de noir, provinciaux et Parisiens, on ne sait plus si c'est la Maison-d'Or qui est à Carpentras, ou si c'est Ia Cannebière qui est le boulevard des Italiens! » Les provinciaux se trompent, et la province sera la province et Paris sera Paris, fant qu'entier le monde duvera! 
* Regardez bien, ici et 1h-bas, dans cette Chine non découverte encore et dans cette Athènes luxuriante, ville de Périclès et d’Alcibiade, il semble au premier abord que ces hommes-là et ces hommes-ci se livrent à une occupation rigoureusement identique. Depuis l'heure où l’Aurore aux ongles roses fait glisser sux leurs tringles d'or les portières de l'Orient, jusqu’à cette heure enchantée où la Concepcion Ruiz lance son dernier entrechat et son
“dernier sourire, tous ces mortels ont l'esprit tendu vers le même point. Ils tentent de gagner, d'acquérir, de trouver, de mendier, de déterrer, de décrocher, de gratter, . e . 26 . LES PARISIENNES DE d'empoigner, d’entasser, d’empiler PARIS l'or, l'argent, le cui- vre monnoyé, les billets de banque, les bons au porteur, les coupons d'action, les promesses d’action, les coupons de rente, les créances, les titres, les valeurs, les champs de blé, les arpents de forêts, les vergers, les jardins, les coteaux de vignes, les droits d'auteur et le laurier d’or, le prix de la copie et le salaire du travail manuel, tout ce qui se vend, tout ce qui se place, tout ce qui s'escompte, tout ce qui se négocie et ce qui se monnoie, depuis les millions de l’Usure jusqu'aux quatre sous de la Poésie lyrique, depuis les baisers de la Torpille, qui valent mille écus la pièce, jusqu'aux paillettes d’Arlequin, qui se vendent vingt-cinq sous le mille au passage de l’'Ancre! Tous s'appliquent à devenir riches. Et puis? Et puis, rien. Seulement, voici justement le point important et la différence capitale, cette Chimère aux ailes chatoyantes, ‘ si désespérément poursuivie dans une chasse enragée ; la divine et céleste Opulence que deviendra-t-elle entre les mains de celui qui parviendra à accrocher un mors de diamant dans sa bouche sanglante? Aura-t-elle làbas ou ici la méme destinée? Voilà où l’errêur serait . grossière !
| En pro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>192</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevarddes Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>it le Séabai ou Inviolata, c'était à ravir le paradis et Racine lui-mème. Elle sait aussi des chansons populaires, cette enfant née au village, et je jure que c’est lavraie poésie et la vraie musique! Que me parlez-vous de mademoiselle . LES NOCES DE MÉDÉRIC 179 Alboni et de madame Lauters? Il fallait entendre Naïs chanter: Mes souliers sont rouges, Ma mie, ma mignonne; Mes souliers sont rouges, Adieu mes amours! J'ai de beaux souliers, Que ma mie m’a donnés, etc. Et ceci : J'ai un’ commission à faire, Je ne sais qui la fera. Si je l'dis à l’alouette, L'alouette le dira. La violette se double, double, La violette se doublera, Doux Ronsard, toile vrai lyrique, tu aurais bien aimé Naïs! Elle avait imaginé un mot charmant: dormeile
(cela voulait dire un lit). Pour dormir, elle disait aussi : Je vais faire ma dormette (alors cela voulait dire: mon somme.) . Mais c'est qu’elle en avait inventé une merveilleuse dormette ! En passant devant chez le serrurier qui vend des jardinières, sur le boulevarddes Italiens, elle avait admiré, en souriant comme une petite folle, les petits berceaux d'enfants en fer doré et en soie jaune safran ou rose clair. Et Naïs, cette splendide femme de Flandre, s'était fait faire pour dormette un grand berceau rose èt or! C'est à Naïs, ce petit calepin à couverture d'argent niellé, ces souliers de chambre en soie blanche capitonnée, cette tresse de cheveux cendrés et ce marabout rose, 
(doux souvenirl) et encore cette poupée Palmyre; car elle joue à la poupée, Naïs habillée par 180 LES PARISIENNES DE PARIS Naïs, petite Naïs, ma bien-aimée, toi pour qui j'eusse essayé de traduire Le Cantique des Cantiques! Poussée par une déesse, sans doute, je t’ai toujours vue arriver chez moi et frapper : toc! tocl les jours où j'allais faire une bêtise, et toujours tu m’en as empéché. Petite Naïs, pourquoi n’es-tu pas venue me voir ce matin ? : CHAPITRE V ET DERNIER Le roman finit au moment où M. Bouquet allait devenir intéressant. 
— Toc! toc!
(Mais je me suis trompé en écrivant le titre du chapitre précédent. Cest ici la vraie apothéose des Funambules, avec l’air rose! 11 marche vivant dans son réve
étoilé.)
°
— Toc! toc! C'est elle, Naïs, la petite Naïs avec sa robe de soie blanche et son cachemire collé à son beau corps! Naïs avec sa tête d'enfant noyée de tresses blondes !
— Mon cher seigneur, dit-elle en entrant, j'ai senti, où j'étais, que vous alliez faire une bêtise! Dites, mon
àme ?
°
— Mademoiselle, répond Médéric, asseyez-vous et buvez ce vin parfumé comme vos lèvres. Je vous jure que je vous aime comme jamais Juliette n'a aimé Roméo. Jet voici votre dormette, qui étale sur sa couchette d'ébène des blancheurs de neige et d'ivoire! Et Médéric fut si joyeux qu’il se récita tout d’une haleine Le Triomphe de Pétrarque, cette ode qui ressemble au 132 - LES PARISIENNES DE PARIS 
à un vase de diamants empli jusqu'aux bords de pleurs limpides. Et il jeta par la fenêtre un exemplaire de L'Ombre d'Érie. Au dehors, la nuit était sereine. Et cependant, ta </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> BONNE DES GRANDES OCCASIONS 13 On sait qu'à la suite de ses folles amours avec un aventurier espagnol, la plus grande cantatrice de l'Europe, cette Luigia qu'on paye quatre mille francs par soirée, avait vu sa fortune presque détruite. Avant de partir pour l’Amérique, pendant les deux derniers mois qu'elle passa à Londres et à Paris, il lui fallut prendre la bonne des grandes occasions, l’immortelle Thérèse. Entourée d'amis fidèles qui l’avaient accompagnée jusqu’au navire sur lequel elle s'embarquait pour la conquête dela Toison-d'Or, la bonne et joyeuse artiste riait très-gaiement de ses mésaventures. Mais à une pensée: soudaine, un nuage passa sur ses yeux, et elle fitl'ado- rable petite moue que nous aimons tant. 
— « Ah! murmura-t-elle en mettant le vire, il y a une seule chose qui m'ennuie, que je dois à Thérèse! » Deux jours après le départ de Luigia,
étaient venus lui serrer une dernière fois pied sur le nac'est le million un de ceux qui la main, ren- contrait à Paris, sur le boulevard du Temple, la grisette Mousseline, cette violette du printemps.
— « Mon pauvre ami! s’écria la naïve fillette, j'ai été bien malheureuse, allez; vous savez que j'avais vendu mes meubles pour Loredan, qui joue à Batignolles. J'ai tant travaillé que je me suis tirée d'affaire. Mais, dit-elle en baissant. ses jolis yeux de pervenche, le malheur, c'est que je dois trois cents francs à Thérèse, sur son livret 11 me faudra au moins deux ans pour me racquit- ter. »
| Deux êtres sont liés l’un à l’autre par la fatalité bizarre de leur existence, le jeune F..., qui a accepté à Paris la succession de don Juan, et Thérèse. Depuis dix ans, sans se donner rendez-vous, ils vivent sous le même toit, chez des femmes diverses! Chaque fois qu’ils se rencontrent 14 LES PARISIENNES DE PARIS dans une maison nouvelle, leur regard dit comme au bagne : « Quand sera-ce finit » Thérèse a sur les hommes et les choses des appréciations à réveiller un mort. Vous nommez devant elle un: de ces personnages dont la haute position et le génie incontesté tiennent l’Europe en éveil. 
— « Si je le connais? dit-elle : je le tutoie! Je l'ai vu chez Pélagie, du temps qu’elle le cachait de ses créanciers dans une petite chambre, au septième! » L'INGENUE
—
« À mademoiselle 
» Mon DE THÉATRE 
ÉMÉRANCE Jacqueline 
— Bouron, artiste représentation à Bourges. dramatique en cher trésor, 
» Ïl paraît que tu as un succès à tout casser, là-bas! et, s’il en était autrement, la ville de Jacques Cœur serait un peu bien difficile, surtont pour une ville qui est morte. Depuis que l’omnibus du chemin de. fer brouette
à l'hôtel du Bœuf-Enragé des célébrités parisiennes, ils n'ont pas vu souvent, j'imagine, une servante de Molière qui se porte comme celle-là, en vraie fille de Toinon et
‘de Dorine! Si ces trépassés ne s'étaient pas réveillés un peu en voyant tes yeux d'enfer et tes noirs sourcils et tes lèvres que rougissent toutes les ardeurs de la santé et del’amour, s'ils n'étaient pas restés extasiés devant ce chignon de chev</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>60</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uraient sérieusement apitoyé tout autre qu’un auteur dramatique. Mais lorsque enfin, pâmées de lässitude, sentant leurs jambes se dérober et les mots expirer sur leurs lèvres, elles joignaient les mains vers le poëte : — Allons, disait celui-ci avec la plus aimable des brusqueries, il n’y a pas moyen de travailler avec vous. Voyez mademoiselle Berthe : elle n'est pas fatiguée, elle! En effet, on regardait Berthe, ses yeux étaient vifs et limpides, ses lèvres étaient roses, sa chevelure nette et lisse. I1 semblait qu'elle sortit des mains de sa femme de chambre, après avoir pris un bain d'eau de senteur.
— À la bonne heure, murmurait en s’éveillant à demi notre camarade Colbrun, qui, tout debout, s'était en. dormi d’un sommeil héroïque : à la bonne heure! mais si mademoiselle Berthe est vampire et boit ici le sang de quelqu'un, je ne puis-pas en être responsable!
» Elle ne buvait pas de sang. Mais, je dois le dire, une chose m'étonna vivement dès mon arrivée au Théâtre Historique. À ce boulevard du Temple où, mariés ou non mariés, tout le monde se promène par couples comme dans les comédies galantes de Shakspeare, Berthe était seule, et c'était sa femme de chambre Lucette qui venait la chercher pour la ramener chez elle après le spectacle. Plus tard, et quand je me fus un peu liée avec elle, ses rappoïts avec les comédiens m'étonnérent plus que je ne saurais l’exprimer, Tous lui parlaient avec déférence 48 LES PARISIENNES DE PARIS et respect; mais cent fois, derrière un de ces immenses portants que fabriquaient nos décorateurs, on sur un escalier, ou dans l'ombre vague d’un couloir, il me sem- bla voir des mains presser furtivement la sienne ou lui glisser un billet plié menu, ou même je croyais entendre: des mignardises de tutoiement murmurées à voix basse, ou le susurrement d’un ardent baiser qui faisait frissonner mes oreilles surprises. Muis, comme toutes les fois que le témoignage de nos sens nous dénonce un fait que notre raison se refuse à admettre, je me forçais à douter du témoignage de mes sens. Une autre circonstance vint me plonger dans une grande perplexité. Il arriva que pendant la durée de nos interminables représentations, des hasards de rubans ou d'épingles m’amenaient deux ou trois fois en une seule soirée dans la loge de Berthe pendant les entr’actes. côté d'elle un Chaque fois je trouvais assis à de nos camarades ou quelque auteur, ou même un artiste étranger à nous, en qui j'observais l’attitude d’un ami de cœur discret et bien élevé, s’attachant
à ne pas compromettre celle qui l’a choisi. Ce qui me frappa le plus, c’est qu'à chaque visiteur nouveau je voyais à Berthe un nouveau déshabillé, des peignoirs délicieux, blancs ou à fleurettes, et je me demandais si l’on avait caché les magasins de la Ville de Paris et des Villes de France dans la petite armoire de sa petite loge! Et en voyant l'inaltérable sérénité de ses traits, tandis que tant d'impressions équivoques revenaient à ma penéée et la sillonnaïent comme un éclair, je me sentais tout in</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>244</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e Marie, pour qui j’aurais donné, une à une, toutes les gouttes de mon sang, elle a été battuel Elle a rendu le dernier soupir dans des draps déchirés et sales! Tenez, nous vivons du théâtre, sachons vivre au théâtre tel qu’il est, et que Dieu prenne pitié de la petite Minette! Dieu prit pitié d’elle en effet, car il lui envoya ce qui est le dernier espoir des malheureux et des désespérés, la seule illusion qui puisse faire vivre encore les âmes profondément blessées ét saignantes d’une plaie mor- LA telle, VIE l'amour! ET Quoi, LA MORT DE MINETTE direz-vous, à treize 231 ans! Hélasi c'est la destinée de ces existences de hasard, que les âges mêmes soient déplacés pour elles, et que leur plus charmante promesse soit moissonnée en sa fleur! N'oubliez pas que nous sommes au théâtre de la Gaïité en 1828, c'est-à-dire que deux révolutions et tout un monde d'idées ont passé sur ces événements obscurs. J'ai nommé Couturier, qui jouait le prince Charmant! Quelques années auparavant, tout le boulevard du Temple avait beaucoup parlé de Couturier, qui était le Lauzun d'un monde impossible. La vie de cet acteur, pour qui avaient soupiré les plus célèbres courtisanes du temps, et dont le nom mis en vedette sur l'affiche avait encore une influence directe sur la recette des avant-scènes, avait commencé de la manière la moins romanesque. À douze ans, il faisait partie de ces cohortes de gamins, nés dans le ruisseau de la rue, qui ramassent des bouts de cigares, ouvrent les portières des fiacres, vendent des contre-marques et se livrent en outre à tous les commerces non reconnus par le code de commerce. Couturier n’annonçait aucune des dispositions qui caractérisent l'enfance des hommes destinés à devenir illustres, si ce n’est qu'il avait une prédilection particulière pour la musique des régiments. Quand il avait suivi pendant une heure les soldats le long des boulevards et
à travers les rues, il entrait avec eux dans la caserne et se faisait donner quelques sous, soit en faisant la roue suivant les traditions les plus pures, soit en chantant des chansons obseènes dont il savait un répertoire inépuisable. Dans ses fréquents rapports avec l’armée, le petit Couturier apprit à imiter d’une manière assez grotesque différents types de conscrits et de grognards, et de plus, acquit pour battre la caisse un talent dont se 232 LES PARISIENNES DE PARIS fût montré jaloux plus tard le héros du divin poëte Henri Heine. C'est grâce à cette double spécialité de tambour et de chanteur qu'il fut engagé en qualité de tambour sauvage au café des Aveugles et du Sauvage, sous les galeries du Palais-Royal. Coiffé de plumes, vêtu d’un maillot couleur de chair sur lequel s’étalait une amulette de velours noir brodé d'argent, et affublé d’une barbe d’un noir terrible, Couturier tapait sur trois ou quatre timbales à la grande joie des vieillards qui viennent passer là deux ou trois heures devant une corbeille d’échaudés et une bouteille de bière. De là il se trouva tout naturellement amené à prendre un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Et qui vous consolera? Ni moi ni d’autres, car on ne console pas d’une Henriettel Tenez, j'ai vingt-trois ans, et vous le savez. Eh bien! voici des rides, voici des cheveux qui s’éclaircissent ; mais Henriette était, non pas une jeune femme, mais la Jeunesse même! Sculpteur et statue, elle s'était faite divine après que Dieu l'avait faite belle ! Celui qui a dit le premier : On a l'âge qu'on paraît avoir, a dit là une grande naïveté ; il fallait écrire en lettres d’or : On a l'âge qu'on a la puissance et la vertu de se donner. Mais vos cœurs battent pour des papiers timbrés! Pourquoi n’allez-vous pas aussi demander à Lamartine s'il ne se sert pas d'un Dictionnaire des rimes? Car vous voulez tout savoir! Eh bien ! sachez donc ce que faisait Henriette quand vous ne la sentiez pas à vos côtés : à quatre heures du matin, en janvier,  comme Diane de Poitiers, elle se baignait dans l'eau froide, pour rendre sa beauté pure et immortelle. » Pierre Buisson à vendu au bouquiniste du passage des Panoramas ses livres, ses chères éditions de prix aux reliures princières, et maintenant il vit dans le cabinet de toilette qu'Henriette avait fait faire chez lui; là, silencieux, les yeux fixés sur les peignes d’écaille et d'ivoire qui ont touché la chevelure de son amie; et sur les blondes éponges qui lui donnaient le baiser glacé des eaux vives, il tâche d'apprendre la Sagesse. Y LE CŒUR
— DE MARBRE VALENTINE 
— Ceci, chers lecteurs, serait un conte difficile à dire, si vous n'étiez pas là pour nous aider, tous tant que nous sommes, quand la tâche devient trop délicate. N'est-ce pas à vous qu’on doit la suave figure de Mignon, non décrite par le poëte? N’avez-vous pas dessiné Laure et Béatrix d’après votre rêve, et Ariel d’après votre fantaisie? N’avez-vous pas travaillé, pour la moitié au moins, aüx romans de Boccace et à ceux de La Fontaine, et n’êtesvous pas toujours là pour donner le fameux ut à la place de Gueymard et à la place de Tamberlick? Cet ut (qu’on ne s'y trompe pas!) sort bien moins de leurs gosiers que de vos poitrines, et quand Paganini jouait du violon avec une canne, c'était avec votre canne. Aidez-moi done à marcher dans mon sentier si étroit, entre des abimes! car j'entreprends une rude affaire; je veux faire passer sous vos yeux le profil indécis de la trop célèbre VALENTINE : mais... ne le fallait-il pas? 34 LES PARISIENNES DE PARIS Partout où l’on prononce le nom de Valentine, que ce soit sous les poutres sculptées et dorées ou sous les plafonds blancs et nus, on entend s’éveiller et murmurer un essaim de souvenirs poignants, comme des démons qui fouetteraient l'air de leurs ailes. Parmi les assistants, les uns essuient une de ces larmes brülantes qui creusent des rides sur lé visage, les autres portent la main à leur poitrine comme pour y étancher le sang d’une blessure encore ouverte; ceux-ci tressaillent, ceux-là baissent vers la térre des regards pleins de regrets et de honte. Car Valentine a été de moitié dans tous les amours qui tuent la f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>72</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Et toutefois, avant de l'exécuter en marbre, il fallait compléter le modèle et lui mettre les deux petites choses quilui manquaient, l’intelligence et l’âme. Mais l'atelier était si mal en ordre On eut beau fouiller les bahuts et retourner les coffres, impossible de trouver les intelligences et les âmes, et de deviner où Jupiter avait pu les ranger.
— Pour ce qui est de l'âme, dit Amour, j'en ai bien une sur moi, assez médiocre, à la vér ité, comme toutes celles que je donne, et je puis bien en faire cadeau à Galatée; quant à l'intelligence, cherchez! .
° Mais on n’eut pas le temps de chercher. On entendit Jupiter qui fredonnait sa chanson de Vert-Galant et de Diable-à-Quatre en montant l'escalier; ce fut un sauvequi-peut général. Galatée resta belle, harmonieuse, habile, virginale, charmeresse et féroce, mais idiote. Telle est, en réalité, l’origine de mademoiselle Juliette Caron, la mème qui, devant nous tous, est devenue si célèbre comme danseuse d’abord, puis comme comédienne
à l'Opéra et au théâtre des Variétés, sous le nom d’Inma CARON, qu'elle a adopté; la même aussi qui doitse marier la semaine prochaine avec un écrivain célèbre, s'il faut en croire les journaux habituellement mal informés. Phénomène véritablement inouï, dont l'absence se fait cruellement sentir dans la ménagerie rassemblée à grands frais par Daumier, cette jeune artiste unit dans des pro“portions fabuleuses la roueriela plus machiavélique à une stupidité qui dépasse tous les délires les plus passionnés de la bêtise extravagante. Pour faire entrevoir son immense astuce, je raconterai tout à l'heure brièvement 60 
‘ LES PARISIENNES DE PARIS l'histoire de sa vie, mais quelques-uns de ses mots, devenus célèbres, suffront à donner une idée de ce qu’elle
". est comme jeune demoiselle idiote. C'est à elle que va comme un gant la comparaison homérique : Elle s’avance, pareille à uhe oie grasse! La lumière étonne ses beaux yeux, l'air étonne ses lèvres suaves, la brise étonne ses cheveux, et ce qu’elle porte surtout avec étonnement ce sont les trésors de'son riche corsage
! Un homme maigre qui Sentirait tout à coup pousser et poindre sur sa poitrine ces monts de neige animés et de marbre vivant ne les porterait pas, à coup sûr, d’une manière plus gauche et plus embarrassée. Les seuls cas où Galatée ne puisse pas s'étonner, ce sont ceux où il faudrait pour cela assembler deux idées. Alors elle est comme une pierre, ou comme est au Festin de Pierre la statue dont parle Boileau ! A ce sujet, on cite au théâtre des anecdotes dont le seul récit encourage tous les étrangers à prendre les Français pour des menteurs. Une fois, pendant une répétition, uu rideau de fond se détacha des cintres et tomba avec un bruit effroyable; une autre fois, six fusils chargés pour une répétition générale devant l'inspecteur des théâtres, partirent par accident. On sait ce que sont ces violentes surprises, qui arrachent un mouvement d'effroi aussitôt réprimé à l’homme le plus brave et le plus sûr de lui-même</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>76</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de son vrai nomi se nommait Juliette Caron, a volontairement, spontanément, sans que rien l'y forçât, changé ce nom en celui d'IRMa CARON. Se complaît-elle dans l'admiration du jeu de mots abominable et ingénu que forme cet assemblage de syllabes, ou n’en a-t-elle pas eu conscience? A cela, on peut faire la réponse du sergent Pilou : Ce sera éternellement un secret entre Dieu et elle! Maintenant, qui étonnerai-je (pas Balzac assurément, s'il était vivant!) en disant qu'avec cet esprit-là mademoiselle frma Caron, qui n’a pas vingt-trois aus, a déjà gagné trente bonnes ou mauvaises mille livres de rente? Notez d’abord qu’elle possède une des plus jolies tantes : GALATÉE IDIOTE c3 d’actrices qui aient jamais prononcé ormaire et castrolel Une tante si élégiaque et si cruellement blanchie à la poudre de fleur de riz et qu’un fantaisiste croyait devoir attribuer à sa monomanie le prix élevé auquel se vend le riz au lait au café du théâtre des Variétés. Pendant toutes les années passées à l'Opéra, cette tante de génie eut l'art de revendre successivement à vingt financiers (à celui-ci pour un£ rente, à celui-là pour une maison de campagne, toujours données d’avancel} cette dernière larme furtive et ce dernier geste désespéré de l'innocence que l’on ne peut cependant livrer qu'une fois. Mais elle, très-forte, ne livrait rien! Elle se bornait 
à dire: C'est impossible, ma nièce est trop désespérée | — Eh bien! répondait Plutus ou Midas, je veux parler moi-même à Irma.
| Oui, mais comment s'expliquer avec une idiote? et on gardait la maison de campagne. Il fallut cependant qu’'Irma quittât l'Opéra, un cadre excellent pour elle! Mais un soir qu'elle dansait pour la quarantième fois dans Robert-le-Diable, quelqu'un lui demanda :
‘ 
— Dans quoi jouez-vous ce soir?
— Je ne sais pas, dit Irma, je joue les nonnesl Le mot fut rapporté à M. Duponchel et le fit souvenir que, depuis ce temps, Macaron, comme on l’appelait au petit quadrille, n'avait pas dansé une fois en mesure, et Macaron fut remerciée. C'est alors qu’Irma se montra digne de sa tante, et, si elle continuait à ne rien comprendre, prouva du moins un instinct miraculeux de la manière dont nous entendons les arts en France. Elle fut reçue au Conservatoire en récitant le rôle d'Agnès ; elle y obtint un accessit, puis un second prix, toujours avec le rôle d’Agnès ; elle fut 64 LES PARISIENNES DE PARIS engagée à l’'Odéon, puis à Rouen, toujours avec le rôle d'Agnés, puis enfin, il ya quatreans, aux Variétés, sur la foi des souvenirs qu’elle a laissés dans le rôle d'Agnès.
À Rouen, elle a joué à elle seule (pas sur la scèné) une longue. et admirable comédie qui la fait deviner tout entière. Deux hommes, trés-spirituels tous les deux, s'étaient associés pour diriger le théâtre. Aimée officiellement du plus âgé, elle se laissait aimer en cachette par l'autre. Pendant trois années elle a dirigé le théâtre sous leurs noms; ni l’un ni l’autre ne se douta jamais de son influence, tant ils la voÿaient stupide ! Mais </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tant de prodigalité que les coq-à- l’âne. Comment les deux directeurs ne se sont-ils pas aperçus qu'elle les jouait tous deux ? Et lorsqu'ils s’abordaient, chacun voulant obtenir de son associé une augmentation ou un bénéfice pour l’adorée, comment n'ont-ils pas éclairci le quiproquo ? Et plus tard, comment frma Caron a-t-elle dompté les auteurs dramatiques, la presse, tout le monstre parisien?
‘ Cest qu’elle possède cette force supérieure à la vapeur,
à Flélectricité et au génie qui les emploie, cette force faute de laquelle les poëtes vont mourir à Fhôpital ou à la porte de l'hôpital : la douce, l'immaculée, l'immuable, la triomphante et sereine Bêtise. VIII LA FEMME
— DE TREIZE EMMELINE ANS 
— Peut-être faudrait-il montrer une femme après cette comédienne; mais les procédés littéraires, j'entends les plus ingénieux et les plus délicats, sont devenus si grossiers à force d’avoir été employés, qu'il vaut mieux les oublier franchement et marcher tout droit devant soi.
‘
°
"Je suis à POpéra; j'y reste. Si vous avez traversé les coulisses de l'Opéra pendant l'hiver de 1853, vous devez vous rappeler la furie d'enthousiasme avec laquelle on y admirait alors la beauté d’une jeune fille de treize ans, la petite Mignon, de son vrai nom Emmeline Bazin, fille de madame Bazin, marchande à la toilette dans la rue de Provence. A la classe, au théâtre, chez les directeurs, c'était un engouement passionné pôur cette tête virginale et mourante, si raphaélesque sous sa chaude pâleur et sous ses cheveux noirs, plus fins qu’abondants. Les yeux ardents sous des cils *‘démesu"4. - 66 LES PARISIENNES DE PARIS rés, des lèvres si douces et si tristes, ces petites mains longues et déjà blanches et par-dessus tout l'expression résignée et poétique des traits qui donnait un charme douloureux 
à tant de grâces enfantines, prenaient et subjuguaient les âmes. Camille Roqueplan a peint d’après Emmeline une tête qui reste un de ses chefs-d’œuvre, et que M. Aguado vient de reproduire tout dernièrement par la photographie. Ce portrait, type de la beauté angélique, $emble celui d’une jeune martyre, destinée à être
égorgée sous ses roses blanches avant même d’avoir mouillé ses lèvres au bord de la coupe, et explique la séduction irrésistible exercée par Emmeline sur un monde où il se remue pourtant sans relâche tant d’or et tant d'idées, et qui ne perd pas les minutes à s’attendrir. On l’adorait d'autant plus que c'était une véritable enfant, si émue et émerveillée pour un hochet ou pour un bout de ruban, pour quelques bonbons que lui donnaient ces charmantes femmes, mademoiselle Louise Marquet ou mademoiselle Mathilde Marquet, ou mademoiselle Legrain, ou mademoiselle Nathan, ou made- moiselle Crétin, qui ressemble au portrait de la Jocondet Madame Cerrito et cette illustre Alboni, qui est bonne par-dessus le marché, mangeaient de baisers la petite Mignon, et, pendant la représentation, lorsqu'elle pouvait entrer pour quelques instants dans une des « loges sur le théâtre, » dans cell</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>80</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>d'Arthur Kalbreuner, on la fêtait comme une petite princesse. Et elle remerciait si gentiment, si naïvementlt Mademoiselle Alboni lui disait un jour: Petite Mignon, aimerais-tu à être la fille d’une reine ? — $i je n'avais pas ma mére, répondit Emmeline. Oh! oui, sans doute, oui, madame, car je me sens bien heureuse quand vous m'embrassez { {(O divine inspiration des enfances rayon- | LA FEMME DE TREIZE ANS 67 nantes! ) Mais c’est ici qu’il faut placer l’historiette du peintre Abel Servais, mort d'une maladie de langueurà Nice, Nizza Maritta, le 20 mai dernier, à cette époque de l'année où le poëte s'écrie : « Voici le temps de respirer les roses! « Je copie ici, pour expliquer la situation, un fragment d’une lettre écrite par Abel. 
À Monsieur Edmond Richard, à Rome, . 
«…. Inutile donc de te raconter par quelle série de circonstances très-naturelles les grands portraits de Vestris et de mademoiselle Guimard, exécutés pour le ministère, m'ont valu mes entrées dans les coulisses de l'Opéra. Ce que je veux te dire, c'est que, moi aussi, je vais escalader le ciel de mon rêve! Enfin, Edmond, moi qui ne pouvais comprendre l'Amour que serré dans mes bras et endormi sur nia poitrine ; moi qui voulais sentir battre le cœur de mes idoles et qui meurtrissais ma chair contre la pierre et le bronze de ces statues, je l'ai trouvée, Béatrix et Laure, cette conscience visible de mon génie, cette âme de ma pensée que tu me souhaitais'et qui m'inpirera mille chefs-d'œuvrel Je t'ai dit qu'elle est descendue
‘du ciel hier même et qu’elle a treize ans : qu'importe? car je me brülerais la cervelle avant de lui laisser deviner cet amour; elle sera tou- jours pour moi le céleste démon couronné d'étoiles qui
éveille les lyres en marchant sur les nuées frémissantes; divinité vers quije tendrai mes mains silencieuses!. Devine, car je ne suis pas poëtel Depuis que j'ai vu Emmeline, je comprends tout, je sais tout, mes yeux plongent à nu dans l'infini, je n’ai qu'à laisser courir sur la toile mes mains impatientes et à retrouver dans 88 LES PARISIENNES DE PARIS mon souvenir son regard, qui ine dit : Travaillel et ses mains dans lesquelles, visibles pour moi seul, ondoient les palmes verdoyantes.… » Comme je n’écris pas un roman, veuillez accepter sans explication que l’atelier d’Abel Servais est précisément contigu au très-riche appartement occupé par mademoiselle Euphrasie Godevin, de l'Opéra, au haut d’une maison-hôtel de la rue Boursault, élevée seulement de trois étages. Vous pensez bien qu'ayant là, à la portée
’ de main, les Œuvres complètes de M. Scribe (édition Furne, avec les gravures d’après les deux Johannot), il me serait facile d’y trouver un true pour rendre vraisemblable cette circonstance vraie. Mais alors, à. quoi cela servirait-il de ne pas aller à la comédie et de rester chez soi, chaussé de bonnes pantoufles, en s’occupant à lire Atta Troll? Quoi qu'il en soit, le facétieux caricaturiste Cardonnet, si franchement exécrépar M. Philippon, à cäuse de son manq</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>85</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>éte! n’est pas ou on ne et tout sera dit. Car lors- honnête fille, il faut se faire honnête mérite aucune pitié, . car on 
‘ est une 
— Et quand veux-tu t’entendre avec Agénor? 
— Je vous donnerai un rendez-vous, et-je viendrai avec mon notairel Je verrai Gérard chez toi tous les huit jours; de plus tu loueras sous ton nom dans le faubourg Saint-Germain une chambre dont tu me remettras la clef et où personne n’entrera jamais, pas même toil carona beau être forte, il faut prévoir tout, même les caprices!
— Mais, dit Euphrasie… Sa voix s'éteignit, les deux femmes échañgérent quel. ques mots absolument à voix basse, quoiqu’elles crussent
être toutes seules, et toutes deux rougirent, Comme je l’ai dit en commençant, Albert Servais, qui avait tout entendu, est mort, mais il n’est pas devenu fou, ce qui témoigne d’une grande énergie. Aussi c'était un coloriste, nourri de Shakspeare. Le soir même du jour où avait eu lieu cette conversation trop parisienne, la petite Mignon, sur la scène de l'Opéra, était accoudée sur un pan de décor, dans une pose délicieusement naïve et enfantine.
— Vous avez du chagrin, mon enfant, lui dit un ministre.
— Oui, monsieur; ce soir, en venant au théâtre, il fait une si belle nuit! j'ai vu le ciel bleu plein d'étoiles, j'ai pensé que ma mère qui m'aime tant ira peut-être là avant moi, et depuis ce momeht-là.. je pleurel | x 1X LA JEUNE FILLE 
— 
— Comment! CLAIRE HONNÊTE
— elle aussi, cette figure angélique et suave qu'il faut peindre, non pas au, milieu d’un paysage gai ou mélancolique, mais se détachant sur le bleu pur et appuyée sur un grand lis; elle aussi, le sourire de la Saint-Valentin, la goutte de sang d’où naît la rose rouge aimée par le rossignol du poëtle, le souffle qui fait vibrer
| la harpe de sainte Cécile, vous la rangez parmi les femmes extraordinaires, amazones et bacchantes furieuses, qui ne peuvent exister qu’à Paris et pour Paris, entre la Femme de treize ans et Galatée Idiote! — O critiquet n’ajoute pas un mot, je m'explique tout de suite, sans prendre le temps de rallumer ma cigarette ni d'envoyer ma constante pensée à celle qui est ‘blonde comme l'Amour même, à celle dont la chevelure est dorée comme l'or de la lyre! Certes, je le sais aussi bien que toi et mieux que toi, il y a partout, dans ces inodestes petites villes, cachées derrière une rivière d'argent et un rideau de peupliers, des jeunes filles qui sont honnêtes, et qui,
# 
ë 74 LES PARISIENNÉS DE PARIS dans leurs rêves, sous les rideaux blancs de leur enfantine, peuvent parler à la vierge Marie et lui voir leur âme toute nue. Celles-là, je les ai suivies gard sur 6e mail encadré par les coteaux voisins, couche laisser du resur le- quel plane, depuis le temps du roi Charles VII, une poétique et tranquille tristesse. Je les ai adorées avec leur robe d'organdi et leur joli mantelet, un peu taillé à la mode de l’année dernière; je les ai épiées dans ce coin de jardin mal ratissé où roucoulent deux colombes blanches penchées vers l’eau couverte de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>126</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et la vôtre devait vous donner à réfléchir.
— Oui, répondit en révant Martirio. Mais je suis Espagnole et j'ai du sang noble dans les veines... Moi, je me tuerais.
‘ XII LA DIVINE
— CÉLINE COURTISANE ZORÈS 
— 
+ Madame la vicomtesse Paule de Klérian est une de ces petites femmes que les peintres du siècle dernier avaient raison de représenter en amazones cuirassées ou en Dianes chasseresses, et qui sont braves en amour comme elle le seraient à la guerre, s’il survenait une nouvelle Fronde. Sa jolie tête, qui rappelle les fillettes de Greuze, charme par un mélange de décision et de naïveté. Le regard de ses grands yeux bleus a des étonnéments ingénus, mais son sourire voluptueux petille d'esprit, et son petit nez aux narines roses est bien de ceux qui changent les lois des royaumes. Elle appartient à la grande race de ces victorieuses qui reprendraient leur amant dans les bras d’une reine, «et qui l’iraient chercher dans les enfers. Gracicusement accoudée sur le rebord de sa loge, à l'Opéra, madame Paule de Klérian se réjouissait de se F4 
’ LES sentir adrairée, PARISIENNES lorsqu'un nom, DE PARIS prononcé assez haut pour qu'elle l’entendit, la força d'écouter Ia conversation 
échangée entre deux jeunes gens placés à l’amphithéà- tre, sous sa loge même. .
— Vous savez, disait le comte de Savalette à son jeune ami le marquis d'Auneuil, c'est une tête aux cheveux
ébouriffés, noyée d'ombre, de lumière, et, au bas du tableau, il y a cette légende: Edmond Richard, à son ami Flavien de Lisoles.
— Oui, répondit M. de Savalette, merveilleux, mon cher, admirable. Gette tête est, pour moi, ce que Richard a le mieux réussi. Mais que ne trouve-t-on pas d’après un pareil modèle ! 
— Quel modéle? fit le marquis d'Auneuil.
— Mais, reprit le comte, c’est la tête de Céline Zorès !
— Ah! Je connais cette légende. Céline Zorès est une créature d’une beauté inouïe, qui pose quelquefois pour les grands peintres, mais 
à ses heures et seulement quand cela lui fait plaisir.
°
— Oui, et depuis un mois elle n’a pas quitté l'atelier d'où sortent les paysages, Îles tableaux de fleurs et les Vénus si agréablement maniérées,-que signe Flavien de Lizoles. .
— Alors, dit le marquis d'Auneuil, Flavien de Lizoles est un homme heureux. Je m'en étais toujours douté. Il faut qu'un artiste ait le cœur bien inondé de joie pour créer de si magnifiques pavots, de si triomphantes pivoines, et des roses trémières si contentes de vivre. En entendant ces derniers mots, madame de Klérian frissonna comme si elle eût été mordue par une vipère, et se tourna vivement vers son oncle l'amiral, occupé à lire le cours de la Bourse. — Partons, lui dit-elle, je ne me sens pas bien. LA DIVINE COURTISANE 6 L’amiral se leva avec une obéissance toute militaire, en témoignant seulement par un faible soupir le regret de ne pas entendre mademoiselle Alboni dans le dernier acte de La Favorite. Quand madame de Klérian, bien emmitouflée, se fut blottie dans sa voiture, emportée par les chevaux rapides, elle se mi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>181</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de la place de l’Odéon, n° 4, à l’entresol, chambre souriante, bien close, bien chaude, calfeutrée par les étoffes de soie et les étoffes de laine, par la toile et le velours, et par les bourrelets innombrables.
» 163 LES PARISIENNES DE PARIS I était commodément assis dans un bon fauteuil, Jhonnèête Médéric; il était assis devant son feu, un grand feu, et ne faisait absolument rien. Je me trompe, il fumait une cigarette. O cigarette, cigarette, petite
‘ courtisane au panache bleu, follement campée dans ta robe de papel de hilo, je ferai certainement un poëme sur toi la prochaine fois que je retrouverai mon dictionnaire des rimes. Ce sera un poëme en strophes de six vers, comme La Malédiction de Vénus, et je le ferai imprimer-sur papier à cigarettes, de sorte qu'on dira à l'avenir : voulez-vous fumer un sixain? I y avait un si grand feu que tout flamboyait et craquait dans la chambre : statuettes, cristaux et porcelaines de Chine! Pour Médéric, pareil à un monsieur qui a sa loge à l'Opéra, il écoutait nonchalamment les harmonies domestiques, sans se donner la peine d’applaudir aux beaux endroits, Et d’abord, dans la flamme du foyer, au inilieu des turquoises et des émeraudes et des floraisons flamboyantes de roses bleues et aurore, chantait et dansait, au bruit du triangle et des castagnettes, la folle salumandre, vêtue de toiles d’or et d'argent, et de papier métallique avec toutes sortes d’oripeaux et de paillettes! Et ses joyaux de Venise, ses colliers de verre, ses voiles de crêpe rose et bleu semés d'étoiles de fer-blanc, tourbillonnaient dans les éblouissants arcs-en-ciel des joyeux tisons. 
— Je t'aime, disait-elle à Médéric, moi qui suis gaie . comme l'oiseau, folle comme les comètes, éblouissante comme la prose de l'ami Théo, et qui rossignole comme une suite de triolets galamment troussés par un grand enfileur de perles! Je t'aime parce que tu es un honnête garçon et que tu aimes mieux me voir danser pour toi LES NOCES-DE MÉDÉRIC 169 seul que d’aller applaudir cette bégueule de Rosati, en compagnie de quinze cents imbéciles. Va, mon cher trésor, je te ferai des feux d'artifice comme Ruggieri n'en a pas rêvé, des aurores boréales inconnues de Seraphitus-Seraphita, et des féeries comme tu n’en as jamais vu aux Funambules, même le jour où Joséphine, serinée par moi, jouait La Fille du feu, avec trente-deux mille escarboucles, sans compter ses yeux! Et les torchères allumées, flammes fantasques, embarrassées et tortillées entre elles comme de jeunes Les- biennes, disaient à Médéric: 
| 
— Nous sommes les astres et les étoiles de ta maison, et c’est pour toi que nous dansors nos folles sarabandes! Nous avons des robes orange, nous, et nous sommes rouges comme des cerises! Nous ne sommes pas comme nos maigres sœurs du ciel, qui se mettent du blanc pour plaire aux poëtes romantiques! Nous t'aimons parce que tu es un jeune homme sage et que tu ne vas pas à Feydeau, quoique tu demeures à côté d’un architecte qui y va tous les soirs! a 
” CHAPITRE</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>279</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lle n’atteignaitles cordes des pleurs qu’à force de précision et de calcul, et on avait honte d’être ému. Chez elle, la voix, cette seconde âme, n’était qu’un instrument bien réglé. A la fin du bal, à ce moment des yeux noyés, des fleurs brisées, des mains furtives, je croyais parfois la voir entraînée, comme nous tous, par la musique, par ces dernières clartés qui luttent avec le jour naïssant, par ce magnétisme de l'amour qui circule dans les mains frémissantes; mais alors, elle exécutait quelque pas difficile avec une grâce savante et ingénuef eten relevantla tête, je retrouvais sur sa figure son invariable demi-sourire de nymphe héroïque. Je te dépeins aujourd’hui cette femme comme elle est, Julien, mais non comme je la vis alors. Ce jour-là, elle m'apparut comme une harmonie au milieu de l’harmonie, comme la lumière dans la lumière, comme un chant au milieu de mes rêves poétiques. Quelle qu'elle fût, je l’aimais avec adoration. Depuis, je la revis tous les jours; le soir aux deux Opéras, où chacun la remarquait, l’adorait de loin, un large bouquet de lilas blanc à la main en toute saison, penchée au bord de sa loge dorée, semblable à une fleur d’albâtre dans une coupe d’or; dans le jour, malgré le peu de sympathie de ma mére pour madame de Lillers, j’entrainais ma mère chez elle. Enfin, quelquefois j'y allais seul, Nous faisions de la musique SYLVANIE 267 ensemble. J’essayai de lui dire mon amour avec la langue divine de Rossini et de Mozart. O folle Rosine! O Annal O Desdemone! Elle était tout cela pour moi; sa voix seule était pour moi un orchestre, une tragédie. Ohl comme j’entendais résonner dans mon âme les harpes de la mélancolie et de la tristesse, les flûtes et les clairons de l'amour vainqueur! Julien! Julien! te dirai-je toutes mes alternatives de triomphe et d’abattement! Mon amour était toute ma vie, il éclatait dans ma voix, dans mes gestes, dans mes regards que je ne pouvais maîtriser. Elle le lisait à livre ouvert. Moi aussi, il me sembläit parfois qu’elle laissait aller son âme à cette douce pente; je croyais entendre trembler sa voix; puis tout à coup elle redevenait la statue implacable dont je t'ai parlé et alors il me semblait avoir rêvé. Quelquefois, quand j'arrivais, elle m'accueillait avec impatience, avec amertume; elle m'avait attendu une heure à sa fenêtre comme une Elvire désolée; je voulais me justifier et elle ne m'écoutait plus; elle me parlait de modes aväit et de parures. J'étais à l’agonie. D’autres fois elle oublié qu’elle m'attendait, elle me traitait comme un étranger, et cependant elle me demandait compte de mes regards, de mes pensées, et je lui expliquais tout; je me justifiais, je lui appartenais comme un esclave. Souvent elle se laissait entrainer sur le terrain charmant des causeries d'amour; alors il semblait qu’elle avait sur les lévres quelque parole venue du cœur; puis elle s’arrétait tout à coup, comme si elle avait oublié ce qu’elle allait dire. Elle me renvoyait avec quelques brimborions, que sais</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>294</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oyez-vous que je vous haïsse pour cela? Non, je vous chérirais, au contraire, je vous bénirais jusqu’au dernier souffle de ma vie! Rendez-moi mon fils! Tenez, je vous prie à genoux!
— Relevez-vous, madame, ait Sylvanie, je ne puis que partager votre affliction. 
| SYLVANIE 
‘ 281 
— Oh! méchante femme! s’écria madame de Créhange
éperdue, laissez-moi! Vous me faites horreur. Une heure après, madame de Lillers était partie et . Raoul se mourait. On le guérit pourtant, mais il ne put recouvrer nice teint de roses, ni cette poésie des dix-huit ans, nitoutes ces grâces charmantes qui attestaient encore l’enfance sous sa jeunesse on fleur. Pâle comme un spectre, il résolut de s'attacher comme un remords aux pas de madame de Lillers. Partout elle le retrouvait, inévitable, fatal, et pareil à l'ombre delui-même. Au bois, il passait près de la calèéhe de Sylvanie, sombre, les cheveux au vent, et son cheval l’emportait dans un tourbillon de poussière comme les funèbres coursiers des rêves. À l'Opéra, elle le revoyait triste, accoudé à une colonne, et fixant sur elle des regards qui semblaient faire éclater leur colère et leur indignation avec les foudres de l'orchestre. Madame de Lillers ne s’attristait pas de cet effrayant spectacle. Elle était de ces femmes pour qui le désespoir est un culte et le suicide un hommage. Déjà plusieurs hommes étaient morts pour elle, et lui avaient
été une occasion de poses élégiaques et de jolis regards penchés. Elle était Parisienne et savait tout porter avec infiniment de goût. Tout à coup, elle cessa de voir Raoul, et ne l’aperçut plus nulle part. Elle fut étonnée d’abord, puis elle sentit que le terrible drame de cette douleur lui manquait. Enfin elle s’'émut, et l'absence fondit les glaces de son cœur que rien n'avait entraînées. Alors ce fut elle qui chercha Raoul, mais toutes ses rechérches furent vaines. Vaincue à la fin, elle foula aux pieds tout son orgueil et osa affronter les mépris de madame de Créhange.
— Oh! dit en la voyant la mère de Raoul, vous 16. 282 LES PARISIENNES DE PARIS 
êtes cruelle, madame! Venez-vous me tuer tout à fait?
— Ouil j'ai été infâme, répondit humblement Sylvanie; mais, je vous supplie, écoutez-moi, de grâce! vous me chasserez après si vous voulez. Oh! je le sais, j'ai été Ia cause de tous vos malheurs, mais j'étais folle. Je comprends à présent. Je sais bien que je n'étais pas digne d'être aimée par votre ange! Maïs, par grâce, madame, laissez-moi voir Raoul une heure, une minute si vous voulez, ou seulement entendre sa voix! Je mourrai après s’il le faut. Mais l'entendre une dernière fois!
— Quoi, s’écria madame de Créhange, vous le croyez donc icil Vous ne savez rien?
— Rien.
— Oh! Madame de Créhange tendit à Sylvanie un papier . froissé, flétri par les larmes. C'était une lettre écrite de Venise par Julien de Chantenay, Voici ce que lut, non sans frémir, madame de Lillers: 
« À présent que vous avez pleuré vos larmes de sang, 
à présent que vous avez subi la plus abominable douleur qui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>297</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ien-aimés de Raoul. Je me repens, je m'accuse et je me désespère; je sens en moi comme un désert immense et aride dont rien ne rafraichira la morne angoisse, priez pour nous deux! » Dès qu’elle vit les premières lignes de cette lettre, Sylvanie de Lillers devint blanche comme un linge et se sentit chanceler. Pour achever la poignante lecture, elle dut s’accrocher à un meuble, et quand elle eut fini, une sueur froide ruisselait sur son visage. Elle voulut parler, mais aucune parole ne sortit de ses lèvres’; elle ne put que jeter vers madame de Créhange un regard suppliant et passionné. La désolée Noémi tira de son sein un médaillon qui contenait une boucle de cheveux. De ses doigts crispés, elle la sépara en deux et en tendit la moitié à madame de Lillers, en détournant la tête.
— Tenez, lui dit-elle. Julien est revenu et console madame de Créhange avec l'affection mélancolique d’un amant et la tendresse soumise d’un fils. Ilne parlera jamais de son amour. Souvent ils vont ensemble à l'Opéra, et cachés dans SYLVANIE - 285 une baignoire, ils écoutent en silence les airs que Raoul aimait. Ils y rencontrent parfois, dans toute sa gloire, la belle Sylvanie.
“Elle est plus à la mode que jamais, et l’année dernière un jeune lord s’est tué pour elle à Naples, en plein carnaval. C'était un gentilhomme très-singulier et très-célèbre par ses manies. Il était connu au club par son amour exagéré pour les exercices périlleux. Ce dandy excentrique a légué en mourant, au clown Mathews, une coupe d’or du prix de six cents livres sterling, ciselée à Florence d’après les dessins originaux de Jean Feuchères, CE LE FESTIN DES TITANS 
‘ Ce jour-là, lord Angel Sidney avait-le spleen un peu plus que de coutume, lorsqu'il passa de sa chambre à coucher dans son boudoir. C'était pitié de voir ce jeune homme, beau comme un demi-lieu et triste comme un chérubin vaincu. L'implacable Satiété éteignait les flammes de ses yeux et les roses de ses lèvres, et à travers les manchettes de mousselinc, ses mains, plus pâles que le marbre, se penchaïient comme des lys brisés. — O ciel! murmura-t-il avec un soupir, c'en est donc fait, je m'ennuie à jamais! J'ai là, de l’autre côté de la mer, de vertes prairies plus immenses que des océans, et assez de châteaux pour donner pendant cent ans l’hospitalité à tous les rois-de l'univers. De tous les coins du monde, cent navires m'apportent le duvet de leider, l’ivaire de l'Inde et lu 288 LES PARISIENNES pourpre de Kashmyr, DE PARIS et mes flottes couvrent toutes les vagues de la mer. Mais le coin de prairie où sourit l’amour, le flot qui apporte le bonheur et l'oubli, je ne le connais pas! Dites-moi, pâles Euménides, sombres compagnes de Macbeth et d'Oreste, que me reste-t-il à faire pour pas- ser le temps? Il me semble pourtant que je n’ai rien oublié. J'ai fait courir sur tous les turfs de France et d'Angleterre mille chevaux, nés sans doute d'une flamme et d’une brise, car ils dévoraient l’espace comme des aigles. J'ai depuis 
été l'amant c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>319</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>c’est vingt francs pour une recommandation ordinaire, et le double quand il faut insister.
— Cet état-là est bien gentil, dit Silvandre. Malheureusement, il n’a pas de nom. 
— Le mien non plus, parbleu! fit mademoïselle Régine. Tous les états de femme sont des états sans nom. Je suis la maitresse d’un jeune fou idiot, natif de Weimar! et je suis payée pour cela par la famille de
° mon amant. Ce malheureux, qui compose des sonates et des symphonies à faire geler la chute du Niagara, n’est par bonheur ni assez fou ni assez idiot pour que sa famille puisse le faire enfermer; mais elle garde ses deux cent mille livres de rente, et elle me donne deux mille francs par mois pour me charger de ce cadavre humain. Mademoiselle Régine se tut. C'était simple, horrible! mais 305 LES PARISIENNES DE PARIS Tout le monde frémit. La jeune fille reprit après un silence:
— Quand Obermann sera mort (il s'appelle Obermann!), ses parents diront simplement : Le malheureux mangeait son bien avee des filles d'Opéral Cest moi qui joue les filles d'Opéra.
À ce monstrueux récit, lord Sidney se sentait frémir d’une secrête horreur, et le jeune homme de dix-huit ans ouvrait des yeux grands comme le monde. 1 fallut cependant écouter encore l’homme à la balafre; mais . l'effet était produit, et c'était, comme on dit, la petite piéce.
°
— Moi, dit cet athlète d’une voix formidable, je suis employé au théâtre Saint-Marcel, un théâtre situé rue Censier, dans un quartier de tanneurs. *
| On m'y appelle LE FIGURANT NEQUIN, QUI REMPLACE LE MAN- Le théâtre Saint-Marcel est l'enfer de la pauvreté humaine. Les comédiens s’y peignent les pieils avec du noir pour imiter les bottes, et cirent des bottes réelles pendant l'entr'acte à la porte du spectacle. Un procès compliqué contre les quinze derniers directeurs du théâtre Saint-Marcel absorbe le peu d'argent que les ar-° tistes gagnent à cette industrie de commissionnaire. À ce théâtre, on ne se souvient pas d'avoir été jamais payé; et c'est à ce point qu’un maître tanneur ayant laissé tomber dans le foyer des comédiens une pièce de cinq francs, cette piäce est restée à jusqu’à ce que son propriétaire vint la chercher, car personne ne savait ce que c'était! Le directeur nourrit les artistes chez un marchand de vins dont la boutique est située en face du théâtre; le matin, ils ont du petit-salé; le soir, la soupe, le bœuf et LE FESTIN DES TITANS 807 un morceau de fromage. Bien entendu, les amendes rou- . lent là-dessus, puisque l'argent n'est pas connu au théâtre Saint-Marcel. Pour les petites amendes on leur
ôte le fromage, pour les moyennes le bœuf, et les grosses amendes consistent à ne pas diner du tout. Le malheureux comédien qui est à l'amende se promène avec désespoir devant la boutique du marchand de vins, en attendant. l'heure où il jouera Une passion et Il y a seize ans. Car au théâtre Saint-Marcel, faute d’avoir pu en monter d'autres depuis dix ans, on n’a jamais joué que deux pièces, Îly a seize ans et Une passion.
| Dans chacune d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>240</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mière force, et dès lors sa mère la reprit avec elle. Tous les trois ou quatre jours, elle allait chez les marchands, et apportait à Minette une tâche qui eût découragé les filleules des fées. Lorsque, en rentrant à l’heure du diner, elle ne trouvait pas la tâche faite, elle battait sans pitié la pauvré enfant qui ne répliquait pas un mot, et pleurait sans rien dire. Pourtant, elle faisait des merveilles de prestesse et d’habileté, Sous ses doigts agiles, les fleurs, les fleurettes, les festons, les guirlandes, les arabesques,; les feuillages naissaient par enchantement. Lorsque ses petits doigts n’en pouvaient plus, elle regardait le portrait de sa belle fée chérie et se mettait à travailler de plus belle, faisant jouer son aiguille et ses fins ciseaux, comme s'ils eussent été vivants.
À douze ans qu'elle avait alors, Minette, qui ne devait jamais connaître ni.le nom du roi, ni l'existence de la cour, brodait déjà des chefs-d’œuvre, qui, vendus pour rien à une célèbre marchande de la rue de la Paix, excitaient l'admiration à la cour de Charles X. Mais tant de fatigues l'avaient tuée. Ses traits, naturellement trèsfins, étaient devenus d’une ténuité extrême; son nez aminci, ses lèvres pâlies, et les taches roses qui coloraient ses pommettes, indiquaient, sans que le doute fût possible, une maladie de poitrine qui allait devenir mortelle. Parfois, au foyer, quand madame Paul la mettait sur ses genoux, à la voir si souffrante et si frèle, elle pleurait en se rappelant une fille qu’elle avait perdue et qui aurait eu l’âge de Minette. Rafraichie par ces lar- 228 LES PARISIENNES DE PARIS mes qui coulaient sur son front comme une douce rosée, l'enfant prenait dans ses petites mains la tête de son amie et la couvrait de baisers ardents. En termes assez mesurés pour ne pas fâcher Adolphina, madame Paul la suppliait de ménager sa fille.
— Vous la tuerez, disait-elle.
— Bah! répliquait la funambule en jouant avec son sabre de la pantomime, la mauvaise herbe croit toujours!
‘ Plus Minette, en grandissant, avait montré d’intelligence, de soumission et de douceur, plus la haine de ses parents s'était accrue, sans que rien püt expliquer ce sentiment étrange. Au milieu de leur ivresse quotidienne, une seule pénsée-survivait en eux bien distincte et jamais endormie : celle de tourmenter et de désespérer leur enfant. Ces deux et s'exécraient voyaient-ils l'être qu'ils sans 
êtres violents, qui se craignaient pouvoir se passer l’un de l’autre, chacun dans la petite fille un portrait de haïssaient? Ou bien cet ange tendrement résigné leur semblait-il être un reproche vivant de leurs vices, de leurs débauches et de leur vie irréparablement souillée? Peut-être encore, en la voyant si délicate, si pareille en sa beauté aristocratique à ces enfants riches que leurs bonnes promènent aux Tuileries, sentaient-ils redoubler leur rage contre la vie honnête dont ils étaient
à jamais exclus? Car, malgré leurs talents, et malgré tout le parti qu'ils tiraient de Minetie, leur inconduite les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>222</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> qui la représentation d'un mélodrame était une si grande affaire que pendant quinze jours au moins ils en critiquaient jusqu’à la partition avec le sérieux réservé aujourd’hui aux discussions politiques; les amateurs de la vicille roche qui nomment avec tout le respect du souvenir Tautain, Frénoy, Ménier père et mademoiselle Lévesque, se rappellent. encore une actrice, nommée Adolphina, qui remplissait habituellement les rôles de fées ou de génies, et qui jouissait d’une incomparable célébrité pour l'adresse qu’elle apportait dans l'exercice vulgairement nommé: combat au sabre et à la hache. En 1813, une année avant la naissance de sa fille Minette, qui a laissé, elle, une véritable réputation, Adolphina était une femme de seize ans à peu près, mais à qui tout le monde en aurait donné vingt-deux, tant sa tète était flétrie et déflorée par les habitudes les plus’ grossières. Magnifiquement proportionnée, mais d’une taille colossale, dont les statues de villes posées sûr la place de la Concorde peuvent donner une idée avec leurs muscles dè taureau et leurs membres athlétiques, cette amazone de bas étage eût été belle, si l’idée de beauté pouvait s'allier avec le manque complet d'intelligence et d'idéal. En eftet, ses traits admirablement réguliers effrayaient et éloignaient pourtant le regard par tous les signes qui indiquent Tâme absente. Son front étroit, sur lequel empiétait encore une forêt touffue et inextricable de cheveux d’un blond fauve, l'expression hébétée et féroce de ses yeux .d’un gris verdâtre, sa bouche charque, exprimant tous les appétits sensuels, et meublée
’ 
‘ 12. 
° 210 LES PARISIENNES DE PARIS de dents blanches comme celles d’un nègre où d’un animal carnassier, ses oreilles trop petites et d’une merveilleuse structure, enfin les taches de rousseur répandues .
à profusion sur sa peau où se brouillaient inégalement le blanc et le rose et l’or du hâle, tout en elle accusait ces races éternellement indomptées qui en pleine France vivent de la vie sauvage.
|
à
|
À sept ans, Adolphina s'était enfuie de chez ses parents, pauvres ouvriers de Châlon-sur-Saône, pour suivre des saltimbanques, dont elle avait depuis lors exercé le métier, fourrant sa tête dans la gueule des lions, faisant des armes avec des sergents-majors, enlevant avec ses dents des poids de cinq cents livres et se faisant fracasser des pavés sur le ventre. Remarquée à la foire de Saint-Cloud par un directeur qui l'avait trouvée superbe l'épée en main, elle avait été engagée au théâtre de la Gaîté. Peu de temps après, on y voyait entrer à sa suite l'homme à qui obéissait cette étrange créature, moitié
| femme moitié bête fauve. Qui ne l’a observé? Le besoin de s'agenouiller devant un maitre follement aimé-existe chez ces natures sauvages au même degré que chez les âmes d'élite. Adol-phina avait trouvé son vainqueur dans un. clown, nommé Capitaine, qui, grâce à sa protection, avait quitté les baraques de la foire pour représenter dans les mélodrames-féeries les crapauds, les </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>194</pdf_page_number>
    <file_name>Banville_1866_bpt6k205836j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ù j'allais faire une bêtise, et toujours tu m’en as empéché. Petite Naïs, pourquoi n’es-tu pas venue me voir ce matin ? : CHAPITRE V ET DERNIER Le roman finit au moment où M. Bouquet allait devenir intéressant. 
— Toc! toc!
(Mais je me suis trompé en écrivant le titre du chapitre précédent. Cest ici la vraie apothéose des Funambules, avec l’air rose! 11 marche vivant dans son réve
étoilé.)
°
— Toc! toc! C'est elle, Naïs, la petite Naïs avec sa robe de soie blanche et son cachemire collé à son beau corps! Naïs avec sa tête d'enfant noyée de tresses blondes !
— Mon cher seigneur, dit-elle en entrant, j'ai senti, où j'étais, que vous alliez faire une bêtise! Dites, mon
àme ?
°
— Mademoiselle, répond Médéric, asseyez-vous et buvez ce vin parfumé comme vos lèvres. Je vous jure que je vous aime comme jamais Juliette n'a aimé Roméo. Jet voici votre dormette, qui étale sur sa couchette d'ébène des blancheurs de neige et d'ivoire! Et Médéric fut si joyeux qu’il se récita tout d’une haleine Le Triomphe de Pétrarque, cette ode qui ressemble au 132 - LES PARISIENNES DE PARIS 
à un vase de diamants empli jusqu'aux bords de pleurs limpides. Et il jeta par la fenêtre un exemplaire de L'Ombre d'Érie. Au dehors, la nuit était sereine. Et cependant, ta poitrine, 6 Naïs, brillait plus blanche que ce clair de lune| Et ses lèvres! ô Sappho et Phryné, es amantes idéales, qu'eussiez-vous dit en les voyant fleurir comme les lau- riers-roses sur les bords argentés de vos fleuves ! Cependant, plus prompt que la mort envoyée par l'Objibewas, habile à lancer les traits; Plus rapide que Le Véloce, qui brülait plus de treize cents francs de charbon par jour pour porter Alexandre Dumas et sa compagnie; M. Bouquet, l’estimable concierge de Médéric, courait
à toutes jambes vers le numéro 1 de la rue du Havre, porteur d’une letire ainsi conçue:
À M. de Bourgjoly des Aubiers. Monsieur, Mon médecin et ami, le docteur Crestié, m’a, sur mes instances, laissé voir la triste vérité dans toute son horreur. Je suis poitrinaire, monsieur, et je ne verrai pas la nature renaître au printemps prochain. 11 ne me reste plus qu’à pleurer l'honneur de votre alliance et mademoiselle des Aubiers, cet ange pour lequel j'irai prier les anges du ciel. Je mourrai, en me disant, monsieur, 
| Votre très-humble et très-obéissant
"serviteur, 7 Mépémic. LES NOCES DE MÉDÉRIC 153 Telle est, racontée avec soin par un narrateur impartial, l’histoire exacte des noces de Médéric. Et, disons-le en terminant, notre assembleur de syllabes à su trouver résolüment le yrai bonheur. Combien de mortels, au contraire, cherchent dans des sentiers où n'a jamais passé le vent de son aile, ce chatoyant phénix dont les yeux sont dos diamants noirs! Cest là une - vérité qui vous sera démontrée victoricusemènt, si vous consentez à laisser vivre encore un peu la sultane Schéhérazade, et si vous voulez bien ne pas trop fermer les yeux ou détourner la tête jusqu’à la fin de cette petite heure, pendant laquelle défileront devant votre f</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
