<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>er dix pièces d'or, regrettant de ne pouvoir lui offrir une plus forte somme. A cette offre, les yeux de madame Mérincour brillérent de joie, elle dé- clara la somme suffisante pour lui permettre d'attendre de nouveaux fonds, et insista long= temps pour qu’Arthur lui donnât son nom ct son adresse, afin de pouvoir s'acquitter envers lui. La diligence ayant achevé de gravir la côte, nl miles hr tous les voyageurs s’empressèrent d'y remon- ter. L'officier et le marchand ne purent s’empêcher de donner quelques signes de surprise en s’appercevant que le jeune anglais, qui jusqu’alors était demeuré froid et silencieux, s’entretenait familiérement avec la belle veuve, et ils échangèrent entre eux plus d’un regard expressif qui n’échappèrent pas à Arthur. Le reste du voyage s’acheva sans aucun accident. Vers les cinq heures de l’après midi, on commenca à apercevoir le haut des clochers de Paris et le dôme doré des Invalides qui reflétait les derniers rayons du jour, tandis que les cloches de Notre-Dame ébranlaiens l'air du glas de mort de quelque haut et puissant personnage. La barrière fut bientôt passée, et en moins d’une demi-heure la diligence était parvenue à sa destination. Le marchand et l'offi- cier, craignant sans doute une nouvelle demande de la part de la veuve, se hâtérent de que sortir sans même faire leurs adieux, ce qui s’oublie rarement sur le sol si policé de France. Arthur offrit la main à madame Mérincour pour l'aider à descendre, et après lui avoir fait ve- nir un fiacre, il se jeta dans un autre et se rendit à l’hôtel Meurice. ‘ 2 s.-€ ? ; be M &gt; &gt; 
+ il F LT" l dé Le duel est la folie de l'honneur et la 
"fatalité de la raison, Sim Édouard ayant prévu qu'il n'arriverait
à Paris qu'après son neveu, l’avait chargé de faire préparer, pour lui el le colonel, des appartemens convenables. Le matin suivant, Arthur s'empressa de sortir pour remplir sa
|| 
| 1 3 : a: , es 2 g4-be . mission. En entrant dans la rue d&amp; Rivoli par F la porte de derrière de l'hôtel Meurice, äl-se ue - k trouva arrêté par un grand concours, de peu-" ke, rassemblé,  à ce qu ‘il Lapprit, pour jeter” 
+ six un dernier regard sur les réstes de Louis X VII, 2 2 dont l'imposant et lugubre bourdon de None Dame avait, la veille, annoncé la mort. 
* L’attitude du peuple était Lois. à é CE circonstance; ile plus profond silence. éjoeis,
" tee. Lo LE 4 © sous un soleil ardent, le so satisfaire 4 leur curiosité et de contempler la mort éntou- 
"à rée de toutes les pompes humaines. Arthur, 
+
* 
| FE 
| Gansdes différens groupes, qui attendaient; | en comparant la conduite décente de la foule qu'il avait sous les yeux, à ce qu'il avait déja vu à Londres en pareille cireonstance, fat forcé My,  de s’avouer qu’en France les masses or bien plus civilisées qu'en Angleterre, où la populace ue semble être véritablement qu'une horde d’1roquois ou une meute de bull-dogues. 35 
— -Désespérant de parvenir à s'ouvrir un passage, ikétait sur le point de rentrer à l'hôtel, pour ressortir par l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>raissaient venir du jardin des Tuileries, s’arrêtèrent de l’autre côté de la boutique, et, sans se donner la peine de dissimuler leur véritatable motif par une apparence d’attention pour les objets qu’ils avaient sous les yeux, ils commencèrent à discourir sur la mise de miss Stanley, qui, nous l'avons déjà dit, était encore dans ses habits de voyage.
— Pardieu! il faut avouer, mylord, que vos Anglaises ne brillent pas trop en fait de toi- A lette : elle n’est pas mal, cependant. Dieu! quel teint! quels yeux! mais aussi, quel chapeau infâme! quelle chaussure détestable! Et, braquant son lorgnon, il continua son examen critique avec un air d’aisance et d’effronterie sans exemple.
— Ce sont apparemment de nouveaux débarqués, mon cher comte, dit son compagnon avec un accent anglais. .— Parole d'honneur! ajouta le comte en continuant son insolent examen, elle est vraiment bien. Mais, diable, pourquoi cherche- t-elle ainsi à cacher sa jolie figure? Eh! voyez son cavalier; cela vient de la Cité, n’est-ce pas? Arthur sentait son sang bouillonner dans ses veines; la présence seule de miss Stanley l’empêcher de châtier l'insolent à lheure même. Hélène s’aperçut de son émotion et jeta sur lui un regard suppliant; il y pouvait — 
À 
— répondit par un sourire qui calma ses craintes; : mais, l’instant d’après, se tournant vers les deux jeunes gens, il jeta sur le comte un regard terrible, auquel celui-ci répondit d’un air féroce et dédaigneux. Miss Stanley ne s’aperçut nullement de ce langage muet, et le colonel les ayant rejoint, ils se dirigèrent vers hôtel Meurice. En s'éloignant, Delmaine échangea de nou- veau avec le comte un regard des plus signifi F 
“ficatifs. Il y avait dans la physionomie de ce dernier une expression de joie maligne qui n’échappa pas à miss Stanley; mais, rassurée par la modération qu'avait montrée Arthur, elle ne songea bientôt plus à cette rencontre.
— Que pensez-vous, Dormer, d’une course chez Galignani? je m’attends à y trouver des lettres, dit Arthur en entrant dans la chambre où son ami était assis près du feu, à converser : avec sir Édouard. e = Cette question fut accompagnée d’un geste qui donna à entendre à Dormer qu’il s'agissait | de tout autre chose que d’une course chez Galignani. Les deux jeunes gens prirent leurs chapeaux et sortirent. Une fois dans la cour, Arthur informa son ami de ce qui s'était passé, et au lieu de se diriger vers la rue Vivienne, ils tournèrent dans la rue de la Paix; mais ce fut en vain qu’il chercha des yeux ceux qu’il avait laissés arrêtés devant la porte du bijoutier. 
— Ils sont partis! s’écria-t-i! avec impatience et colère; marchons plus vite, nous les trouverons peut-être sur les boulevards. Arrivés devant le café Tortoni, Dormer appela l'attention de son ami sur deux individus qui passaient au boulevard des Italiens.
— Voilà, s’écria-t-il, le fashionable et fat lord Hirvon avec le comte de Riney, l'un des plus fameux duellistes de Paris; il a déjà tué cinq hommes... = HOË 
— Eh bien! je </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>117</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lez suivre mon avis, vous ferez préparer un excellent déjeuner; il est probable que lui et Dormer, dont je suppose qu'il est accompagné, ne tar- deront pas à arriver, et il serait désespérant deles faire attendre; car je sais par expérience que l'air du matin et l'odeur de la poudre donnent un grand appétit. Le but du colonel 
était de distraire sir Edouard, et il y réussit. Dès que le baronet eut entrevu la possibilité du retour de son neveu, il cessa de rêver sang et mort et s’occupa de commander un bon déjeuner et d'en faire o O apporter les plats près du leu; puis, chacun s'abandonnaà ses réflexions, jusqu’au moment où nos deux amis vinrent en interrompre le cours par leur retour si désiré. +0 vivacité et leur colère pour du courage, il manquait de cette énergie et de cette force d'ame qui caractérisent le véritable homme de cœur, C'était par une belle matinée de septembre, le ciel était pur, le soleil brillant ; on apercevait flotter au loin sur tous les monumens l’étendard de Saint-Louis, toutes les cloches
étaient en branle, Tous les habitans de Paris 2222 Ainsi que la plupart de ces faux braves qui prennent leur emportement pour de la — 102 
— semblaient avoir abandonné leur demeure : de nombreux groupés occupaient les environs du palais des Tuileries, la rue de Rivoli,  la rue de la Paix et les boulevards des Capucines; là, la foule augmentée de tous ceux qui arrivaïent par les rues adjacentes, devenait encore plus compacte et s'étendait le long des boulevards et du faubourg jusque dans la plaine Saint-De- nis. Le long de cette ligne immense stationnaient des troupes de différentes armes, pour garder l’espace où devait passer le cortège. Gette consigne était particulièrement remplie par les gendarmes d’élite qui, faisant caracoler leurs chevaux pour regagner le terrain sans cesse envahi, tantôt menaçaient d’écraser un joli petit pied, tantôt froissaient de la queue de leur coursier un élégant bonnet de femme, ce quine manquait pas d’exciter çà et là des cris defrayeur, auxquelslacrainte du ridicule faisait succéder un sourire forcé. Quelquefois, dans ee 
— 103— ces circonstances, un ancien militaire donnant le bras à sa fille ou à sa femmé et n'ayant d'autre marque distinctive de sa première profession que son fier regard et son énorme moustache, la retroussait d’un semblait jeter au gendarme air colère et le défi d’appro- cher de nouveau, Mais la foule se montrait presque toujours plus disposée à admirer l’a- dresse et la dextérité du cavalier, qu’à leblämér de l'exécution de sa consigne. Les fenêtres de toutes les maisons qui se trouvaient sur la ligne où devait passer le convoi étaient garnies d’un nombre infini d'élégantes dames; un 
étranger qui aurait pu oublier les événemens survenus depuis quelques années, aurait cru que la population de Paris s'était ainsi levée toutentière pour recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>succès de sa course du matin, et proposa de conduire le colonel et miss Stanley à l'hôtel Mirabeau, pour visiter leur nouveau logement. Ils y consentirent avec plaisir, et après avoir pris un léger repas, ils sortirent encore dans leurs habits de voyage. Dormer demeura pour
‘tenir compagnie au baronnet. La jeune, jolie et tant soit peu bavarde pro- priétaire de l'hôtel Mirabeau s’empressa de les conduire à l'appartement du premier, consistant en une longue suite de chambres, et commença à leur vanter la beauté du logement, la richesse et l'élégance des meubles, dont le co- Te 15} lonel et sa fille parurent parfaitement satisfaits. En sortant de l’hôtel Mirabeau pour se rendre à l'hôtel Meurice, le colonel entra dans la boutique d’un bijoutier, près la rue Neuve- des-Petits-Champs, pour y faire quelques emplettes, laissant Arthur et sa fille occupés à examiner les étalages. Presque au même moment, deux jeunes gens de la tournure la plus élégante et qui paraissaient venir du jardin des Tuileries, s’arrêtèrent de l’autre côté de la boutique, et, sans se donner la peine de dissimuler leur véritatable motif par une apparence d’attention pour les objets qu’ils avaient sous les yeux, ils commencèrent à discourir sur la mise de miss Stanley, qui, nous l'avons déjà dit, était encore dans ses habits de voyage.
— Pardieu! il faut avouer, mylord, que vos Anglaises ne brillent pas trop en fait de toi- A lette : elle n’est pas mal, cependant. Dieu! quel teint! quels yeux! mais aussi, quel chapeau infâme! quelle chaussure détestable! Et, braquant son lorgnon, il continua son examen critique avec un air d’aisance et d’effronterie sans exemple.
— Ce sont apparemment de nouveaux débarqués, mon cher comte, dit son compagnon avec un accent anglais. .— Parole d'honneur! ajouta le comte en continuant son insolent examen, elle est vraiment bien. Mais, diable, pourquoi cherche- t-elle ainsi à cacher sa jolie figure? Eh! voyez son cavalier; cela vient de la Cité, n’est-ce pas? Arthur sentait son sang bouillonner dans ses veines; la présence seule de miss Stanley l’empêcher de châtier l'insolent à lheure même. Hélène s’aperçut de son émotion et jeta sur lui un regard suppliant; il y pouvait — 
À 
— répondit par un sourire qui calma ses craintes; : mais, l’instant d’après, se tournant vers les deux jeunes gens, il jeta sur le comte un regard terrible, auquel celui-ci répondit d’un air féroce et dédaigneux. Miss Stanley ne s’aperçut nullement de ce langage muet, et le colonel les ayant rejoint, ils se dirigèrent vers hôtel Meurice. En s'éloignant, Delmaine échangea de nou- veau avec le comte un regard des plus signifi F 
“ficatifs. Il y avait dans la physionomie de ce dernier une expression de joie maligne qui n’échappa pas à miss Stanley; mais, rassurée par la modération qu'avait montrée Arthur, elle ne songea bientôt plus à cette rencontre.
— Que pensez-vous, Dormer, d’une course chez Galignani? je m’attends à y trouver des lettres, dit Arthur en entrant dans la chambre où son </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>la poudre donnent un grand appétit. Le but du colonel 
était de distraire sir Edouard, et il y réussit. Dès que le baronet eut entrevu la possibilité du retour de son neveu, il cessa de rêver sang et mort et s’occupa de commander un bon déjeuner et d'en faire o O apporter les plats près du leu; puis, chacun s'abandonnaà ses réflexions, jusqu’au moment où nos deux amis vinrent en interrompre le cours par leur retour si désiré. +0 vivacité et leur colère pour du courage, il manquait de cette énergie et de cette force d'ame qui caractérisent le véritable homme de cœur, C'était par une belle matinée de septembre, le ciel était pur, le soleil brillant ; on apercevait flotter au loin sur tous les monumens l’étendard de Saint-Louis, toutes les cloches
étaient en branle, Tous les habitans de Paris 2222 Ainsi que la plupart de ces faux braves qui prennent leur emportement pour de la — 102 
— semblaient avoir abandonné leur demeure : de nombreux groupés occupaient les environs du palais des Tuileries, la rue de Rivoli,  la rue de la Paix et les boulevards des Capucines; là, la foule augmentée de tous ceux qui arrivaïent par les rues adjacentes, devenait encore plus compacte et s'étendait le long des boulevards et du faubourg jusque dans la plaine Saint-De- nis. Le long de cette ligne immense stationnaient des troupes de différentes armes, pour garder l’espace où devait passer le cortège. Gette consigne était particulièrement remplie par les gendarmes d’élite qui, faisant caracoler leurs chevaux pour regagner le terrain sans cesse envahi, tantôt menaçaient d’écraser un joli petit pied, tantôt froissaient de la queue de leur coursier un élégant bonnet de femme, ce quine manquait pas d’exciter çà et là des cris defrayeur, auxquelslacrainte du ridicule faisait succéder un sourire forcé. Quelquefois, dans ee 
— 103— ces circonstances, un ancien militaire donnant le bras à sa fille ou à sa femmé et n'ayant d'autre marque distinctive de sa première profession que son fier regard et son énorme moustache, la retroussait d’un semblait jeter au gendarme air colère et le défi d’appro- cher de nouveau, Mais la foule se montrait presque toujours plus disposée à admirer l’a- dresse et la dextérité du cavalier, qu’à leblämér de l'exécution de sa consigne. Les fenêtres de toutes les maisons qui se trouvaient sur la ligne où devait passer le convoi étaient garnies d’un nombre infini d'élégantes dames; un 
étranger qui aurait pu oublier les événemens survenus depuis quelques années, aurait cru que la population de Paris s'était ainsi levée toutentière pour recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce n’était — M04 
— point l'entrée triomphale d'un vainqueur, ni la cérémonie d’un royal mariage, que toute cette foule attendait impatiemment, c’était le char funèbre de son roi. Charmé du spectatle de toute pompe extérieure, pour ce peuple léger et frivole, un triomphe, u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>278</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>omprends maintenant;
‘a répondu sir Edouard? et que lui 
— Je ne saurais positivement vous le dire, car c’est de suite après l’arrivée de la lettre — 261 
— que mon père m’a priée de le laisser seul un moment.
— Gomme il paraît que l’on tient aujourd’hui un conseil de famille, je vais me re- tirer.
— Ne voulez-vous pas en attendre le résultat? J'ose dire que vous serez mis dans la confidence.
— Impossible : ce coup de sonnette m'a entièrement déconcerté. Je ne voudrais pour rien au monde celui qui me trouver en présence de s’est montré si emporté,  si im- patient.
— Ainsi, vous me laissez supporter seule tout le poids de cette mauvaise humeur; cela n’est pas trop généreux,  monsieur Dormer, dit Hélène d’un air piqué. e 
— Mais pourquoi resteriez-vous seule? Serait-il par hasard trop matin pour que vous puissiez consentir à venir faire un tour ? 4 — 262 
— 
— Oh! c'est une excellente idée; mais où irons-nous? IL est beaucoup trop tôt pour aller faire des visites, pour nous rendre aux Tuileries ou aux Champs-Élysées, et le Jardindes-Plantes est certainement trop loin, où done pourrions-nous aller?
— Mais, à Tivoli; la distance n’est pas trop grande,  et le jardin est si beau. Hélène y consentit avec plaisir, et ayant mis son châle el son chapeau et laissé deux mots au colonel, pour le prévenir du lieu où elle allait, elle sortit avec Dormer. De retour à la Chaussée-d’Antin, où Adeline l'attendait, le cœur rempli d'amour et de reconnaissance, Arthur oublia auprès d’elle les sombres chagrins qui l’assiégeaient. Jamais cette jeune fille ne s'était montrée à lui plus, tendre, plus passionnée. Tout d’un coup on frappa doucementà la porte de la chambre, et — 263 l'instant d’après entra 
— madame Morincour. Elle parat surprise à la vue de Delmaine et fit un mouvement pour se retirer; mais Adeline se levant aussitôt de dessus le sofa, cou- rut l’embrasser. Ses vêtemens étaient en désordre, ses cheveux retombaient sur son joli visage, et il y avait dans loute sa personne un air d'abandon qui n’échappa point à sa mère.
—Il paraît que je suis de trop, obser va-t-elle del’air leplusindifférent du monde; jeme
— Dutout, maman, retire. répondit Adeline; en prenant une de ses mains et la faisant asseoir sur le sofa; c’est seulement M. Delmaine qui a eu la bonté de venir me rendre visite.
— Ah! c’est vous, suis enchantée monsieur de vous dame Morincour, Delmaine, revoir,  s’écria vous m’accuserez de je manégli- gence,  peut-être même d’oubli; mais lefait st que je ne me suis plus souvenue de votre alresse. Et elle mit lamain dans son sac comme — 264 — pour y chercher sa bourse :—Mon Dieu,  est-il possible ? j'ai laissé ma bourse, et j’ai un paiement à faire sur-le-champ; Adeline, ma fille, prête-moi trois cents francs,  je te les rendrai ce soir.
— Heureusement je les ai, maman, dit Adeline en jetant un regard de reconnaissance sur Arthur; et elle se leva et passa dans une autre pièce. Elle rentra au bout de quelques minutes,  annonçant qu’elle avait envoyé changer un b</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>50</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>yons du jour, tandis que les cloches de Notre-Dame ébranlaiens l'air du glas de mort de quelque haut et puissant personnage. La barrière fut bientôt passée, et en moins d’une demi-heure la diligence était parvenue à sa destination. Le marchand et l'offi- cier, craignant sans doute une nouvelle demande de la part de la veuve, se hâtérent de que sortir sans même faire leurs adieux, ce qui s’oublie rarement sur le sol si policé de France. Arthur offrit la main à madame Mérincour pour l'aider à descendre, et après lui avoir fait ve- nir un fiacre, il se jeta dans un autre et se rendit à l’hôtel Meurice. ‘ 2 s.-€ ? ; be M &gt; &gt; 
+ il F LT" l dé Le duel est la folie de l'honneur et la 
"fatalité de la raison, Sim Édouard ayant prévu qu'il n'arriverait
à Paris qu'après son neveu, l’avait chargé de faire préparer, pour lui el le colonel, des appartemens convenables. Le matin suivant, Arthur s'empressa de sortir pour remplir sa
|| 
| 1 3 : a: , es 2 g4-be . mission. En entrant dans la rue d&amp; Rivoli par F la porte de derrière de l'hôtel Meurice, äl-se ue - k trouva arrêté par un grand concours, de peu-" ke, rassemblé,  à ce qu ‘il Lapprit, pour jeter” 
+ six un dernier regard sur les réstes de Louis X VII, 2 2 dont l'imposant et lugubre bourdon de None Dame avait, la veille, annoncé la mort. 
* L’attitude du peuple était Lois. à é CE circonstance; ile plus profond silence. éjoeis,
" tee. Lo LE 4 © sous un soleil ardent, le so satisfaire 4 leur curiosité et de contempler la mort éntou- 
"à rée de toutes les pompes humaines. Arthur, 
+
* 
| FE 
| Gansdes différens groupes, qui attendaient; | en comparant la conduite décente de la foule qu'il avait sous les yeux, à ce qu'il avait déja vu à Londres en pareille cireonstance, fat forcé My,  de s’avouer qu’en France les masses or bien plus civilisées qu'en Angleterre, où la populace ue semble être véritablement qu'une horde d’1roquois ou une meute de bull-dogues. 35 
— -Désespérant de parvenir à s'ouvrir un passage, ikétait sur le point de rentrer à l'hôtel, pour ressortir par la rue Saint-Honoré, lorsqu'ilaperçut un jeune homme qui, comme lui, cherchait à pénétrer à travers les flots du peu-   ple et s'avançait vers la rue Castiglione; il erut reconnaitre en lui un ancien ami, et s’eflorça
+ de lerejoindre.—Arthur L. Dormer !.. s'écrièe rent, les deux jeunes gens, en jelant un re- 
“gd l'un sur l'autre; puis, se serrant cordialement'la main, ils s’exprimérent Lout le plaisir qu'ils avaient à se revoir. Au bout de quel+ ques minutes, la foule s'était écoulée, et Ar- thurayant fait part à son ami de l’objet de ses recherches, fut conduit par lui à l'hôtel Mira- beau, rue de la Paix,  d'où une famille de sa connaissance était partie la veille, laissant un - bel'appartement au second étage; ils le trou- vèrent encore inoccupé; mais Arthur, malgré TT ere l'assurance que lui donna Dormer que les fa- asus 
— — 36 
— milles les plus respectables étaient “heureuses de pouvoir se loger, mêmeau quatrième, dans les beaux quar</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>100</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> mettait nullement en doute; mais il se contenta de dire:
— Sûrement, monsieur Delmaine ; vous ne pouvez pas supposer que, pour un motif aussi futile que la légère discussion élevée entre nous, j'aie pu cesser de prendre le plus grand intérêt à cette affaire; indépendamment mê me de votre parenté avec Henri Wilmot, dont, graces à Dieu ; vous avez enfin vengé la mort. Puis prenant les pistolets et regardant qui avait été déchargé avec la même celui expres- sion de:tendresse dont une mère regarde son enfant chéri, il ajouta: —Ge petit bijou à fait = GR son devoir, et désormais je l’appellerai le Comte. Je suis charmé cependant que sa blessure ne soit pas mortelle; car cet homme a des amis, et la police est toujours prête à se mêler de ces sortes d’affaires. Six mois de réflexions dans son lit lui feront du bien,  et il saura désormais ce qu’il en coûte d’insulter un homme d’honneur. O’Sullivan ne se serait peut-être pas arrêté de sitôt, si, au moment où la voiture tournait de la rue de Rivoli dans celle de Castiglione, le docteur ne s’était 
écrié : — Enfin, nous voici arrivés. Delmaine, qui ne se ressentait nullement de la contusion qu’il avait reçue, proposa à Dormer de descendre, de crainte que leur arrivée dans un fiacre,  à une pareille heure, n’inspirât quelques soupçons, Celle observation fut trouvée juste, et, laissant O’Sullivan et le docteur con- tinuer leur route, les deux amis se dirigèrent vers l'hôtel Meurice. + En entrant dans la salle à manger, furent pas peu surpris d'y trouver ils ne Lout le monde déjà rassemblé, chacun portant sur sa physionomie la marque d’une grande anxiété et témoignant,  par l’état de sa toilette,  de la hâte qui y avait présidé. Miss Stanley 
était revêtue d’un large peignoir blanc,  et ses cheveux, négligemment retenus,  retombaient par grosses boucles. Sir Edouard avait, contre son habitude, négligé de se raser et l'absence longues bandes de flaneile qui entouraient dinairement sa jambe était une preuve quelque violente peine morale lui avait des orque fait oublier ses douleurs physiques; le colonel lui-même n’avait pas songé à boutonner son habit; ce qui peut-être ne lui était jamais arrivé. La table offrait les apprêts d’un copieux déjeuner à la fourchette, et toutauprès du feu, devant lequel le baronet était assis dans un morne silence, se trouvaient plusieurs plats = #6 = recouverts. L'arrivée d'Arthur et de son ami causa une révolution subite dans Pair et les manières de la petite société. Le colonel qui, les bras croisés et d’un air sombre, se promes nait de long en large dans la salle, s'arrêta soudain et,  après avoir exäminé Arthur dé la tête aux pieds,  il lui tendit la main d'un air joyeux; miss Stanley, tristement assise près dé la table, un livre à la main, le visage aussi pâle que sa robe, s'empressa de quitter son siége, et un éclair de plaisir brilla dans ses yeux. Sir Edouard, sortant tout d’un coup de sa rêverie, voulut aussi se lever; mais son pied malade ayant rencontré un des plats dont n</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>grand appétit. Le but du colonel 
était de distraire sir Edouard, et il y réussit. Dès que le baronet eut entrevu la possibilité du retour de son neveu, il cessa de rêver sang et mort et s’occupa de commander un bon déjeuner et d'en faire o O apporter les plats près du leu; puis, chacun s'abandonnaà ses réflexions, jusqu’au moment où nos deux amis vinrent en interrompre le cours par leur retour si désiré. +0 vivacité et leur colère pour du courage, il manquait de cette énergie et de cette force d'ame qui caractérisent le véritable homme de cœur, C'était par une belle matinée de septembre, le ciel était pur, le soleil brillant ; on apercevait flotter au loin sur tous les monumens l’étendard de Saint-Louis, toutes les cloches
étaient en branle, Tous les habitans de Paris 2222 Ainsi que la plupart de ces faux braves qui prennent leur emportement pour de la — 102 
— semblaient avoir abandonné leur demeure : de nombreux groupés occupaient les environs du palais des Tuileries, la rue de Rivoli,  la rue de la Paix et les boulevards des Capucines; là, la foule augmentée de tous ceux qui arrivaïent par les rues adjacentes, devenait encore plus compacte et s'étendait le long des boulevards et du faubourg jusque dans la plaine Saint-De- nis. Le long de cette ligne immense stationnaient des troupes de différentes armes, pour garder l’espace où devait passer le cortège. Gette consigne était particulièrement remplie par les gendarmes d’élite qui, faisant caracoler leurs chevaux pour regagner le terrain sans cesse envahi, tantôt menaçaient d’écraser un joli petit pied, tantôt froissaient de la queue de leur coursier un élégant bonnet de femme, ce quine manquait pas d’exciter çà et là des cris defrayeur, auxquelslacrainte du ridicule faisait succéder un sourire forcé. Quelquefois, dans ee 
— 103— ces circonstances, un ancien militaire donnant le bras à sa fille ou à sa femmé et n'ayant d'autre marque distinctive de sa première profession que son fier regard et son énorme moustache, la retroussait d’un semblait jeter au gendarme air colère et le défi d’appro- cher de nouveau, Mais la foule se montrait presque toujours plus disposée à admirer l’a- dresse et la dextérité du cavalier, qu’à leblämér de l'exécution de sa consigne. Les fenêtres de toutes les maisons qui se trouvaient sur la ligne où devait passer le convoi étaient garnies d’un nombre infini d'élégantes dames; un 
étranger qui aurait pu oublier les événemens survenus depuis quelques années, aurait cru que la population de Paris s'était ainsi levée toutentière pour recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce n’était — M04 
— point l'entrée triomphale d'un vainqueur, ni la cérémonie d’un royal mariage, que toute cette foule attendait impatiemment, c’était le char funèbre de son roi. Charmé du spectatle de toute pompe extérieure, pour ce peuple léger et frivole, un triomphe, une noce ou des fun</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lation de Paris s'était ainsi levée toutentière pour recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce n’était — M04 
— point l'entrée triomphale d'un vainqueur, ni la cérémonie d’un royal mariage, que toute cette foule attendait impatiemment, c’était le char funèbre de son roi. Charmé du spectatle de toute pompe extérieure, pour ce peuple léger et frivole, un triomphe, une noce ou des funé- railles sont des sujets également dignes d’exciter sa curiosité, seul sentiment qui semble l’animer en toute circonstance; cependant, avec ce tact qu’on dirait naturel en France, il attendit pendant deux grandes heures, dans une attitude calme et imposante, le signal qui devait annoncer le départ du cortége. A la fin, le canon des Invalides se fit enten- dre, et à l’instant tous les yeux se tournèrent du même côté. Précédé par un corps de la gendarmerie d'élite,  le cortége tourna la rue de Rivoli, traversa la place Vendôme et entra dans la rue de la Paix. Toutes les troupes en garnison à Paris et aux environs s’y trouvaient réu- — nies. D'abord 105 s’avançait 
— l'infanterie, l’arme renversée, puis l'artillerie traînant ses canons, mèche allumée; venait ensuite la grosse cavalerie. Plusieurs voitures aux armes de France où se trouvaient les princes du sang précédaient le char sur lequel étaient déposés les restes de Louis XVIII. Rien de plus magnifique que ce char funèbre; rien de moins propre à donner une idée de son but et de sa destination, Quatre colonnes dorées, s’élevant des divers angles et ter- minées par des plumes blanches, supportaient un dais de velours orné de riches broderies. L’éclat éblouissant du cercueil, qui était doré comme tout le reste du char, attirait tous les yeux et élait à peine surpassé par celui de la couronne étincelante de diamans qui y était déposée. Derrière le char marchaient des archévèques, des évêques et le reste du clergé de la capitale, suivis d’une longue file de pauvres, — 106 — vêtus de gris et un flambeau à la main; venaient ensuite les maréchaux de France en grand costume et une foule de jeunes aides-decamp, suivis des autorités municipales de Paris, de la garde royale à pied, du corps des Gent- Suisses et de la cavalerie. D'abord les euirassiers avec leur brillante armure:, puis les hussards et les lanciers, suivis des gardes- du-corps du Roi et de ceux de Monsieur, Le cortége était fermé par un second corps de gendarmerie d'élite. Sous la fenêtre d’un entresol du boulevard de Gand, où se trouvaient miss Stanley, Dormer et Arthur, était un petit groupe composé de deux dames et d’un des nombreux amis du comte, qui avait le matin assisté au duel. Le hasard lui ayant fait jeter les yeux sur Arthur, il dit deux mots aux dames, qui se tournèrent aussitôt vers l’entresol, et Delmaine reconnut 
à l'instant dans la plus âgée des deux sa com- * 
— 407 
— pagne de voyage, madame Morincour, qui, baissant aussitôt les yeu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ire sir Edouard, et il y réussit. Dès que le baronet eut entrevu la possibilité du retour de son neveu, il cessa de rêver sang et mort et s’occupa de commander un bon déjeuner et d'en faire o O apporter les plats près du leu; puis, chacun s'abandonnaà ses réflexions, jusqu’au moment où nos deux amis vinrent en interrompre le cours par leur retour si désiré. +0 vivacité et leur colère pour du courage, il manquait de cette énergie et de cette force d'ame qui caractérisent le véritable homme de cœur, C'était par une belle matinée de septembre, le ciel était pur, le soleil brillant ; on apercevait flotter au loin sur tous les monumens l’étendard de Saint-Louis, toutes les cloches
étaient en branle, Tous les habitans de Paris 2222 Ainsi que la plupart de ces faux braves qui prennent leur emportement pour de la — 102 
— semblaient avoir abandonné leur demeure : de nombreux groupés occupaient les environs du palais des Tuileries, la rue de Rivoli,  la rue de la Paix et les boulevards des Capucines; là, la foule augmentée de tous ceux qui arrivaïent par les rues adjacentes, devenait encore plus compacte et s'étendait le long des boulevards et du faubourg jusque dans la plaine Saint-De- nis. Le long de cette ligne immense stationnaient des troupes de différentes armes, pour garder l’espace où devait passer le cortège. Gette consigne était particulièrement remplie par les gendarmes d’élite qui, faisant caracoler leurs chevaux pour regagner le terrain sans cesse envahi, tantôt menaçaient d’écraser un joli petit pied, tantôt froissaient de la queue de leur coursier un élégant bonnet de femme, ce quine manquait pas d’exciter çà et là des cris defrayeur, auxquelslacrainte du ridicule faisait succéder un sourire forcé. Quelquefois, dans ee 
— 103— ces circonstances, un ancien militaire donnant le bras à sa fille ou à sa femmé et n'ayant d'autre marque distinctive de sa première profession que son fier regard et son énorme moustache, la retroussait d’un semblait jeter au gendarme air colère et le défi d’appro- cher de nouveau, Mais la foule se montrait presque toujours plus disposée à admirer l’a- dresse et la dextérité du cavalier, qu’à leblämér de l'exécution de sa consigne. Les fenêtres de toutes les maisons qui se trouvaient sur la ligne où devait passer le convoi étaient garnies d’un nombre infini d'élégantes dames; un 
étranger qui aurait pu oublier les événemens survenus depuis quelques années, aurait cru que la population de Paris s'était ainsi levée toutentière pour recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce n’était — M04 
— point l'entrée triomphale d'un vainqueur, ni la cérémonie d’un royal mariage, que toute cette foule attendait impatiemment, c’était le char funèbre de son roi. Charmé du spectatle de toute pompe extérieure, pour ce peuple léger et frivole, un triomphe, une noce ou des funé- railles sont des sujets également dignes d’excite</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>urée par la modération qu'avait montrée Arthur, elle ne songea bientôt plus à cette rencontre.
— Que pensez-vous, Dormer, d’une course chez Galignani? je m’attends à y trouver des lettres, dit Arthur en entrant dans la chambre où son ami était assis près du feu, à converser : avec sir Édouard. e = Cette question fut accompagnée d’un geste qui donna à entendre à Dormer qu’il s'agissait | de tout autre chose que d’une course chez Galignani. Les deux jeunes gens prirent leurs chapeaux et sortirent. Une fois dans la cour, Arthur informa son ami de ce qui s'était passé, et au lieu de se diriger vers la rue Vivienne, ils tournèrent dans la rue de la Paix; mais ce fut en vain qu’il chercha des yeux ceux qu’il avait laissés arrêtés devant la porte du bijoutier. 
— Ils sont partis! s’écria-t-i! avec impatience et colère; marchons plus vite, nous les trouverons peut-être sur les boulevards. Arrivés devant le café Tortoni, Dormer appela l'attention de son ami sur deux individus qui passaient au boulevard des Italiens.
— Voilà, s’écria-t-il, le fashionable et fat lord Hirvon avec le comte de Riney, l'un des plus fameux duellistes de Paris; il a déjà tué cinq hommes... = HOË 
— Eh bien! je ferai le sixième, interrompit Arthur en entrainant son ami; c’est lui que je cherche, et, passant auprès du comte, il le coudoya si rudement, que celui-ci en perdit l'équilibre et fut sur le point de tomber. Arthur fit encore quelques pas et revint ensuite vers le féroce duelliste. Le comte, frémissant de rage, put à peine articuler quelques mots ex- primant sa soif de vengeance. Aucune expli- cation ne fut demandée, car il reconnut en lui le compagnon de la jeune Anglaise, et il le regardait déjà comme une de ses victimes.
— Votre carte, Messieurs, demanda lord Hivon en tirant la sienne d’un riche kcepsake; de Riney, votre carte, mon cher. Le comte était si agité, qu’il demeura quelque temps avant de réussir à sortir de sa poche une de ses cartes, qui, en pareille circonstance, avaient été si souvent un arrêt de FF mort pour ceux qui lés avaient reçues. 1
à æ Fo
— La voici! s'écria-til enfin d'une voix tremblante de fureur; puisse-t-elle être aux
«&lt; - amis de monsieur uu éternel souvenir du comte de Rincy! Demain, Mylord, continua-t-il, de- . main à sept heures au bois de Boulogne; pas ua instant plus tard.
— Je le veux bien, répondit le lord, quoique ce soit un peu matin pour moi et que j'aime passablement mon lit. Messieurs, continua-t-il en anglais, cette heure vous est-elle conve- nable? Dormer répondit d’une manière affirmative et ajouta : — Quelles seront vos armes?
— Le pistolet.
— C’est bien, Mylord, nous vous attendrons demain à sept heures à la porte Maillot. Les deux partis se séparèrent. Dormer Arthur et retournèrent à l'hôtel, tandis que le comte e son ami se rendirent au café de Paris, pour y diner et y discuter à leur aise sur ce Pr Dh qu'ils avaient à faire dans la rencontre du lendémain. Le commencement de la querelle avait eu. pour témoins tout ce groupe de jeunes élégans </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>café Tortoni</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ce dernier une expression de joie maligne qui n’échappa pas à miss Stanley; mais, rassurée par la modération qu'avait montrée Arthur, elle ne songea bientôt plus à cette rencontre.
— Que pensez-vous, Dormer, d’une course chez Galignani? je m’attends à y trouver des lettres, dit Arthur en entrant dans la chambre où son ami était assis près du feu, à converser : avec sir Édouard. e = Cette question fut accompagnée d’un geste qui donna à entendre à Dormer qu’il s'agissait | de tout autre chose que d’une course chez Galignani. Les deux jeunes gens prirent leurs chapeaux et sortirent. Une fois dans la cour, Arthur informa son ami de ce qui s'était passé, et au lieu de se diriger vers la rue Vivienne, ils tournèrent dans la rue de la Paix; mais ce fut en vain qu’il chercha des yeux ceux qu’il avait laissés arrêtés devant la porte du bijoutier. 
— Ils sont partis! s’écria-t-i! avec impatience et colère; marchons plus vite, nous les trouverons peut-être sur les boulevards. Arrivés devant le café Tortoni, Dormer appela l'attention de son ami sur deux individus qui passaient au boulevard des Italiens.
— Voilà, s’écria-t-il, le fashionable et fat lord Hirvon avec le comte de Riney, l'un des plus fameux duellistes de Paris; il a déjà tué cinq hommes... = HOË 
— Eh bien! je ferai le sixième, interrompit Arthur en entrainant son ami; c’est lui que je cherche, et, passant auprès du comte, il le coudoya si rudement, que celui-ci en perdit l'équilibre et fut sur le point de tomber. Arthur fit encore quelques pas et revint ensuite vers le féroce duelliste. Le comte, frémissant de rage, put à peine articuler quelques mots ex- primant sa soif de vengeance. Aucune expli- cation ne fut demandée, car il reconnut en lui le compagnon de la jeune Anglaise, et il le regardait déjà comme une de ses victimes.
— Votre carte, Messieurs, demanda lord Hivon en tirant la sienne d’un riche kcepsake; de Riney, votre carte, mon cher. Le comte était si agité, qu’il demeura quelque temps avant de réussir à sortir de sa poche une de ses cartes, qui, en pareille circonstance, avaient été si souvent un arrêt de FF mort pour ceux qui lés avaient reçues. 1
à æ Fo
— La voici! s'écria-til enfin d'une voix tremblante de fureur; puisse-t-elle être aux
«&lt; - amis de monsieur uu éternel souvenir du comte de Rincy! Demain, Mylord, continua-t-il, de- . main à sept heures au bois de Boulogne; pas ua instant plus tard.
— Je le veux bien, répondit le lord, quoique ce soit un peu matin pour moi et que j'aime passablement mon lit. Messieurs, continua-t-il en anglais, cette heure vous est-elle conve- nable? Dormer répondit d’une manière affirmative et ajouta : — Quelles seront vos armes?
— Le pistolet.
— C’est bien, Mylord, nous vous attendrons demain à sept heures à la porte Maillot. Les deux partis se séparèrent. Dormer Arthur et retournèrent à l'hôtel, tandis que le comte e son ami se rendirent au café de Paris, pour y diner et y discuter à leur aise sur ce Pr Dh qu'ils avaient à faire dans la rencontre du l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>227</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aisons 44 dange- — 10 — A sa vue, elle se leva soudain et le reçut de la manière la plus aimable, la plus tendre. = Oh! je croyais que vous n’arriveriez ja- mais, S’écria-t-elle, et sa physionomie était brillante de joie. 
} Ils s’assirent sur l’ottomane. L’ame d'Arthur semblait nager dans un océan de délices. Celle d’Adeline était toute tendresse, amour, aban- don. Bientôt il s’approcha davantage dela jeune fille, respira son haleine embaumée, passa son bras autour de sa tâille gracieuse, l’attira doucement à lui, puis de ses lèvres brülantes il pressa ses lèvres de rose, puis il oublia Hélène, l'univers et lui-même... Lorsqu'ils sortirent de cette délicieuse extase, il leur sem- bla que rien au monde ne pourrait plus les lorsque Delmaine songea à séparer. IL était tard quitter la rue de la Ghaussée-d’Antin, et se rap- pelant au moment de sortir qu’il n’était retenu — 211 
— 
à diner nulle part; il proposa à Adeline de ve: nir avec lui chez Bauvilliers, d’où ils iraient ensuite à l'Opéra-Comique, où Ponchard devait faire entendre sa belle voix dans la Dame Blanche; pièce qui obtenait alors un succès po+ pulaire. Elle y consentit avec plaisir et se mit aus: sitôt à sa Loilette, tandis qu’il retournait à son hôtel pour faire quelques changemens 
“- 
à la sienne. Ason retour, il la trouva parée de la ma“nière la plus gracieuse; ils se rendirent aussitôt chez Bauvilliers dans la rue de Richelieu. Del: maine demanda un cabinet particulier, on lui répondit qu’ils étaient tous occupés; il allait se retirer lorsqu’un garçon vint l’informer qüe s'ils voulaient attendre deux-minutes; il y en aurait un à sa disposition, car on le quittait à l'instant même. IL jeta les yeux sur l'escalier 
“@t demeura saisi en voyant descendre le colo- — nel, 212, — miss Stanley et Dormer. Se trouvant à l'extrémité de la salle, il espérait n’être point aperçu; déjà le petit groupe allait franchir la porte, lorsqu'un long éclat de rire poussé par deux jeunes gens assisà boire du Champagne fit retourner Hélène, et son regard rencontra le sien. Elle rougit, pâlit au même instant et parut chanceler; Dormer tourna aussi la tête du même côté et demeura pétrifié d'étonnement et d’indignation. Humilié, confondu, Delmaine s'efforça cependant de dissimuler à Adeline ce qui se passait dans son ame; mal elle avait trop de pénétration pour cause de son trouble lui échappât. que la 
#4 En dépit du vin de Champagne et de tousses efforts pour paraître gai,  il se trouva incapable de soutenir un tête-à-tête, et s’empressa dese, -rendre au théâtre beaucoup plus tôt qu'il ne l'avait projeté. Au moment 
+ où ils entraient, Ponchard” — 213 
— chantait un délicieux morceau,  tout l’audi- toire paraissait écouter en extase; le bruit qu’ils firent en ouvrant leur loge attira sur eux l'attention de plusieurs des spectateurs, et entre autres de ceux placés dans une loge en face; Delmaine demeura confondu en y reconnaissant le colonel, sa fille, de Forsac et Dormer. S'il avait pu conserver assez de sangfroid </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a nôtre. Sir Edouard demeura quelques instans triste et pensif, puis il s’écria : — Mais, mon les jeunes cher Stanley, vous savez ce que sont gens, el surtout dans une ville comme Paris. — 247 
— Le hasard seul peut avoir occasioné cette malheureuse rencontre.
— S'il en avait été ainsi, dit le colonel, je crois bien que j'aurais eu la faiblesse de le lui pardonner; mais j'ai des motifs pour croire que l’insulte qu’il nous a faite était prémé- ditée. sv quels peuvent-ils être ?
— Ge matin même, j'ai reçu une lettre anonyme d’une personne qui se dit mon ami, et quoique je fasse fort peu de cas des avis qui sont ainsi donnés, j'avoue que celui-ci. se rapporte trop bien avec ce qui s’est passé sous mes yeux ; Pour que je puisse mettre en doute la bonne foi de l'écrivain, quel qu'il puisse être. D'ailleurs, continua-t-il en tirant la lettre de sa poche, lisez-la vous-même. Sir Edouard la prit et lut ce qui suit:
« Quelqu'un qui s'intéresse au colonel Stan- 
« ley se trouvait hier soir à l’Opéra-Comique   
— 248 
— 
«dans une loge au troisième tout auprès d’une sjeunedame française et d’un jeune Anglais. La 
«jeune damelne se trouvant pas assez bien pla- 
«cée proposa de descendre aux premières dans
«une logequi restait encoreinoccupée.{Le jeune
« homme refusa, prétextant que dans la loge en
« face se trouvaient plusieurs de ses amis inti« mes. La jeune dame, aprèsy avoir jeté, n coup 
« d'œil, s'écria : Ah! c’est votre belle Anglaise
«et sa famille; maintenant j’insiste pour que 
« vous me conduisiez auprès d’elle, et à l’in«stant elle se leva pour sortir. L’Anglais refusa
« de nouveau, et fit mille observations; mais la 
« dame lui déclara alors que s’il refusait de lui a complaire, elle le quitteraità l'instant même
«pour ne plus le revoir. Cette menace eut
« l'effet qu’elle désirait, et ilssortirent ensemble.
« Au bout de quelques minutes l'écrivain, qui
« les avait suivis des yeux, reconnut le colonel 
« Stanley et sa fille dans la loge en face de celle — 249 
— 
« où ils venaient d'entrer, L'écrivain ne connaît
« pas le jeune Anglais, ni la damequi était avec 
« lui; mais si le colonela fait la moindre atten« Lion à ce qui se passait dans la loge vis-à-vis
« de lui, il ne peut que reconnaître la vérité des 
« renseignemens que je lui donne. » 
— Il n'ya pas de doute, s'écria sir Edouard, après avoir lu cette épître anonyme. Le jeune homme s’est donné au diable corps et ame à la fois. Maintenant, je comprends l’histoire de sa prétendue mésintelligence avec Dormer; c’est tout bonnement une excuse pour éviter de rencontrer ceux qu’il a si profondément offensés; ah! Stanley, je suis un vieux fou d’avoir mis tant de confiance dans la fermeté de son caractère et dans la droiture de son cœur. Plût à Dieu que je n’eusse jamais mis les pieds à Paris! Le ton dont le vieux baronet prononça ces paroles toucha profondément le colonel; mais — 250 
— 
+ ne pouvant excuser la conduite d'Arthur, il garda le silence.
— J'aurais pu tout lui pardonner, continua tout; sir Edo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s gens distingués par leur rang et par leur naissance.
— S'il en était ainsi, je devrais me trouver flatté de l'honneur qu’il lui a plu de me faire; mais d’après ce que j'ai entendu dire, ses sa- lons sont ouverts aux chevaliers d'industrie tout comme aux gens comme il faut.
— Calomnie! calomnie! s’écria le marquis, vous pouvez être persuadé qu’en fait d'hommes, vous y trouverez tout ce qu’il ya de mieux dans Paris; et quant aux femmes, vous n’en rencontrerez nulle part d’aussi jolies. Puis il ajouta d’un air sérieux : Pourriez-vous croire que je vous conseillerais de vous y rendre et que je m'y rendrais moi-même, si la société n’était des mieux choises. Ce dernier argument persuada Arthur; il Le commença à croire que le tableau que lui en — 142 
— avai L fait Dormer provenait beaucoup plus de son désappointement que de sa conviction; mais, sur le point de céder aux instances du marquis, il se souvint tout d’un coup qu'il avail promis à miss Stanley et au colonel d’aller avec eux à l'Opéra, 
— Je ne saurais être des vôtres ce soir; je me rappelle à l'instant que je suis engagé ailleurs depuis deux jours.
— Sans doute pour quelque chose de peu important; vous pourriez écrire quelques mots d’excuse.
— Impossible! J'ai promis d'accompagner ce soir même miss Stanley et le colonel à 'Opéra. De Forsac tressaillit à ces mots. -- Je sais, dit-il en tirant de sa poche une lettre dont il avait eu la précaution de se munir, que vous
êtes trop galant pour manquer à votre parole envers une dame; mais que dirai-je à la jolie p— = 448: — personne qui à écrit ce billet? Comment me pardonnera-t-elle de n’ayoir pas réussi dans Lisez, et jugez ma mission auprès de vous? vous-même. Arthur prit la lettre et lut ce qui suit: &gt;
« Monsieur le marquis, 
« Il y a un bal paré ce soir chez Astelli; on
« dit que vous êtes devenu l'ami intime du 
« jeune anglais auquel je dois la vie; tâchez
« de l’amener avec vous; je ne puis résister
« plus long-temps au désir que j'éprouve de
« lui témoigner toute ma reconnaissance.
« ADELINE MORINCOUR. 
» Tandis qu’il lisait ces lignes, l’image de la séduisante jeune française se présenta à son imagination; il crut la voir de nouveau à demi penchée dans ses bras; il crut l'entendre de nouveau lui exprimer sa reconnaissance; il pensa qu'il ne tenait qu'à lui de la revoir — le soir même, 144 
— et sa résolution fut ébranlée. De Forsac l’observait attentivement et prévoyait déjà quel serait le résultat de son hésitation. 
— Eh bien! que ferez-vous? demanda-t-il enfin d’un air d’insouciance; accompagnerezvous les Stanley que vous voyez tous les jours et à chaque instant de votre vie, ou vous rendrez-vous aux désirs de celle qui meurt d’impatience de vous exprimer toute sa gratitude? Rappelez-vous que c’est peut-être la seule occasion que vous aurez jamais de la rencontrer, car elle parle d'accompagner sa mère, ma- dame Morincour, dans le midi de la France. 
— Sa mère! répéta Arthur avec surprise; quoi! la dame avec qui elle se trouvait était sa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>164</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nant à entendre qu'il ne dépendrait que de lui de l'emporter sur la foule de ses rivaux. 
‘ Ayant achevé sa toilette du matin, Arthur sortit avec le marquis. Ils rencontrèrent Dor: — 
|
| 
| 148 : 
— mer dans la cour de l'hôtel, De Forsac s'était aperçu de l'intimité qui régnait entre les deux jeunes gens et de l'espèce d’influence que l’un exerçait sur l’autre; il craignit un instant que cette rencontre ne vint renverser tous ses pro- jets. Il n’aimait pas Dormer; dès leur première entrevue, un sentiment de méfiance avait ré- gné entre eux; mais ils n’en avaient laissé 
échapper d’autre signe qu’une froide politesse et la plus grande réserve.
| 
— Quoi, Delmaine, vous sortez déjà? Et sa 
| physionomie exprimait combien 
| content de le voir dans la société du marquis. 
| 
— Mais oui, nous allons diner à Saint-Cloud; 
| il était mé- voulez-vous venir avec nous, Dormer? 
— Impossible! je ne saurais être des vôtres; je pense cependant que vous reviendrez assez tôt pour être à temps à l'Opéra; vous vous rap- pelez sans doute que nous avons donné notre parole au colonel. n . 
— . 149 
— : 
+  . 
— Je crains bien de ne pouvoir la tenir, 
" murmura Arthur, et il rougit de l'air de surprise et d’étonnement avec lequel son ami le regardait. h 
— Et pourquoi? demanda Dormer, les yeux 
“toujours fixés sur lui. 
' 
— Parce que j'ai pris un autre engagement que je ne puis me dispenser de remplir, et que j'ai déjà envoyé faire mes excuses au colonel. 
— Parce que vous avez pris un autre engagement que vous ne pouvez vous dispenser de remplir, et que vous avez déjà envoyé faire vos excuses au colonel? répéta Dormer d’un ton railleur. Non moins irrité du reproche tacite qui lui
était adressé par la répétition de sa phrase que du sourire moqueur du marquis, Arthur s’é- cria d’un ton colère:
— Je suppose, monsieur Dormer, que je suis libre de rompre et de former mes engage- — 150 
— mens sans consulter l'opinion de qui que ce soit.
— Mais sûrement, Monsieur, lui répondit son ami d’un air fier; et faisant une légère-et froide inclination de tête, il rentra chez lui. Arthur ne tardà pas à se repentir de sa con-* duite, il sentait qu’il avait tort et était sur le point de suivre Dormer pour se réconcilier avec lui, lorsqu'il fui arrèté par une obserya+ tion de Forsac. Le marquis avait vu s'élever celte petite mésintelligence avec le plus grand plaisir, quoique son air d’indifférence eût pu faire croire qu'il évitait même de prêter l’oreille à leur conversation. C'était pour lui une nouvelle chance de succès; s’il parvenait à brouiller les deux amis, rien désormais ne s’opposerait plus à ses desseins; mais il fallait agir avec prudence et adresse.et tenter d'irriter l’amour-propre d'Arthur.
— En vérité, vous avez un excellent Mentor, TT 
— HU 
— se hâta-t-il d'observer; ce doit être une chose 
» fort agréable, qu’un ami toujours prêt à nous faire la morale; pour ma part, je déteste les Conseils que je ne demande pas; c’est fort gènant, et surtout en présence d’un tier</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>220</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ant, quoique persuadé que sa réception ne serait rien moins qu'amicale. Sa propre conscience lui reprochait sa conduite, il ne pouvait s'empêcher de s’avouer à lui-même que ses excuses ne pouvaient être admises. Cependant, quoique tout prêt à convenir de sa faute et à la réparer si possible, il n'aurait pu endurer qu’un autre la Jui reprochât. En entrant chez son oncle, il jeta un ra- pide regard autour de lui,  et s’imaginant qu’il y était reçu avec cette froide politesse qu’il redoutait si fort, il salua de l'air de la plus grande réserve, mais ce qui lui fit le plus de peine fut la manière indifférente dont Dormer, qui s’entretenait avec le colonel dans l’embrasure d’une fenêtre, lui rendit son salut. Une partie d'échecs; que son arrivée avait interrompue,  fut continuée entre Hélène et le baronet; il s’assit nonchalamment tout près — 204 
— de la table. Après avoir gardé quelque temps le silence, il se hasarda à dire :
— J'espère, miss Stanley, que vous vous 
êtes bien amusée à l'Opéra? Hélène rougit, et le regarda un moment d’un air qui semblait lui dire: Bien sûrement vous êtes la dernière personne au monde qui devriez me faire une pareille question; puis elle répondit de l’air de la plus grande indifférence, tandis qu’elle étendait le bras pour prendre un cavalier que son adversaire avait laissé sans défense.
— Trés-certainement, monsieur Delmaine, de ma vie je n’ai passé une soirée aussi agréable: sir Édouard, la partie està moi, vous n’avez plus qu'un mouvement à faire, et vous êtes 
échec-mat. Si quelque chose pouvait troubler la constante bonñe humeur du vieux baronet, c'était
{ 1 ss . de perdre aux échecs une pièce par inadver- — 205 
— tance,  car sir Édouard n'étant plus ni jeune ni amoureux, ne se souciait guère de perdre sa partie, voire même contre la plus jolie personne de la chrétienté. S’imaginant que larrivée de son neveu lui avait occasioné la distraction qui lui enlevait la victoire, il fittomber sur lui tout le poids de sa mauvaise humeur.
— Je vous en prie, Monsieur, depuis quand vous a-t-il pris le caprice de rompre vos engagemens avec vos anciens amis et de vous consacrer aux étrangers? Pourrais-je savoir ce que vous êtes devenu hier soir?
— L'engagement qui m'a retenu hier soir, Monsieur, .dit Arthur avec fierté, était d’une nature toute particulière. En prononçant ces paroles, il jeta les yeux sur Dormer, et vit un sourire de mépris errer sur ses lèvres. J'espérais, continua-t-il alors d’un ton irrité, qu’une lettre d’excuse aurait été trouvée suffisante. — 206 
— 
— Mon cher ami, dit froidement le colonel 
à sir Édouard, il n’est pas bien de presser ainsi M. Delmaine. Nous avons reçu son billet en bonne et due forme, et les lois de la plus ri- gide étiquette ne pouvaient exiger rien de plus. IL y avait dans le ton dont cette observation 
était faite une Delmaine; ironie qui n’échappa pas à mais il ne répondit rien, se mor- dit les lèvres, et la tête appuyéesur sa main, ilcontinua à examiner l’échiquier où les rois, les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>227</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aisons 44 dange- — 10 — A sa vue, elle se leva soudain et le reçut de la manière la plus aimable, la plus tendre. = Oh! je croyais que vous n’arriveriez ja- mais, S’écria-t-elle, et sa physionomie était brillante de joie. 
} Ils s’assirent sur l’ottomane. L’ame d'Arthur semblait nager dans un océan de délices. Celle d’Adeline était toute tendresse, amour, aban- don. Bientôt il s’approcha davantage dela jeune fille, respira son haleine embaumée, passa son bras autour de sa tâille gracieuse, l’attira doucement à lui, puis de ses lèvres brülantes il pressa ses lèvres de rose, puis il oublia Hélène, l'univers et lui-même... Lorsqu'ils sortirent de cette délicieuse extase, il leur sem- bla que rien au monde ne pourrait plus les lorsque Delmaine songea à séparer. IL était tard quitter la rue de la Ghaussée-d’Antin, et se rap- pelant au moment de sortir qu’il n’était retenu — 211 
— 
à diner nulle part; il proposa à Adeline de ve: nir avec lui chez Bauvilliers, d’où ils iraient ensuite à l'Opéra-Comique, où Ponchard devait faire entendre sa belle voix dans la Dame Blanche; pièce qui obtenait alors un succès po+ pulaire. Elle y consentit avec plaisir et se mit aus: sitôt à sa Loilette, tandis qu’il retournait à son hôtel pour faire quelques changemens 
“- 
à la sienne. Ason retour, il la trouva parée de la ma“nière la plus gracieuse; ils se rendirent aussitôt chez Bauvilliers dans la rue de Richelieu. Del: maine demanda un cabinet particulier, on lui répondit qu’ils étaient tous occupés; il allait se retirer lorsqu’un garçon vint l’informer qüe s'ils voulaient attendre deux-minutes; il y en aurait un à sa disposition, car on le quittait à l'instant même. IL jeta les yeux sur l'escalier 
“@t demeura saisi en voyant descendre le colo- — nel, 212, — miss Stanley et Dormer. Se trouvant à l'extrémité de la salle, il espérait n’être point aperçu; déjà le petit groupe allait franchir la porte, lorsqu'un long éclat de rire poussé par deux jeunes gens assisà boire du Champagne fit retourner Hélène, et son regard rencontra le sien. Elle rougit, pâlit au même instant et parut chanceler; Dormer tourna aussi la tête du même côté et demeura pétrifié d'étonnement et d’indignation. Humilié, confondu, Delmaine s'efforça cependant de dissimuler à Adeline ce qui se passait dans son ame; mal elle avait trop de pénétration pour cause de son trouble lui échappât. que la 
#4 En dépit du vin de Champagne et de tousses efforts pour paraître gai,  il se trouva incapable de soutenir un tête-à-tête, et s’empressa dese, -rendre au théâtre beaucoup plus tôt qu'il ne l'avait projeté. Au moment 
+ où ils entraient, Ponchard” — 213 
— chantait un délicieux morceau,  tout l’audi- toire paraissait écouter en extase; le bruit qu’ils firent en ouvrant leur loge attira sur eux l'attention de plusieurs des spectateurs, et entre autres de ceux placés dans une loge en face; Delmaine demeura confondu en y reconnaissant le colonel, sa fille, de Forsac et Dormer. S'il avait pu conserver assez de sa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a nôtre. Sir Edouard demeura quelques instans triste et pensif, puis il s’écria : — Mais, mon les jeunes cher Stanley, vous savez ce que sont gens, el surtout dans une ville comme Paris. — 247 
— Le hasard seul peut avoir occasioné cette malheureuse rencontre.
— S'il en avait été ainsi, dit le colonel, je crois bien que j'aurais eu la faiblesse de le lui pardonner; mais j'ai des motifs pour croire que l’insulte qu’il nous a faite était prémé- ditée. sv quels peuvent-ils être ?
— Ge matin même, j'ai reçu une lettre anonyme d’une personne qui se dit mon ami, et quoique je fasse fort peu de cas des avis qui sont ainsi donnés, j'avoue que celui-ci. se rapporte trop bien avec ce qui s’est passé sous mes yeux ; Pour que je puisse mettre en doute la bonne foi de l'écrivain, quel qu'il puisse être. D'ailleurs, continua-t-il en tirant la lettre de sa poche, lisez-la vous-même. Sir Edouard la prit et lut ce qui suit:
« Quelqu'un qui s'intéresse au colonel Stan- 
« ley se trouvait hier soir à l’Opéra-Comique   
— 248 
— 
«dans une loge au troisième tout auprès d’une sjeunedame française et d’un jeune Anglais. La 
«jeune damelne se trouvant pas assez bien pla- 
«cée proposa de descendre aux premières dans
«une logequi restait encoreinoccupée.{Le jeune
« homme refusa, prétextant que dans la loge en
« face se trouvaient plusieurs de ses amis inti« mes. La jeune dame, aprèsy avoir jeté, n coup 
« d'œil, s'écria : Ah! c’est votre belle Anglaise
«et sa famille; maintenant j’insiste pour que 
« vous me conduisiez auprès d’elle, et à l’in«stant elle se leva pour sortir. L’Anglais refusa
« de nouveau, et fit mille observations; mais la 
« dame lui déclara alors que s’il refusait de lui a complaire, elle le quitteraità l'instant même
«pour ne plus le revoir. Cette menace eut
« l'effet qu’elle désirait, et ilssortirent ensemble.
« Au bout de quelques minutes l'écrivain, qui
« les avait suivis des yeux, reconnut le colonel 
« Stanley et sa fille dans la loge en face de celle — 249 
— 
« où ils venaient d'entrer, L'écrivain ne connaît
« pas le jeune Anglais, ni la damequi était avec 
« lui; mais si le colonela fait la moindre atten« Lion à ce qui se passait dans la loge vis-à-vis
« de lui, il ne peut que reconnaître la vérité des 
« renseignemens que je lui donne. » 
— Il n'ya pas de doute, s'écria sir Edouard, après avoir lu cette épître anonyme. Le jeune homme s’est donné au diable corps et ame à la fois. Maintenant, je comprends l’histoire de sa prétendue mésintelligence avec Dormer; c’est tout bonnement une excuse pour éviter de rencontrer ceux qu’il a si profondément offensés; ah! Stanley, je suis un vieux fou d’avoir mis tant de confiance dans la fermeté de son caractère et dans la droiture de son cœur. Plût à Dieu que je n’eusse jamais mis les pieds à Paris! Le ton dont le vieux baronet prononça ces paroles toucha profondément le colonel; mais — 250 
— 
+ ne pouvant excuser la conduite d'Arthur, il garda le silence.
— J'aurais pu tout lui pardonner, continua tout;</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>51</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ule qu'il avait sous les yeux, à ce qu'il avait déja vu à Londres en pareille cireonstance, fat forcé My,  de s’avouer qu’en France les masses or bien plus civilisées qu'en Angleterre, où la populace ue semble être véritablement qu'une horde d’1roquois ou une meute de bull-dogues. 35 
— -Désespérant de parvenir à s'ouvrir un passage, ikétait sur le point de rentrer à l'hôtel, pour ressortir par la rue Saint-Honoré, lorsqu'ilaperçut un jeune homme qui, comme lui, cherchait à pénétrer à travers les flots du peu-   ple et s'avançait vers la rue Castiglione; il erut reconnaitre en lui un ancien ami, et s’eflorça
+ de lerejoindre.—Arthur L. Dormer !.. s'écrièe rent, les deux jeunes gens, en jelant un re- 
“gd l'un sur l'autre; puis, se serrant cordialement'la main, ils s’exprimérent Lout le plaisir qu'ils avaient à se revoir. Au bout de quel+ ques minutes, la foule s'était écoulée, et Ar- thurayant fait part à son ami de l’objet de ses recherches, fut conduit par lui à l'hôtel Mira- beau, rue de la Paix,  d'où une famille de sa connaissance était partie la veille, laissant un - bel'appartement au second étage; ils le trou- vèrent encore inoccupé; mais Arthur, malgré TT ere l'assurance que lui donna Dormer que les fa- asus 
— — 36 
— milles les plus respectables étaient “heureuses de pouvoir se loger, mêmeau quatrième, dans les beaux quartiers de Paris, .ne voulutlouer qu’un appartement au premier; et après avoir donné les arrhes, selon l'usage que madame là propriétaire eût soin dene pas lui laisser ÿ ignorer, il prit le bras de Dormer et Fretourna 
à l'hôtel Meurice. UT but .. Le plaisir qu'il avait éprouvé à revoir. un. ami d'enfance, au moment où il ne s'attendait. guère à le rencontrer, ne l'avait pas empêché de s’appercevoir combien il était changé. Sa physionomie, jadis brillante de santé, portait la pâle empreinte d’une maladie récente et d’un profond chagrin; son caractère était. devenu grave et sérieux; ce n'était plus, enfin, le gai et folâtre Frédéric Dormer. Frappé de ce changement, Arthur lui en demanda la cause du ton du plus vif intérêt. 
— Mon ami, dit Dormer, je vous apprendrai = PE — en peu de mots ce que vous désirez savoir. J'ai beaucoup souffert d’esprit et de corps, et d'autant plus, que je ne puis accuser que moi seul de tous mes maux : un seul vice, le vice du jeu, a ruiné mon existence et mon avenir, Vous savez qu’au sortir de Cambridge, où déjà j'avais perdu de fortes sommes, je partis pour les Indes, avec un brevet de lieutenant et plusieurslettres de recommandation, une entre,  autres pour M. Worthington, riche propriétaire, dont la charmante fille eut bientôt captivé mon cœur, Agathe était de deux ans plus jeune que moi. Jamais objet plus séduisant ne s'était montré à mes yeux. Je fis tout pour lui plaire, et elle ne tarda pasà partager la passion qu’elle m'avait inspirée, Son père sourità notre mutuel attachement; un avenir de bonheur s’ouvrait devant moi, lorsque, dans un grand bal que Worthington donna pour célébrer la fête de son</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>igneux. Miss Stanley ne s’aperçut nullement de ce langage muet, et le colonel les ayant rejoint, ils se dirigèrent vers hôtel Meurice. En s'éloignant, Delmaine échangea de nou- veau avec le comte un regard des plus signifi F 
“ficatifs. Il y avait dans la physionomie de ce dernier une expression de joie maligne qui n’échappa pas à miss Stanley; mais, rassurée par la modération qu'avait montrée Arthur, elle ne songea bientôt plus à cette rencontre.
— Que pensez-vous, Dormer, d’une course chez Galignani? je m’attends à y trouver des lettres, dit Arthur en entrant dans la chambre où son ami était assis près du feu, à converser : avec sir Édouard. e = Cette question fut accompagnée d’un geste qui donna à entendre à Dormer qu’il s'agissait | de tout autre chose que d’une course chez Galignani. Les deux jeunes gens prirent leurs chapeaux et sortirent. Une fois dans la cour, Arthur informa son ami de ce qui s'était passé, et au lieu de se diriger vers la rue Vivienne, ils tournèrent dans la rue de la Paix; mais ce fut en vain qu’il chercha des yeux ceux qu’il avait laissés arrêtés devant la porte du bijoutier. 
— Ils sont partis! s’écria-t-i! avec impatience et colère; marchons plus vite, nous les trouverons peut-être sur les boulevards. Arrivés devant le café Tortoni, Dormer appela l'attention de son ami sur deux individus qui passaient au boulevard des Italiens.
— Voilà, s’écria-t-il, le fashionable et fat lord Hirvon avec le comte de Riney, l'un des plus fameux duellistes de Paris; il a déjà tué cinq hommes... = HOË 
— Eh bien! je ferai le sixième, interrompit Arthur en entrainant son ami; c’est lui que je cherche, et, passant auprès du comte, il le coudoya si rudement, que celui-ci en perdit l'équilibre et fut sur le point de tomber. Arthur fit encore quelques pas et revint ensuite vers le féroce duelliste. Le comte, frémissant de rage, put à peine articuler quelques mots ex- primant sa soif de vengeance. Aucune expli- cation ne fut demandée, car il reconnut en lui le compagnon de la jeune Anglaise, et il le regardait déjà comme une de ses victimes.
— Votre carte, Messieurs, demanda lord Hivon en tirant la sienne d’un riche kcepsake; de Riney, votre carte, mon cher. Le comte était si agité, qu’il demeura quelque temps avant de réussir à sortir de sa poche une de ses cartes, qui, en pareille circonstance, avaient été si souvent un arrêt de FF mort pour ceux qui lés avaient reçues. 1
à æ Fo
— La voici! s'écria-til enfin d'une voix tremblante de fureur; puisse-t-elle être aux
«&lt; - amis de monsieur uu éternel souvenir du comte de Rincy! Demain, Mylord, continua-t-il, de- . main à sept heures au bois de Boulogne; pas ua instant plus tard.
— Je le veux bien, répondit le lord, quoique ce soit un peu matin pour moi et que j'aime passablement mon lit. Messieurs, continua-t-il en anglais, cette heure vous est-elle conve- nable? Dormer répondit d’une manière affirmative et ajouta : — Quelles seront vos armes?
— Le pistolet.
— C’est bien, Mylord, nous vous attendrons dema</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>70</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>chaient, les uns par crainte, les autres par vanité; le plus grand nombre, ce- pendant,  le détestait du fond du cœur et désirait vivement sa perte. Tel était l’homme avec lequel Arthur devait, le lendemain, jouer à vie ou mort. Les diflé- rens groupes présens au moment de là querelle en avaient instruit leurs amis, qui, à leur tour, en avaient fait part à d’autres et dans la soirée il y avait à peine une seule famille dans la haute société de Paris qui ignorât que le lendemain un duel devait avoir lieu entre un Anglais et le comte de Rincy. Les opinions
étaient partagées; quelques-uns décidaient que — 54 
— 
é l'Anglais devait nécessairement succomber; d’autres supposaient que, comme nos voisins d’outre-Manche sont en. général fort adroits au pistolet,  de Rincy avait enfin rencontré un adversaire digne de lui: tous, cependant,  à l'exception de quelques jeunes gens qui redou: taient trop le comte pour s'exprimer franchement, faisaient des vœux en faveur de l’étran- ger. Arrivé à la rue de la Paix, Dormer quitta le bras de son ami pour se rendre à l'hôtel de Douvres, chez un de ses amis qu’il savait avoir une excellente paire de pistolets, et qui ne demandait pas mieux, en pareille circonstance, que de prêter ses armes et de donner ses avis.
— Je ne serai pas long-temps à vous rejoindre, dit Dormer à Arthur, car sir Édouard m’a in- vité à diner.
+ Quelques minutes après l'heure indiquée ;il entra au salon où l’on n’attendait plus que lui i 58e — pour se mettre à table. I y avait dans Loute sa personne un air de préoccupation qui n’échappa pas à miss Stanley; elle remarqua aussi quelques signes d'intelligence entre les deux amis, et un soupçon de la vérité s’éleva dans son ame, Dans lé but de découvrir si ses doutes étaient fondés où non, elle chercha à entamer la con- versation sur un sujet qui occupait esprits, et demanda tous les si les funérailles du roi auraient lieu le lendemain, comme on l'avait annoncé. Dormer répondit affirmativement, ajoutant qu’il serait charmé d’avoir le plaisir de la con- duire chez un de ses amis où il avait déjà retenu une fenêtre d’où l’on pouvait voir passer tout le cortége. Hélène se montra sensible à cette attention et, encouragée par un regard du colonel, elle accepta l'offre de Dormer, dont, 
| 
| la réponse venait de la rassurer, tandis que l'air 
| 
|
|
| 
||
|
| — 56 
— j riant et dégagé d'Arthur achevait de dissiper ses craintes. Dans la joie qu’elle en éprouva, elle déploya dans sa conversation tant de grace, tant d’amabilité, que les deux amis oublièrent tout pour ne songer qu’à elle. Arthur ne se serait jamais lassé de l’entendre, et, quoiqu'il sentit qu’il avait besoin de repos pour se préparer au combat du lendemain, ce ne fut pas sans regret qu'il entendil le colonel observer qu'il était temps de se re: tirer. Miss Stanley se leva et fut aussitôt suivie de son père et de sir Édouard. Les deux ami
étant demeurés seuls, Dormer s’empressa dé communiquer le résultat de sa visite. Les pistolets lui avaient été prom</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>d’égaliser toutes les chan- ces dans la rencontre avec de Rincy, connu pour chercher 
à profiter de tous les avan- tages possibles.
— En 
ï vérité, Arthur, s’écria-t-il d'un air sérieux, dès que le capitaine fut trop loin pour pouvoir l'entendre, vous avez tort. O’Sullivan n’avait que-votre bien en vue, et vos manières l'ont profondément offensé.
— Bah! s’écria Arthur du même ton, mais secrètement fâché contre lui-même bien qu'il ed 
— ne voulüt pas en convenir, cet homme-là est absurde avec ses manies, son son verre de Cognac, seau d’eau et vous n’auriez pas dû le recevoir chez vous. La réponse de Dormer fut prévenue par l’arrivée d’un domestique qui vint annoncer que la voiture les attendait; au même instant les deux amis, sentant combien toute discussion 
était déplacée, cordialement la se serrèrent main. Il ne leur restait plus qu’une demi-heure pour se rendre sur les lieux. Dormer mit les pistolets sous son bras, et descendit suivi d'Arthur ; ils prirent en passant le chirurgien rue de la Paix, et la voiture se dirigea rapidement vers la porte Maillot. Ie Croyez-vous, Monsieur, que cette lettre ne donne pour motif de votre absence qu'une simple course au bois de Boulogne? En s’avançant vers le bois, les deux amis furent surpris de voir, à une pareille heure, plusieurs cavaliers qui se dirigeaient du même et ils en conclurent amis du comte, que c’étaient les avides de connaître les ré- Es côté, Ts — sultats du combat. La plupart d’entre eux, en passant près de la voiture, se baissaient sur leur selle pour entrevoir les personnes qui
étaient dedans et poussaient ensuite leurs chevaux au grand galop. Dès que la voiture eut quitté la grande route et fut entrée dans le bois, les deux amis aperçurent sept ou huit cavaliers réunis autour d’un cabriolet où se trouvaient lord Hivvon et le comte qui, aussitôt lançant son cheval, se dirigea vers le lieu choisi pour le combat. — Cocher, suivez ce cabriolet de près, s'écria Dormer. Arrivés sur les lieux les deux partis mirent pied à terre et s’avancèrent dans le taillis. De Rincy et son ami s'étant arrêtés, Dormer s’approcha pour régler les préliminaires du combat avec le lord qui eut bien de la peine à persuader au comte de se laisser conduire d’après ses conseils: d’un ton de bravade et avec des gestes véhémens, il insistait pour qu’on ne chargeât qu'un T = Ne pistolet et qu'on tirât ensuite au sort à qui brûlerait la cervelle à l’autre. Lord Hirvon insista pour que le combat eût lieu selon les règles ordinaires, se retirer, menaçant, le comte de s’il ne voulait pas s’en rapporter absolument à lui; après quelques difficultés, de Rincy y consentitenfin, et douze pas ayant été mesurés, il Ôta son habit, son gilet, son cha- peau, et se mit en position. Arthur se plaça en face de lui,  etles témoins chargèrent les pistolets en leur présence. 11 fut convenu que le signal se donnerait en trois temps. Au premier, les deux adversaires devaient se préparer ; au second élever leur pistolet, et au troisième faire feu. Lesa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>118</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t. Le but du colonel 
était de distraire sir Edouard, et il y réussit. Dès que le baronet eut entrevu la possibilité du retour de son neveu, il cessa de rêver sang et mort et s’occupa de commander un bon déjeuner et d'en faire o O apporter les plats près du leu; puis, chacun s'abandonnaà ses réflexions, jusqu’au moment où nos deux amis vinrent en interrompre le cours par leur retour si désiré. +0 vivacité et leur colère pour du courage, il manquait de cette énergie et de cette force d'ame qui caractérisent le véritable homme de cœur, C'était par une belle matinée de septembre, le ciel était pur, le soleil brillant ; on apercevait flotter au loin sur tous les monumens l’étendard de Saint-Louis, toutes les cloches
étaient en branle, Tous les habitans de Paris 2222 Ainsi que la plupart de ces faux braves qui prennent leur emportement pour de la — 102 
— semblaient avoir abandonné leur demeure : de nombreux groupés occupaient les environs du palais des Tuileries, la rue de Rivoli,  la rue de la Paix et les boulevards des Capucines; là, la foule augmentée de tous ceux qui arrivaïent par les rues adjacentes, devenait encore plus compacte et s'étendait le long des boulevards et du faubourg jusque dans la plaine Saint-De- nis. Le long de cette ligne immense stationnaient des troupes de différentes armes, pour garder l’espace où devait passer le cortège. Gette consigne était particulièrement remplie par les gendarmes d’élite qui, faisant caracoler leurs chevaux pour regagner le terrain sans cesse envahi, tantôt menaçaient d’écraser un joli petit pied, tantôt froissaient de la queue de leur coursier un élégant bonnet de femme, ce quine manquait pas d’exciter çà et là des cris defrayeur, auxquelslacrainte du ridicule faisait succéder un sourire forcé. Quelquefois, dans ee 
— 103— ces circonstances, un ancien militaire donnant le bras à sa fille ou à sa femmé et n'ayant d'autre marque distinctive de sa première profession que son fier regard et son énorme moustache, la retroussait d’un semblait jeter au gendarme air colère et le défi d’appro- cher de nouveau, Mais la foule se montrait presque toujours plus disposée à admirer l’a- dresse et la dextérité du cavalier, qu’à leblämér de l'exécution de sa consigne. Les fenêtres de toutes les maisons qui se trouvaient sur la ligne où devait passer le convoi étaient garnies d’un nombre infini d'élégantes dames; un 
étranger qui aurait pu oublier les événemens survenus depuis quelques années, aurait cru que la population de Paris s'était ainsi levée toutentière pour recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce n’était — M04 
— point l'entrée triomphale d'un vainqueur, ni la cérémonie d’un royal mariage, que toute cette foule attendait impatiemment, c’était le char funèbre de son roi. Charmé du spectatle de toute pompe extérieure, pour ce peuple léger et frivole, un triomphe, une noce ou des funé- railles sont des </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce n’était — M04 
— point l'entrée triomphale d'un vainqueur, ni la cérémonie d’un royal mariage, que toute cette foule attendait impatiemment, c’était le char funèbre de son roi. Charmé du spectatle de toute pompe extérieure, pour ce peuple léger et frivole, un triomphe, une noce ou des funé- railles sont des sujets également dignes d’exciter sa curiosité, seul sentiment qui semble l’animer en toute circonstance; cependant, avec ce tact qu’on dirait naturel en France, il attendit pendant deux grandes heures, dans une attitude calme et imposante, le signal qui devait annoncer le départ du cortége. A la fin, le canon des Invalides se fit enten- dre, et à l’instant tous les yeux se tournèrent du même côté. Précédé par un corps de la gendarmerie d'élite,  le cortége tourna la rue de Rivoli, traversa la place Vendôme et entra dans la rue de la Paix. Toutes les troupes en garnison à Paris et aux environs s’y trouvaient réu- — nies. D'abord 105 s’avançait 
— l'infanterie, l’arme renversée, puis l'artillerie traînant ses canons, mèche allumée; venait ensuite la grosse cavalerie. Plusieurs voitures aux armes de France où se trouvaient les princes du sang précédaient le char sur lequel étaient déposés les restes de Louis XVIII. Rien de plus magnifique que ce char funèbre; rien de moins propre à donner une idée de son but et de sa destination, Quatre colonnes dorées, s’élevant des divers angles et ter- minées par des plumes blanches, supportaient un dais de velours orné de riches broderies. L’éclat éblouissant du cercueil, qui était doré comme tout le reste du char, attirait tous les yeux et élait à peine surpassé par celui de la couronne étincelante de diamans qui y était déposée. Derrière le char marchaient des archévèques, des évêques et le reste du clergé de la capitale, suivis d’une longue file de pauvres, — 106 — vêtus de gris et un flambeau à la main; venaient ensuite les maréchaux de France en grand costume et une foule de jeunes aides-decamp, suivis des autorités municipales de Paris, de la garde royale à pied, du corps des Gent- Suisses et de la cavalerie. D'abord les euirassiers avec leur brillante armure:, puis les hussards et les lanciers, suivis des gardes- du-corps du Roi et de ceux de Monsieur, Le cortége était fermé par un second corps de gendarmerie d'élite. Sous la fenêtre d’un entresol du boulevard de Gand, où se trouvaient miss Stanley, Dormer et Arthur, était un petit groupe composé de deux dames et d’un des nombreux amis du comte, qui avait le matin assisté au duel. Le hasard lui ayant fait jeter les yeux sur Arthur, il dit deux mots aux dames, qui se tournèrent aussitôt vers l’entresol, et Delmaine reconnut 
à l'instant dans la plus âgée des deux sa com- * 
— 407 
— pagne de voyage, madame Morincour, qui, baissant aussitôt les yeux, reprit sa première position. L'autre paraissait avoir en</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>er. yation, fut assez adroit pour en tirer parti. 
— Votre observation met fin à mes doutes, s'écria-t-il; comme l'ami du comte, cela aurait trop l'air d’une conspiration si je l’appelais en duel. Adieu, marquis, adieu, Saint-Armand, et remontant à cheval, il s'éloigna au galop.
— La grosse bête! dit le marquis.
—Lesauvagelrlandais, ajouta Saint-Armand. = Quel fanfaron! quel gascon! poursuivit le marquis avec humeur, car il avait ses mor 493 
— tifs pour désirer de voir Arthur et Warner en venir aux mains, el ils continyérent à discourir sur le même 1on jusqu’à ce qu’ils eussent perdu le capitaine de vue. De retour auprès de ses amis, Arthur était extrèmement pâle et paraissait souffrir beau coup. Miss Stanley le regarda en silence; mais Dormer s’empressa de lui demander s'il se trouvait mal, et il ne répondità cette question qu’en portant la main sur son côté, La foule s'étant presque dissipée, ils descen- dirent de l’entresol pour se rendre à l'hôtel Meurice, Paryenus au coin de la rue de la Paix, ils rencontrèrent O’Sullivan, qui, frappé de la päleur mortelle d’Arthur et voyant qu'il avait de la peineà marcher, s’écria {out d’un Coup : 
— Giel! monsieur Delmaine, qu’avez: vous donc, je crains que votre blessure ne soit plus sérieuse que nous ne l'avons d’abord cru? Er 
— — 124 
— 
— Votre blessure! dit aussitôt miss Stanley, ouvrant la bouche pour la première fois de: puis le retour d'Arthur. Quelle blessure! vous ne nous en aviez pas parlé,  monsieur Dormer! - — Oh! ce n’est qu'une 
égratignure, dit Dormer un peu confus et en jetant sur le capitaine un regard de reproche.
— En vérité, j'ai commis une indiserétion,  murmura l’Irlandais : mais qui aurait jamais cru que vous voulussiez tenir la chose cachée?
— Ge n’est rien, absolument rien, s’écria Delmaine, se hâtant de dissiper l'inquiétude qu'avait trahie le son de voix d'Hélène; cependant, Dormer, continua-t-il, je pense que je ferais bien de prendre un fiacre.
— Faites approcher un fiacre, dit Dormer à un commissionnaire, qui se hâta d’obéir. O'Sullivan s'éloigna dès qu'il les eut vus monter en voiture. Arrivés à l'hôtel Meurice, ils trouvérent le — 125 — bon:vieux baronet assis auprès du feu comme
à.son ordinaire, 
— Au nom du ciel! que vous est-il donc arrivé, Arthur? s'écria-t-il demi sur son fauteuil en se soulevant à et jetant au loin le journal; vous êtes d’une pâleur mortelle ?
— Ce n’est qu'un peu de fatigue, mon cher oncle, je serai mieux dans quelques instans. .— Monsieur Dormer, dit Hélène, ne croyezvous pas qu’il serait convenable d’appeler un chirurgien ? 
— Un chirurgien! répéta sir Édouard; que voulez-vous faire d’un chirurgien? Je pense | que c'est un médecin qu’il faudrait consulter Dormer jeta un coup d'œil sur son ami.
— Nous n’avons besoin ni de l’un ni de l'autre, dit Arthur, et sentant qu'une explication était nécessaire, il ajouta : Le fait est, mon cher oncle, que je ne m’en suis point tiré tement de préférence. 2 cé fâtin éntièrément sait el sauf. La ballé dé mon adversaire </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>149</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> propre qu’à lui donner des inquiétudes et à altérer sa santé.
— Voilà le spécifique, dit en rentrant le bon baronet.
— Je vous remercie, mon cher oncle, et je vais de suite m'en servir. Dormer rentra dans ce moment, et Arthur prenant son bras, se dirigea vers la porte.
— N'oubliez pas que la manière dont il faut à est détaillée sur l'étiquette. Oh! i c’est un spécifique infaillible.
— J'en suis bien persuadé, dit Arthur en l’employer jetant un tendre regard sur Hélène; guérir de tous les maux. il doit — 131 
— 
— Je l’avais deviné, pensa Dormer en quittant l'appartement avec son ami; ils avaient besoin de se voir et de se parler un instant seuls tous deux. FC e) E RES = VI. Il n'avait jamais songé sans effrot 
à se donner d'autres chaînes que 
à celles que forge le caprice ou l'amour, et que brise l'inconstance ou l'ennui, Le temps s’écoulait au milieu des plaisirs enivrans du voluptueux Paris. Sir Édouard et le colonel avaient pris possession de leurs nouveaux appartemens dans la rue de la Paix, et Delmaine était allé loger dans le même hôtel nn 
— 134 
— que Dormer. La célébrité de son duel lui avait fait une réputation dans le monde. Il recevait de toutes parts des billetsbd’invitation; les portes des premières maisons de la capitale lui 
étaient ouvertes. Mais ce n’était pas seulement par sa réputation de courage et par les agrémens de sa personne qu’il faisait la conquête des plus jolies femmes de ces cercles brillans, il parlait le français avec facilité et élégance, ses réparties étaient vives et spirituelles, il savait se montrer empressé et complaisant; il possédait enfin le grand art de plaire.
— C’est vraiment impossible, vous n'êtes pas anglais, monsieur Delmaine! lui dit soir la jeune comtesse de Sombreuil, qui, ge avoir valsé avec lui, souriait aux vives sai de son imagination. 
— Et pourquoi donc, Madame? Arthur, affectant un air de surprise. 48 répondit 
— Vous ne ressemblez en rien à vos com- "1 
— 135 
— patriotes : les anglais sont tous si moroses,  si maussades; vous 
êles français, absolument français. N’est-cé pas, ma chère? continua: t-elle en donnant un léger coup de son éven- tail sur le bras d'Hélène, assise auprès d'elle. Hélène sourit d’une manière affirmative: mais c'était un de ces tristes sourires qui semblent trahir les peines du cœur. Depuis la ter- rible époque du duel, où un demi-aveu lui 
était pour ainsi dire échappé, elle voyait avec peine Arthur s'abandonner à tous les plaisirs qui s’offraient à lui en foule; la légèreté,  la fougue de son caractère la faisaient trembler, alors même que la noblesse, la générosité de son ame la rassuraient. Arthur ne lui avait cependant pas déclaré son amour; mais il est mille petits riens pius
éloquens que les paroles, il est mille peutes auentions qui le trahissent ou l'inspirent sans que l’on s’en doute. Le muet et tendre langage — 436 
— de ses yeux ne lui permettait pas d’ailleurs de croire qu’elle lui fût indifférente; car souvent, au milieu de la conversation la plus animée, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>319</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u jeu. 
— J'apprécie toute la délicatesse de votre conduite, ma chère Adeline, et j'accepterai vos bijoux, si les circonstances m'y forcent; mais je me rappelle maintenant que de For- sac me doit une somme d'argent plus que suffisante pour satisfaire tous ces petits créanciers.
— De Forsac! ah! ne comptez pas sur - Jui. 
— Pourquoi donc? s’écria seat Rpet. maine, en se rappelant tout d’un coup la cons — 303 — puis il ajouta 
| après une pause :— C’est ce, que nous allons voir, et il se leva pour sortir. z diner? lui demanda - vous
— Reviendre 
| versation des deux Anglais; 
| Adeline. -— Mais bien certainement, dès que j'aurai yu de Forsac.
— Et passerons-nous encore une délicieuse
| soirée, seul à seul? Delmaine jeta sur elle, en réponse, un regard passionné, et sortit. Il trouva de Forsac s’habillant pour aller diner en ville; ils ne s'étaient pas vus depuis quelques jours, et le marquis lui demanda ce qu’il devenait, puis il ajouta : — Mais à propos, je ne vous rencontre plus à la rue de la Paix, j'ai entendu parler d’une rupture; bien possible? serait-il 
— avoue que je ne suis pas au mieux avec les personnes qui composent cette société, dit 
À 
| — 304 
— Arthur d'un ton d’indifférence, et certains motifs m'empèchent de m'y rendre aussi souvent qu’autrefois. De Forsac connaissait fort bien quels étaient ces motifs. — J'ai diné hier soir avéc vos amis, continua-t-il, maïs dans lé cours de la conversation, votre nom n’a été prononcé par
éux qu'avec la plus grande froideur. Étant véritablement en peine pour vous, j'ai démandé 
à miss Stanley, auprès de laquelle jé me trouvais placé, s’il y avait long-temps qu'elle ne vous avait vu. Oui, me répondit-elle, et Vous êtes là prémière personne qui m’y fait pénser; je vous assure que j'ai trouvé ces paroles fort dé- placées dans la bouche d’une personne pour qui il est généralement reconnu qué vous avez exposé votre vie. Arthur se l’avoua en secret; quoique éon- vaineu qu’il n'avait pas le droït de se plaindre, il sésentit piqué, ‘ét dit : — Vous Connaissez — 305 
— les dames: de quoi donc vous étonnez-vous? Ces paroles furent prononcées d’un ton léger
‘et indifférent; mais de Forsac ne s’aperçut pas moins que le coup avait porté. 
— A propos, d’arranger sa lui demanda-t-il en finissant cravate, amours et le jeu? comment vont les La fortune vous favoriseac t-elle?
— Diablement mal! et votre question me rappelle le sujet de ma visite; je suis coulérà fond dans toute la force du terme, et je viens vous demander de l'argent: Pourriez-vous me rendre la somme que je vous ai prêtéeil y a quelque temps ?
— Oh! mon cher, ce que vous me demandez m'est-absolument impossible pour le moment; jesuissans le sou, et je pensais à aller vous emprunter moi-même. ;
— Mais, dit Delmaine en se dirigeant vers bourse Le 
“.e une remplie d’or qui, malheureuse21 4
| -— 306 
— ment pour le marquis, se trouvait sur son se- crétaire, vous pourriez au moins me donner une partie de ce que contient cette fidèle amie. De Forsac prit la bourse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vivienne</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> répondit d’un air féroce et dédaigneux. Miss Stanley ne s’aperçut nullement de ce langage muet, et le colonel les ayant rejoint, ils se dirigèrent vers hôtel Meurice. En s'éloignant, Delmaine échangea de nou- veau avec le comte un regard des plus signifi F 
“ficatifs. Il y avait dans la physionomie de ce dernier une expression de joie maligne qui n’échappa pas à miss Stanley; mais, rassurée par la modération qu'avait montrée Arthur, elle ne songea bientôt plus à cette rencontre.
— Que pensez-vous, Dormer, d’une course chez Galignani? je m’attends à y trouver des lettres, dit Arthur en entrant dans la chambre où son ami était assis près du feu, à converser : avec sir Édouard. e = Cette question fut accompagnée d’un geste qui donna à entendre à Dormer qu’il s'agissait | de tout autre chose que d’une course chez Galignani. Les deux jeunes gens prirent leurs chapeaux et sortirent. Une fois dans la cour, Arthur informa son ami de ce qui s'était passé, et au lieu de se diriger vers la rue Vivienne, ils tournèrent dans la rue de la Paix; mais ce fut en vain qu’il chercha des yeux ceux qu’il avait laissés arrêtés devant la porte du bijoutier. 
— Ils sont partis! s’écria-t-i! avec impatience et colère; marchons plus vite, nous les trouverons peut-être sur les boulevards. Arrivés devant le café Tortoni, Dormer appela l'attention de son ami sur deux individus qui passaient au boulevard des Italiens.
— Voilà, s’écria-t-il, le fashionable et fat lord Hirvon avec le comte de Riney, l'un des plus fameux duellistes de Paris; il a déjà tué cinq hommes... = HOË 
— Eh bien! je ferai le sixième, interrompit Arthur en entrainant son ami; c’est lui que je cherche, et, passant auprès du comte, il le coudoya si rudement, que celui-ci en perdit l'équilibre et fut sur le point de tomber. Arthur fit encore quelques pas et revint ensuite vers le féroce duelliste. Le comte, frémissant de rage, put à peine articuler quelques mots ex- primant sa soif de vengeance. Aucune expli- cation ne fut demandée, car il reconnut en lui le compagnon de la jeune Anglaise, et il le regardait déjà comme une de ses victimes.
— Votre carte, Messieurs, demanda lord Hivon en tirant la sienne d’un riche kcepsake; de Riney, votre carte, mon cher. Le comte était si agité, qu’il demeura quelque temps avant de réussir à sortir de sa poche une de ses cartes, qui, en pareille circonstance, avaient été si souvent un arrêt de FF mort pour ceux qui lés avaient reçues. 1
à æ Fo
— La voici! s'écria-til enfin d'une voix tremblante de fureur; puisse-t-elle être aux
«&lt; - amis de monsieur uu éternel souvenir du comte de Rincy! Demain, Mylord, continua-t-il, de- . main à sept heures au bois de Boulogne; pas ua instant plus tard.
— Je le veux bien, répondit le lord, quoique ce soit un peu matin pour moi et que j'aime passablement mon lit. Messieurs, continua-t-il en anglais, cette heure vous est-elle conve- nable? Dormer répondit d’une manière affirmative et ajouta : — Quelles seront vos armes?
— Le pistolet.
— C’est </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nsi levée toutentière pour recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce n’était — M04 
— point l'entrée triomphale d'un vainqueur, ni la cérémonie d’un royal mariage, que toute cette foule attendait impatiemment, c’était le char funèbre de son roi. Charmé du spectatle de toute pompe extérieure, pour ce peuple léger et frivole, un triomphe, une noce ou des funé- railles sont des sujets également dignes d’exciter sa curiosité, seul sentiment qui semble l’animer en toute circonstance; cependant, avec ce tact qu’on dirait naturel en France, il attendit pendant deux grandes heures, dans une attitude calme et imposante, le signal qui devait annoncer le départ du cortége. A la fin, le canon des Invalides se fit enten- dre, et à l’instant tous les yeux se tournèrent du même côté. Précédé par un corps de la gendarmerie d'élite,  le cortége tourna la rue de Rivoli, traversa la place Vendôme et entra dans la rue de la Paix. Toutes les troupes en garnison à Paris et aux environs s’y trouvaient réu- — nies. D'abord 105 s’avançait 
— l'infanterie, l’arme renversée, puis l'artillerie traînant ses canons, mèche allumée; venait ensuite la grosse cavalerie. Plusieurs voitures aux armes de France où se trouvaient les princes du sang précédaient le char sur lequel étaient déposés les restes de Louis XVIII. Rien de plus magnifique que ce char funèbre; rien de moins propre à donner une idée de son but et de sa destination, Quatre colonnes dorées, s’élevant des divers angles et ter- minées par des plumes blanches, supportaient un dais de velours orné de riches broderies. L’éclat éblouissant du cercueil, qui était doré comme tout le reste du char, attirait tous les yeux et élait à peine surpassé par celui de la couronne étincelante de diamans qui y était déposée. Derrière le char marchaient des archévèques, des évêques et le reste du clergé de la capitale, suivis d’une longue file de pauvres, — 106 — vêtus de gris et un flambeau à la main; venaient ensuite les maréchaux de France en grand costume et une foule de jeunes aides-decamp, suivis des autorités municipales de Paris, de la garde royale à pied, du corps des Gent- Suisses et de la cavalerie. D'abord les euirassiers avec leur brillante armure:, puis les hussards et les lanciers, suivis des gardes- du-corps du Roi et de ceux de Monsieur, Le cortége était fermé par un second corps de gendarmerie d'élite. Sous la fenêtre d’un entresol du boulevard de Gand, où se trouvaient miss Stanley, Dormer et Arthur, était un petit groupe composé de deux dames et d’un des nombreux amis du comte, qui avait le matin assisté au duel. Le hasard lui ayant fait jeter les yeux sur Arthur, il dit deux mots aux dames, qui se tournèrent aussitôt vers l’entresol, et Delmaine reconnut 
à l'instant dans la plus âgée des deux sa com- * 
— 407 
— pagne de voyage, madame Morincour, qui, baissant aussitôt les yeux, reprit sa première posit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mporter sur sa crainte d’être pris pour dupe, il la pria de vouloir bien accepter dix pièces d'or, regrettant de ne pouvoir lui offrir une plus forte somme. A cette offre, les yeux de madame Mérincour brillérent de joie, elle dé- clara la somme suffisante pour lui permettre d'attendre de nouveaux fonds, et insista long= temps pour qu’Arthur lui donnât son nom ct son adresse, afin de pouvoir s'acquitter envers lui. La diligence ayant achevé de gravir la côte, nl miles hr tous les voyageurs s’empressèrent d'y remon- ter. L'officier et le marchand ne purent s’empêcher de donner quelques signes de surprise en s’appercevant que le jeune anglais, qui jusqu’alors était demeuré froid et silencieux, s’entretenait familiérement avec la belle veuve, et ils échangèrent entre eux plus d’un regard expressif qui n’échappèrent pas à Arthur. Le reste du voyage s’acheva sans aucun accident. Vers les cinq heures de l’après midi, on commenca à apercevoir le haut des clochers de Paris et le dôme doré des Invalides qui reflétait les derniers rayons du jour, tandis que les cloches de Notre-Dame ébranlaiens l'air du glas de mort de quelque haut et puissant personnage. La barrière fut bientôt passée, et en moins d’une demi-heure la diligence était parvenue à sa destination. Le marchand et l'offi- cier, craignant sans doute une nouvelle demande de la part de la veuve, se hâtérent de que sortir sans même faire leurs adieux, ce qui s’oublie rarement sur le sol si policé de France. Arthur offrit la main à madame Mérincour pour l'aider à descendre, et après lui avoir fait ve- nir un fiacre, il se jeta dans un autre et se rendit à l’hôtel Meurice. ‘ 2 s.-€ ? ; be M &gt; &gt; 
+ il F LT" l dé Le duel est la folie de l'honneur et la 
"fatalité de la raison, Sim Édouard ayant prévu qu'il n'arriverait
à Paris qu'après son neveu, l’avait chargé de faire préparer, pour lui el le colonel, des appartemens convenables. Le matin suivant, Arthur s'empressa de sortir pour remplir sa
|| 
| 1 3 : a: , es 2 g4-be . mission. En entrant dans la rue d&amp; Rivoli par F la porte de derrière de l'hôtel Meurice, äl-se ue - k trouva arrêté par un grand concours, de peu-" ke, rassemblé,  à ce qu ‘il Lapprit, pour jeter” 
+ six un dernier regard sur les réstes de Louis X VII, 2 2 dont l'imposant et lugubre bourdon de None Dame avait, la veille, annoncé la mort. 
* L’attitude du peuple était Lois. à é CE circonstance; ile plus profond silence. éjoeis,
" tee. Lo LE 4 © sous un soleil ardent, le so satisfaire 4 leur curiosité et de contempler la mort éntou- 
"à rée de toutes les pompes humaines. Arthur, 
+
* 
| FE 
| Gansdes différens groupes, qui attendaient; | en comparant la conduite décente de la foule qu'il avait sous les yeux, à ce qu'il avait déja vu à Londres en pareille cireonstance, fat forcé My,  de s’avouer qu’en France les masses or bien plus civilisées qu'en Angleterre, où la populace ue semble être véritablement qu'une horde d’1roquois ou une meute de bull-dogues. 35 
— -Désespérant de parvenir à s'ou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Bracevich_1842_bpt6k6378597c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nvoi étaient garnies d’un nombre infini d'élégantes dames; un 
étranger qui aurait pu oublier les événemens survenus depuis quelques années, aurait cru que la population de Paris s'était ainsi levée toutentière pour recevoir Napoléon de retour d’une des nombreuses conquêtes qui l'ont immortalisé, ou qu’on allait célébrer les fiançail- les de quelque grand prince; mais ce n’était — M04 
— point l'entrée triomphale d'un vainqueur, ni la cérémonie d’un royal mariage, que toute cette foule attendait impatiemment, c’était le char funèbre de son roi. Charmé du spectatle de toute pompe extérieure, pour ce peuple léger et frivole, un triomphe, une noce ou des funé- railles sont des sujets également dignes d’exciter sa curiosité, seul sentiment qui semble l’animer en toute circonstance; cependant, avec ce tact qu’on dirait naturel en France, il attendit pendant deux grandes heures, dans une attitude calme et imposante, le signal qui devait annoncer le départ du cortége. A la fin, le canon des Invalides se fit enten- dre, et à l’instant tous les yeux se tournèrent du même côté. Précédé par un corps de la gendarmerie d'élite,  le cortége tourna la rue de Rivoli, traversa la place Vendôme et entra dans la rue de la Paix. Toutes les troupes en garnison à Paris et aux environs s’y trouvaient réu- — nies. D'abord 105 s’avançait 
— l'infanterie, l’arme renversée, puis l'artillerie traînant ses canons, mèche allumée; venait ensuite la grosse cavalerie. Plusieurs voitures aux armes de France où se trouvaient les princes du sang précédaient le char sur lequel étaient déposés les restes de Louis XVIII. Rien de plus magnifique que ce char funèbre; rien de moins propre à donner une idée de son but et de sa destination, Quatre colonnes dorées, s’élevant des divers angles et ter- minées par des plumes blanches, supportaient un dais de velours orné de riches broderies. L’éclat éblouissant du cercueil, qui était doré comme tout le reste du char, attirait tous les yeux et élait à peine surpassé par celui de la couronne étincelante de diamans qui y était déposée. Derrière le char marchaient des archévèques, des évêques et le reste du clergé de la capitale, suivis d’une longue file de pauvres, — 106 — vêtus de gris et un flambeau à la main; venaient ensuite les maréchaux de France en grand costume et une foule de jeunes aides-decamp, suivis des autorités municipales de Paris, de la garde royale à pied, du corps des Gent- Suisses et de la cavalerie. D'abord les euirassiers avec leur brillante armure:, puis les hussards et les lanciers, suivis des gardes- du-corps du Roi et de ceux de Monsieur, Le cortége était fermé par un second corps de gendarmerie d'élite. Sous la fenêtre d’un entresol du boulevard de Gand, où se trouvaient miss Stanley, Dormer et Arthur, était un petit groupe composé de deux dames et d’un des nombreux amis du comte, qui avait le matin assisté au duel. Le hasard lui ayant fait jeter les yeux sur Arthur, il dit deux mots aux dames, qui se tournèrent aussitôt vers</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
