<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>201</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> grâce à cet accessoire, tout le charme des rêveries et des non- chalances de l'Orient. Asnières, qui semble vouloir accaparer le monopole du sport nautique de Paris, compte aussi au nombre de ses attractions une école de natation très-fréquentée par la fashion. La pleine eau à Asnières est parfaite; c’est même le principal avan- tage de cette école de natation habiles nageurs, très-recherchée des # dans laquelle est installé un beau restaurant avec salon de quatre cents couverts. Le chemin de fer de la rue Saint-Lazare y conduit en moins de huit minutes. Chaque quartier de Paris a son établissement de bains froids placés dans les meilleures eaux et les plus profondes du fleuve, et, pour ne compter que les plus importants, indiquons, après celui du quai d'Orsay, l'établissement du Pont-Royal, ceux du Pont-Neuet f du quai de Béthune. Les écoles de natation pour femmes sont 
également en grand 4 LE nombre: SPORT celle du l'hôtel Lambert, quai A PARIS. Voltaire 189 et les bains 
à l'ile Saint-Louis, sont de surtout, et de longue date, en possession de la vogue. XXXIIL. Le canotage. Le Parisien est essentiellement marin; il s’attache à vouloir justifier, contre vent et marée, ce symbole d'un vaisseau figurant dans le blason de ses antiques armoiries. Ses grandes fêtes populaires seraient incomplètes, si leur programme n'annonçait des joutes sur l’eau à la lance : spectacle très-savoureux, dans lequel ses mariniers de bachots, si lourds en apparence, déploient dant une Puis, 
élasticité et un équilibre le soir, dans ses feux cepen- remarquables. d'artifice, il veut le simalacre d'un combat naval, et que les eaux de la Seine soient sillonnées par des gondoles pavoisées de lanternes montre sa vocation en vénitiennes. Le Parisien loute occasion : il a fait d'incroyables efforts pour établir un service de bateaux à vapeur entre le quai d'Orsay et Saint Cloud, c’est-à-dire pour substituer au trajet peu récréatif par terre et par chemin de fer un voyage fastidieux de longueur. Enfin, il a fait bâtir une frégate 
à quille plate, avec sa haute mature, le 490 LE SPORT long de ses quais, où du pont de Invalides. A PARIS, elle est bien à l'ancre près A Paris, on compte six ou sept mille individus environ qui se livrent au canotage avec une véritable passion. Pour beaucoup, c’est en même temps une occasion de costume et d’allures excentriques : ils aiment cet uniforme chapeau rond de marin gros bleu, avec en cuir bouilli, col de chemise à la collin et brodé, pantalon et large cein- court, ture tranchante. Cela leur donne un petit air théâtral que plusieurs exagèrent par des détails de toilette d’une fantaisie plus que hardie. Tous sont passablement habiles à la rame et dirigent la d'amateurs sur ce nombre sûreté; car, voile avec de plaisirs aquatiques que nous venons d'indiquer, c’est à peine si l’on compte dix noyades par chaque saison. Leurs embarcations sont 
élégantes, et portent le pavillon aux couleurs du patron. Toutes sont construites vue en marche d'une rapide, s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>181</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Arènes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le la flamme des lampes, comme ces oiseaux qu’on là- pe VRP at LE SPORT A PARIS. 169 chait dans les cathédrales au sacre des rois; de
| temps à autre elle daigne toucher du bout de l’orteil le tremplin de chanvre qui la renvoie aux frises. Bientôt le balancier est rejeté comme un lest inu- tile, et commencent des exercices d’un charme pé- rilleux, d’une grâce effrayante, des bonds désordonnés, des sauts de carpe en avant et en arrière, des courses au clocher sur les pointes, des jetésbattus, des trois-tours, des temps renversés, tout ce qui fait applaudir Taglioni, Elssler et Carlotta Grisi sur le plancher solide du théâtre, et qui devient prodigieux à dix pieds du sol, sur une ficelle invisible à quelques pas. » Le succès populaire des exercices du Cirque, qui se rattachent aux théories de la haute école, ont donné l'idée d’un établissement rival plus en rapport avec le goût et les audaces du sport moderne. De à la création de l'Hippodrome à la barrière de l'Étoile, et plus tard des Arènes nationales, placées à l'entrée du faubourg Saint-Antoine, où figurent alter- nativement les imèmes artistes et les mêmes équipüges. Leur vogue s’est faite vite à la faveur des tentalives lement 
équestres hardies, 
à et aérostatiques les plus fol- la faveur du beau talent de Mile Hortense, qui brille dans les courses plates, les courses de haie et les exercices de haute école; de Mlle Caroline Loyo, dont le nom est triomphalement célèbre à l'étranger; de MM. Danfeld, Ja- 470 LE SPORT A PARIS. cob, et du vicomte Foucault; enfin de tous ces cou- reurs anglais, de ces casse-cou qui figurent dans les représentations parodiées de la Croix-de-Berny et des sauts de rivière. M. Darnault, le directeur, a toujours l’art de dépister de nouveaux talents, et illes recrute au plus grand profit de l'habile ordonnance de ses fêtes et des terreurs nerveuses de ses splendides assislances. Mais ni le Cirque ni l'Hippodrome n’appartiennent au vrai sport. Il n'y a jamais sport, nous le répétons, sans l’idée d'incertitude, d’é- accessoire ventualité. Le sport implique rigoureusement {rois choses, soit simultanées, soit séparées: le plein air, le pari et l'application d’une ou de plusieurs aptitudes du corps. Au Cirque et à l'Hippodrome, tout est prévu, réglé d'avance : ce sont des théâtres qui ont des spectateurs, et qui fondent quelquesunes de leurs attractions sur des éléments du sport faconnés à leur gré; c'est, si on le veut, le sport 
éreinté, galvaudé, mis à la portée du vulgaire, et qui ne peut avoir d'autre effet que d'occuper les yeux. Le reproche le plus mince qu’on puisse adresser au Cirque, c’est celui de la monotonie. Depuis cinquante ans nous assistons régulièrement aux mêmes exercices de voltige. Toutes ces scènes mimées sont les mèmes, quel que soit le nom dont on les décore. Le seul progrès que le temps ait amené est celui M pans, de l'amélioration de l'orchestre. qui donne aujour- LE SPORT A 471 PARIS. d’hui une grande verve à ces représentations équestres. Nous nous</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>103</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ièce de un franc, et qu’en la touchant au bord, une balle comple au moins sept lignes et demie; or, six fois sept et demi donnant quarante-cinq, il s'ensuit que toutes les balles ont dû être dans l'intérieur même de la mouche. On assure que M. de Varaigne s'engage à rendre à tout amateur, quelque fort qu'il puisse être, une ligne par balle, et à tenir un pari de soixante mille francs au meilleur carton de douze balles. Dans une poule entre MM. de Chavagnac, Deschères, le vicomte de Siéyès, le comte de Lebellinais et le comte de Flers, toutes les mouches de la plaque ont été enlevées, et pas une balle sur cinquante-quatre ne s’est écartée d'un pouce. La poule a été gagnée par M. Deschères. Parmi nos Parisiennes les plus frèles, les plus nerveuses, les plus délicates et les plus à la mode, il y en à bon nombre qui rivalisent avec nos meil- LE SPORT A PARIS. nu leurs tireurs. Heureusement que les Richelieu ne sont plus de ce siècle, car s’il survenait quelque différend d'amour entre nos Nesle et nos Polignac, l'affaire pourrait avoir des suites sérieuses. Les rivales de la gracieuse Mlle Page, des Variébien tés, feraient d’aller voir, Gastinie-Re- chez nette, les cartons de vingt-cinq balles troués par sa jolie main. Les coups sont si bien ramassés, que l'ouverture que ces balles ont faite n’excède pas les dimensions d'un écu de cinq francs. A ce propos, les chroniques racontent qu'un vieux général, fort connu par sa galanterie téméraire, s'était permis de remettre avec trop de familiarité sa carte à Mlle Page: fort scandalisée du procédé, elle lui avait envoyé le lendemain un carton dont elle avait enlevé la mouche à trente pas. Le tir de M. Devisme, moins à la portée des
étrangers des et visiteurs temporaires de Paris, puisqu'il se trouve aux Batignolles, rue Moncey, est fréquenté par un public tout spécial : il se compose d'officiers, d'hommes de d'artistes et de chasseurs lettres, de de profession, littérateurs, tous tirant le pistolet, et de plus raisonnant cet art. Devisme, chez qui le sentiment artistique se combine avec un lrès-grand savoir en arquebuserie, convient mieux qu'un autre à un pareil monde, qui, avant tout, veut se rendre compte de ce qu'il fait; son esprit, amoureux des perfectionnements, intéresse; puis, 92 LE SPORT A PARIS. il est très-fort tireur lui-même, et il peut, par ses conseils et son exemple, mûrir vite l'aptitude d'un tireur qui débute.
Ù Chez lui le pistolet ne se tire pas gravement, superbement, ennuyeusement: on y cause; on s’y amuse, surtout si dans la galerie figurent quelques individualités à la façon d’Alphonse Karr, de Théophile Gautier, de René de Rovigo. C’est aux Batignolles qu’il faut se rendre pour rencontrer fréquemment M. le comte nous venons d'Houdetot, tireur non moins exceptionnel que M. de Varaigne, à l'œil prompt, à la main sûre, à la pose cavalière : M. de Varaigne étudie son coup, qui est toujours bon, comme de le dire: M. le comte d’Houdetot hésite moins : mais, dans la franchise de son jeu, sur d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>295</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Nesle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>chement organisé, une diversité intellectuelle qui lui est propre. Gelte diversité résulte de la part jiinposante qu'on y donne aux conférences sur l’a- questions Wolowski, et sur sciences politique. Ces des personnages com- par de l'Institut. Ce sont Baudement, Payen, Constantin Prat, les d'économie traitées sont sur la plupart membres pétents, Henry arts, questions les toutes MM. sur Dames, Breuil, de Fournet, Jules Charles Martins, d'Havrincourt, Dumas, Geoffroy Saint-Hilaire, ele. Pabinet, Achille Comte, Par une décision charmante d’accortise de la part de la commission administrative, les étrangers sont invités à ces conférences. Ce cercle est le plus plastiquement beau de Paa Ï à su éviter cette détestable promiscuité des résidences parisiennes,  qui met un duc prince tantôt au-dessous et tantôt au-dessus modiste ou d’un tailleur, cercle n’a point rue de Beaune de fâächeux et où un d’une souvent côte à côte. Le voisinage; quai Voltaire, il occupe, une partie isolée de l'hôtel de Nesle qui offre le caractère architectural des splendides demeures des grandes
époques de la monarchie, avant que l’exagéra- 284 LE SPORT tion de l'intérêt eût tué beau. A PARIS. en France la majesté du Le cercle à des salons de lecture, de conférences, de jeux, de conversation, et chacun de ces salons reste rigoureusement affecté à l’objet pour lequel il a été établi. La bibliothèque renferme de très-bons et de très-nombreux ouvrages; environ {rois mille volumes, sans compter des collections de journaux, d'annuaires et de revues périodiques. La présentation d'un candidat doit se faire sous les auspices de trois membres; une boule noire sur six prononce son ajournement, et il ne peut se présenter de nouveau que six mois après. On est admis dès l’âge de vingt-un ans. C'est à l’un des membres les plus assidus de ce cercle, l'un des vétérans de l'artillerie française, que nous devons un charmant petit traité du jeu de whist, ou vade-mecum du joueur de whist trè Scomplet et très-consulté. IL dispense de l'étude du livre savant publié par M. Deschapelle. L'auteur à réduit en douze axiomes poétiques et très-précis les règles principales de ce jeu. Les voici : k: Sur votre jeu rangé, compté, faites d’avance, D'après sa force un plan d'attaque et de défense. I. Montrez au partenaire en quoi vous êtes fort, Et mariez vos jeux d’un mutuel accord. LE SPORT A PARIS. 285 NL. Dans sa longue couleur par l'invite on commence, Ou mieux par quelque carte offrant une séquence. IN: D'entamer les couleurs sachez vous abstenir; Souvent le gain du trick dépend du voir venir. e Qui joue un singleton est traité de mazette;
Évitez-en l'abus et bravez l'épithète. NL: Comptez chaque couleur; rappelez-vous surtout EL le nombre restant et le maître en atout. VIE. Faites avec prudence usage de l'impasse; Assurez-vous du trick qui fuit, i la main passe. VIE. L'usaze seul apprend à couper à propos ; Mieux vaut laisser la main que de couper à faux. IX Observez de chacun l'invite et la réponse, Et la ca</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>236</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>méricaine, la catchicamba de la Havane, ses cèdent la tapada du le pas en Pérou, hardiesse, toutes ces danen diversité, en imprévu, à la contredanse parisienne faite populaire. Tarentella, reel, bolero, tapada, ont une poésie monotone dont on se lasse à la longue, tandis que les danses de Paris amusent constamment, étonnent parfois et ne scandalisent pas toujours. Ceci explique à merveille comment vivent et prospèrent les nombreux établissements de bals publics à Paris : ils sont aimés, recherchés avec ardeur de la foule, surtout des 
étrangers, classent comme le seraient d'immenses pour des oiseaux de divers plumages. L'été, depuis la réunion dont un et se volières modeste or- 224 LE SPORT A PARIS. chestre appelle le petit monde aux guinguetles des barrières et des faubourgs, jusqu'aux clinquantes assemblées d'Asnières et du Château des Fleurs, chaque bal est un centre qui a son publie spécial, ses habitués, ses admirateurs exclusifs. La Closerie des Lilas ou jardin Bullier, près de Observatoire et à l'issue du Luxembourg, a des bosquets d’une fraîcheur arcadienne. Ses portes sont les premières à s'ouvrir dès qu'arrivent les beaux jours de l’année; ses quadrilles en plein air prennent leur essor avec les premiers vols de l'hirondelle, avec les premiers épanouissements des bourgeons de sa closerie. La sauteska est la danse favorite du monde habituel de cette assemblée, qui tient régulièrement le dimanche et le jeudi. La Closerie a ses mœurs et son allure : elle se distingue des autres réunions de ce genre par un esprit de corps assez prononcé entre les étudiants, très-tolérants pour eux-mêmes et très-peu pour ceux qui n'appartiennent pas à leur confrérie. C'est en suivant la ligne du boulevard qui sépare le Luxembourg de l'Observatoire qu'on arrive au célèbre jardin de la Grande-Chaumière, dont la création son, date 
établit de 1788. Un Anglais, sur cet emplacement nommé plusieurs Tinkpetites cabanes couvertes en chaume, où l’on servait à boire et autour desquelles il faisait danser au son de‘ deux violons, d’une basse et d’un flageolet : ce — 
Æ— LE SPORT A 225 PARIS. fut le bal des chaumières. M. Fillard, restaurateur, qui était son voisin et son rival, lui proposa un traité d'alliance qui fut accepté. On démolit les cabanes, qui furentæemplacées par une vaste salle, et les deux établissements réunis prirent le nom de Grande-Chaumière. comme Tinkson ayant été obligé, suspect, de fuir la France révolutionnaire,  M. Fillard resta seul à la tète de l'exploitation de la Grande-Chaumière. Elle devint ensuite la propriélé de M. Benoist, son gendre, puis celle de M. Lahire, gendre de M. Benoist. Le jardin de la Chaumière à survécu à bien des rivaux jaloux de ses succès. Elle à vu briller et passer Belleville, Tivoli et ses bois séculaires, Beaujon et ses gigantesques montagnes russes. la Chaumière ac- cueillit les premières tentatives de révolution chorégraphique qui se firent à Paris. Le cancan, puisqu'il faut l'appeler par son nom, le cancan y prit naissance,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>245</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te, d’un genre mixte, qui se convertit tantôt en salle de concert, tantôt en salle de bal paré, tantôt en bal masqué: c’est le Jardin-d'Hiver, espèce de palais de cristal en miniature, d’une ordonnance gracieuse, où l’on a réuni avec profusion et groupé avec art des arbustes des plus rares et d’un aspect pittoresque. Ses fêtes ne sont ni permanentes ni périodiques, mais elles se renouvellent fréquemment et sont toujours annoncées par toutes les voies de la publicité parisienne. = SPORT LE 233 A PARIS. XXX VIII. L'Opéra. — Son rôle à Paris. —Son public. En hiver, quand vient l’époque des bals masqués, quand à Paris, dans un certain monde, le plaisir ne semble plus possible qu'à la condition des faux nez, des dominos, des barbes postiches, des tètes de homard, des costumes de Montezuma, de postillon et de débardeur, d’Alsacienne, en un mot, quand éclate le délire parisien, les théâtres viennent en aide à tous les autres établissements de bal, qui ne suffiraient plus. L'Opéra-Comique, l'Odéon, les Variétés, la Porte Saint-Martin, l'Ambigu, la Gaieté, ont leurs bals parés et masqués. Le grand Opéra donne le signal;
à lui la vogue, à lui les grandes cohues culbutant dans le galop infernal aux accords cadencés des tambours et de l'orchestre de Musard : Musard, le dieu de la joie grossière incarnée à la danse. Les bals de l’Académie impériale de musique précèdent de quelques jours, quelquefois de deux semaines, la venue du carnaval. Vainement, pendant de longues années, l'Opéra a-t-il essayé de se main“ tenir dans ses vieilles traditions de bonne compagnie, dans ses mystères, ses dominos intrigues chuchotées sombres, ses sous l'horloge; ses portes ont 234 LE SPORT A PARIS. dû céder à l'invasion torrentielle de la foule aux flots bigarrés el bruyants. Aujourd'hui tout se trouve à l'Opéra; on dirait, 
à la lueur de flammes qui fatiguent la vue
éclatant d’or, que son enceinte des Mille el une Nuits tourmentée tastiques. Tout Paris est là, mêlé, Paris fashionable, jeune, Paris des milliers sous son dôme est une création par des êtres fanconfondu : Paris laid, Paris débau- ché, Paris artiste, Paris Lacenaire, Le mystère sans poésie enveloppe et protége tout cela de son manteau panaché. Par une nuit d'hiver d’un aspect mélancolique, je me trouvais sous le péristyle de l'Opéra : la neige
était lombée et le froid l'avait durcie sur la terre, cristallisée aux branches des arbres et aux saillies des maisons; les rayons verdâtres de la lune percaient difficilement les blanches et épaisses volutes du brouillard. On joies dit Paris aurait du carnaval, qui 
étaient enseveli, si les 
à leur paroxysme, n'avaient montré la grande ville éveillée. Des voitures roulaient avec un bruit mat sur la neige, silencieuses comme les gondoles noires du Rialto; d’autres, précédées de torches embrasées, couraient plus bruyamment en projelant de longues et fantastiques silhouettes. Aux abords de la rue Lepelletier, des dominos mystérieux glissaient rapides, des mascarades à caractère plu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>317</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> dans un milieu de plein d'attractions. Admis dans ces intérieurs, on faisait rapidement connaissance avec toutes les in- 
ù LE telligences de SPORT Paris, 305 A PARIS. souvent même avec les célé- brités étrangères, qui s’y rencontraient comme sur ; un terrain ami. Les jours fixes sont à peu près finis. Pendant quatre mois d'hiver, les grandes familles donnent quelques fêtes désignées ? ce sont de vastes cohues
à l’aide desquelles on paye la dette des invitations qu’on a reçues. Il y a plus d'indépendance et d'économie dans ces nouvelles habitudes. Autrefois on était quatre mois seulement absent de Paris, pendant les grands mois d'été; maintenant on passe le double de ce temps à la campagne, sur ses terres ou en voyage. D’année en année on a reculé l’époque du retour, si bien que l'ouverture du Théâtre-Italien, qui se faisait en octobre, n’a plus été possible qu’en novembre, et encore ses premières représentations sont-elles aussi clairsemées de spectateurs que celles du théâtre de l’Odéon. La vie intime tend à remplacer la vie des relations mondaines. On # ses petits comités, on donne à diner aux amis, à la famille; puis vient une date obligatoire que des devoirs de position et de rang vous font une nécessité de choisir. Cette date est un expédient et une politesse condensée. Elle est une invitation qui dispense de toute autre invitation, comme la Toussaint remplace tous les saints oubliés ou qu’on veut oublier. Les invitations sont répandues: ce jour-là à profusion; c’est un 135 t ES 306   LE SPORT A PARIS. grand filet qu’on jette sur l'océan parisien, et dans lequel on prend le gros et le menu de ses connaissances. L’échéance passée, la dette payée, on ferme ses grands salons jusqu'à ce que les mêmes obligations viennent frapper de nouveau à la porte, une lettre de change à la main. Les salons de l'hôtel Castellane se sont classés d’une manière tout exceptionnelle. Les réceptions sont très-variées : il y a bal et spectacle. Le programme du spectacle se compose de pièces toujours jouées par des gens du monde, et quelquefois écrites par un gentilhomme qui n’en fait pas son métier : parfois c’est un opéra comique chanté par de belles et vraies duchesses, et dont la partition est l'œuvre d’un compositeur à l’écusson blasonné. M. le comte de Castellane, qui, à l’égal des Simiane, des Narbonne, des Montesquieu, appar- tient à l’une de nos grandes familles nobiliaires du Midi, a dans son esprit et ses habitudes toutes les charmantes traditions de la belle et aristocratique existence. Il se distingue parmi ces maisons riches du faubourg Saint-Germain et du faubourg Saint Honoré, qui, sous prétexte de bouder politiquement depuis 1830, vivent étroitement et font de l'économie; il tranche avec cette foule titrée et sans pudeur,  qui, pour s'amuser sans frais, adopte de temps à autre un étranger sans valeur, le flatte, le cajole, le prône, fait de lui le centre de la mode, LE SPORT A PARIS. 307 et sollicite à l’'envi la faveur de figurer à ses fêtes, surtou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>jardin des Plantes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oint faire retomber sa boule comme une bombe au milieu d'une inare et déshonorer lamentablement le gilet de velours d’un journaliste important, gras, curieux et très-haut cravaté. » XXVI. Des équipages et des chevaux de selle. Les plaisirs en plein air entrent pour une grande part dans l'existence parisienne. Les uns sortent pour montrer leurs toilettes, le luxe de leurs maisons et de leurs écuries, les autres pour jouer le rôle de spectateurs en face de tout le mouvement d'élégance, de faste et de vanité que Paris déploie dans ses rues el ses promenades. Chaque centre à son monde spécial: les boulevards ont leurs flà- on 136 LE SPORT A PARIS. neurs et leurs affairés; les boulevards, étant un but et un moyen tout à la fois pour les promeneurs de Paris, sont très-recherchés, et leur cohue, c’est Paris en abrégé et confus. L'homme exercé dépiste aisément les différents filons de cette population ambulante, Le Luxembourg a ses rentiers, ses lovelaces d’après Cujas et ses rendez-vous. Le jardin des Plantes, ses naturalistes naïfs, ses bonnes d'enfants, les 
étrangers qui passent, les grisettes qui croient s’égarer dans le double labyrinthe. Les Tuileries, qui sous la Restauration avaient leurs gracieuses réunions de l'après-midi, étaient, il n’y a pas longtemps encore, pendant les douces soirées, et quand le jour tombait, un rendez-vous universel. La foule brillante s’agitait, allait, venait; chaque allée était une galerie au long de laquelle : les chaises se pressaient. À mesure que les dégradations du jour brunissaient, ce rout en plein air revètait un caractère de plus en plus mystérieux, et enfin, quand la nuit venait, que le voile noir était tombé de la coupole des arbres, alors les douces # paroles, les causeries d'amour se murmuraient 
à l'oreille,  se mêlaient aux conversations plus bruyan- tes des indifférents. Ces soirées, pour les gens de mode, se divisaient en plusieurs actes; ainsi com- mencées sous la voûte des marronniers, elles allaient s'achever sur le divan des salons, après avoir sla- 4 LE SPORT A PARIS. 437 lionné en passant dans les cabinets de Tortoni ou du café de Foy. Le jardin des Tuileries aujourd'hui n’a ni foule ni romans ambulatoires; ses mystères sont rares, infiniment rares; les révolutions lui ont enlevé sa vogue, qui pourrait bien lui revenir cependant avec la fin des métamorphoses que subissent les habiludes de la société parisienne. En attendant, il faut se résoudre à constater que, sous ces bosquets ombreux où volontiers on chercherait Armide, il n’y 
à plus que des femmes voilées, le plus redoutable des mystères. Les Champs-Élysées sont la zone heureuse où se portent à la fois la grande mode, la mode bourgeoise et la mode populaire. C’est le rendezvous de ceux qui aiment les beaux équipages et les chevaux fringants, tandis que le bois de Boulogne est à son tour le rendez-vous non-seulement de ceux qui aiment ce luxe, mais de ceux qui le possèdent, qui en jouissent à titre hasardeux ou fondé. Là se déroulent des files de voitures,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>315</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> métropole du monde, el qui trouvent sans cesse à s’aviver aux sources fécondes qui jaillissent de la belle civilisation parisienne. Paris possède en effet d’opulentes richesses en ce genre: dix-sept bibliothèques; trente-trois sociétés académiques; une université célèbre qui comprend cinq facultés, une de théologie, une de droit, une de médecine, une des sciences physiques et mathématiques et une des lettres; un Institut national; une École des beaux-arts; des musées de peinture, de sculpture, d'architecture, de l'art au moyen âge, d'antiquités et d'artillerie; des sociétés d'encouragement pour l'industrie; des sociétés littéraires, philharmoniques et artistiques. Il à ses cafés-concerts, ses panoramas, ses dioramas, ses marchés aux fleurs et ses expositions d'horticulture; un Conservatoire de musique qui donne des LE SPORT A PARIS. 303 concerts périodiques; un jardin botanique et son musée d'histoire naturelle; un Conservatoire des arts et métiers; la manufacture de tapisseries des Gobelins, sans rivale en Europe; des tapis de la Savonnerie; une manufacture de glaces, une de mosaïque; Sèvres enfin et ses merveilles de céra- mique, dont quelques minutes de chemin seulement le séparent. Paris a de plus son vaste contingent de plaisirs de passage, qui se recrutent dans les coins les plus reculés du monde. A peine un chef-d'œuvre d'art, un phénomène de la nature, une aptitude rare surgissent-ils quelque part, qu’ils viennent chercher
à Paris l'or que répandent à pleines mains la curiosité d’abord et l'admiration ensuite. Pendant longtemps Paris fut seul à façonner, à consolider la réputation d’un artiste. Londres a profité de nos Mauvais jours révolutionnaires pour nous supplanter dans cette sorte de protectorat que nous reprenons avec les traditions des grandes monarchies. Pour la première fois peut-être, à l’occasion de Jenny Lind, on a parlé en Europe d’une célèbre cantatrice, sans qu’elle eùt conquis son brevet de renommée devant le public de Paris. Eh bien! on commence aujourd'hui à mettre cette réputation en question: beaucoup la comparent aux fameuses mines d’or de l'Australie. Paris se prévaut encore de ses réceptions mini- 304 LE SPORT A PARIS. stérielles, officielles et périodiques, ouvertes à peu près devant tout ce qui porte un nom honorable, et si intéressantes par leur caractère de grandeur et leur riche variété. Il a de plus ses fêtes impériales, où la fastueuse et populaire libéralité du monarque se complaît à accumuler toutes les splendeurs du luxe et des arts au profit de ses invités, dont les catégories n’ont rien d’exclusif. Enfin Paris a sa grande fête du 15 août, ses con- certs et ses théâtres de société, ses salons, qui, sans être à la hauteur de renommée où ils s’étaient placés dans le dernier siècle, sous l'Empire et même pendant la Restauration, offrent aux gens du monde des ressources très-variées et une accorte hospitalité. Il est cependant très-exact de dire que les mœurs parisiennes s’éloignent de plus en plus de cet ancien </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> très-haut cravaté. » XXVI. Des équipages et des chevaux de selle. Les plaisirs en plein air entrent pour une grande part dans l'existence parisienne. Les uns sortent pour montrer leurs toilettes, le luxe de leurs maisons et de leurs écuries, les autres pour jouer le rôle de spectateurs en face de tout le mouvement d'élégance, de faste et de vanité que Paris déploie dans ses rues el ses promenades. Chaque centre à son monde spécial: les boulevards ont leurs flà- on 136 LE SPORT A PARIS. neurs et leurs affairés; les boulevards, étant un but et un moyen tout à la fois pour les promeneurs de Paris, sont très-recherchés, et leur cohue, c’est Paris en abrégé et confus. L'homme exercé dépiste aisément les différents filons de cette population ambulante, Le Luxembourg a ses rentiers, ses lovelaces d’après Cujas et ses rendez-vous. Le jardin des Plantes, ses naturalistes naïfs, ses bonnes d'enfants, les 
étrangers qui passent, les grisettes qui croient s’égarer dans le double labyrinthe. Les Tuileries, qui sous la Restauration avaient leurs gracieuses réunions de l'après-midi, étaient, il n’y a pas longtemps encore, pendant les douces soirées, et quand le jour tombait, un rendez-vous universel. La foule brillante s’agitait, allait, venait; chaque allée était une galerie au long de laquelle : les chaises se pressaient. À mesure que les dégradations du jour brunissaient, ce rout en plein air revètait un caractère de plus en plus mystérieux, et enfin, quand la nuit venait, que le voile noir était tombé de la coupole des arbres, alors les douces # paroles, les causeries d'amour se murmuraient 
à l'oreille,  se mêlaient aux conversations plus bruyan- tes des indifférents. Ces soirées, pour les gens de mode, se divisaient en plusieurs actes; ainsi com- mencées sous la voûte des marronniers, elles allaient s'achever sur le divan des salons, après avoir sla- 4 LE SPORT A PARIS. 437 lionné en passant dans les cabinets de Tortoni ou du café de Foy. Le jardin des Tuileries aujourd'hui n’a ni foule ni romans ambulatoires; ses mystères sont rares, infiniment rares; les révolutions lui ont enlevé sa vogue, qui pourrait bien lui revenir cependant avec la fin des métamorphoses que subissent les habiludes de la société parisienne. En attendant, il faut se résoudre à constater que, sous ces bosquets ombreux où volontiers on chercherait Armide, il n’y 
à plus que des femmes voilées, le plus redoutable des mystères. Les Champs-Élysées sont la zone heureuse où se portent à la fois la grande mode, la mode bourgeoise et la mode populaire. C’est le rendezvous de ceux qui aiment les beaux équipages et les chevaux fringants, tandis que le bois de Boulogne est à son tour le rendez-vous non-seulement de ceux qui aiment ce luxe, mais de ceux qui le possèdent, qui en jouissent à titre hasardeux ou fondé. Là se déroulent des files de voitures, des cavaliers de toute origine et de toute monture. Le dimanche, le nombre des promeneurs s'accroit, se double par des recrues de toutes les individua</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>265</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>raves encyclopédistes, mais les la fin du xviu* siècle jouaient aux tinction: témoins J. 4. Rousseau el beaucoup des hommes “lèbres beaux et les esprits de 
échecs avec dis Marmontel. Mais de Ja Révolution, nolaminent Danton et Barrère, y jouaient également bien. Mirabeau etson secrétaire, M. Duperray, étaient de seconde force. Robespierre aimait ce jeu, mais s'en acquitlait fort mal. Son grand plaisir, en se rendant à sidüment dans les cafés où il y avait aca- LE SPORT A 253 PARIS. démie en permanence, semblait être d'assister aux
échecs au roi qui se formulaient par : « Échec au tyran, » selon les nécessités du temps. Entre cent autres, le chevalier de Barneville s’est fait une place à part parmi tous les joueurs célèbres de Paris : d’abord au café de la Régence, où il allait se mesurer avec Philidor et J. J. Rousseau, en 1768; en 93, avec Louvet de Couvray, au café Corazza, dans le Palais-Royal, ou avec M. de Robes- pierre, au café de la Terrasse des Feuillants, dans le jardin des Tuileries; enfin, en 1840, à soixantequinze ans d'intervalle, au club des Échecs, rue de Ménars, où il eut successivement pour adversaires MM. Boncourt, Deschapelles, de Jouy, Saint-Amand, Devinek, le membre actuel du Corps législatif, et mème le grand Labourdonnais.
« Rien n’était frais et rose, dit Méry quelque part, comme leux la figure gardait son de ce vieillard dont l’âge fabumystère, et dont l'acte de nais- sance avait été heureusement incendié dans un carton d'état civil. Au coup de midi, il entrait aù club avec l'exactitude d’une aiguille de Bréguet : un sourire illuminait les joues enfantines du vieillard; ses doigs frissonnaient de plaisir en dispersant les pions et les pièces. Sa vie électrique ranimait ce corps et relevait cette tête sur laquelle cinquante ans d'orages avaient passé. De minute en minute, le salon se peuplait d'amateurs, et tous regardaient 254 LE SPORT A PARIS. avec attendrissement ce contemporain de Philidor, ce vainqueur de J. 4. Rousseau et de Robespierre, ce Mathusalem de l’échiquier, toujours jeune, toujours dispos, toujours alerte dans la mêlée des soldats d'ivoire, toujours prêt à l'attaque et à la défense, toujours retrouvant ses forces de la veille pour les combats du lendemain. On aurait dit que la mort, passant dans la rue de Ménars et regar- dant aux vitres du club, disait : «Il serait vraiment
« trop cruel d'emporter cet homme si heureux de
« son plaisir quotidien! Allons frapper ailleurs. »
« Un jour midi sonna à la pendule du club, et le chevalier de Barneville ne parut pas. « Il doit être
«mort, dit M. Sasias. — Impossible ! » répondit Labourdonnais, 
« il a oublié de se réveiller. » De Bar- neville ne se réveilla plus, mais il n’était pas mort, et tout le club, en assistant 
à ses funérailles, 
était persuadé que M. de Labourdonnais avait raison. » De mème que Philidor, M. de Labourdonnais ne connut point de rival. Il serait difficile, ainsi que l'on a tenté de le faire, de prononcer rigoureusement entre ces deux illustrations,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>276</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dant la seconde main du match, avait
été constatée malgré sa défaite, et les deux champions, — M. de Saint-Amand poussé par ses amis, 
— engagèrent par correspondance, un troisième match qui devait clore le débat en fixant l’opinion sur leur force respective. M. Staunton repartit pour l'Angleterre, et les lettres commencèrent à s’'échanger entre Paris et Londres; mais bientôt Ha mésintelligence éclata, la courtoisie fit défaut entre les adversaires, et le match fut brusquement in- terrompu et sans reprise. C'est vers celte époque que le club de la rue de Ménars subit une péripétie de fortune. M. de Saint Amand se refroidit moins d’assiduité dans pour les échecs. la rédaction du Il apporta Palamède, 264 LE SPORT 
À PARIS. dont son élégance et sa facilité de style avaient fait un recueil estimé et très-lu. Enfin, lorsque la révolution de février fit explosion, chose inouie, lon vit M. de Saint-Amand devenir homme politique, et, soulevé par le vent révolutionnaire, se laisser porter aux Tuileries en qualité de gouverneur du Palais, roguant ainsi avec le roi Louis-Philippe. Cet événement confisqua complétement M. de Saint-Amand au préjudice des échecs. Pendant deux années, il ne fut plus question du célèbre héritier de Labourdonnais. Le club ferma ses portes, Le Palamède cessa de paraître. Ce fut une calamité partielle au milieu d’une calamité générale. La prospérité momentanée du club avait tenu dans l'ombre l'historique et très-illustre café de la Régence, à qui la disparition de ce rival rendit toute son importance originelle. [ne tarda pas à repren- dre son ancien rang. La fondation du café de la Régence date, à Paris, de 1718. Il était contemporain du café Procope, dont il éclipsait la vogue. Ce fut là que se firent, en 1749, les premières publications du traité des échecs par Philidor. On causait, on controversait à Procope, mais on venait jouer aux échecs au café de la Régence, qui depuis cent cinquante ans bientôt s'est maintenu en poss ssion de celle spécialité. Plus heureux que les rois de France, les rois de ses 
échiquiers n’ont inème au milieu de nos plus mauvais pas cessé, jours révolu- LE tionnaires, SPORT A PARIS. 265 d'avoir leurs partisans, leur cortége et leur cour. A tous ceux qui étaient restés ses fidèles habitués vinrent se joindre les membres du club de la rue de Ménars. Seulement, pour se conformer au goût et aux tendances de notre époque, qui aime l’homogénéité des cercles, le café de la Régence se hâta de constituer le sien, qui se composa de la plupart des noms que la grande réputation de Labourdonnais avait ralliés ailleurs. Les travaux de démolition qui ont été la conséquence de l'achèvement du palais des Tuileries ont bousculé l'historique établissement du café de la Régence. Il est venu rue Richelieu n° 21, où, par un étrange bonheur, il a pu trouver à s'installer dans un hôtel qui est l’un des plus rares spécimens de l’art architectural du xvur* siècle. Mais le café de la Régence a repris dans ce nouveau local son caractère </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t francs s'il se contente de deux paumiers, et douze francs s’il veut un quadrige. - pu LE SPORT A PARIS. 127 Ce jeu appartient essentiellement au sport du grand monde. C’est non-seulement un délassement coûteux, mais encore on ne saurait s’y livrer seul, et par cette raison il faut être un peu ou se faire les façons de ce monde avec lequel on est en contact. XXIV. Le billard. Le billard, qui na commencé à se jouer en France que sous Louis XIV, est pour le Parisien un exercice congénial, C’est à Paris qu'on apprend toutes les ressources de ce jeu et les lois du pro= cédé, que créa Mingot d'éternelle mémoire. Ses règlements sont populaires; on les trouve imprimés, encadrés et affichés partout où l’on se réunit pour consommer la demi-tasse de café et le petit verre d'eau-de-vie. Quelques-uns, parmi ces établissements, Sont des écoles permanentes où les maîtres,
à titre gratuit où autrement, ne manquent pas à celui qui veut apprendre ou se perfectionner. Ainsi de l'estaminet de Lyon, au Palais-Royal; du café du Grand-Balcon, sur le boulevard des ftaliens; du café Pierron, boulevard Poissonnière; du café de l'Opéra; de l’estaminet de Paris, boulevard Montmartre, où la liste des champions de première force est in- nombrable, Charles, Berger, Désiré, Soret, Lu- 128 LE cien, Eugène, SPORT Romain, A PARIS. Constant, Noël, Raymond, sont à la tête des célébrités professionnelles. Le billard se joue dans tous nos cercles : le jockeyclub compte des amateurs distingués. La salle de billard, au cercle du jeu de paume, jouit d’une célébrité qui à commencé au temps de M. de Nanteuil et qui s’est maintenue depuis. Le goût très-vif de M. le duc de Nemours pour ce jeu avait contribué, il y a quelques années, à le mettre en vogue dans les hautes régions du monde parisien. On y jouait avec passion. Trois conditions sont indispensables pour la perfection au jeu de billard : justesse, précision et exploitation. Dès qu’un joueur peut faire souvent vingt carambolages à l’aide d’une de ces trois qualités, il peut battre son adversaire. Désiré, qu’on voit au café Pierron, est admi- rable par sa promptitude et la sûreté de ses combinaisons. Soret, joueur élégant, jeune et de bonne compagnie, a l'exécution facile et puissante; son jeu
étonne par ses audaces, il fascine; c’est de la magie; l'avenir est à lui. Charles, 
à l'estaminet de Paris, au Palais-Royal, réunit à un degré très-éminent les qualités du grand maître, tout en laissant désirer un peu plus de noblesse dans l'attitude. Lucien peut se mesurer avec les plus célèbres; Pi. LE SPORT A PARIS. 129 son exécution est facile, parfois brillante; superbe dans l'attaque, il se démoralise un peu quand la chance lui est contraire. Il tient deux billards particuliers dans la rue des Filles-Saint-Thomas. Eugène est un joueur connu, dont la réputation est incontestée. Sa tactique consiste surtout à faire un mauvais jeu à son adversaire. Aux yeux des connaisseurs il représente la perfection des lignes; il est le symbole de la justesse. Ro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>142</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>justesse. Romain est un joueur excessivement brillant et très-précis, mais d’une exécution parfois nerveuse; personne ne travaille ce jeu plus que lui, personne n’exploite une position mieux que lui. (Passage des Panoramas, estaminet de l'Europe.) Constant, joueur de bonne école a une grande fermeté d'esprit et, à est un adversaire dangereux quand valeur. Raymond, joueur de première série, sans rival sur de petits et redoutable, cause de cela, l'enjeu est de force billards, pour la est moins brillant sur les coups de longueur. Noël, joueur de l’ancienne école, monstrateur, des élèves. délicieux, est un homme parfait excellent dé- former pour passage Laffilte, deux billards l'un a une table en fonte d’une Il tient, dont justesse parfaite. Enfin Berger semble réunir les qualités suprèmes de la perfection : adversaire redoutable, 135 
ï = 130 LE SPORT A PARIS. terrible, il gagne la partie sans solution de continuité. C’est le champion de la France. Il est propriétaire du café de Lyon au Palais-Royal, où se trouve, à côté des billards de l’estaminet, une salle spécialement consacrée aux leçons. L’Angleterre nous oppose un homme d’une étonnante habileté : M. Roberts, du club de Manchester. Dernièrement, il s’est mesuré avec un Américain non moins célèbre que vingt-cinq mille francs, francs éfaient engagés spectateurs de la galerie, lui : leur et plus de dans cette où chaque enjeu était de cinq cent mille partie par les place se payait soixante-quinze francs. Roberts a gagné. Ona quitté la tradition de l’ancien jeu, qui consistaità faire la bille. Les nouveaux billards sont même
établis sans blouse. Le doublet et le carambolage sont seuls admis dans la partie parisienne. Le carambolage prévaut mème sur le doublet, qui est plus difticile et dont le caractère est plus national, car il fut imaginé d'abord én France : on y reviendra. Au surplus, tout, dans ce jeu, consiste à reconnaître de quelle manière il faut frapper avec sa bille celle de son adversaire afin de produire tel ou tel effet de ou de blouse. Ce problème carambolage, de doublet recoit sa solution des deux principes suivants . 1° L'angle d'incidence de la bille contre une des bandes ou rebonds du billard est égal à l'angle de réflexion ; E 2° Lorsqu'une 131 PARIS. A SPORT LE bille en rencontre une autre, si l'on tire une ligne droite entre leurs centres, quelle conséquemment passera par le point contact, cette ligne fera la direction de la lade bille frappée après le coup. Mais l'instinct, l'aplitude, une pratique routinière ne suffisent pas à ce jeu pour se faire une cer- taine habileté. Les démonstrations des maitres sont indispensables : le billard a son alphabet, son rudiment, sa théorie, peu étendue à la vérité, mais qu'il importe de connaître, et dont cependant tous les joueurs ne se préoccupent pas au même degré. Quoi qu'il en soit, le billard est un jeu si popude laire parmi nous, qu'il n’est point un eslaminet la banlieue qui n’ait un billard plus ou moins écloppé. Le billard est partout. Une </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>265</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>checs se soutint, brillantes. grâce Chose 
à des illustrations 
étonnante, nombreuses non-seulement graves encyclopédistes, mais les la fin du xviu* siècle jouaient aux tinction: témoins J. 4. Rousseau el beaucoup des hommes “lèbres beaux et les esprits de 
échecs avec dis Marmontel. Mais de Ja Révolution, nolaminent Danton et Barrère, y jouaient également bien. Mirabeau etson secrétaire, M. Duperray, étaient de seconde force. Robespierre aimait ce jeu, mais s'en acquitlait fort mal. Son grand plaisir, en se rendant à sidüment dans les cafés où il y avait aca- LE SPORT A 253 PARIS. démie en permanence, semblait être d'assister aux
échecs au roi qui se formulaient par : « Échec au tyran, » selon les nécessités du temps. Entre cent autres, le chevalier de Barneville s’est fait une place à part parmi tous les joueurs célèbres de Paris : d’abord au café de la Régence, où il allait se mesurer avec Philidor et J. J. Rousseau, en 1768; en 93, avec Louvet de Couvray, au café Corazza, dans le Palais-Royal, ou avec M. de Robes- pierre, au café de la Terrasse des Feuillants, dans le jardin des Tuileries; enfin, en 1840, à soixantequinze ans d'intervalle, au club des Échecs, rue de Ménars, où il eut successivement pour adversaires MM. Boncourt, Deschapelles, de Jouy, Saint-Amand, Devinek, le membre actuel du Corps législatif, et mème le grand Labourdonnais.
« Rien n’était frais et rose, dit Méry quelque part, comme leux la figure gardait son de ce vieillard dont l’âge fabumystère, et dont l'acte de nais- sance avait été heureusement incendié dans un carton d'état civil. Au coup de midi, il entrait aù club avec l'exactitude d’une aiguille de Bréguet : un sourire illuminait les joues enfantines du vieillard; ses doigs frissonnaient de plaisir en dispersant les pions et les pièces. Sa vie électrique ranimait ce corps et relevait cette tête sur laquelle cinquante ans d'orages avaient passé. De minute en minute, le salon se peuplait d'amateurs, et tous regardaient 254 LE SPORT A PARIS. avec attendrissement ce contemporain de Philidor, ce vainqueur de J. 4. Rousseau et de Robespierre, ce Mathusalem de l’échiquier, toujours jeune, toujours dispos, toujours alerte dans la mêlée des soldats d'ivoire, toujours prêt à l'attaque et à la défense, toujours retrouvant ses forces de la veille pour les combats du lendemain. On aurait dit que la mort, passant dans la rue de Ménars et regar- dant aux vitres du club, disait : «Il serait vraiment
« trop cruel d'emporter cet homme si heureux de
« son plaisir quotidien! Allons frapper ailleurs. »
« Un jour midi sonna à la pendule du club, et le chevalier de Barneville ne parut pas. « Il doit être
«mort, dit M. Sasias. — Impossible ! » répondit Labourdonnais, 
« il a oublié de se réveiller. » De Bar- neville ne se réveilla plus, mais il n’était pas mort, et tout le club, en assistant 
à ses funérailles, 
était persuadé que M. de Labourdonnais avait raison. » De mème que Philidor, M. de Labourdonnais ne connut point de rival. Il serait diffic</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>277</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>jours révolu- LE tionnaires, SPORT A PARIS. 265 d'avoir leurs partisans, leur cortége et leur cour. A tous ceux qui étaient restés ses fidèles habitués vinrent se joindre les membres du club de la rue de Ménars. Seulement, pour se conformer au goût et aux tendances de notre époque, qui aime l’homogénéité des cercles, le café de la Régence se hâta de constituer le sien, qui se composa de la plupart des noms que la grande réputation de Labourdonnais avait ralliés ailleurs. Les travaux de démolition qui ont été la conséquence de l'achèvement du palais des Tuileries ont bousculé l'historique établissement du café de la Régence. Il est venu rue Richelieu n° 21, où, par un étrange bonheur, il a pu trouver à s'installer dans un hôtel qui est l’un des plus rares spécimens de l’art architectural du xvur* siècle. Mais le café de la Régence a repris dans ce nouveau local son caractère originel en se séparant du Cercle des Échees, qui de son côté s’est établi sous le nom de Cercle de Philidor au Palais-Royal, audessus du café de Lyon‘. 1. On devient membre permanent du cercle des échecs en payant un abonnement annuel de 100 fr., qui part du 1‘ janvier. Lorsqu'il y a moins de six mois à courir, on paye proportionnellement, mais on s'engage pour l'année suivante. Les membres temporaires sont ceux qui n'ont pas leur domicile
à Paris, et qui ne payent l'abonnement qu'une partie de l’année. Il est fixé pour eux à 12 francs par mois. Les membres permanents nomment entre eux une commission. 266 LE SPORT A PARIS, Parmi les membres actuels du cercle, au nombre de soixante-dix,  il y a des noms connus en dehors de la spécialité dans laquelle ils excellent : MM. le comte de Pontalba, le baron Charles Rowley, le baron de Berkheim et le comte de Vaufreland, par exemple. La commission du cercle se compose de MM, le duc de Caraman, président; Devinek, membre du Corps législatif; le général de Varaigne, vice-président; Crampel, secrétaire-général; Sasias, Delondres, Ouizille, Carlini, Pujol, com- missaires. Les réunions du café de la Régence ont une physionomie caractéristique qui ne s’est guère modifiée depuis les beaux jours du xvim siècle. Ils ballottent les présentations, admettent au scrutin secret, à quatre boules blanches contre une noire. Ils jouissent du droit d'inviter au cercle un étranger pendant huit jours, sous leur responsabilité. Ils font les honneurs du cercle sur l'invitation spéciale de la commission. Les présentations sont signées par deux membres permanents, et affichées pendant huit jours. La commission accorde, sur la demande des membres, une carte d'entrée pour une durée de huit jours. Le cercle admet les divers jeux dits de commerce, à l'exclu- sion de tous jeux de hasard, tels que le baccarat et le lansquenet. Le but dans lequel il est formé étant de faciliter le développement du jeu des échecs, qui réclame spécialement le silence, toute conversation suivie 
à haute voix, qui l'ordre, est interdite, et devra cesser membre de la commission serait de nature 
à</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>325</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sation. SPORT A PARIS. 313 La porte Maillot, Bagatelle, le château de Madrid, la porte d'Auteuil, le Ranelagh sont des escales où campent toutes les ressources de la civilisation, au profit des fantaisies gastronomiques du promeneur. Le bois de Boulogne, en un mot, est l'épanouissement des Champs-Elysées de Paris. Un homme d’un esprit ingénieux et d’un sens exquis s’étonnait devant moi, il y a bien des années, que Paris ne songeàt pas à se faire un centre exclusivement consacré aux plaisirs, un quartier où l’on se rendrait avec la certitude de trouver réunis les éléments les plus variés dont se compose le PER. LE veille surgit taurants, dans cette vaste enceinte salles de concert, cirques, : cafés, res- bals, Jardin d'Hiver, dioramas et panoramas, jeu de paume, gymnases, enfin ce palais de l'Industrie aux belles acmsactitllieese ES l'esprit et le corps. Il y aurait là, pour l'habitant ou le visiteur de la grande ville, économie de temps et
économie d’embarras : ce serait une sorte de Bourse où l’on se rendrait à la recherche du plaisir comme on se rend ailleurs à la recherche des affaires. Ce qui me paraissait alors un rêve d’imagination, l’édilité parisienne ou plutôt l'instinct de la grande cité le réalise peu à peu dans les métamorphoses que subissent les Champs-Élysées. Là les plaisirs se donnent rendez-vous, s’entassent sous des formes multiples; chaque jour une mer- 
«ee plaisir, tout ce qui peut charmer, intéresser, divertir 314 LE SPORT A PARIS. proportions, aux pompes et aux hardiesses archi- tecturales, sont les alvéoles de cette ruche des plaisirs parisiens où chacun, selon sa fantaisie, pourra bientôt aller butiner sa part de miel. Les Champs-Élysées deviendront la villa fortunée de la grande cité. FIN. 
| TABLE. XX. XXI. « Boxing. » — re on : XXII. La lutte; la salle Montesquieu................. 20 24 31 52 53 58 60 66 73 81 88 98 102 108 113 tie 40 44 46 47 49 pi XIX. 10 ic Due ie #.. Page. Lee es II. Le jockey-club...... A III. Les réunions du printemps au Champ de Mars. — Cons... ...... DRE” See. IV. Chantilly V. La chasse à courre à Chantilly................. VI. Des écuries et des établissements d'entraînement de Chantilly. NII. Itinéraire... VII. Hôtels à Chantilly. IX. Courses de Versailles... .... X. Des couleurs sur le turf de Paris. XI. Des principaux propriétaires de chevaux de course
à Paris, et des sportsmen....... ne ee XII. Le domaine de la Marche et ses steeple-chases.… AIT ER CHASSE COUR. +... tes csueeecseeoc. PR AN CREME MROMRl As eee sse cc ee XV. Chasses particulières. — Diverses sociétés XVI. De la chasse aux environs de Paris XVII. Écoles de chasse. — Tir au pigeon.............. XVII. Tir au pistolet et à la carabine. — Des armes de XXII. Le jeu de pabme NE SUR AE re, XXIV. Le billard... . Le jeu de boule XXVI. Des équipages et des chevaux de selle XXWVII. Le marché aux chevaux ............ XXVII. Équitation et manége XXIX. Les cirques : . Longchamps XXXI. Le carnaval en plein air.............. CAREe) XXXII. La n</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>164</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ment de servait, semaine, heures il y a soixante le mer- 
à cinq. Cet ans, aux exercices des chevaliers de l'arc. Le haut commerce, celui qui fournit à l'élite de la fashion des chevaux de première main, ne s'y montre jamais, ou que peu; mais c’est le rendezvous de tous ceux qui s'occupent du trafic du cheval commun. Cette classe est nombreuse et se divise en diverses catégories: les troqueurs d’a- bord, puis ceux dont l’industrie consiste unique- ment dans lachat et la revente des bêtes larées où usées; puis les Auricotiers, qui, sans en dans ville, le se contentent marché, même jour, un d'une 
établissement stalle qu'ils louent où ils achètent et revendent, le ou plusieurs chevaux, en se con- tentant d'un très-médiocre bénéfice. Vient ensuite une famille innombrable de courtiers et d'intermé- diaires officieux toujours prèts à vous 
éclairer de a 152 LE SPORT A PARIS. leur expérience, c’est-à-dire à vous dérouter, moyennant quelques pièces de menue monnaie. De mème que le marché du Temple est un ba- zar d'habits de seconde, de troisième et de dixième main, de bijoux, de linge et de meubles sophistiqués, le marché aux chevaux est le bazar des défroques d’écurie et de remise, une grève où viennent aborder les épaves échappées au naufrage d'un luxe éphémère, les débris d’une fortune écrou- lée. C’est au marché aux chevaux qu'on peut troufer pour cinq cents francs le coupé qui fut acheté quatre mille francs et non payé trois mois auparavant, le cheval de mille cinq cents franes qu'on fait vendre vite et clandestinement pour deux cents francs; puis les voitures passées de mode, les vieux équipages de route, les harnais poudreux, en un mot, le bric-à-brac chevalin. Le coup d'œil de ce bazar ne manque pas d'un certain relief d’excentricité. C’est là qu'on voit aller, venir, agir, fonctionner, tous ces types si variés qu'offre la classe des maqui nous et des marchands de chevaux de bas étage; là qu'on entend parler une langue d’argot toute technique: tel cheval joue du piano, disent-ils pour exprimer qu'il a un joli mouvement d'épaules; tel autre a une pelile mouche au genou, ce qui veut dire qu'il est couronné. Tel autre encore n'a pas besoin de coco, c'est-à-dire qu'il porte bien la queue; tel au- 
# LE SPORT A PARIS. 153 tre enfin est marié avec une borne, ce qui indique que ce cheval est toujours couché. Le cheval qu’on à gardé longtemps sans pouvoir s'en défaire s'appelle un Parisien, et le cheval à faire un coup est celui sur lequel on peut gagner de l'argent. Le vieux et mauvais renom qu’on a fait aux maquignons, si peu mérité quand il s'agit de nos grands marchands de chevaux et mème des marchands secondaires, qui ne sont pas plus coquins que d’autres industriels, se trouve ici pleinement justifié. Attention aux ruses, si vous avez à traiter d'une affaire. Les poulains ont les dents arrachées, celles des chevaux sont scites ou limées; d’autres en ont de supplémentaires, grâces aux Rogers du maquignonnage; ils ont la crinière etles sourcils peints, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> du marquis de Montaigu. Cette berline à double suspension est de Bouillon; ce coupé de ville sort de chez Dumaine; ce coupé sur deux roues, de chez Charles Zéréga; cet escargot, dont la caisse évasée en forme de *- ° rase la terre, est de Morel; ce hardi tilbury, du haut duquel son automédon semble conduire debout, et qu’à cause de sa construction périlleuse on nomme mort-subite, c'est Levraux qui l’a fabriqué. Pierre Fusz est l'inventeur d'une voiture qui se meul à l’aide de grandes roues semblables à celles dont on se sert pour les fardiers. Guibert qui, le premier, nous a fait connaître le Hansome-cab de Londres. Ce cabriolet, bas de caisse, fermé sur le devant, dont le siége par C'est derrière rappelle les corricoli de Naples, à l'avanage d’être léger pour le cheval, puisqu'il n'a que deux roues, et d'isoler le maitre du conducteur. Ils ne se trouvent, jusqu'à présent, qu'à trois slations: à l'hôtel des Princes, rue Richelieu, dans la rue de la Grange-Batelière, et dans la rue de Rivoli. 
| 
| nn. su. à 
— LE SPORT le carrossier Après A PARIS. 147 Paris, de fabricant vient, par ordre d'importance, la classe nombreuse loueurs de voitures à l’année, des 
à la se- au mois, maine, au jour: classe utile, indispensable dans une métropole où l'étranger abonde, où le visiteur, avide de voir, se succède sans cesse; où l’homme de fortune, l'homme de plaisir et l'homme d’affaires ne sauraient, les uns affronter les fanges de la rue, les autres dévorer dans la lenteur des courses à pied leurs heures qui sont comptées. Les principaux loueurs de Paris sont arrivés à un degré de recherche dans leurs voitures qui ne laisse rien à désirer. Ainsi Bryon fournit des voitures au mois, et des gens de livrée dont l’ensemble équivaut à un irréprochable équipage de maitre. L'œil le plus exercé ne ferait aucune différence. Bartholomot, Garnier, Cotel, Zanger, Rada, Dramard, sont au nombre des loueurs les plus connus. Tous traitent de gré à gré : ils ont un tarif courant, mais il se modifie selon les exigences du client. En général, ce qui rend au coup d'œil les équipages de Paris inférieurs à ceux de Londres, c’est l'insuffisance de l’attelage. Nos harnais et nos chevaux sont défectueux, les chevaux surtout. Nous avons force encouragements pour l'amélioration des races chevalines; nous avons des prix nom- 148 LE SPORT A PARIS. breux, des hippodromes, des courses partout, des haras somplueux, de nombreux officiers des haras, des primes pour élalons et juments... nous avons tout, mais nous n'avons guère que des chevaux médiocres. Heureusement la carrosserie parisienne avec ses merveilles de fabrication, mème dans les voitures qui ue sont pas fastueuses, fait presque oublier celte insuffisance hippique. Si nos chevaux d'équipage ne sont pas parfaits, Paris offre cependant dans le roulement de son maquignonnage un choix très-varié et assez beau de bètes de selle. Cela tient aux habitudes de notre jeunesse dorée el cavalière, pour qui c’est un besoin de mode et de luxe de ren</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>é. I passait dans une catégorie que notre beau jeune homme appelait les payés et les émpayables. Un jour qu'il montrait à ses camarades un nouvel appartement qu’il habitait avec une dame, sous le nom de laquelle il l'avait loué, après avoir parcouru toutes les pièces, il en vint à une galerie d’un aspect étrange, énigmatique au premier abord. Elle se composait d'une suite de statues en cartonpierre, montées sur des piédestaux, et d’un nombre plus considérable encore de piédeslaux sans statues. Les personnages représentés 
étaient ha- n sns mens ne LE SPORT A 19 PARIS. billés à la moderne,  les uns en habit, les autres en simple redingote. Ils avaient le visage triste dans leur immobilité, et tendaient la main droite comme des gens qui demandent.
« Ceci, dit-il à ses camarades qui le questionnaient, c’est ma galerie des impayés. Lisez audessus de la porte : À ses créanciers le vicomte de X.... reconnaissant. Tenez, continua-t-il, celui-ci, c’est Duranton, mon tailleur du boulevard des Capucines. Son mémoire était arrivé au chiffre copieux de dix-sept mille cinq cent soixante-six francs. Le moyen de le payer? Impossible! Biffé! Mais vite, par compensalion, une place pour lui dans cet asile de la reconnaissance.
« Cet autre, c’est Philippon, le glacier restaura- teur. Il avait le droit de me réclamer onze mille deux cent soixante-sept francs. J'ai passé son article par profits et pertes.
« Le troisième c’est Thévenin, le carrossier : je lui devais trente-trois mille six cent soixante-quatre francs; la somme est forte, mais aussi je n’ai rien 
à me reprocher; sa statue est d’un travail magnifique : jugez plutôt.
« Ce quatrième, quième,  Guénot, c'est Caron, le bijoutier; ce cin- le parfumeur. Quant destaux vides encore, 
à ces pié- ils attendent; ils seront suc- cessivement occupés, à mesure que mon budget en décidera; et déjà voyez ici ces travaux prépara- 20 LE SPORT A PARIS. toires; ils sont à l'intention de Davesne, le chemi- sier. Le temps, messieurs, fera le reste. 
» Et tous ses amis de rire en applaudissant à l’originalité de cette idée. IT. Les réunions du printemps au Champ de Mars. — Coutumes. Les réunions du printemps ont surtout le privilége d’attirer la foule élégante. Serait-ce parce qu'elles sont placées sous le patronage du jockeyclub? Serait-ce parce qu’en octobre tous les brillants oiseaux de la mode et des belles assemblées ont pris leur volée vers les lointaines demeures des champs, ou qu'ils parcourent l’espace pour s'abattre tantôt aux Pyrénées, tantôt au fond des ombreuses vallées de la Suisse, ou sur les grèves de l'Océan, ou au bord de la mer bleue qui baigne la baie de Napies? Serait-ce encore parce qu'elles ne sont accessibles qu'aux spectateurs qui payent, tandis que celles d'automne sont un plaisir gratuit auquel nous convient les bonnes grâces et le bon accueil de l'autorité compétente? Toujours est-il que leur aspect éclipse celui des réunions d'autonme. Les tribunes et les gradins découverts, l'enceinte du pesage, qui est la</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>82</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>clos est très-giboyeux. On chasse le jeudi et le dimanche de chaque semaine. Le prix de la souscription est de mille francs par an, et ce prix comprend les frais de déplacement et celui d’un déjeuner au menu froid, que le directeur, royale fourchette, fait servir, en vrai - EEE 70 LE SPORT connaisseur qu'il est, A PARIS. 
à ses cosociétaires, fdans le canton où se fait la chasse. Cet épisode culinaire est une diversion et un repos; il coupe agréablement les longues heures occupées à tirer le gibier qui abonde. Il se compose principalement des produits des chasses : perdreaux, faisans, lièvres et lapins, sans exclu Sion, toutefois, de mets complémentaires. moins, de cette sorte, le sociétaire poursuit, s’il fait chou-blanc dans ne rapporte pas chez lui le gibier revient jamais sans en avoir vu, el avoir connu le goût. Du que le guignon sa journée, s’il du Rainey, ne surtout sans en Une troisième société organisée pour les chasses
à tir a son siége à Paris, chez Devisme, arque- busier, boulevard des Italiens. La localité dont elle a fait choix est sans contredit l'une des plus favorables parmi toutes celles qui se trouvent dans les grands environs de la capitale. Elle est à Mortefontaine, dans le domaine de Morières et le parc de Lagrange. Les paysages de Mortefontaine sont passés à l’état de célébrité traditionnelle; 1ls sont voisins du poétique Ermenonville. Leurs bois, leurs prés, leurs bruyères se touchent; on ne peut rien désirer de mieux. Une voiture élégante et con- fortable, dès que la saison de la chasse est ouverte, part chaque jour à six heures du matin de chez Devisme. Elle arrive à destination à neuf heures, mn LE 71 A PARIS. SPORT et le soir elle repart à sept heures pour être Paris 
à dix heures. l’arrivée, A on trouve 
à servi un excellent déjeuner; à cinq heures, la cloche appelle les chasseurs à la table du diner. L'inconvénient qui résulte pour quelques personnes de l’éloignement de cette localité de chasse est précisément ce qui en fait le mérite aux yeux du plus grand nombre. A cette distance, la chasse perd le caractère domestique et privé si désagréable au véritable chasseur, dont l’ardeur et les plaisirs s’accroissent par la saveur de l’imprévu et de l'incertain. Ce domaine de Morières est si vaste et si bien accidenté, qu'on s’y croirail en plein Morvan. Cela ne rappelle ni la réserve, ni le parc enclos où le gibier est presque un ami, où le lièvre que vous trouvez au gîte est un hôte habituel. Ces entre-croisements de grands bois, de taillis, de remises, de prairies, de vastes plaines de bruyères, de roches sourcilleuses coiffées de sapins et de bouleaux, ces eaux du lac qui murmurent, ces déserts âpres comme des steppes, ces coteaux chenus et pierreux, ces marais à la couenne verdàtre qui recèlent des abimes et rappellent les tourbières de Fortmanoir sentiers qui cheminent eux-mêmes, Picardie; ces routes, en droit, contournent qui ces se replient sur et débouchent toujours sur quelque ravissant horizon; cette faisanderie du pare, qu'on prend</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> grand monde. C’est non-seulement un délassement coûteux, mais encore on ne saurait s’y livrer seul, et par cette raison il faut être un peu ou se faire les façons de ce monde avec lequel on est en contact. XXIV. Le billard. Le billard, qui na commencé à se jouer en France que sous Louis XIV, est pour le Parisien un exercice congénial, C’est à Paris qu'on apprend toutes les ressources de ce jeu et les lois du pro= cédé, que créa Mingot d'éternelle mémoire. Ses règlements sont populaires; on les trouve imprimés, encadrés et affichés partout où l’on se réunit pour consommer la demi-tasse de café et le petit verre d'eau-de-vie. Quelques-uns, parmi ces établissements, Sont des écoles permanentes où les maîtres,
à titre gratuit où autrement, ne manquent pas à celui qui veut apprendre ou se perfectionner. Ainsi de l'estaminet de Lyon, au Palais-Royal; du café du Grand-Balcon, sur le boulevard des ftaliens; du café Pierron, boulevard Poissonnière; du café de l'Opéra; de l’estaminet de Paris, boulevard Montmartre, où la liste des champions de première force est in- nombrable, Charles, Berger, Désiré, Soret, Lu- 128 LE cien, Eugène, SPORT Romain, A PARIS. Constant, Noël, Raymond, sont à la tête des célébrités professionnelles. Le billard se joue dans tous nos cercles : le jockeyclub compte des amateurs distingués. La salle de billard, au cercle du jeu de paume, jouit d’une célébrité qui à commencé au temps de M. de Nanteuil et qui s’est maintenue depuis. Le goût très-vif de M. le duc de Nemours pour ce jeu avait contribué, il y a quelques années, à le mettre en vogue dans les hautes régions du monde parisien. On y jouait avec passion. Trois conditions sont indispensables pour la perfection au jeu de billard : justesse, précision et exploitation. Dès qu’un joueur peut faire souvent vingt carambolages à l’aide d’une de ces trois qualités, il peut battre son adversaire. Désiré, qu’on voit au café Pierron, est admi- rable par sa promptitude et la sûreté de ses combinaisons. Soret, joueur élégant, jeune et de bonne compagnie, a l'exécution facile et puissante; son jeu
étonne par ses audaces, il fascine; c’est de la magie; l'avenir est à lui. Charles, 
à l'estaminet de Paris, au Palais-Royal, réunit à un degré très-éminent les qualités du grand maître, tout en laissant désirer un peu plus de noblesse dans l'attitude. Lucien peut se mesurer avec les plus célèbres; Pi. LE SPORT A PARIS. 129 son exécution est facile, parfois brillante; superbe dans l'attaque, il se démoralise un peu quand la chance lui est contraire. Il tient deux billards particuliers dans la rue des Filles-Saint-Thomas. Eugène est un joueur connu, dont la réputation est incontestée. Sa tactique consiste surtout à faire un mauvais jeu à son adversaire. Aux yeux des connaisseurs il représente la perfection des lignes; il est le symbole de la justesse. Romain est un joueur excessivement brillant et très-précis, mais d’une exécution parfois nerveuse; personne ne travaille ce jeu plus que lui, personne n’exploite une </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>289</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>res- sources qu’elles offrent pour l'emploi des heures de loisir. Cela s’ignore généralement. Nous avons fait connaitre le jockey-club dans ses rapports avec le sport. C'est en poursuivant le but patriotique de l'amélioration de la race chevaline LE SPORT A PARIS, 211 que cette réunion s’est fait une notoriété qui a prévalu sur celle des autres cercles, de même que le club de la Régence, aujourd'hui le cercle Philidor, s’est créé la sienne par les échecs. Mais tous les clubs se rattachent au sport plus ou moins directement, tant par leurs attributions que par leur personnel, composé d’individualités parmi lesquelles figurent des sportsmen de mérite. Ces clubs, dont nous allons seulement indiquer les principaux,  sont des centres où le billard, les échecs, l'impériale, Ja bouillotte, le reversi, le boston, le whist surtout, sont des jeux de fondation et se perfectionnent. Le cercle du la priorité par cien de ceux qui origine remonte l'indique l’article mer une réunion ayant la faculté boulevard Montmartre réclame droit d’aînesse, C’est le plus anexistent maintenant à Paris. Son
à l’année 1819. Son but, comme 20 de son règlement, est de ford'hommes de bonne compagnie, de lire les journaux, les bro- chures et les livres nouveaux, de dîner ensemble haute finance, Originairement, on n’était pas admis et de jouer les seuls jeux de commerce. Le nombre des membres de ce cercle est fixé à six cents. Ce sont des hommes graves, d'âge sérieux, la plupart appartenant à la carrière militaire et à la SPORT LE 218 PARIS. A dans celte assemblée avant trente ans. Par suite d'une décision récente, l’âge d'admissibilité des sociétaires a été fixé à vingt-cinq ans. La commission du cercle se compose de MA. le général de division comte Baraguay-d'Hilliers, président; le comte Defermon, vice-président; Cheppe, secrétaire; David Deschamps, Lechat, Dufeu, de Monnecove, Guntzberger, Gomel, Wagner, le colonel Cerfberr, Roussillon Charlemagne. Parmi les membres assidus, figurent des hommes importants : MM. Bineau, ministre des finances; Boullet, ancien pair de France; le général vicomte Cavaignac; MM. François Delessert, ancien ban- quier; Kæchlin, négociant et manufacturier; le général Durieu, ancien pair de France; Girod de l'Ain, le comte Alexandre de Girardin, le marquis de Grouchy, le vicomte de Latour-Maubourg, le comte de Nanteuil, de Rougemont, le comte Siméon, sénateur; Schneider, député au Corps législatif, ancien ministre; le baron de Tholozé, le marquis de Turgot, ministre des affaires étrangè- res; le comte Vigier. Les salons de ce cercle sont d’une grande magnificence. Là, chacun semble ne se rappeler sa valeur que pour se piquer d'une émulation de politesse et de simplicité charmantes. I y a cela de particulier, dans le règlement de cé cercle, que ceux qui désirent en faire partie sont LE SPORT 279 
À PARIS. soumis à un stage de trois mois, et que leur ad- mission au stage n’a lieu qu'après que la commission a entendu les parrains répondants. Le club de l'Union, rue de Grammo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>300</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>œurs dans ce sens; vingt suppositions ont été faites : sans entrer à notre tour dans la recherche de l'origine des clubs, nous croyons pouvoir indiquer avec certitude la cause probable de leur succès : par les clubs les relations tendent à devenir plus courtoises. inli Plus de bienveillance et une charmante mité s'établissent infailliblement entre hommes qui se voient sans cesse; cest là un premier avantage pour la société. Les heures passées au club sont d'ailleurs perdues pour ces visites oiseuses du monde, contact dangereux qui explique plus d’une folie. Qui ne sait que sur dix aventures dont se défraye la malice de nos chroniques, neuf sont nées de l'occasion, et que plus d'un ca- 288 LE SPORT A PARIS. valier à court d'idées dans un tête-à-tête avec une femme lui à déclaré son amour pour soutenir la conversation ? Les clubs de Paris rivalisent à qui se fera une suprématie au whist. Jusqu'à présent la préséance n’est pas nettement établie, quoique beaucoup l’assignent au cercle du boulevard Montmartre. A la vérité, le whist y est fort en vogue, au point que, dans les réunions ordinaires, ses vastes salons contiennent plus de vingt-cinq tables où ce jeu éminemment aristocratique chemine dans toute sa gravité, sa science el son mutisme solennel. De tous les jeux, le whist est celui sur l'origine duquel on s’est le moins entendu. L'orthographe du mot mème fut controversée pendant longtemps. On disait wisk autrefois, aujourd'hui c'est whist. Nous connaissons loutes les hypothèses qui se sont produites à ce sujet, et pour nous le whist n’est ni d'invention anglaise ni d'origine danoise; mais nous allons rapporter une singulière et naïve petite chronique, dont nos recherches littéraires nous ont rendu possesseur, et que nous livrons au lecteur à titre de curiosité. On sait que les cartes ont élé imaginées pour lamusement de l'infortuné Charles VI. Les Anglais, pendant une longue invasion des provinces françaises, apprirent à se servir des cartes et à s’en amuser : la partie à quatre, qui devint avec LE SPORT 289 A PARIS. le temps, et à force de perfectionnement, le jeu savant dont il est question, les passionna au point qu'ils négligeaient les affaires essentielles pour s’y livrer. Il fallut que des ordres du monarque intervinssent pour modérer l’ardeur de ce goût et rendre le peuple à ses occupations. Il fut donc défendu de jouer aux cartes à certaines heures du jour, et surtout le soir après nêuf heures, c’està-dire après le coup de cloche du couvre-feu. On se réunissait néanmoins, mais clandestinement, en s’entourant de toutes sortes de précau- tions, et si, par aventure, l’on se provoquait au jeu, c'était toujours à l’aide de quelques paroles rapides et dites avec mystère: « Voulez-vous jouer aux cartes—? Oui.— St! » disait aussitôt le maître du logis en imposant silence à sa compagnie. Et cette formule, toujours employée, devint à la longue la désignation du jeu prohibé. Je n'ai que faire de rappeler qu'à cette époque les Anglais, fils de nos Normands, avaient p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Poissonnière</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u LE SPORT A PARIS. 127 Ce jeu appartient essentiellement au sport du grand monde. C’est non-seulement un délassement coûteux, mais encore on ne saurait s’y livrer seul, et par cette raison il faut être un peu ou se faire les façons de ce monde avec lequel on est en contact. XXIV. Le billard. Le billard, qui na commencé à se jouer en France que sous Louis XIV, est pour le Parisien un exercice congénial, C’est à Paris qu'on apprend toutes les ressources de ce jeu et les lois du pro= cédé, que créa Mingot d'éternelle mémoire. Ses règlements sont populaires; on les trouve imprimés, encadrés et affichés partout où l’on se réunit pour consommer la demi-tasse de café et le petit verre d'eau-de-vie. Quelques-uns, parmi ces établissements, Sont des écoles permanentes où les maîtres,
à titre gratuit où autrement, ne manquent pas à celui qui veut apprendre ou se perfectionner. Ainsi de l'estaminet de Lyon, au Palais-Royal; du café du Grand-Balcon, sur le boulevard des ftaliens; du café Pierron, boulevard Poissonnière; du café de l'Opéra; de l’estaminet de Paris, boulevard Montmartre, où la liste des champions de première force est in- nombrable, Charles, Berger, Désiré, Soret, Lu- 128 LE cien, Eugène, SPORT Romain, A PARIS. Constant, Noël, Raymond, sont à la tête des célébrités professionnelles. Le billard se joue dans tous nos cercles : le jockeyclub compte des amateurs distingués. La salle de billard, au cercle du jeu de paume, jouit d’une célébrité qui à commencé au temps de M. de Nanteuil et qui s’est maintenue depuis. Le goût très-vif de M. le duc de Nemours pour ce jeu avait contribué, il y a quelques années, à le mettre en vogue dans les hautes régions du monde parisien. On y jouait avec passion. Trois conditions sont indispensables pour la perfection au jeu de billard : justesse, précision et exploitation. Dès qu’un joueur peut faire souvent vingt carambolages à l’aide d’une de ces trois qualités, il peut battre son adversaire. Désiré, qu’on voit au café Pierron, est admi- rable par sa promptitude et la sûreté de ses combinaisons. Soret, joueur élégant, jeune et de bonne compagnie, a l'exécution facile et puissante; son jeu
étonne par ses audaces, il fascine; c’est de la magie; l'avenir est à lui. Charles, 
à l'estaminet de Paris, au Palais-Royal, réunit à un degré très-éminent les qualités du grand maître, tout en laissant désirer un peu plus de noblesse dans l'attitude. Lucien peut se mesurer avec les plus célèbres; Pi. LE SPORT A PARIS. 129 son exécution est facile, parfois brillante; superbe dans l'attaque, il se démoralise un peu quand la chance lui est contraire. Il tient deux billards particuliers dans la rue des Filles-Saint-Thomas. Eugène est un joueur connu, dont la réputation est incontestée. Sa tactique consiste surtout à faire un mauvais jeu à son adversaire. Aux yeux des connaisseurs il représente la perfection des lignes; il est le symbole de la justesse. Romain est un joueur excessivement brillant et très-précis, mais d’une exécution parfois nerveuse; </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>243</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ne royal, est aujourd'hui un lieu consacré au culte des plaisirs et de la folie parisienne. Asnières résume toutes les autres assemblées. I a son orchestre formidable, ses danses échevelées, ses beaux et grands bois, ses pelouses, ses allées, ses bosquets, son restaurant, ses cafés, ses jeux, ses feux d'artifice. Malheureusement Asnières n'est point à Paris. Quoique peu de minutes le séparent du centre de la capilale et qu'on puisse s’y rendre par chemin de fer, quand le temps est incertain, qu'il menace de pluie ou de froidure, les toilettes coûteuses, 
étu- premières aux diées et diaphanes hésitent devant le péril qu'on pressent, et restent à Paris; mais, quand le ciel est propice, Asnières est vraiment à voir avec ses flots de visiteurs et son animation fébrile. Ces réunions en plein air s'évanouissent avec les vents feuilles d’autoinne; qui mais jaunissent d’autres et tombent portes s’empres- sent de s'ouvrir devant celte passion de danse ne s’assoupit jamais à Paris. Le Wauxhall, boulevard Saint-Martin, qui derrière 232 LE le Château-d'Eau, SPORT A PARIS. Valentino, rue Saint-Honoré, ont leurs habitués, qui sont loin de compter dans le monde de la fashion. Le bal du Prado remplace la Chaumière el la Closerie, dont il reproduit comme un calque fidèle les allures, les danses et les physionomies. La sallé Sainte-Cécile succède au Casino-Paganini : même direction intelligente, même monde; ce sont des habitués de Mabille et d’Asnières. La salle Sainte-Cécile est vaste, bien décorée; les étrangers y affluent, car elle à l'avantage d’être posée au centre du Son beau orchestre est habituellement qui rompent quartier de formidable, coupées par la monotonie la chaussée et les des d’Antin. danses sont divertissements des polkas, des scolishs et des valses. Vers le milieu de la grande avenue des Champs Elysées est un établissement très-vaste, d’un genre mixte, qui se convertit tantôt en salle de concert, tantôt en salle de bal paré, tantôt en bal masqué: c’est le Jardin-d'Hiver, espèce de palais de cristal en miniature, d’une ordonnance gracieuse, où l’on a réuni avec profusion et groupé avec art des arbustes des plus rares et d’un aspect pittoresque. Ses fêtes ne sont ni permanentes ni périodiques, mais elles se renouvellent fréquemment et sont toujours annoncées par toutes les voies de la publicité parisienne. = SPORT LE 233 A PARIS. XXX VIII. L'Opéra. — Son rôle à Paris. —Son public. En hiver, quand vient l’époque des bals masqués, quand à Paris, dans un certain monde, le plaisir ne semble plus possible qu'à la condition des faux nez, des dominos, des barbes postiches, des tètes de homard, des costumes de Montezuma, de postillon et de débardeur, d’Alsacienne, en un mot, quand éclate le délire parisien, les théâtres viennent en aide à tous les autres établissements de bal, qui ne suffiraient plus. L'Opéra-Comique, l'Odéon, les Variétés, la Porte Saint-Martin, l'Ambigu, la Gaieté, ont leurs bals parés et masqués. Le grand Opéra donne le signal;
à lui la vogue, à lui les g</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Filles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ujours J'air de descendre. ne pese 167 
À PARIS. SPORT LE M. Seigrest jongle très-adroitement à cheval. Loyal a beaucoup de détermination et fait ses sauts périlleux sans s’'embarrasser de la manière dont il tombera. Sa sœur travaille bien. Mais, toutes ces femmes, parmi ne sau- aucune rait rivaliser avec l’art que déploie Mme Lejars dans sa voltige. Elle seule est la tradition vivante d’une
école qui s’en va : c’est la grâce élégante mariée aux plus charmantes qualités de la tenue. Mme Lejars est sœur de Paul Cuzent, qui marque par son talent la plus belle époque du Cirque. Adolphe Franconi est connu par le dressage de ses chevaux curieux en : celui liberté, dont Pyrame de le très- est travail travail- et Thisbé, qui lent ensemble et à mains contraires, l’un à droite, l'autre à gauche, Ces noms est une intéressante nouveauté. et bien très-mobile, d’autres composent le per- renouvelé, de la troupe du Cirque des Champs-Elysées, pendant la saison du plein air, et celle de la succursale boulevard des Filles-du-Calvaire, en hiver. du sonnel sans cesse Le Cirque a cru depuis peu devoir insérer dans ses programmes les exercices de l’art funambulique si aimé des anciens et de nos pères. La gloire de Mme Saqui, qui fut précédée par celle du célèbre Placide et du petit Diable, 
à stimulé lambition de plus d'un artiste dans la mème carrière. De ce 168 LE SPORT et certainement nombre, A PARIS. en première ligne, est Mlle Aussude. Légèreté, hardiesse, sûreté, aplomb, elle à toutes les qualités du genre.
« Quelle belle chose que la danse de corde, s’écrie Théophile Gautier à ce sujet, et quelle douce émotion saisit le spectateur lorsqu'il voit se dresser les X, se tendre le cäble, et la danseuse arriver preste et sautillante, guidée par un écuyer qui lui tient le bout du doigt! D'un bond la légère créature a quitté le sol, s'appuie sur la draperie fourmillante de paillettes, et tend l'étroite semelle de son chausson de satin au clown armé d’un pain de blanc d'Espagne. Le blanc d'Espagne est la colophane de cet archet vivant qui va exécuter des variations sur une seule corde, comme Paganini ou Vicuxtemps. 
«Son pied interroge par deux ou trois appels le frèle chemin qu’elle va parcourir; elle part, elle est partie! le balancier entouré de papier de couleur et de clinquant, comme un gigantesque mirliton, s'incline à droite et à gauche; la danseuse monte et retombe, soulevant le nuage de sa jupe, faisant luire le marbre poli de sa jambe sous la soie tendue du maillot; sa tête se perd dans les iris prismatiques que lancent les cristaux du lustre illuminés par les mille jets du gaz : on dirait une colombe effarée qui voltige, fouettant de l'aile la flamme des lampes, comme ces oiseaux qu’on là- pe VRP at LE SPORT A PARIS. 169 chait dans les cathédrales au sacre des rois; de
| temps à autre elle daigne toucher du bout de l’orteil le tremplin de chanvre qui la renvoie aux frises. Bientôt le balancier est rejeté comme un lest inu- tile, et commencent des exercices d’un charme pé- ril</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>71</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r organisation revient de droit à M. le comte Alexandre de Girardin, qui apporta dans celle 
| LE SPORT A branche d'administration jusque-là. Après 1830, les princes rétablir la vénerie, mais une extrême timidité. Ils en propriétaires opulents cétaient, 
à l'exception des PARIS. une 59 méthode inconnue d'Orléans tentèrent de ils ne le firent qu'avec chassaient, mais plutôt qu’en altesses royales : réunions de Chantilly, des chasses privées et bourgeoises auxquelles le public ne s’intéressait que peu, que nul ne suivait, sauf quelques rares invités. Sous le règne précédent, au contraire, les chasses 
étaient de ma- gnifiques rendez-vous pour la bonne compagnie. Beaucoup d'étrangers du grand monde venaient
à Paris pour y assister, tion du roi, et alors ter lhabit officiel; les les uns ils étaient autres en avec l’autorisa- admis à porsimples ama- teurs. Comme ces chasses se répélaient souvent, elles
étaient entrées dans le classement régulier des plaisirs de Paris. Le café de Paris, le café Anglais et le café d'Orsay, sur le quai de ce nom, tout voisin de la caserne des gardes du corps,
étaient des centres où l’on se renseignait avec certitude sur le lieu et le jour des chasses. Ce jour arrivé, les routes qui conduisaient au rendez-vous
étaient encombrées de curieux à cheval et en carrosses : gens de ville, gens de campagne, paysans et gamins accouraient aux assemblées, dont les 60 LE SPORT A PARIS. haltes offraient toujours des aspects très-animés et de frais épisodes. L'empereur Napoléon, on le sait, aimait la chasse et à peu près tous les exercices du sport. I regrettait parfois que les nécessités de la guerre ne lui permissent pas de chasser aussi souvent qu'il l’aurail voulu. Cependant la vénerie eut sa place dans le grand travail de reconstitution sociale dont il s'occupait. Il témoigna hautement de sa sollicitude, et fit rejaillir sur elle un magnifique éclat par la nomination du prince de Neufchatel en qualité de grand veneur. XIV. Vénerie impériale. Au milieu des récentes grandeurs qu'on lui a rendues, Paris a retrouvé les traditions des belles chasses françaises. La vénerie est.une prééminences el ne pouvait nous être belles forêts des environs de Paris, dans l'apanage impérial, ont reçu la qu'elles eurent toujours. Rambouillet, coquette résidence aux coupés de plaines, de terres en de nos ravie! Les réintégrées destination bois vastes culture, et dans lesquels murmurent les beaux el poétiques étangs de Pourras, de Saint-Hubert et de Hollande, Le LE SPORT 
À PARIS. 61 cerf y fait habituellement de longues refuites; les débuchés sont superbes. On s’y rend par le chemin de fer de l'Ouest, rue Saint-Lazare, en une heure et demie. Marly, avec ses galantes réminiscences, avec ses déserts, ses recoins oubliés, ses sombres cantons du Trou d'enfer, où le sanglier est à la bauge. Les paysages qui l’enveloppent sont charmants : il faut voir les riants aspects qui se suivent et se déroulent dans la vallée de l’Étang et du côté de Noisy. Aimé de Charles X par</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tion au luxe du luminaire et des décorations intérieures. Le jardin, quoique très-restreint dans ses limites, est d’un coup d'œil enchanteur le soir, avec ses candélabres de bronze et d'or, ses trois mille becs de gaz qui flamboient, ses bassins le reflet des lumières chestre, conduit par quante musiciens, est lifie encore par des grandes fêtes : car à semblée du dimanche, ayant fransfrété de marbre illuminés par et bordés de fleurs! L’or Pilodo et composé de cind’un effet puissant. Il se forrecrues pour les jours de Mabille il y a d’abord l’asqui se compose d'étudiants la Séquane, comme dit Rabelais, de commis et de bourgeois égrillards ou curieux; puis l’assemblée du jeudi, où figurent en majeure partie les existences évaporées et joyeuses de la cité des démons ou quartier Bréda; enfin l'assemblée du samedi, qui est un pêle-mêle d’individualités brillantes, prises à tout, même indéfinissables, 
énigmatiques, 
à la bourgeoisie, à la grande existence et aux gants jaunes de l'Opéra, du café Anglais, de Tortoni, aux étrangers, dont pas un n'échappe à la tentation. Les uns allant pour voir, les autres pour être vues,  Mabille alors semble tout 
à la fois un bazar de l'Orient, un jardin fantastique LE 230 SPORT A PARIS. de Paris et un temple de l'Inde, où la foule se presse pour admirer les danses voluptueuses des bayadères. Aux célébrités dansantes dont nous avons parlé
à propos Mabille, de la Chaumière, et qu'on il faut ajouter les noms Mmes Clara Fontaine, très-fameux de Pavillon, Maria la polkeuse, Rose-Pompon,  inscrits dans ineffaçables; 
à retrouve ses annales en lignes qui, de Chicard, désertant les bals d'hiver et les cancans de la Renaissance, introduisit
à Mabille la contredanse illustrée par des panto- inimes; de Pritchard, le vis-à-vis habituel de l'illustre Pomaré; enfin de Tortillard et de Mercure, dont se compose la première génération de ces danseurs émérites! Mabille se distingue surtout par un nombre considérable de célébrités anonymes, dont les sobridu public habituelde ses réunions. quets sont connus Le Chäleau des Fleurs, en situé aux Champs-Elysées, face de la cité Beaujon, est une sorte de suc- cursale de Mabille. Il ouvre ses portes les jours où celui-ci ferme les siennes: c’est un lendemain de plaisir. Sa direction est la même que celle de Mabille, ses succès sont les mêmes; on serait presque tenté de dire que la clientèle est la mème. Cependant il y a une différence fort sensible. Par un hasard qui ne s'explique pas, les danses, toujours excentriques, sont moins scabreuses qu'à Mabille. Cela se dit et se sait, en sorte que les familles ré- LE SPORT A PARIS. 231 gulières ne craignent pas toujours de se commettre en allant parcourir ce magique sanctuaire, qui semble, le soir, un palais de lumière habité par des fleurs. Cette réunion est souvent visitée par des dames anglaises qui s'y montrent avec une verve de toilette parfois exagérée. Asnières, qui fut autrefois un domaine royal, est aujourd'hui un lieu consacré au culte des plaisirs</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>199</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ues et si
élégantes de cette partie occidentale du cours de la Seine. Aussi quelle foule animée se réünit dans cet établissement à la moindre promesse d'un beau soleil! on y trouve vidualités masculines du toutes grand les brillantes indimonde parisien. SPORT LE gentilshommes, 187 A PARIS. princes, d'État, artistes, littérateurs. sénateurs, conseillers A l'école de natation, la suprématie des rangs disparait dans l'uniformité du peignoir et du caleçon exigé pour tous. Il n'y a plus de distinction que dans l'art de piquer les têtes, de faire la coupe ou les coulants, de remonter, sans faiblir, les eaux du fleuve. Les grands dignitaires de l’école de natation sont ceux qui risquént les téfes à la hussarde du haut du tremplin, ou cränement du sommet du perchoir c'est celui qui, comme M. Morissot gagne cinq cents francs au prince dix minutes, et en tenant le livre des deux mains sans l’exposer au contact d'une seule goutte d'eau. C’est ‘surtout Lireux, Meissonnier, Al. Karr, Tilmant de l'Opéra-Comique, qui remontent leste- ment le courant du fleuve, du pont Louis XVI au Pont-Royal. Le bâtiment de l'école de natation du quai d’Orsay est un vaste parallélograme qui occupe un espace de cent six mètres de longueur sur trente de large; il contient trois cent cinquante cabinets, seize salles dans chacune desquelles vingt personnes tiennent à l'aise. Il existe, en outre, pour les princes, plusieurs salons réservés,  qui ont des issues particulières; l'égalité ne commence pour eux S dant 
étant dans l’eau, de lire à haute voix pen- PAR RE pariant, qui se jettent dans le bassin; par exemple, de Stourdza en 188 LE SPORT A PARIS. qu’au moment de leur apparition sous les galeries du bain, qui sont la délimitation de cette république nautique, où le temps se passe avec une rapidité qui souvent étonne. On se baigne, on boit, on fume, on cause, on observe, on fume surtout; car le cigare, dont il se vend en moyenne à l’école de natation plus de douze cents par les beaux jours d'été, le cigare est l'indispensable complément de ce plaisir du bain froid, qui prend, grâce à cet accessoire, tout le charme des rêveries et des non- chalances de l'Orient. Asnières, qui semble vouloir accaparer le monopole du sport nautique de Paris, compte aussi au nombre de ses attractions une école de natation très-fréquentée par la fashion. La pleine eau à Asnières est parfaite; c’est même le principal avan- tage de cette école de natation habiles nageurs, très-recherchée des # dans laquelle est installé un beau restaurant avec salon de quatre cents couverts. Le chemin de fer de la rue Saint-Lazare y conduit en moins de huit minutes. Chaque quartier de Paris a son établissement de bains froids placés dans les meilleures eaux et les plus profondes du fleuve, et, pour ne compter que les plus importants, indiquons, après celui du quai d'Orsay, l'établissement du Pont-Royal, ceux du Pont-Neuet f du quai de Béthune. Les écoles de natation pour femmes sont 
également en grand 4 LE nombre: SPORT celle du</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>245</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>issement très-vaste, d’un genre mixte, qui se convertit tantôt en salle de concert, tantôt en salle de bal paré, tantôt en bal masqué: c’est le Jardin-d'Hiver, espèce de palais de cristal en miniature, d’une ordonnance gracieuse, où l’on a réuni avec profusion et groupé avec art des arbustes des plus rares et d’un aspect pittoresque. Ses fêtes ne sont ni permanentes ni périodiques, mais elles se renouvellent fréquemment et sont toujours annoncées par toutes les voies de la publicité parisienne. = SPORT LE 233 A PARIS. XXX VIII. L'Opéra. — Son rôle à Paris. —Son public. En hiver, quand vient l’époque des bals masqués, quand à Paris, dans un certain monde, le plaisir ne semble plus possible qu'à la condition des faux nez, des dominos, des barbes postiches, des tètes de homard, des costumes de Montezuma, de postillon et de débardeur, d’Alsacienne, en un mot, quand éclate le délire parisien, les théâtres viennent en aide à tous les autres établissements de bal, qui ne suffiraient plus. L'Opéra-Comique, l'Odéon, les Variétés, la Porte Saint-Martin, l'Ambigu, la Gaieté, ont leurs bals parés et masqués. Le grand Opéra donne le signal;
à lui la vogue, à lui les grandes cohues culbutant dans le galop infernal aux accords cadencés des tambours et de l'orchestre de Musard : Musard, le dieu de la joie grossière incarnée à la danse. Les bals de l’Académie impériale de musique précèdent de quelques jours, quelquefois de deux semaines, la venue du carnaval. Vainement, pendant de longues années, l'Opéra a-t-il essayé de se main“ tenir dans ses vieilles traditions de bonne compagnie, dans ses mystères, ses dominos intrigues chuchotées sombres, ses sous l'horloge; ses portes ont 234 LE SPORT A PARIS. dû céder à l'invasion torrentielle de la foule aux flots bigarrés el bruyants. Aujourd'hui tout se trouve à l'Opéra; on dirait, 
à la lueur de flammes qui fatiguent la vue
éclatant d’or, que son enceinte des Mille el une Nuits tourmentée tastiques. Tout Paris est là, mêlé, Paris fashionable, jeune, Paris des milliers sous son dôme est une création par des êtres fanconfondu : Paris laid, Paris débau- ché, Paris artiste, Paris Lacenaire, Le mystère sans poésie enveloppe et protége tout cela de son manteau panaché. Par une nuit d'hiver d’un aspect mélancolique, je me trouvais sous le péristyle de l'Opéra : la neige
était lombée et le froid l'avait durcie sur la terre, cristallisée aux branches des arbres et aux saillies des maisons; les rayons verdâtres de la lune percaient difficilement les blanches et épaisses volutes du brouillard. On joies dit Paris aurait du carnaval, qui 
étaient enseveli, si les 
à leur paroxysme, n'avaient montré la grande ville éveillée. Des voitures roulaient avec un bruit mat sur la neige, silencieuses comme les gondoles noires du Rialto; d’autres, précédées de torches embrasées, couraient plus bruyamment en projelant de longues et fantastiques silhouettes. Aux abords de la rue Lepelletier, des dominos mystérieux glissaient rapides, des mascarades à cara</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>116</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>fense naturelle et du maniement de la canne. I y avait peut-être une raison futile à cela : on disait, autrefois, tirer le bäton, la canne el la savate; ce dernier mot aura fait (out le mal. A Paris on est généralement dupe des mots: il y a, tous les jours, des gens qui vont visiter Corbeil et Fontenay-aux-Roses sur la foi du charme euphonique de ces noms. Quoi qu'il en soit, le préjugé à cté vaincu. Quelques personnes attribuent le mérite de ce résultat au bon sens des Parisiens, d'autres à la fréquence de nos relations avec la sporting Angleterre; mais, selon toute probabilité, il est dû à l'élimination plus, et signation Depuis du mot savate, dont on qui est remplacé désormais de boxe française. quelques années ces ne se sert par la dé- exercices sont en 104 LE SPORT A PARIS. grande faveur dans le haut monde, au patronage duquel ï's sont redevables d’un lustre très-réel de 1 ;
| ; bonne compagnie. Lecour, notre célèbre professeur, dont le principal établissement est au passage des Panoramas, comple parmi ses élèves assidus les noms les plus beaux de notre grand monde: les Monchy, les Beauvau, les Vicence, court, les Boisgelin, les Noailles, les Caulin- les Dreux-Brézé, les Gourgaut, c’est à l'infini : un olympe des.dieux et des demi-dieux du blason, de la finance, de la Li PRE eee diplomatie et des lettres. Alphonse Karr, est l’un des favorisés du bâton. Il est infatigable à cet exercice, auquel sa musculature d’Hercule Farnèse est merveilleusement appropriée. Dernièrement, un de nos amis communs se livrer à toute s’étonnait en le la furie et à toute la fan- 
{ voyant 
| + taisie de son jeu. « Comment, disait-il, vous êles un aussi célèbre bâtonniste, et je lignorais! — Qui, 4À et à votre étonnement je vois lui répondit Karr, que vous n'avez pas eu jusqu'ici pour moi le respect que vous deviez. » Lireux, le 
! '
| NE lui, rituel feuilletonniste canne avec une du grande manie Constitutionnel, dextérité; il tout spi- paraît la avoir longuement médité sur cet aphorisme de Chamfort : « Un homme d'esprit est perdu sil ne joint pas à l'esprit l'éner. ie du caractère; quand on a la lanterne de Diogène, bâton, » Avis à tous les hommes il faut avoir de lettres. son a . LE 
|   SPORT A PARIS. 103 Paris, en relevant cette vieille gloire gymnasliqué qui lui à toujours appartenu, s’est fait une cause d'attraction de plus aux yeux des étrangers. Il nous vient autant de jeunes hommes d'Angleterre pour apprendre à jouer du bâton, pour conrparer notre habileté dans la boxe à la leur, que pour visiter nos théâtres et nos salons. Il faut voir la petite salle du passage des Panoramas encombrée d'élèves, à l'heure des démonstrations de Hubert Lecour, pour se faire une idée de celte formidable gymnastique de la boxe française et de la canne. C’est un spectacle d'un aspect fan{astique, auquel contribue l'effet produit par le coslume des élèves: ils sont habillés d’un pantalon de coutil et d’un gilet de flanelle rouge ; les uns sont fortement gantés, les autres ont leurs a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>119</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sir de l’effacer est né l’art moderne de la boxe fran- caise, qui se compose de quelques éléments de l'ancienne savate habilement combinés avec les lois de la grande boxe anglaise. C’est parfait. Dans un assaut de ce genre, les pieds et les poings fonctionnent en alternant : il y a des suites de coups, des phrases en action qui sont admirables par leur enchaînement; les coups pleuvent, et souvent tous portent et touchent. Lorsque le boxeur anglais veut attaquer, il est mis hors de combat par les jambes. A la boxe francaise l’antagonisme n’est pas de longue durée; on ne tient pas des heures entières, comme cela est praticable dans la lice anglaise; au bout d’un quart d'heure, l’un des deux adversaires est infailli- blement démonté. Les professeurs de Paris sont à peu près exclusivement les dépositaires des secrets de cet art. Les deux Lecour ne suffisent pas à l’affluence de leurs
élèves, soit en ville soit dans les salles : les lundi, mercredi et vendredi, il y a séance au passage des Panoramas; les mardi, jeudi et samedi, ils ouvrent leur succursale de la rue de Tournon, où se presse la foule des étudiants. M. Lozès est également un maitre très-distingué de boxe et de canne; M. Leboucher a toujours son 
établissement, rue de Choiseul. RO 108 LE M. Vigneron, ni en dextérité, Burdin, Jacon, SPORT qui A PARIS. n'a de maitre MM. Gucrinceau, Foucart, ni en Blanc, Person, grâce Boutot, Boursault, sont des artistes qui se produisent en public, tantôt dans les salles de la rue Montesquieu, de Dourlan, boulevard Bezon; lantôt aux Batignolles ou au boulevart du Montparnasse. XXI.
«Boxing Quoique la boxe 
» — Boxe anglaise. soit, de tous sport que pratique l’Angleterre, le plus franchement indigène, amoureux de la controverse ne faute dans ce pays de crier mais leurs réclamations ont été sence du sentiment général. On les exercices du le plus national, quelques esprits se sont pas fait
à la barbarie; vaines en prépense en Angle- terre que la boxe, au lieu d’être vrait au contraire ètre encouragée, défendue, surtout de- parmi les classes inférieures. C'est une des causes qui concourent à développer ce courage indomptable ct tenace qui complète le caractère du peuple anglais, et qui ne lui fait défaut en aucune occasion. La boxe réprime les éouardes perfidies du couteau et du poignard; au point de vue de la gymnastique, la boxe, qui s’'apprend à l’aide du gantclet, accroît nn. 
— 
——— LE SPORT A PARIS. 409 sans danger, sans péril, la vigueur du corps,
élargit magnifiquement le galbe, fortifie le système musculaire, grâce aux mouvements, aux évolutions rapides, à l'énergie du jeu des membres, indispensable dans l'attaque et dans la défense; enfin, elle contribue à donner au regard de l'homme non moins de promplitude que d'assurance et de justesse. D'où il résulte que, si quelques susceptibilités repoussent la boxe entre champions rétribués et à titre de spectacle (prise fighting, ou lutte vénale), on ne saurait nier les avantages que l'homme retire de cet exercice,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>141</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ution facile et puissante; son jeu
étonne par ses audaces, il fascine; c’est de la magie; l'avenir est à lui. Charles, 
à l'estaminet de Paris, au Palais-Royal, réunit à un degré très-éminent les qualités du grand maître, tout en laissant désirer un peu plus de noblesse dans l'attitude. Lucien peut se mesurer avec les plus célèbres; Pi. LE SPORT A PARIS. 129 son exécution est facile, parfois brillante; superbe dans l'attaque, il se démoralise un peu quand la chance lui est contraire. Il tient deux billards particuliers dans la rue des Filles-Saint-Thomas. Eugène est un joueur connu, dont la réputation est incontestée. Sa tactique consiste surtout à faire un mauvais jeu à son adversaire. Aux yeux des connaisseurs il représente la perfection des lignes; il est le symbole de la justesse. Romain est un joueur excessivement brillant et très-précis, mais d’une exécution parfois nerveuse; personne ne travaille ce jeu plus que lui, personne n’exploite une position mieux que lui. (Passage des Panoramas, estaminet de l'Europe.) Constant, joueur de bonne école a une grande fermeté d'esprit et, à est un adversaire dangereux quand valeur. Raymond, joueur de première série, sans rival sur de petits et redoutable, cause de cela, l'enjeu est de force billards, pour la est moins brillant sur les coups de longueur. Noël, joueur de l’ancienne école, monstrateur, des élèves. délicieux, est un homme parfait excellent dé- former pour passage Laffilte, deux billards l'un a une table en fonte d’une Il tient, dont justesse parfaite. Enfin Berger semble réunir les qualités suprèmes de la perfection : adversaire redoutable, 135 
ï = 130 LE SPORT A PARIS. terrible, il gagne la partie sans solution de continuité. C’est le champion de la France. Il est propriétaire du café de Lyon au Palais-Royal, où se trouve, à côté des billards de l’estaminet, une salle spécialement consacrée aux leçons. L’Angleterre nous oppose un homme d’une étonnante habileté : M. Roberts, du club de Manchester. Dernièrement, il s’est mesuré avec un Américain non moins célèbre que vingt-cinq mille francs, francs éfaient engagés spectateurs de la galerie, lui : leur et plus de dans cette où chaque enjeu était de cinq cent mille partie par les place se payait soixante-quinze francs. Roberts a gagné. Ona quitté la tradition de l’ancien jeu, qui consistaità faire la bille. Les nouveaux billards sont même
établis sans blouse. Le doublet et le carambolage sont seuls admis dans la partie parisienne. Le carambolage prévaut mème sur le doublet, qui est plus difticile et dont le caractère est plus national, car il fut imaginé d'abord én France : on y reviendra. Au surplus, tout, dans ce jeu, consiste à reconnaître de quelle manière il faut frapper avec sa bille celle de son adversaire afin de produire tel ou tel effet de ou de blouse. Ce problème carambolage, de doublet recoit sa solution des deux principes suivants . 1° L'angle d'incidence de la bille contre une des bandes ou rebonds du billard est égal à l'angle de r</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>298</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> seul apprend à couper à propos ; Mieux vaut laisser la main que de couper à faux. IX Observez de chacun l'invite et la réponse, Et la carte qu'on jette ayant une renonce, x Savoir jouer atout assure des succès ; On pèche par défaut plutôt que par excès XI. Ménagez votre jeu ; rendez par des finesses, Pour les dernières mains, plusieurs cartes maîtresses, 286 LE SPORT A PARIS. XX. Un habile joueur sait varier son jeu ; Aux maximes il lient, mais ni trop, ni trop peu. Le cercle des Deux-Mondes est de création très-récente. L'idée qui a présidé à sa fondation est toute hospitalière. C'est une réunion cosmopolite, accessible à l'étranger, ainsi que le dit sa désignation. Elle veut que l'Américain et l'Anglais
à Paris, et pour qui de passage une habitude, une nécessité, la vie de club est se trouvent pas ne trop dépaysés chez nous. Ce cercle à pour président M. Loubat, et pour secrétaire M. Maxime Ducamp. I occupe Fun des plus délicieux observatoires de Paris. Il fait face au passage des Panoramas, et des rayons obliques qui parlent de ses croisées on découvre tous les accidents pittoresques de la section la plus animée des boulevards de Paris. dans ILexiste la rue Royale, 
à côté du Garde- meuble, un cercle composé de jeunes gens de famille, lesquels, à limitation de leurs grands parents, se sont créé à leur tour un centre de réu- nion. Presque tous les noms du club de l'Union se retrouvent là, mais représentés nération, désignation par une autre gé- si juvénile, si imberbe, que, officielle de cercle de Paris malgré la qui a été LE SPORT donnée à cette assemblée, A PARIS. 287 elle n’est guère connue que sous le nom de cercle des Houtards. Mais que le lecteur se rassure, cette assemblée lement constituée, prend gaiement majorité échue. et si l'on s'y est très-léga- amuse, si l’on y la vie, c’est en plein privilége de 
À Paris, on s’est récrié vivement sur la création des clubs; on a voulu les rendre responsables de la disparition de ce qu'on appelait la galanterie francaise. Si cela est vrai, on devrait aux clubs des actions de grâces : cette galanterie était tantôt trop ardente, et tantôt d'une insipidité nauséabonde. L'on s'est perdu en conjectures sur les molifs qui avaient poussé nos mœurs dans ce sens; vingt suppositions ont été faites : sans entrer à notre tour dans la recherche de l'origine des clubs, nous croyons pouvoir indiquer avec certitude la cause probable de leur succès : par les clubs les relations tendent à devenir plus courtoises. inli Plus de bienveillance et une charmante mité s'établissent infailliblement entre hommes qui se voient sans cesse; cest là un premier avantage pour la société. Les heures passées au club sont d'ailleurs perdues pour ces visites oiseuses du monde, contact dangereux qui explique plus d’une folie. Qui ne sait que sur dix aventures dont se défraye la malice de nos chroniques, neuf sont nées de l'occasion, et que plus d'un ca- 288 LE SPORT A PARIS. valier à court d'idées dans un tête-à-tête avec une femme lui à d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ient essentiellement au sport du grand monde. C’est non-seulement un délassement coûteux, mais encore on ne saurait s’y livrer seul, et par cette raison il faut être un peu ou se faire les façons de ce monde avec lequel on est en contact. XXIV. Le billard. Le billard, qui na commencé à se jouer en France que sous Louis XIV, est pour le Parisien un exercice congénial, C’est à Paris qu'on apprend toutes les ressources de ce jeu et les lois du pro= cédé, que créa Mingot d'éternelle mémoire. Ses règlements sont populaires; on les trouve imprimés, encadrés et affichés partout où l’on se réunit pour consommer la demi-tasse de café et le petit verre d'eau-de-vie. Quelques-uns, parmi ces établissements, Sont des écoles permanentes où les maîtres,
à titre gratuit où autrement, ne manquent pas à celui qui veut apprendre ou se perfectionner. Ainsi de l'estaminet de Lyon, au Palais-Royal; du café du Grand-Balcon, sur le boulevard des ftaliens; du café Pierron, boulevard Poissonnière; du café de l'Opéra; de l’estaminet de Paris, boulevard Montmartre, où la liste des champions de première force est in- nombrable, Charles, Berger, Désiré, Soret, Lu- 128 LE cien, Eugène, SPORT Romain, A PARIS. Constant, Noël, Raymond, sont à la tête des célébrités professionnelles. Le billard se joue dans tous nos cercles : le jockeyclub compte des amateurs distingués. La salle de billard, au cercle du jeu de paume, jouit d’une célébrité qui à commencé au temps de M. de Nanteuil et qui s’est maintenue depuis. Le goût très-vif de M. le duc de Nemours pour ce jeu avait contribué, il y a quelques années, à le mettre en vogue dans les hautes régions du monde parisien. On y jouait avec passion. Trois conditions sont indispensables pour la perfection au jeu de billard : justesse, précision et exploitation. Dès qu’un joueur peut faire souvent vingt carambolages à l’aide d’une de ces trois qualités, il peut battre son adversaire. Désiré, qu’on voit au café Pierron, est admi- rable par sa promptitude et la sûreté de ses combinaisons. Soret, joueur élégant, jeune et de bonne compagnie, a l'exécution facile et puissante; son jeu
étonne par ses audaces, il fascine; c’est de la magie; l'avenir est à lui. Charles, 
à l'estaminet de Paris, au Palais-Royal, réunit à un degré très-éminent les qualités du grand maître, tout en laissant désirer un peu plus de noblesse dans l'attitude. Lucien peut se mesurer avec les plus célèbres; Pi. LE SPORT A PARIS. 129 son exécution est facile, parfois brillante; superbe dans l'attaque, il se démoralise un peu quand la chance lui est contraire. Il tient deux billards particuliers dans la rue des Filles-Saint-Thomas. Eugène est un joueur connu, dont la réputation est incontestée. Sa tactique consiste surtout à faire un mauvais jeu à son adversaire. Aux yeux des connaisseurs il représente la perfection des lignes; il est le symbole de la justesse. Romain est un joueur excessivement brillant et très-précis, mais d’une exécution parfois nerveuse; personne ne travaill</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>199</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ues et si
élégantes de cette partie occidentale du cours de la Seine. Aussi quelle foule animée se réünit dans cet établissement à la moindre promesse d'un beau soleil! on y trouve vidualités masculines du toutes grand les brillantes indimonde parisien. SPORT LE gentilshommes, 187 A PARIS. princes, d'État, artistes, littérateurs. sénateurs, conseillers A l'école de natation, la suprématie des rangs disparait dans l'uniformité du peignoir et du caleçon exigé pour tous. Il n'y a plus de distinction que dans l'art de piquer les têtes, de faire la coupe ou les coulants, de remonter, sans faiblir, les eaux du fleuve. Les grands dignitaires de l’école de natation sont ceux qui risquént les téfes à la hussarde du haut du tremplin, ou cränement du sommet du perchoir c'est celui qui, comme M. Morissot gagne cinq cents francs au prince dix minutes, et en tenant le livre des deux mains sans l’exposer au contact d'une seule goutte d'eau. C’est ‘surtout Lireux, Meissonnier, Al. Karr, Tilmant de l'Opéra-Comique, qui remontent leste- ment le courant du fleuve, du pont Louis XVI au Pont-Royal. Le bâtiment de l'école de natation du quai d’Orsay est un vaste parallélograme qui occupe un espace de cent six mètres de longueur sur trente de large; il contient trois cent cinquante cabinets, seize salles dans chacune desquelles vingt personnes tiennent à l'aise. Il existe, en outre, pour les princes, plusieurs salons réservés,  qui ont des issues particulières; l'égalité ne commence pour eux S dant 
étant dans l’eau, de lire à haute voix pen- PAR RE pariant, qui se jettent dans le bassin; par exemple, de Stourdza en 188 LE SPORT A PARIS. qu’au moment de leur apparition sous les galeries du bain, qui sont la délimitation de cette république nautique, où le temps se passe avec une rapidité qui souvent étonne. On se baigne, on boit, on fume, on cause, on observe, on fume surtout; car le cigare, dont il se vend en moyenne à l’école de natation plus de douze cents par les beaux jours d'été, le cigare est l'indispensable complément de ce plaisir du bain froid, qui prend, grâce à cet accessoire, tout le charme des rêveries et des non- chalances de l'Orient. Asnières, qui semble vouloir accaparer le monopole du sport nautique de Paris, compte aussi au nombre de ses attractions une école de natation très-fréquentée par la fashion. La pleine eau à Asnières est parfaite; c’est même le principal avan- tage de cette école de natation habiles nageurs, très-recherchée des # dans laquelle est installé un beau restaurant avec salon de quatre cents couverts. Le chemin de fer de la rue Saint-Lazare y conduit en moins de huit minutes. Chaque quartier de Paris a son établissement de bains froids placés dans les meilleures eaux et les plus profondes du fleuve, et, pour ne compter que les plus importants, indiquons, après celui du quai d'Orsay, l'établissement du Pont-Royal, ceux du Pont-Neuet f du quai de Béthune. Les écoles de natation pour femmes sont 
également en grand 4 LE nombre: SPORT </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>239</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>/orzati dun tutti final, Le désordre est échevelé, la confusion satanique; mais tout se vite bien calme 
à la voix du chef de l'établissement, de Lahire, qui luimême fait la avec police de sa maison zèle et un un à-propos parfaits. Le bal de la Chaumière, aujourd'hui, souffrirait peut-être de la grande vogue de plusieurs de ses des grands quartiers, si, par reconnaiscompétiteurs sance, par prédilection ou par habitude, les joyaux modernes quemment Chaumière, de la danse tapageuse ne venaient figurer dans ses assemblées, on n'avait occasion de voir fré- et si, à la un qua- LE SPORT A PARIS. 227 drille composé de Mmes Frisette la serpentine, Rigolette lincomparable, la danseuse au grand
écart, Marionnette au port de reine, Jenny l’hirondelle, lécureuil, Léontine la majestueuse, auxquelles viennent s'associer l'illustre Vert-Vert, puis le prodigieux Brididi, le parangon, la perle de ces réunions, le danseur unique, qui vaincrait en désinvolture toutes les célébrités chorégraphiques de l'Opéra, et qui peut avec assurance s’écrier comme le prophète de M. de Voltaire : Des rivaux ! dès longtemps Brididi n’en a plus !! A l’autre extrémité Clignancourt, de Paris, 
à la Chaussée est le Château Rouge, de avec son bal et ses jardins. Celle assemblée est moins bruyante que la Closerie, moins fringante que la Chaumière et Mabille. Le Château Rouge est une résidence historique, prostituée de nos jours comme le château d’Asnières par la spéculation industrielle, comme le fut le royal château de Saint-Germain-en-Laye, quand on le convertit en prison pénitentiaire. I fut bâti par Henri [IV pour Gabrielle; l'abbé Feutrier l'habita, et, en 1814, il devint le quartier général des armées étrangères; sa désignation pittoresque de Château Rouge, toute moderne, lui vient de la couleur de la brique dont il est bâti. M. Bobœuf, le propriétaire actuel, après avoir acquis ce petit da- 228 LE SPORT A PARIS. maine au prix de cinq cent mille francs, en a dépensé trois cent mille pour l’approprier à sa nouvelle destination. La scotish est une danse aimée des habitués du Château Rouge. Le bal du Nouveau-Tivoli, barrière Monceaux, rappelle les anciennes assemblées de ce genre sous Ja Restauration et sous l'Empire. C’est la continuation du Jardin de Flore et d'Idalie, réunion d’ou- vriers endimanchés et pimpants, de petits commis et de grisettes à demi émancipées. Le verre de couleur joue encore un certain rôle dans l'illumination du Nouveau-Tivoli. Le Ranelagh, à l'entrée du bois de Passy, bal célèbre sous la Restauration, 
était le rendez-vous de tous les lions de l’époque et des’célébrités féminines quelque peu profanes, sa situation est délicieuse; mais mode, les tumultueuses volées des oiseaux de la dans l'orientation capricieuse de leur vol, ne viennent plus s’ébattre aussi souvent de ce côté. L'assemblée du Ranelagh est moins fougueuse que celle de Mabille, moins luxueuse que celle L'administration stimule la* curiosité d’Asnièr d’un public de choix par des programmes de fêtes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> son attention au luxe du luminaire et des décorations intérieures. Le jardin, quoique très-restreint dans ses limites, est d’un coup d'œil enchanteur le soir, avec ses candélabres de bronze et d'or, ses trois mille becs de gaz qui flamboient, ses bassins le reflet des lumières chestre, conduit par quante musiciens, est lifie encore par des grandes fêtes : car à semblée du dimanche, ayant fransfrété de marbre illuminés par et bordés de fleurs! L’or Pilodo et composé de cind’un effet puissant. Il se forrecrues pour les jours de Mabille il y a d’abord l’asqui se compose d'étudiants la Séquane, comme dit Rabelais, de commis et de bourgeois égrillards ou curieux; puis l’assemblée du jeudi, où figurent en majeure partie les existences évaporées et joyeuses de la cité des démons ou quartier Bréda; enfin l'assemblée du samedi, qui est un pêle-mêle d’individualités brillantes, prises à tout, même indéfinissables, 
énigmatiques, 
à la bourgeoisie, à la grande existence et aux gants jaunes de l'Opéra, du café Anglais, de Tortoni, aux étrangers, dont pas un n'échappe à la tentation. Les uns allant pour voir, les autres pour être vues,  Mabille alors semble tout 
à la fois un bazar de l'Orient, un jardin fantastique LE 230 SPORT A PARIS. de Paris et un temple de l'Inde, où la foule se presse pour admirer les danses voluptueuses des bayadères. Aux célébrités dansantes dont nous avons parlé
à propos Mabille, de la Chaumière, et qu'on il faut ajouter les noms Mmes Clara Fontaine, très-fameux de Pavillon, Maria la polkeuse, Rose-Pompon,  inscrits dans ineffaçables; 
à retrouve ses annales en lignes qui, de Chicard, désertant les bals d'hiver et les cancans de la Renaissance, introduisit
à Mabille la contredanse illustrée par des panto- inimes; de Pritchard, le vis-à-vis habituel de l'illustre Pomaré; enfin de Tortillard et de Mercure, dont se compose la première génération de ces danseurs émérites! Mabille se distingue surtout par un nombre considérable de célébrités anonymes, dont les sobridu public habituelde ses réunions. quets sont connus Le Chäleau des Fleurs, en situé aux Champs-Elysées, face de la cité Beaujon, est une sorte de suc- cursale de Mabille. Il ouvre ses portes les jours où celui-ci ferme les siennes: c’est un lendemain de plaisir. Sa direction est la même que celle de Mabille, ses succès sont les mêmes; on serait presque tenté de dire que la clientèle est la mème. Cependant il y a une différence fort sensible. Par un hasard qui ne s'explique pas, les danses, toujours excentriques, sont moins scabreuses qu'à Mabille. Cela se dit et se sait, en sorte que les familles ré- LE SPORT A PARIS. 231 gulières ne craignent pas toujours de se commettre en allant parcourir ce magique sanctuaire, qui semble, le soir, un palais de lumière habité par des fleurs. Cette réunion est souvent visitée par des dames anglaises qui s'y montrent avec une verve de toilette parfois exagérée. Asnières, qui fut autrefois un domaine royal, est aujourd'hui un lieu consacré au c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>245</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>on intelligente, même monde; ce sont des habitués de Mabille et d’Asnières. La salle Sainte-Cécile est vaste, bien décorée; les étrangers y affluent, car elle à l'avantage d’être posée au centre du Son beau orchestre est habituellement qui rompent quartier de formidable, coupées par la monotonie la chaussée et les des d’Antin. danses sont divertissements des polkas, des scolishs et des valses. Vers le milieu de la grande avenue des Champs Elysées est un établissement très-vaste, d’un genre mixte, qui se convertit tantôt en salle de concert, tantôt en salle de bal paré, tantôt en bal masqué: c’est le Jardin-d'Hiver, espèce de palais de cristal en miniature, d’une ordonnance gracieuse, où l’on a réuni avec profusion et groupé avec art des arbustes des plus rares et d’un aspect pittoresque. Ses fêtes ne sont ni permanentes ni périodiques, mais elles se renouvellent fréquemment et sont toujours annoncées par toutes les voies de la publicité parisienne. = SPORT LE 233 A PARIS. XXX VIII. L'Opéra. — Son rôle à Paris. —Son public. En hiver, quand vient l’époque des bals masqués, quand à Paris, dans un certain monde, le plaisir ne semble plus possible qu'à la condition des faux nez, des dominos, des barbes postiches, des tètes de homard, des costumes de Montezuma, de postillon et de débardeur, d’Alsacienne, en un mot, quand éclate le délire parisien, les théâtres viennent en aide à tous les autres établissements de bal, qui ne suffiraient plus. L'Opéra-Comique, l'Odéon, les Variétés, la Porte Saint-Martin, l'Ambigu, la Gaieté, ont leurs bals parés et masqués. Le grand Opéra donne le signal;
à lui la vogue, à lui les grandes cohues culbutant dans le galop infernal aux accords cadencés des tambours et de l'orchestre de Musard : Musard, le dieu de la joie grossière incarnée à la danse. Les bals de l’Académie impériale de musique précèdent de quelques jours, quelquefois de deux semaines, la venue du carnaval. Vainement, pendant de longues années, l'Opéra a-t-il essayé de se main“ tenir dans ses vieilles traditions de bonne compagnie, dans ses mystères, ses dominos intrigues chuchotées sombres, ses sous l'horloge; ses portes ont 234 LE SPORT A PARIS. dû céder à l'invasion torrentielle de la foule aux flots bigarrés el bruyants. Aujourd'hui tout se trouve à l'Opéra; on dirait, 
à la lueur de flammes qui fatiguent la vue
éclatant d’or, que son enceinte des Mille el une Nuits tourmentée tastiques. Tout Paris est là, mêlé, Paris fashionable, jeune, Paris des milliers sous son dôme est une création par des êtres fanconfondu : Paris laid, Paris débau- ché, Paris artiste, Paris Lacenaire, Le mystère sans poésie enveloppe et protége tout cela de son manteau panaché. Par une nuit d'hiver d’un aspect mélancolique, je me trouvais sous le péristyle de l'Opéra : la neige
était lombée et le froid l'avait durcie sur la terre, cristallisée aux branches des arbres et aux saillies des maisons; les rayons verdâtres de la lune percaient difficilement les blanches et épaisses volutes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>247</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aris artiste, Paris Lacenaire, Le mystère sans poésie enveloppe et protége tout cela de son manteau panaché. Par une nuit d'hiver d’un aspect mélancolique, je me trouvais sous le péristyle de l'Opéra : la neige
était lombée et le froid l'avait durcie sur la terre, cristallisée aux branches des arbres et aux saillies des maisons; les rayons verdâtres de la lune percaient difficilement les blanches et épaisses volutes du brouillard. On joies dit Paris aurait du carnaval, qui 
étaient enseveli, si les 
à leur paroxysme, n'avaient montré la grande ville éveillée. Des voitures roulaient avec un bruit mat sur la neige, silencieuses comme les gondoles noires du Rialto; d’autres, précédées de torches embrasées, couraient plus bruyamment en projelant de longues et fantastiques silhouettes. Aux abords de la rue Lepelletier, des dominos mystérieux glissaient rapides, des mascarades à caractère plus hardi mar- chaient visage découvert, cherchant les lumières LE SPORT 235 A PARIS. du passage de l'Opéra. Sous le péristyle du théâtre, ces scènes devie et de mouvement étaient plus tumultueuses. Quelques personnes, avant de passer, s’arrêtaient devant les affiches pyramidales qui annoncaient cette fète de nuit. La fombola était pour Paris une découverte de fraîche date. Pour la première fois, dans le courant de ce même hiver, elle avait 
été révélée à la population oisive et galante de Paris, et, comme 
{out nouveau plaisir, la tombola avait eu un succès d'empressement. Je venais d'achever la lecture des derniers mots de l'affiche quand je me sentis arrèté par le bras. Je me nilles, retournai; se tenait cet homme un mendiant, debout couvert 
à mes côtés, de gue- comme moi venait de lire le programme 
« Monsieur, me dit-il avec un accent du bal.
étrange, voudrez-vous me faire la faveur de m'expliquer ce que ceci signifie? » Et il montrait cette ligne imprimée en plus gros trois heures la tombola sera tirée. cet avec son index caractères: 4 Je jetai un coup d'œil rapide sur l'ensemble de 
étrange interlocuteur, j'hésitai un moment, puis cédant un à mouvement d'originalité bienveillante: « Volontiers, répondis-je. Le mot italien tombola dé le une loterie; chaque billet d'entrée donne droit à un autre billet qui porte un numéro. Des numéros correspondants à ceux 236 LE SPORT A PARIS. qu'on a distribués sont tirés au hasard. rares et précieux, cristaux, Des objets peintures, bijoux, porcelaines, fantaisies d'art de toute sorte, sont affectés à un certain nombre de numéros désignés par le sort. Le premier sorti gagne le lot le plus important. C’est à trois heures que le bal masqué fera un moment trève à ses folies bruyantes pour commencer cette loterie. Voilà, monsieur, la tombola, et voilà aussi ce qui ne va pas tarder à se passer dans la salle de l'Opéra. » J'avais à dessein longuement formulé ma réponse, parce que, tout en parlant 
à cet homme 
étrange, qui m'écoutait avec une attention opiniàtre, je pre- nais un intérêt de plus en plus vif à examiner. Sous ces habits </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>249</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> noirs rêveurs, mais abattus et ternes, une bouche un peu décolorée, mais bien ornée, laissaient sur sa physionomie, 
à travers l'amaigrissement de la souffrance et de la faim, une expression caractérisée de franchise et de loyauté. Ses cheveux noirs, longs et abandonnés, tombaient sur ses épaules et lui donnaient évidemment plus d'âge qu'il n’en avait. Je me persuadai que j'avais devant moi une existence déchue, une antithèse vivante du rang social et du rang naturel. 
« Je vous remercie, monsieur, » me dit l'homme après avoir entendu; et il allait se retirer. La eu- LE SPORT A PARIS. riosité vint se mèler à l’intérèt inspirait. vague 237 que sa vue 
«Je viens de répondre à la demande que vous m'avez faite, monsieur; à mon tour me permettrez- vous de vous adresser une question?
— Tout ce qu'il vous plaira.
— De grâce, dites-moi de quel intérèt peut vous
être le renseignement que vous me demandiez tout
à l'heure ?.… Je ne vois pas... 
— Ce qu'il y a de commun entre moi et le bal de l'Opéra, n'est-ce pas, monsieur, entre la misère et les folles prodigalités? En vérité, je conçois votre
étonnement. » Il s'arrêta, et sa poitrine oppressée laissa échapper un long soupir. Je redoublai d'attention.
« C’est prodigieux, monsieur, quelle source de voluptés j'ai là, dit-il en se touchant le front. Après des journées passées souvent dans les angoisses de la faim, je rentre dans ma chambre, et sur mon grabat, rappelant le passé, évoquant mes souvenirs de joie et de bonheur, en dépit du sort, je retrouve le monde que j'ai perdu: bals, concerts, diners, galas, amis nombreux, femmes parfumées qu'enivre le plaisir, tout n'apparait, tout vient, tout obéit à mon appel. Quand une fête est annoncée, il me suffit d'en connaître le programme. Je tiens alors le fil d'Ariane qui me conduit à travers toutes les phases. Rien ne m'échappe. Ce soir, par exemple, Te TI ARE 2338 LE SPORT A PARIS. je voulais assister au bal de l'Opéra, et j'étais venu lire l'affiche. Cette fète nouvelle, cette tombola, dont j'ignorais mème le nom, car ce n'était pas de mon temps, me troublait l'esprit. A trois heures, cette nuit, la tombola serait devenue un point d’ar- rèt au milieu de mes évocalions; vous comprenez, monsieur? une interruption forcée dans le cours de mes rêves. Grâce à votre obligeance, je verrai tout le bal. » Quelle douce et poétique folie! pensai-je, en sentant que cet homme m'intéressait vivement. J'aurais voulu lui glisser quelque argent, mais je n’en eus pas le courage, tant il s'élevait par ses manières et son langage. Je n'osai pas même céder au désir que j'éprouvai de savoir son sion, peut-être, ment et qu'on adresse, afin de trouver Foccade lui être utile. Il s’'éloigna, et je ne le revis plus! Je m'en suis toujours voulu de ma discrétion. Au point de vue des plaisirs de la danse mise au rang des beaux-arts, l'Opéra occupe une place
éminente dans le monde, la première. I est le joyau de Paris, celui qu'on enchâsse le plus richeest fier de montrer aux C'est en mème temp</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>251</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Foccade lui être utile. Il s’'éloigna, et je ne le revis plus! Je m'en suis toujours voulu de ma discrétion. Au point de vue des plaisirs de la danse mise au rang des beaux-arts, l'Opéra occupe une place
éminente dans le monde, la première. I est le joyau de Paris, celui qu'on enchâsse le plus richeest fier de montrer aux C'est en mème temps le seul de des attractions en dehors de l'art
éléments qui lui sont propres, du pompe du spectacle et du charme 
étrangers. nos théâtres où lui-même et des personnel, de la musical et cho- LE SPORT A PARIS. 239 régraphique, se combinent pour captiver le publie. De tout temps il a été le rendez-vous du beau monde. Sous l’ancien régime, c'était une institu- tion si aimée, si choyée des grands, qu'on lui avait accordé des priviléges et des immunités excessives. On dérogeait mème en sa faveur. morale aux lois fondamentales de la Qui ne sait, par exemple, que l'enfant encore mineure, la jeune fille échappée de la maison paternelle pour se réfugier à l'Opéra dans un des emplois du chant ou de la danse, y trouvait une protection assurée? Louis XVI réforma cet abus au commencement de son règne; mais si les temps modernes n’ont point voulu placer les mœurs de l'Opéra en dehors du droit commun, ils ont certainement accepté lémulation de patriotisme qui voulait sa grandeur, sa magnificence, sa suprémalie. Pour juger d'une époque, il faut aller à l'Opéra. C'est uu thermomètre public; sa vogue, sa physionomie vous disent si le pays s'amuse, s’il est heureux, sl compte sur le lendemain. Quand l’équilibre social règne en France, l'Opéra, pendant huit mois de l’année, est resplendissant; la plupart des loges, comme cela était sous la Restauralion, sont louées aux dignitaires de la cour, aux familles éminentes, à la riche finance. Du parterre ou de sa stalle d'orchestre, l'étranger qui a suivi quelques représentations du grand Opéra 
à vu 240 LE SPORT A PARIS. synoptiquement poser devant lui la fine fleur de nos élégances et de nos beaux noms; quinze jours suffisent pour cette initiation dans le grand monde 
à vol d'oiseau. Que de louristes se sont fail de la sorte un certain relief d'hommes répandus, très au courant des individualités de la société parisienne, et qui ne devaient leur savoir d’alma- nach qu'aux indiscrétions de quelques soirées d’Opéra! Dès que les temps politiques s'assombrissent, les locataires de ces loges se cèlent, ils disparaissent; l'Opéra est envahi par des masses d’un publie noir qui forme un contraste violent avec la recherche et la magnificence de la salle. L'Opéra, pendant la triste phase républicaine de 1848, offrait le mème aspect que celui des bals célèbres de la présidence. C’est à l'Opéra que se retrouvent les amis qui ont quelque secrète raison de ne point se visiter ouvertement pendant le jour. L'Opéra est un port libre où l’on s’aborde sans malencontre et sans qu'il y ait de casus belli matrimonialis. Quand on arrive d'un voyage ou d’une lointaine excursion aux champs, quand on va partir, qui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>252</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Que de louristes se sont fail de la sorte un certain relief d'hommes répandus, très au courant des individualités de la société parisienne, et qui ne devaient leur savoir d’alma- nach qu'aux indiscrétions de quelques soirées d’Opéra! Dès que les temps politiques s'assombrissent, les locataires de ces loges se cèlent, ils disparaissent; l'Opéra est envahi par des masses d’un publie noir qui forme un contraste violent avec la recherche et la magnificence de la salle. L'Opéra, pendant la triste phase républicaine de 1848, offrait le mème aspect que celui des bals célèbres de la présidence. C’est à l'Opéra que se retrouvent les amis qui ont quelque secrète raison de ne point se visiter ouvertement pendant le jour. L'Opéra est un port libre où l’on s’aborde sans malencontre et sans qu'il y ait de casus belli matrimonialis. Quand on arrive d'un voyage ou d’une lointaine excursion aux champs, quand on va partir, quitter Paris, on s'épargne l'ennui des visites obligatoires en se rendant à l'Opéra. Dans ces loges somplueuses et brillamment parées de croix, de plaques, de rubans, de fleurs, circulent la chronique des salons, LE SPORT A PARIS. 241 les bruits de la cour; là, comme à l'orchestre, c’est la nouvelle que le journal du lendemain publiera qui se débite. L'Opéra de l’ancien régime ne différait point en cela de notre Opéra. Il avait, de plus, ses réunions célèbres du foyer des actrices, où l’on pénétrait librement avant l'arrêté de 1776. Les seigneurs de la cour, les fermiers généraux, roués et dupes, se mèlaient à la foule des femmes, les uns pour parler, les autres pour traiter d'amour. Les beaux esprits y venaient pour placer des mots à effet, pour se faire une réputation; les autres pour se façonner aux manières aisées, 
à l’art de por- ter son épée et son chapeau, pour acquérir cette science du maintien, qui ne se séparait pas de la vraie noblesse, Quelques abbés, parmi ceux qui se piquaient de faire les délices des dames sans devenir la terreur des maris, se mêlaient à ce tohubohu bigarré de couleurs, empanaché, pailleté, moucheté, diamanté. galonné, Là ont brillé successivement Cartou, qui compta l'illustre Fel, qui vinces; Mme la dont les celles de guerre, 135 Maurice de Saxe parmi ses conquêtes; mangea les revenus de plusieurs pro Defresne, qui devint, par spéculation, marquise de Fleury; Sophie Arnouid, saillies piquantes se placent à côté de Piron; Heynel, Duprat, Robbe, Mire, La Saint-Hubert, Guimard, Gardel, Peslin,
À 242 LE SPORT A PARIS. toutes non moins célèbres par leurs talents scéniques que par leur galanterie. Aujourd'hui, cet historique foyer de l'Opéra n'existe pas, el, en attendant qu'il reparaisse dans la distribution de la salle définitive, il est remplacé par la petite salle des répétitions de la danse, par les coulisses, par les corridors, les recoins et les ruches mystérieuses qui enveloppent la scène, surtout par les loges particulières affectées aux principaux sujets, les cabinets de toilette et les vestiaires où se réfu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>254</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t les celles de guerre, 135 Maurice de Saxe parmi ses conquêtes; mangea les revenus de plusieurs pro Defresne, qui devint, par spéculation, marquise de Fleury; Sophie Arnouid, saillies piquantes se placent à côté de Piron; Heynel, Duprat, Robbe, Mire, La Saint-Hubert, Guimard, Gardel, Peslin,
À 242 LE SPORT A PARIS. toutes non moins célèbres par leurs talents scéniques que par leur galanterie. Aujourd'hui, cet historique foyer de l'Opéra n'existe pas, el, en attendant qu'il reparaisse dans la distribution de la salle définitive, il est remplacé par la petite salle des répétitions de la danse, par les coulisses, par les corridors, les recoins et les ruches mystérieuses qui enveloppent la scène, surtout par les loges particulières affectées aux principaux sujets, les cabinets de toilette et les vestiaires où se réfugient les escadrons du chant et du ballet pour subir leurs métamorphoses. En dépit des mesures qu'on à voulu prendre pour éclaircir la foule des visiteurs des coulisses de l'Opéra, on n’est parvenu, chose étrange! qu'à éli- miner quelques feuilletonnistes, puis des auteurs et des compositeurs. I n’y a pas de place pour la curiosité technique. Mais, pour peu que vous soyez homme de finance, boursier à gants jaunes, agent de change, riche étranger, diplomate, attaché d’ambassade, homme du monde en crédit; pour peu que vous ayez d'influence dans les régions du pouvoir; pour peu encore que vous sachiez vous faire un titre plus où moins réel, dont le prétexte vous est aisément fourni par d'obligeantes intimités; pour peu que vous soyez quelque chose comme l'oncle d'un rat ou son protecteur, le tuteur d’une panthère où son cornac, les portes d'entrée vous deviennent LE accessibles, vous SPORT pénétrez 
À 243 PARIS. dans ces régions cu- rieuses à voir, tant elles sont fantastiques, paradis perdu, bazar, sérail, eldorado de femmes aux jupons et de ballonnés, blane, foule au visage striée de enluminé nuances de rouge tranchées, parodies grandioses et burlesques de monarques, de grands seigneurs; pèle- mêle de soldats, de paysans, de dieux mythologiques et de saltimbanques; kaléidoscope où se meuvent l'or, Pargent, l'oripeau, le fer, les plumes, la verroterie; fourmilière d’intrigues où chacun se cherche, se trouve, se perd et se recherche encore; évocation carnavalesque qui donne le cauchemar aux yeux et aux oreilles, Les coulisses de l'Opéra sont un carrefour où, pendant quelques heures, on fait halle comme sur la place Saint-Marc, à Venise, par un jour de mardi gras. Beaucoup d'hommes sérieux qu'on croit occupés de graves affaires, beaucoup de financiers qu’on croit aux cercles fumant el jouant au whist, beaucoup de diplomates qu'on croit courant le haut monde, à l'affût de nouvelles qui touchent aux intérêts de leur pays, sont là, le soir, réfugiés en fantaisistes au milieu du tohu-bohu des coulisses de l'Opéra. Le foyer public est fréquémment un lieu de réunion très-récréatif. Autour de la vaste chemiuée du petit salon de gauche de la grande gal</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>256</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, à l'affût de nouvelles qui touchent aux intérêts de leur pays, sont là, le soir, réfugiés en fantaisistes au milieu du tohu-bohu des coulisses de l'Opéra. Le foyer public est fréquémment un lieu de réunion très-récréatif. Autour de la vaste chemiuée du petit salon de gauche de la grande gale- RE ET ARE ER LE 244 SPORT 
À PARIS. rie en entrant s'engagent de vives et d’originales causeries. Là s'assemblent parfois en grand nombre, parfois clair-semés, de charmants conteurs, des diseurs de mots qui appartiennent à la presse parisienne et à ce cercle de littérateurs qui vivent avec l'esprit des vivants. Ces petits comités se tiennent généralement aux heures où le public sincère est en pleine eau d'harmonie, où les yeux du spectateur sérieux s'écarquillent pour mieux voir la décoration à effet que le coup de sifflet vient d'annoncer. A ce moment, les causeurs se rapprochent les uns des autres pour se communiquer ou pour faire la nouvelle et l'opinion du jour. On y parle tour à tour de l'Opéra, de la pièce nouvelle, d'aventures scandaleuses, de de pertes au jeu, de politique politique railleuse qui rit et une épithète bouffonne pour de danseuses, suicides, de gains ou même, mais de cette qui se moque, qui à chaque chose el un masque grotesque pour chaque homme. Que d'aperçus ingénieux et fins, de folles anecdotes, de mots heureux ont pris naissance dans ce petit su Jon pour se répandre dans Paris d'abord, plus loin ensuite! Parmi les habiles jongleurs de la conversation aux belles et vives allures qui se meurt chez nous, il en est bon nombre, tantôt lun, tantôt l'autre, qui viennent figurer dans le cercle : Méry, qui excelle à dire l'anecdote rapide et colorée; LE SPORT A PARIS. 245 Gozlan, la personnification de l’esprit même, qui, plus qu'un autre, trouve le mot de la situation; Théophile Gautier, aux hardis néologismes, artiste comme on l'était au moyen âge; Alexandre Dumas fils, dont la verve est inépuisable; Emile Augier, qui à l'esprit de Fontenelle et de Sophie Arnould avec la carrure phraséologique de Molière; Delacroix, le grand peintre, vif, amusant, poëte etanecdotier; Castil-Blaze, le doyen des critiques feuilletonnistes de Paris, dont les adorables coups de bouloir n’épargnent pas toujours mème les gens de là maison; et tant d’autres encore dont nous n'omettons de parler qu’afin d'éviter la monotonie . d'une appréciation tout élogieuse. Nul doute que ces réunions, qui sont un plaisir - à côté d’un autre plaisir, ne se reproduisent plus souvent et ne soient plus suivies dans le cours de la phase nouvelle qui s'ouvre pour l’Académie impériale de musique. Dans le magnifique travail de rénovation sociale qui s'opère en France, dans ce conflit de splendeurs nationales qui reprennent leur éclat et promettent une longue union de la stabilité et de la grandeur, l'Opéra songe à se faire sa large place; il reprendra son importance historique, que les autres scènes de l'Europe ont essayé vainement d’éclipser. Le directeur, esprit intelligent et fin, q</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>258</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ps de bouloir n’épargnent pas toujours mème les gens de là maison; et tant d’autres encore dont nous n'omettons de parler qu’afin d'éviter la monotonie . d'une appréciation tout élogieuse. Nul doute que ces réunions, qui sont un plaisir - à côté d’un autre plaisir, ne se reproduisent plus souvent et ne soient plus suivies dans le cours de la phase nouvelle qui s'ouvre pour l’Académie impériale de musique. Dans le magnifique travail de rénovation sociale qui s'opère en France, dans ce conflit de splendeurs nationales qui reprennent leur éclat et promettent une longue union de la stabilité et de la grandeur, l'Opéra songe à se faire sa large place; il reprendra son importance historique, que les autres scènes de l'Europe ont essayé vainement d’éclipser. Le directeur, esprit intelligent et fin, qui sait le 246 LE SPORT A PARIS. monde à merveille, qui comprend les temps, les
époques, leurs différences et leurs exigences, pourra mieux qu'un autre présider à l'œuvre de transformation que l'Opéra doit subir forcément. Ce n’est pas seulement du nombre que dépend la prospérité d’un théâtre tel que l'Opéra, c’est de la qualité du public; mais au monde magnifique, aux spectateurs de luxe, 
étoiles et constellations bril- lantes, il faut un centre de gravitation, une force qui les mette en mouvement et qui les retienne dans les mêmes limites. Cette force est aujourd'hui rendue à la société française, qui a son système cl son centre éclatant. En attendant la construction d’une salle nouvelle, monumentale et définitive, toute d’or et de marbre, suprème effort de l’art, resplendissante des chefs- d'œuvre de la peinture et de la statuaire, d'une salle qui, nous l’espérons, ne rappellera aucune des traditions architectoniques de la Grèce et de Rome,
œuvre originale, française, moderne, actuelle, mer- veilleusement appropriée à sa destination, l'Opéra, pour se mettre vite au niveau de ses représentations impériales, a demandé une magnificence pro- visoire au renouvellement de son ornementation de ses peintures el intérieures. Les travaux entrepris par M. Rohautà la faveur d'une première allocation, peut-être que des un peu effets trop restreinte, d'une extrême n'avaient obtenu sobriété, quoique LE 241 A PARIS. SPORT charmants de goût et de recherche. I à fallu renchérir sur ces travaux, prodiguer les merveilles d'une décoration splendide. Des sommes supplémentaires ont été mises à la disposition de M. Visconti, qui, tout en respectant les lignes principales du plan de M. Rohaut, est venu, à l'aide de la marge financière qui lui était faite, élargir, développer fastueusement ses idées. La salle inaugurée le 12 septembre 1853 est aujourd’hui la plus somptueuse qu'il y ait en Europe. Viennent maintenant ces chambrées flamboyantes de bougies et de gaz, fleuries et embaumées, étincelantes de velours et de dentelles, gemmes, de soie, parées d’uniformes de et d’'habits brodés, de femmes aux regards prismatiques et aux bras enroulés de bracelets, devant lesquelles le théâtre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>259</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t-être que des un peu effets trop restreinte, d'une extrême n'avaient obtenu sobriété, quoique LE 241 A PARIS. SPORT charmants de goût et de recherche. I à fallu renchérir sur ces travaux, prodiguer les merveilles d'une décoration splendide. Des sommes supplémentaires ont été mises à la disposition de M. Visconti, qui, tout en respectant les lignes principales du plan de M. Rohaut, est venu, à l'aide de la marge financière qui lui était faite, élargir, développer fastueusement ses idées. La salle inaugurée le 12 septembre 1853 est aujourd’hui la plus somptueuse qu'il y ait en Europe. Viennent maintenant ces chambrées flamboyantes de bougies et de gaz, fleuries et embaumées, étincelantes de velours et de dentelles, gemmes, de soie, parées d’uniformes de et d’'habits brodés, de femmes aux regards prismatiques et aux bras enroulés de bracelets, devant lesquelles le théâtre déploie ses magiques perspectives, ses chanteurs, ses comparses, toutes les magnificences de sa mise en scène; et l'Opéra réalisera pour tous les assistants des merveilles que ne conçoivent pas toujours les imaginalions les plus poétiques. Le plafond de cette salle est d’un
étoilé d'argent. Quatre aigles de ton bleu clair, dimensions co- lossales ouvrent leurs ailes d’or dans les pendenfs des archivoltes. Des trophées d'instruments musique, groupés avec bonheur cution parfaite, meublent le vide de et d'une des exégaleries. FREE po 248 LE Chaque ron, un endroit SPORT laissé en bas-relief, un A PARIS. blanc à reçu un mascarinceau, une fleur, une arabesque; le blanc et l'or ont été jetés à profusion dans cette salle, à ce point que des esprits critiques et préoccupés des lois sévères du goût classique se sont récriés sur la monotonie de ce procédé d'art; puis, exagérant leur impression, ils en ont comparé l'effet général à celui que produirait une pièce d’or plaquée sur une pièce d'argent. XXXIX. La gymnastique. Il est un art aimé des Parisiens, qui ne fait pas précisément partie du sport, mais qui est comme le préambule et le complément de tous les exercices dont il se compose. La gymnastique,  depuis plusieurs années,  marque et prospère à Paris, où elle compte de bons et nombreux établi ments; c'est à ce rudiment du sport que s’arrèle trop souvent le Parisien : à notre avis, la gymnastique n'est bonne que pour prédisposer le corps aux applications varié s du sport définies dans leur but. Le gymnase civil orthosomatique, fondé rue Jean-Goujon par le colonel Amoros, est le premier qui ait mérité l'attention sérieuse du public, LE SPORT 249 A PARIS. La méthode amorosienne obtint les honneurs d’un prix de l'Institut. Son succès fut considérable au début. A la vérité elle promettait beaucoup aux adeptes : force, courage, agiénergie, régularité, sagesse, fermeté, lité, vélocité, adresse, résistance, constance, héroïsme, grâce, santé, beauté, bonté... et toutes ces promesses du programme métaient pas vaines. Ce gymnase est aujourd'hui placé sous la direction d’un habile dans homme son aux </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>152</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> dans les dorures et d'éclat dans les garnitures intérieures de velours et de soie. Il n'est pas sans intérêt de faire remarquer en passant que les carrosses sont d'invention française. Nous ne parlons pas ici du char à deux ou quatre roues, qui est dû, selon Pline et Virgile, au roi 
Érichthonius.
Érichthon, le premier, par un effort sublime, Osa plier au joug quatre coursiers fougueux, Et, porté sur un char, s’élancer avec eux. On comptait deux carrosses sous François I, lun à la reine, l'autre à Diane, fille naturelle d'Henri I, Un peu plus tard, l’idée française fut perfectionnée par un Hollandais nommé Carus, qui, en leur donnant son nom, fit les premiers carrosses couverts. Les fabricants qui, de nos jours, ont travaillé à effacer notre infériorité dans cet art sont principalement MM. Robert, Getting, Riegel, Thomas, Batiste, Alexis Dalring, Ehrler, le car- ik. 140 LE SPORT A PARIS. rossier de sa Majesté Impériale. La maison Binder, qui date de 1805 à Paris, où elle fut fondée, rue de la Paix, est un des établissements où la carrosserie parisienne a pris le plus vaste essor. Elle réunit dans le mème local et occupe tous les ouvriers des corps d'état nécessaires à la fabrication de la voi- ture de maître. Ses produits vont en Russie, en Italie, en Autriche, en Belgique, en Espagne, dans les deux Amériques. C'est la maison Aldringen qui, en 1825, fut chargée de la confection du carrosse pour le sacre du roi Charles X. On sait que ce chef-d'œuvre de carrosserie à été longtemps placé au nombre des curiosités archéologiques du musée de Versailles. Il en à été retiré dernièrement pour être transféré à Trianon dans les circonstances que nous dirons tout à l'heure. Ce fait, dans les annales de la maison Aldringen, indique assez de quelle catégorie de personnes doit se composer sa clientèle, Elle travaille principalement pour le faubourg Saint-Germain, dont elle connaît les goûts et les répugnances : ses voitures sont d'un style sévère. A vrai dire cependant, elle ne contribua à Ja confection de la voiture du sacre que pour le train et la garniture. Une foule d'artistes lui prètèrent leur concours : ainsi la menuiserie fut faite par Henri Ots, les armes et les panneaux historiques furent peints par Delorme, les sculptures exécutées   = pa LE SPORT A PARIS. 441 par Roguier, les bronzes par Denière, la dorure par Gautier, les broderies par Delalande et la passementerie par Gobert. Toutefois, quelque remarquable que soit ce beau produit de la carrosserie moderne, il ne s’élève point à la hauteur de la merveille qui servit le 21 juin 1775 au sacre de Louis XV. L'art de la carrosserie, au point de vue de l'élégance et de la richesse, doit désespérer de jamais aller au delà. Ce splendide spécimen d'équipage royal, reproduit par le dessin et la gravure, aurait pu tenir lieu de modèle, dans beaucoup de ses charmants et somptueux détails, pour la confection de la voiture qui doit servir au sacre de S. M. I. Napoléon HE. Il faut croire que l'intelligence si exercée, si f</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>181</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>x qu’on là- pe VRP at LE SPORT A PARIS. 169 chait dans les cathédrales au sacre des rois; de
| temps à autre elle daigne toucher du bout de l’orteil le tremplin de chanvre qui la renvoie aux frises. Bientôt le balancier est rejeté comme un lest inu- tile, et commencent des exercices d’un charme pé- rilleux, d’une grâce effrayante, des bonds désordonnés, des sauts de carpe en avant et en arrière, des courses au clocher sur les pointes, des jetésbattus, des trois-tours, des temps renversés, tout ce qui fait applaudir Taglioni, Elssler et Carlotta Grisi sur le plancher solide du théâtre, et qui devient prodigieux à dix pieds du sol, sur une ficelle invisible à quelques pas. » Le succès populaire des exercices du Cirque, qui se rattachent aux théories de la haute école, ont donné l'idée d’un établissement rival plus en rapport avec le goût et les audaces du sport moderne. De à la création de l'Hippodrome à la barrière de l'Étoile, et plus tard des Arènes nationales, placées à l'entrée du faubourg Saint-Antoine, où figurent alter- nativement les imèmes artistes et les mêmes équipüges. Leur vogue s’est faite vite à la faveur des tentalives lement 
équestres hardies, 
à et aérostatiques les plus fol- la faveur du beau talent de Mile Hortense, qui brille dans les courses plates, les courses de haie et les exercices de haute école; de Mlle Caroline Loyo, dont le nom est triomphalement célèbre à l'étranger; de MM. Danfeld, Ja- 470 LE SPORT A PARIS. cob, et du vicomte Foucault; enfin de tous ces cou- reurs anglais, de ces casse-cou qui figurent dans les représentations parodiées de la Croix-de-Berny et des sauts de rivière. M. Darnault, le directeur, a toujours l’art de dépister de nouveaux talents, et illes recrute au plus grand profit de l'habile ordonnance de ses fêtes et des terreurs nerveuses de ses splendides assislances. Mais ni le Cirque ni l'Hippodrome n’appartiennent au vrai sport. Il n'y a jamais sport, nous le répétons, sans l’idée d'incertitude, d’é- accessoire ventualité. Le sport implique rigoureusement {rois choses, soit simultanées, soit séparées: le plein air, le pari et l'application d’une ou de plusieurs aptitudes du corps. Au Cirque et à l'Hippodrome, tout est prévu, réglé d'avance : ce sont des théâtres qui ont des spectateurs, et qui fondent quelquesunes de leurs attractions sur des éléments du sport faconnés à leur gré; c'est, si on le veut, le sport 
éreinté, galvaudé, mis à la portée du vulgaire, et qui ne peut avoir d'autre effet que d'occuper les yeux. Le reproche le plus mince qu’on puisse adresser au Cirque, c’est celui de la monotonie. Depuis cinquante ans nous assistons régulièrement aux mêmes exercices de voltige. Toutes ces scènes mimées sont les mèmes, quel que soit le nom dont on les décore. Le seul progrès que le temps ait amené est celui M pans, de l'amélioration de l'orchestre. qui donne aujour- LE SPORT A 471 PARIS. d’hui une grande verve à ces représentations équestres. Nous nous demandons pourquoi le besoin de la variété, qui est à Pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> des produits indigènes de la France. Voulez-vous assister à un spectacle plein de naïveté populaire? allez au Cours-la-Reine, lorsque deux champions de renom luttent à qui lancera avec plus de précision trois ou quatre boules de buis cernées de chevilles de cuivre vers une boule beaucoup plus petite, appelée jadis le cochonnet, plus tard le petit, et quelquefois l’haricot. La foule se forme en groupes qui suivent les mouvements du jouteur ou favori. Chavot le Quand Savant, c’est Roger ou Sabreur le Conquérant, l'Excentrique qui est en scène, la haie compacte se compose de plusieurs centaines d’admirateurs frénétiques. Malheur à vous si votre curiosité ignorante vous amène en intrus sur la ligne que suit le projectile! ce ne sera pas votre tèle fracassée ou votre jambe contusionnée qui pourra réclamer; ce sera le joueur dont la boule détournée sera venue vous trouver dans son capricieux trajet. C'est vers une heure que les habitués de ce jeu prennent le chemin de ce recoin heureux des Champs-Elysées, On entre au café du eu de Boules LE SPORT A PARIS. 433 qui contient un vestiaire : c’est le moment d’organiser les parties; c’est ici comme aux courses: on à son champion favori; on parie tant pour la barbe noire, tant pour la casquette sans visière, lant pour la veste grise et pour le chapeau blanc! Le chapeau blanc est une célébrité comme le Sa- breur; mais si Barigoule survient, toutes les espé- rances de lucre se reportent sur lui. Barigoule est le roi des référendeurs; il arrête quand il veut sa boule au sommet d’un mamelon, contrariant ainsi la grande loi de Newton. 11 ne connaît pas de dif- ficultés. 
« À lerie, dans z'yeux bandés, comme dit la ga- son langage un peu recherché, Bari- goule va baiser coco, faire un palet, un paletot, ou même une couverture. » Paul ce beau Elysées fortune Féval jeu qui que pressions. s’est fait quelque part l'historien de de boules et du recoin des Champslui sert de théâtre; c’est une bonne de l'avoir entendu raconter ses im- 
« Quand il pleut, dit-il, on joue dans la che, on nettoie un galerie grelottante carré long, et l'on joue, et la s’entasse à l’entour, toussant boue. Les ramasseurs ont alors une guenille et un seau d’eau. À chaque coup on lave les boules, non point par proprété, mais pour que les souillures amassées ne les empêchent pas de tourner.
« Quand il y a trois pieds de neige sur le sol, on attaque la neige glacée avec la pelle et la pio- = 434 LE SPORT A PARIS. creux et répondant aux sifflements de la bise par un chœur d'éternuments convulsifs. Voilà du plaisir, ou nous n’y entendons rien.
« Quelquefois, parmi ceux qui jouent, on voit de véritables fantômes. La maladie n’y fait pas plus que le canon ou les frimas. Quand on se de- mande où est tel joueur absent, la mème réponse revient invariable: « Il est mort. » La mort seule peut séparer le joueur de la boule. Je vous le dis, voilà un vrai plaisir. Le fait est que c’est un jeu vaillant, plein de ressources inattendues, plein de soudaines péripéties. L'espr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>160</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns guère que des chevaux médiocres. Heureusement la carrosserie parisienne avec ses merveilles de fabrication, mème dans les voitures qui ue sont pas fastueuses, fait presque oublier celte insuffisance hippique. Si nos chevaux d'équipage ne sont pas parfaits, Paris offre cependant dans le roulement de son maquignonnage un choix très-varié et assez beau de bètes de selle. Cela tient aux habitudes de notre jeunesse dorée el cavalière, pour qui c’est un besoin de mode et de luxe de renouveler sans cesse ses écuries. Le fashionable qui s’est montré sur un cheval pendant une saison le vend pour le remplacer ou le troque. Le cheval réformé sans cause sérieuse passe généralement en Belgique et revient sur les marchés de Paris au bout de quelque temps, avec une nouvelle chance de vogue : chevaux français, chevaux anglais, chevaux allemands, pur sang, demi-sang et trois quarts de sang, composent le fonds de ce va-et-vient commercial. Nos principaux marchands de chevaux habitent le quartier des Champs-Elysées. Quelques-uns se sont fait la spécialité des chevaux anglais, et comp- — LE tent la fashion et la haute Charles dore Moïse; Devedeux, Anselme, leur Eugène Montel, Isi- 
également aux Tony Mantoux, la maison dans propriété clientèle. Ce sont MM. Benedict, Crémieux, 149 PARIS. A SPORT Champs-Élysées, trafique principalement des chevaux allemands. MM. Lasouche et Cie, qui ont suerue Avon, cédé à M. de d'affaires, sans pourtant vaux de premier prix. Nous n'avons Londres, mais Lancry, font beaucoup viser à là vente des che- pas encore un Tattersall comme M. Chéri dirige 
à 
établissement un pour vente et achat de chevaux. Par son entremise, l'étranger peut s’épargner beaucoup d’embarras et de mécomptes; il peut profiter d’excellentes occasions pour monter ses écuries pendant son séjour dans la capitale et pour les démonter au jour du départ.
« Les riches sportsmen, dit le spirituel auteur de la Comédie à cheval, qui ont La prétention d’avoir loujours un cheval à la dernière mode, renouvellent aussi fréquemment leur écurie que leur garderobe. Mais à l'exemple de ces dandys économes qui, tout en restant dans des habits el des pantalons stationnaires, veulent faire croire qu'ils suivent le mouvement fashionable, certains lions 
équestres cherchent à se persuader et à persuader aux autres qu'ils sont loujours montés au goût du jour, bien qu'un cheval leur dure presque aussi long- 150 LE SPORT A PARIS. temps qu'un habit marron à un bourgeois du Marais. Voici à ce propos une curieuse anecdote qui nous a été attestée par M. le baron de C.... il y a environ trois ans. M. de C.... rencontre, se promenant 
à cheval au bois de Boulogne, un de ses amis qui appartient à la catégorie de ces lions tout à la fois ménagers et prétentieux dont nous parlions tout à l'heure. «Voyez-vous, mon cher, dit l'ami au baron, comme il faut, je dirai même un un homme homme qüi se respecte, ne peut se montrer que sur un cheval demi-sang bien doublé, un peu fort de hanches et d’encolure 
(c'était al</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>168</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> genre des ressources parfaites. Les manéges sont très-re- cherchés, très-estimés, et avec raison. On n’y pra- tique plus la vieille science de l'équitation de nos pères, qui se renferinait dans les démonstrations et les lents exercices de la haute école. L'équitation à Paris n’a pas échappé à la loi du progrès. Les diverses applications modernes du cheval ont amené des modifications dans l’art de monter. Les chasses et leurs audaces actuelles, les stecple-chases et la course plate, veulent chez un cavalier d’autres qualités que celles que demandaient les carrousels, les tournois, les évolutions de grâce et de précision. Les nombreux manéges de Paris, très-variés dans leurs enseignements, répondent à loutes les exigences de la haute école et des habitudes de l'équitation instinctive, c’est-à-dire qu'on y apprend
à assouplir le cheval, à le connaître, à le dompter d'après les principes généraux, puis 
à s'en servir d’après les lois de son organisation individuelle. Le manége Latry, aux Champs-Elysées, est fort suivi par les femmes distinguées, surtout par les dames anglaises, qui l'ont adopté. Elles y recoivent d'excellentes leçons de M. Latry, qui est particulièrement écuyer de selle anglaise, Les chevaux de promenade tenus avec de maître. sont le soin très-bons; qu'on I règne dans ce les équipements trouve une écurie dans imanége sont un excellent LE SPORT A 457 PARIS. ton. M, Latry est bon accompagnateur pour les promenades de dames au dehors; quoique pru| dent, il accoutume cependant ses élèves à mener franchement leurs chevaux. Du reste, chez lui il se fait peu de travail des efets d'ensemble, d’équi- libre, de science équestre et d'art. Le manége de la rue Duphot, près de la Madeleine, offre un vaste et beau local. Il est propre au -{ravail de manége proprement dit et des allures de -carrière. Fondé par l'illustre Daure, continué par M. O’Egherti, il est aujourd'hui sous la direction : de M. le comte de Lancosme-Brèves, gentilhomme -et gentleman tout à la fois. Élève de l’ancienne
école, il s'est fait plus tard de l’école de M. Bau- cher, afin de compléter son savoir. Aujourd’hui il est lui-mème. Il a son école, ses doctrines, kqui se propagent à l’aide de son enseignement pratique d'abord et du talent d'écrivain qu'il pos-sède. Il a publié un grand et bel ouvrage sur l'Équitation et les Haras. I démontre que l'équitation est du domaine de l'anatomie, de la physiologie et des mathématiques. 1 donne à l'élève les moyens de se rendre maître des appareils de locomotion du cheval et de parler aux organes des sens -qui dirigent ces appareils. Ses théories ouvrent ainsi une nouvelle ère à l'équitation, dont il fait une science genres apparition à la tête d'un manége positive. Son ne pouvait passer 158 LE SPORT A PARIS. inaperçue; c'était pour les gens du grand monde une inappréciable bonne fortune que de renconter un des leurs à la place d’un de ces hommes qui ne possèdent que leur mérite spécial. De là le succès de vogue du manége Duphot. M. de Lancosme-Brèv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> est réputée gentille; Mlle Marie Lider danse assez bien, quoique ayant toujours J'air de descendre. ne pese 167 
À PARIS. SPORT LE M. Seigrest jongle très-adroitement à cheval. Loyal a beaucoup de détermination et fait ses sauts périlleux sans s’'embarrasser de la manière dont il tombera. Sa sœur travaille bien. Mais, toutes ces femmes, parmi ne sau- aucune rait rivaliser avec l’art que déploie Mme Lejars dans sa voltige. Elle seule est la tradition vivante d’une
école qui s’en va : c’est la grâce élégante mariée aux plus charmantes qualités de la tenue. Mme Lejars est sœur de Paul Cuzent, qui marque par son talent la plus belle époque du Cirque. Adolphe Franconi est connu par le dressage de ses chevaux curieux en : celui liberté, dont Pyrame de le très- est travail travail- et Thisbé, qui lent ensemble et à mains contraires, l’un à droite, l'autre à gauche, Ces noms est une intéressante nouveauté. et bien très-mobile, d’autres composent le per- renouvelé, de la troupe du Cirque des Champs-Elysées, pendant la saison du plein air, et celle de la succursale boulevard des Filles-du-Calvaire, en hiver. du sonnel sans cesse Le Cirque a cru depuis peu devoir insérer dans ses programmes les exercices de l’art funambulique si aimé des anciens et de nos pères. La gloire de Mme Saqui, qui fut précédée par celle du célèbre Placide et du petit Diable, 
à stimulé lambition de plus d'un artiste dans la mème carrière. De ce 168 LE SPORT et certainement nombre, A PARIS. en première ligne, est Mlle Aussude. Légèreté, hardiesse, sûreté, aplomb, elle à toutes les qualités du genre.
« Quelle belle chose que la danse de corde, s’écrie Théophile Gautier à ce sujet, et quelle douce émotion saisit le spectateur lorsqu'il voit se dresser les X, se tendre le cäble, et la danseuse arriver preste et sautillante, guidée par un écuyer qui lui tient le bout du doigt! D'un bond la légère créature a quitté le sol, s'appuie sur la draperie fourmillante de paillettes, et tend l'étroite semelle de son chausson de satin au clown armé d’un pain de blanc d'Espagne. Le blanc d'Espagne est la colophane de cet archet vivant qui va exécuter des variations sur une seule corde, comme Paganini ou Vicuxtemps. 
«Son pied interroge par deux ou trois appels le frèle chemin qu’elle va parcourir; elle part, elle est partie! le balancier entouré de papier de couleur et de clinquant, comme un gigantesque mirliton, s'incline à droite et à gauche; la danseuse monte et retombe, soulevant le nuage de sa jupe, faisant luire le marbre poli de sa jambe sous la soie tendue du maillot; sa tête se perd dans les iris prismatiques que lancent les cristaux du lustre illuminés par les mille jets du gaz : on dirait une colombe effarée qui voltige, fouettant de l'aile la flamme des lampes, comme ces oiseaux qu’on là- pe VRP at LE SPORT A PARIS. 169 chait dans les cathédrales au sacre des rois; de
| temps à autre elle daigne toucher du bout de l’orteil le tremplin de chanvre qui la renvoie aux frises. Bientôt le balancier est</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>189</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s et de la Bohème de Paris, toutes les Duthés du jour avec le ragoût de leur faste; c’est aussi un délicieux observatoire pour faire connaissance avec les couleurs, la livrée et les armoiries soit des modernes nababs de notre finance, soit des beaux noms de notre aristocratie qui se ravise et boude moins. Le vice radical de la réunion de Longchamps, au point de vue d’une promenade élégante, est sa rareté. Si, en modifiant son but, elle avait lieu de mois en mois el non pas d'année en année, elle deviendrait aussi gracieuse qu’elle est confuse. D’abord on en verrait disparaitre ces voitures de re- mise et de place qui l'encombrent, la ternissent et la ràpent. Comme celle réunion n’a lieu qu'une fois par an, c’est à qui, parmi le fretin du luxe, fera la dépense d'un fiacre où d'un milord, pour se donner par exception des façons de grand monde; on s’épargnerait cette dépense, si la promenade se reproduisait plus souvent. Les déshérités de la fortune se borneraient à se montrer
à pied aux Champs-Elysées, c’est leur rôle, et laisseraient ainsi la place aux équipages d’un vrai luxe et d’une élégance recherchée. Quand le temps est contraire aux réunions annuelles, les gens de la haute propriété ne consentent pas toujours à faire braver la pluie aux fraîches couleurs de leurs livrées et de leurs équipages; l 135 178 LE SPORT A PARIS. dans ce cas, ils ne sortent pas, ou bien ils s’enfer- ment dans quelque véhicule de rebut, et viennent augmenter la masse des voitures mesquines. Eh bien, ce que le caprice atmosphérique enlèverait un jour à l'éclat de ces réunions devenues plus fréquentes, un beau soleil le leur rendrait. Il est d'ailleurs à remarquer que la semaine sainte a l'inconvénient de se rencontrer en lune rousse,
époque où les mauvais temps, à Paris, sont infaillibles et presque continus. Rien n'indique mieux que les dates auxquelles se font les promenades de Longchamps et du carnaval combien elles résultent peu du choix libre des Parisiens. Longchamps, en effet, né d’une coutume dire accidentel; le religieuse, carnaval, ainsi fut pour qui est également ré- glementé par l’église catholique, merveilleusement approprié aux climats des contrées méridionales où il fut originellement établi, nous arrive pendant une période très-humide, très-froide, très- inclémente. Aussi quel contraste violent entre ce ciel gris, menaçant, aigre, sombre, et ces défilés joyeux, bigarrés de couleurs, ces masques dés qui grelottent! dénu- Ne se pourrait-il pas encore que le monde élégant de Paris s’entendit pour décréter que la réunion,
» et des chevaux de selle, la parade des équip l'exhibition le premier des charmantes toilettes mercredi de chaque mois, auraient lieu ou le jeudi LE A SPORT 119 PARIS. par option, en cas de mauvais lemps? Tout le monde gagnerait à cette décision, l’industrie parisienne surtout; Paris se ferait un attrait de plus, et justifierait ainsi son renom de viile d'élégance. Là, mieux que partout ailleurs, on pourrait connaître les réalités de la mode et en ju</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>242</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ant pour voir, les autres pour être vues,  Mabille alors semble tout 
à la fois un bazar de l'Orient, un jardin fantastique LE 230 SPORT A PARIS. de Paris et un temple de l'Inde, où la foule se presse pour admirer les danses voluptueuses des bayadères. Aux célébrités dansantes dont nous avons parlé
à propos Mabille, de la Chaumière, et qu'on il faut ajouter les noms Mmes Clara Fontaine, très-fameux de Pavillon, Maria la polkeuse, Rose-Pompon,  inscrits dans ineffaçables; 
à retrouve ses annales en lignes qui, de Chicard, désertant les bals d'hiver et les cancans de la Renaissance, introduisit
à Mabille la contredanse illustrée par des panto- inimes; de Pritchard, le vis-à-vis habituel de l'illustre Pomaré; enfin de Tortillard et de Mercure, dont se compose la première génération de ces danseurs émérites! Mabille se distingue surtout par un nombre considérable de célébrités anonymes, dont les sobridu public habituelde ses réunions. quets sont connus Le Chäleau des Fleurs, en situé aux Champs-Elysées, face de la cité Beaujon, est une sorte de suc- cursale de Mabille. Il ouvre ses portes les jours où celui-ci ferme les siennes: c’est un lendemain de plaisir. Sa direction est la même que celle de Mabille, ses succès sont les mêmes; on serait presque tenté de dire que la clientèle est la mème. Cependant il y a une différence fort sensible. Par un hasard qui ne s'explique pas, les danses, toujours excentriques, sont moins scabreuses qu'à Mabille. Cela se dit et se sait, en sorte que les familles ré- LE SPORT A PARIS. 231 gulières ne craignent pas toujours de se commettre en allant parcourir ce magique sanctuaire, qui semble, le soir, un palais de lumière habité par des fleurs. Cette réunion est souvent visitée par des dames anglaises qui s'y montrent avec une verve de toilette parfois exagérée. Asnières, qui fut autrefois un domaine royal, est aujourd'hui un lieu consacré au culte des plaisirs et de la folie parisienne. Asnières résume toutes les autres assemblées. I a son orchestre formidable, ses danses échevelées, ses beaux et grands bois, ses pelouses, ses allées, ses bosquets, son restaurant, ses cafés, ses jeux, ses feux d'artifice. Malheureusement Asnières n'est point à Paris. Quoique peu de minutes le séparent du centre de la capilale et qu'on puisse s’y rendre par chemin de fer, quand le temps est incertain, qu'il menace de pluie ou de froidure, les toilettes coûteuses, 
étu- premières aux diées et diaphanes hésitent devant le péril qu'on pressent, et restent à Paris; mais, quand le ciel est propice, Asnières est vraiment à voir avec ses flots de visiteurs et son animation fébrile. Ces réunions en plein air s'évanouissent avec les vents feuilles d’autoinne; qui mais jaunissent d’autres et tombent portes s’empres- sent de s'ouvrir devant celte passion de danse ne s’assoupit jamais à Paris. Le Wauxhall, boulevard Saint-Martin, qui derrière 232 LE le Château-d'Eau, SPORT A PARIS. Valentino, rue Saint-Honoré, ont leurs habitués, qui sont loin de compter dans</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>325</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uipages et aux cavaliers : c’est un belvédère, un observatoire d’où la vue s’éga e et voyage sans frein. On est au centre d’un panorama aux gigantesques proportions; les regards plongent dans ces trouées multiples que tracent les allées etles routes, comme des sillons sur un océan de feuilles; puis, aux ar- rière-plans, tantôt plus rapprochés, tantôt dans la vague estompe d’un grand éloignement, on découvre le périmètre du bois, le cours sinueux de la Seine, Auteuil, Bellevue, Boulogne, Saint-Cloud, Suresnes, le mont Valérien, Neuilly, Saint-Denis et son clocher mélancolique, enfin tous les monuments de Paris, ces géants de pierre qui s'élèvent pour annoncer de loin la terre des arts et de la civilisation. SPORT A PARIS. 313 La porte Maillot, Bagatelle, le château de Madrid, la porte d'Auteuil, le Ranelagh sont des escales où campent toutes les ressources de la civilisation, au profit des fantaisies gastronomiques du promeneur. Le bois de Boulogne, en un mot, est l'épanouissement des Champs-Elysées de Paris. Un homme d’un esprit ingénieux et d’un sens exquis s’étonnait devant moi, il y a bien des années, que Paris ne songeàt pas à se faire un centre exclusivement consacré aux plaisirs, un quartier où l’on se rendrait avec la certitude de trouver réunis les éléments les plus variés dont se compose le PER. LE veille surgit taurants, dans cette vaste enceinte salles de concert, cirques, : cafés, res- bals, Jardin d'Hiver, dioramas et panoramas, jeu de paume, gymnases, enfin ce palais de l'Industrie aux belles acmsactitllieese ES l'esprit et le corps. Il y aurait là, pour l'habitant ou le visiteur de la grande ville, économie de temps et
économie d’embarras : ce serait une sorte de Bourse où l’on se rendrait à la recherche du plaisir comme on se rend ailleurs à la recherche des affaires. Ce qui me paraissait alors un rêve d’imagination, l’édilité parisienne ou plutôt l'instinct de la grande cité le réalise peu à peu dans les métamorphoses que subissent les Champs-Élysées. Là les plaisirs se donnent rendez-vous, s’entassent sous des formes multiples; chaque jour une mer- 
«ee plaisir, tout ce qui peut charmer, intéresser, divertir 314 LE SPORT A PARIS. proportions, aux pompes et aux hardiesses archi- tecturales, sont les alvéoles de cette ruche des plaisirs parisiens où chacun, selon sa fantaisie, pourra bientôt aller butiner sa part de miel. Les Champs-Élysées deviendront la villa fortunée de la grande cité. FIN. 
| TABLE. XX. XXI. « Boxing. » — re on : XXII. La lutte; la salle Montesquieu................. 20 24 31 52 53 58 60 66 73 81 88 98 102 108 113 tie 40 44 46 47 49 pi XIX. 10 ic Due ie #.. Page. Lee es II. Le jockey-club...... A III. Les réunions du printemps au Champ de Mars. — Cons... ...... DRE” See. IV. Chantilly V. La chasse à courre à Chantilly................. VI. Des écuries et des établissements d'entraînement de Chantilly. NII. Itinéraire... VII. Hôtels à Chantilly. IX. Courses de Versailles... .... X. Des couleurs sur le turf de Paris. XI. Des</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>328</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>T ER CHASSE COUR. +... tes csueeecseeoc. PR AN CREME MROMRl As eee sse cc ee XV. Chasses particulières. — Diverses sociétés XVI. De la chasse aux environs de Paris XVII. Écoles de chasse. — Tir au pigeon.............. XVII. Tir au pistolet et à la carabine. — Des armes de XXII. Le jeu de pabme NE SUR AE re, XXIV. Le billard... . Le jeu de boule XXVI. Des équipages et des chevaux de selle XXWVII. Le marché aux chevaux ............ XXVII. Équitation et manége XXIX. Les cirques : . Longchamps XXXI. Le carnaval en plein air.............. CAREe) XXXII. La natation XXXIII. Le canotage.. es XXXIV. Da DÉCDB XXXV. Le patin. XXXVI. La To. — Ce XXXVII. Les bals d'été et d'hiver......... ae XXXVIII. L'opéra. — Son rôle à Paris. — Son De XXXIX. La gymnastique. ,........ sus XL. Les clubs
“re : . Des autres clubs de Paris et du jeu de whist... XLII. Les sports de Longchamps. — La course aux lé- XLI. vriers. — La chasse au faucon............... Salons. — Villégiature.—Locatis. — Bois de Boulogne. — Champs-Elysées. — Conclusion. .... FIN DE LA TABLE. Ch. Lahure, imprimeur du Sénat et de la Cour de Cassation
(ancienne maison Crapelet), rue de Vaugirard, 9 118 127 132 1 151. 155 163 112 179 184 189 200 213 217 222 233 248 251 216 290 30? </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>198</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> juge, à l’inspection de nos établissements de bains froids, que le goût du Parisien se porte de ce côté avec une prédilection marquée. L'É- , cole Impériale de natation située quai d'Orsay, qui a bientôt cinquante années d'existence, est un modèle parfait d'aménagement commode, de propreté, de goût et de bonne tenue. Le charme du bain s'accroît là par une foule d'accessoires qu'on ne retrouverait en nul autre lieu : de longues galeries couvertes, dont le parquet est garni d'épais tapis sur lesquels le pied du baigneur se pose aussi moelleusement que sur la mousse des bois; un vaste divan, décoré en style maures- que, kiosque et parloir tout à la fois; des salles de café, les unes abritées les autres ouvertes contre la tièdes aux pluie et le soleil, brises de juillet et d'août, et dont les croisées se mirent dans les eaux du fleuve. Si, de là, vous promenéz vos regards dans le lointain, vous apercevez le vert massif des s, ceux du jardin des Tuiarbi s des Champs-Elys leries, l'antique obélisque des déserts de l'Egypte, le palais de nos rois, des dûmes, des ponts, des clochers, le panorama des rives si poétiques et si
élégantes de cette partie occidentale du cours de la Seine. Aussi quelle foule animée se réünit dans cet établissement à la moindre promesse d'un beau soleil! on y trouve vidualités masculines du toutes grand les brillantes indimonde parisien. SPORT LE gentilshommes, 187 A PARIS. princes, d'État, artistes, littérateurs. sénateurs, conseillers A l'école de natation, la suprématie des rangs disparait dans l'uniformité du peignoir et du caleçon exigé pour tous. Il n'y a plus de distinction que dans l'art de piquer les têtes, de faire la coupe ou les coulants, de remonter, sans faiblir, les eaux du fleuve. Les grands dignitaires de l’école de natation sont ceux qui risquént les téfes à la hussarde du haut du tremplin, ou cränement du sommet du perchoir c'est celui qui, comme M. Morissot gagne cinq cents francs au prince dix minutes, et en tenant le livre des deux mains sans l’exposer au contact d'une seule goutte d'eau. C’est ‘surtout Lireux, Meissonnier, Al. Karr, Tilmant de l'Opéra-Comique, qui remontent leste- ment le courant du fleuve, du pont Louis XVI au Pont-Royal. Le bâtiment de l'école de natation du quai d’Orsay est un vaste parallélograme qui occupe un espace de cent six mètres de longueur sur trente de large; il contient trois cent cinquante cabinets, seize salles dans chacune desquelles vingt personnes tiennent à l'aise. Il existe, en outre, pour les princes, plusieurs salons réservés,  qui ont des issues particulières; l'égalité ne commence pour eux S dant 
étant dans l’eau, de lire à haute voix pen- PAR RE pariant, qui se jettent dans le bassin; par exemple, de Stourdza en 188 LE SPORT A PARIS. qu’au moment de leur apparition sous les galeries du bain, qui sont la délimitation de cette république nautique, où le temps se passe avec une rapidité qui souvent étonne. On se baigne, on boit, on fume, on cause, on observe, on fume surt</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>218</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ouvrages, il répondit: « Monseigneur, je n’y pourrai travailler assidûment qu'après LE 206 SPORT A PARIS. la saison de la pêche à la mouche.» L’héroïque lord Nelson, le héros de Trafalgar, se livrait avec entrain à ce même genre de pêche; enfin, on trouve le glorieux nom de Walter Scott et ceux de sir Humphry Davy et du docteur Babington. Qui ne sait que la duchesse d'York pêchait habituellement, et que c'est à Georges IV qu'est due la construction de l'élégante et somptueuse villa de pèche qui domine les belles eaux de Virginia? Enfin, S. M. la reine Victoria et S. A. R. le prince de Galles rehaussent aussi de tout l'éclat de leurs individualités la liste des vrais amateurs de la pêche
à la ligne. Il nous a été assuré que l’un des bons ministres la de Restauration 
(nous n’osons pas citer son nom, tant nous redoutons le préjugé railleur qui s'accepte parmi nous), aimait passionnément la pêche. Il avait coutume d'aller assez régulièrement se poster sous l’une des arches du pont de la Concorde pour se livrer à son goût favori. Il se levait de bonne heure à cet effet. Par trois fois de suite, quelque diligence qu'il eùt faite, il trouva sa place occupée; ce fut un grand déplaisir pour lui. A la quatrième fois, le ministre, cédant à sa mauvaise humeur, demanda très-brusquement au fàcheux s’il n'avait pas d'autre occupation.
« Si fait, lui répondit-il.
— Que faites-vous? M s LE 
—
—
— deste
— SPORT A PARIS. 207 Je postule. Vous postulez? Oui, depuis longtemps, pour obtenir une moperception. Votre nom? » Il le déclina; le surlendemain le pêcheur importun avait sa nomination, et la place était libre. Il avait été bien avisé, ainsi que le lecteur l’a pressenti, quelque ami parfaitement renseigné l'avait mis au courant de la passion du ministre, ef il en avait su tirer parti dans l’intérèt de son avancement. A la même époque, Paris comptait un autre amateur très-célèbre de la pèche à la ligne, M. Coupigny. Rien ne pouvait le détourner de ce plaisir. 11 pèchait en tout temps, en toute saison. A la révolution de juillet, le 30, en dépit de l’ébullition populaire qui se traduisait en coups de fusil, deux hommes se rencontraient sous l’un des ponts de Paris, où ils allaient jeter leur ligne. Ces deux personnages se regardent attentivement. 
« Vous devez être M. Coupigny, dit l'un des deux en s'adressant à l’autre.
— Et vous, M. de C....» répondit celui-ci, vous devez 
être M. Coupigny avait dit juste. La pêche parisienne se portait autrefois du côté du village de Charenton, que le fameux Kresz, pêcheur, auteur et marchand d’ustensiles de pêche, 208 LE SPORT A PARIS, quai de la Mégisserie, avait mis en vogue. La difficulté que les amateurs trouvaient à s’y rendre les
éloigna peu à peu de cette localité, à laquelle ils ont préféré Chatou,  sur la lisière du bois du Vesinet, dans une sorte de delta solitaire que décrit l’un des anneaux de la sinueuse Seine. Le chemin de fer de Saint-Germain s'y arrête. Ces parages sont régulièrement visités par le petit nombre des a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>181</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oltige, fouettant de l'aile la flamme des lampes, comme ces oiseaux qu’on là- pe VRP at LE SPORT A PARIS. 169 chait dans les cathédrales au sacre des rois; de
| temps à autre elle daigne toucher du bout de l’orteil le tremplin de chanvre qui la renvoie aux frises. Bientôt le balancier est rejeté comme un lest inu- tile, et commencent des exercices d’un charme pé- rilleux, d’une grâce effrayante, des bonds désordonnés, des sauts de carpe en avant et en arrière, des courses au clocher sur les pointes, des jetésbattus, des trois-tours, des temps renversés, tout ce qui fait applaudir Taglioni, Elssler et Carlotta Grisi sur le plancher solide du théâtre, et qui devient prodigieux à dix pieds du sol, sur une ficelle invisible à quelques pas. » Le succès populaire des exercices du Cirque, qui se rattachent aux théories de la haute école, ont donné l'idée d’un établissement rival plus en rapport avec le goût et les audaces du sport moderne. De à la création de l'Hippodrome à la barrière de l'Étoile, et plus tard des Arènes nationales, placées à l'entrée du faubourg Saint-Antoine, où figurent alter- nativement les imèmes artistes et les mêmes équipüges. Leur vogue s’est faite vite à la faveur des tentalives lement 
équestres hardies, 
à et aérostatiques les plus fol- la faveur du beau talent de Mile Hortense, qui brille dans les courses plates, les courses de haie et les exercices de haute école; de Mlle Caroline Loyo, dont le nom est triomphalement célèbre à l'étranger; de MM. Danfeld, Ja- 470 LE SPORT A PARIS. cob, et du vicomte Foucault; enfin de tous ces cou- reurs anglais, de ces casse-cou qui figurent dans les représentations parodiées de la Croix-de-Berny et des sauts de rivière. M. Darnault, le directeur, a toujours l’art de dépister de nouveaux talents, et illes recrute au plus grand profit de l'habile ordonnance de ses fêtes et des terreurs nerveuses de ses splendides assislances. Mais ni le Cirque ni l'Hippodrome n’appartiennent au vrai sport. Il n'y a jamais sport, nous le répétons, sans l’idée d'incertitude, d’é- accessoire ventualité. Le sport implique rigoureusement {rois choses, soit simultanées, soit séparées: le plein air, le pari et l'application d’une ou de plusieurs aptitudes du corps. Au Cirque et à l'Hippodrome, tout est prévu, réglé d'avance : ce sont des théâtres qui ont des spectateurs, et qui fondent quelquesunes de leurs attractions sur des éléments du sport faconnés à leur gré; c'est, si on le veut, le sport 
éreinté, galvaudé, mis à la portée du vulgaire, et qui ne peut avoir d'autre effet que d'occuper les yeux. Le reproche le plus mince qu’on puisse adresser au Cirque, c’est celui de la monotonie. Depuis cinquante ans nous assistons régulièrement aux mêmes exercices de voltige. Toutes ces scènes mimées sont les mèmes, quel que soit le nom dont on les décore. Le seul progrès que le temps ait amené est celui M pans, de l'amélioration de l'orchestre. qui donne aujour- LE SPORT A 471 PARIS. d’hui une grande verve à ces représentat</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>169</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> à loutes les exigences de la haute école et des habitudes de l'équitation instinctive, c’est-à-dire qu'on y apprend
à assouplir le cheval, à le connaître, à le dompter d'après les principes généraux, puis 
à s'en servir d’après les lois de son organisation individuelle. Le manége Latry, aux Champs-Elysées, est fort suivi par les femmes distinguées, surtout par les dames anglaises, qui l'ont adopté. Elles y recoivent d'excellentes leçons de M. Latry, qui est particulièrement écuyer de selle anglaise, Les chevaux de promenade tenus avec de maître. sont le soin très-bons; qu'on I règne dans ce les équipements trouve une écurie dans imanége sont un excellent LE SPORT A 457 PARIS. ton. M, Latry est bon accompagnateur pour les promenades de dames au dehors; quoique pru| dent, il accoutume cependant ses élèves à mener franchement leurs chevaux. Du reste, chez lui il se fait peu de travail des efets d'ensemble, d’équi- libre, de science équestre et d'art. Le manége de la rue Duphot, près de la Madeleine, offre un vaste et beau local. Il est propre au -{ravail de manége proprement dit et des allures de -carrière. Fondé par l'illustre Daure, continué par M. O’Egherti, il est aujourd'hui sous la direction : de M. le comte de Lancosme-Brèves, gentilhomme -et gentleman tout à la fois. Élève de l’ancienne
école, il s'est fait plus tard de l’école de M. Bau- cher, afin de compléter son savoir. Aujourd’hui il est lui-mème. Il a son école, ses doctrines, kqui se propagent à l’aide de son enseignement pratique d'abord et du talent d'écrivain qu'il pos-sède. Il a publié un grand et bel ouvrage sur l'Équitation et les Haras. I démontre que l'équitation est du domaine de l'anatomie, de la physiologie et des mathématiques. 1 donne à l'élève les moyens de se rendre maître des appareils de locomotion du cheval et de parler aux organes des sens -qui dirigent ces appareils. Ses théories ouvrent ainsi une nouvelle ère à l'équitation, dont il fait une science genres apparition à la tête d'un manége positive. Son ne pouvait passer 158 LE SPORT A PARIS. inaperçue; c'était pour les gens du grand monde une inappréciable bonne fortune que de renconter un des leurs à la place d’un de ces hommes qui ne possèdent que leur mérite spécial. De là le succès de vogue du manége Duphot. M. de Lancosme-Brèves a dans ses écuries de beaux el bons chevaux. John Bull, entre autres, cheval trèsatteste toute difficile, d’écuyer. Il en son habileté obtient le travail de haute école dans son développement le plus complet, puis à volonté ce cheval rentre dans ses défenses primitives les plus
énergiques. Il exécute non-seulement le péaffer sur place, mais le passage en avant et en arrière. Pour obtenir le passage en arrière, il faut, après avoir rassemblé complétement l'animal, laisser primer l'action de la main insensiblement en reculant un peu les jambes en arrière, et porter légèrement le haut du corps également en arrière, de telle sorte que le arrière cheval, dissant centre de gravité du cavalier entraî</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e la grande ville, se préoccupe, dit-on, de relever Longchamps de sa déchéance. Dans les projets d’embellissements qui se poursuivent àu bois de Boulogne, ne serait-il pas possible, demanderons-nous alors, de donner place à la construétion d'une église dont le style architectural rappellerait l'époque d'Isabelle de France, qui fut la fondatrice de l'abbaye de Longchamps? Cette église serait ouverte pendant les solennités de la semaine sainte, y compris le jour de Pàques, et les offices s’y célébreraient avec un grand
éclat, rehaussé encore jestés Impériales, par la présence de Leurs Maet par tous les prestiges de la 176 LE SPORT A PARIS. musique, par un reflet des pompes plastiques de Saint-Pierre de Rome, par un écho de ces chants qui font passer si vite l’âme humaine de l’harmonie de la terre à l'harmonie du ciel. Alors Longehamps renaitrait plus magnifique que jamais: la réapparition de son antique vogue coïnciderait avec l’accomplissement du beau et splendide boulevard projeté de la Madeleine au parc de Monceaux; ce parc deviendrait ainsi une escale sur la route du bois de Boulogne, auquel une nouvelle ligne de boulevards le relierait. De cette sorte, la longue théorie des cavaliers et des équipages de Longchamps parcourrait sur sa double file les longues anfractuosités de la ligne qui s'étendra de la Madeleine à Monceaux, puis de Monceaux au bois de Boulogne, et pour le retour, du bois de Bou- logne à la Madeleine par les Champs-Élysées. IL est aisé de comprendre ce qu'une pareille réunion offrirait d'attraction irrésistible au monde d'en haut et aux étrangers. Ce Longchamps des temps modernes effacerait le souvenir du Longchampss des derniers jours du xvin siècle. En attendant que Longchamps ait repris toute la sincérité de son but primitif et son ancien éclat, sa réunion n’en est pas moins un cadre fertile en sujets de fines et amusantes observations: c’est là qu'on prend sur le fait quelques-unes des pré= tentions du monde parisien. Là passent sous vos pue LE yeux certaines SPORT A PARIS. individualités 177 des théâtres et de la Bohème de Paris, toutes les Duthés du jour avec le ragoût de leur faste; c’est aussi un délicieux observatoire pour faire connaissance avec les couleurs, la livrée et les armoiries soit des modernes nababs de notre finance, soit des beaux noms de notre aristocratie qui se ravise et boude moins. Le vice radical de la réunion de Longchamps, au point de vue d’une promenade élégante, est sa rareté. Si, en modifiant son but, elle avait lieu de mois en mois el non pas d'année en année, elle deviendrait aussi gracieuse qu’elle est confuse. D’abord on en verrait disparaitre ces voitures de re- mise et de place qui l'encombrent, la ternissent et la ràpent. Comme celle réunion n’a lieu qu'une fois par an, c’est à qui, parmi le fretin du luxe, fera la dépense d'un fiacre où d'un milord, pour se donner par exception des façons de grand monde; on s’épargnerait cette dépense, si la promenade se reproduisait plus souvent. Les déshérités d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>202</pdf_page_number>
    <file_name>Chapus_1854_bpt6k6580447d_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nt marin; il s’attache à vouloir justifier, contre vent et marée, ce symbole d'un vaisseau figurant dans le blason de ses antiques armoiries. Ses grandes fêtes populaires seraient incomplètes, si leur programme n'annonçait des joutes sur l’eau à la lance : spectacle très-savoureux, dans lequel ses mariniers de bachots, si lourds en apparence, déploient dant une Puis, 
élasticité et un équilibre le soir, dans ses feux cepen- remarquables. d'artifice, il veut le simalacre d'un combat naval, et que les eaux de la Seine soient sillonnées par des gondoles pavoisées de lanternes montre sa vocation en vénitiennes. Le Parisien loute occasion : il a fait d'incroyables efforts pour établir un service de bateaux à vapeur entre le quai d'Orsay et Saint Cloud, c’est-à-dire pour substituer au trajet peu récréatif par terre et par chemin de fer un voyage fastidieux de longueur. Enfin, il a fait bâtir une frégate 
à quille plate, avec sa haute mature, le 490 LE SPORT long de ses quais, où du pont de Invalides. A PARIS, elle est bien à l'ancre près A Paris, on compte six ou sept mille individus environ qui se livrent au canotage avec une véritable passion. Pour beaucoup, c’est en même temps une occasion de costume et d’allures excentriques : ils aiment cet uniforme chapeau rond de marin gros bleu, avec en cuir bouilli, col de chemise à la collin et brodé, pantalon et large cein- court, ture tranchante. Cela leur donne un petit air théâtral que plusieurs exagèrent par des détails de toilette d’une fantaisie plus que hardie. Tous sont passablement habiles à la rame et dirigent la d'amateurs sur ce nombre sûreté; car, voile avec de plaisirs aquatiques que nous venons d'indiquer, c’est à peine si l’on compte dix noyades par chaque saison. Leurs embarcations sont 
élégantes, et portent le pavillon aux couleurs du patron. Toutes sont construites vue en marche d'une rapide, si bien que la construction parisienne du canot de luxe est en grand honneur et jouit d’une cé-# lébrité qui s'accroît chaque jour. Les canotiers parisiens ne se distinguent pas seulement dans les fréquentes régates des villages de Charenton, de de Bercy, mais tions ils Sèvres, Saint-Cloud et d’Asnières, vont demander des médailles et des men- honorables tes et du de Hävre, aux fêtes où cependant nautiques de Nan- figurent des mate- LE SPORT A 491 PARIS. lots de long cours et des adversaires venus d’Angleterre. Tout cela ne laisse-{-il pas supposer que si, au lieu de ce fleuve aux ondines lit resserré,  au cours capricieux, de lac, au la mer ou quel- que vaste étendue d’eau venait baigner les murs de sa grande ville, le Parisien, comme l'Anglais et l'Américain,  et plus peut-être que toutes les autres populations de notre beau pays de France, se ferait un noble plaisir des houleuses émotions de la grande vague? Au lieu de l’élégant canot, il aurait son yacht. A la place des vives sensations qu’enfante le péril des grandes navigations, le Parisien se crée, dans le canotage, en haute ou basse le lac fashionab</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
