<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>5</pdf_page_number>
    <file_name>Delord_1854_bpt6k107871c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r. Paris-Wuncur. Paris-Rapin. raris-YMusicien., Paris-Bas-bleu, . Paris-Domestique. Praris-Gagnre-petit. Parvis-Moutard. Paris-Viveur, Paris-Actrice, Paris-Porticre, Paris-cn-v Vvoyage, Paris-Yfsère. Paris-Déhiteur. Parvis-Tar(ufc. Paris-Fiñneur. Paris-Volcur. Paris-Wilionnaire. Paris-Canaille. Paris-Prêtre. Paris-en-omnibus. Paris-Saltimhanque. Paris-Efudiant. Paris-Médecin, Paris-Propriétaire. Paris-Mariage, Paris-Troupier. Paris-Avocat. Faris-Farceur. Paris-Prolétaire. Paris-Bric-à-Hrac. Paris-..…. un-de-plus, Paris-Faublas, Paris-Prophétique. Paris-Toqué, Paris-Vaudeviiliste. laris-solliciteur. Paris-Joucur, Paris-Café, Paris-Lirennes. CONDITIONS 
° p DE LA s-Surnuméraire, SOUSCRIPTION : Chaque Petit-Paris formera un joli volume in-18 de 50 cent. Les personnes dela Province qui enverront un mandat de six francs sur la poste à l'éditeur recevront franco à leur domicile les dix premiers volumes, 
À 
‘ Imprimerie de Ch. Lahure (ancienne maison Crapelet} rue de Vaugirard, 9, près de l’Odéon. 
£. Re “ Les droits de traduction el de reproduction, sont réservés- . PE dome 13834 7 : Fr . n 
© | Imprimerie de Ch. Lahure (ancienne maison Crapelet) ruc de Vaugirard, 9, près de l'Udéou. PARIS-....-UN-DE-PLUS. Petite préface 
— Pourquoi un de plus?
— Parce que... 
— Mais encore? 4 PARIS-....-UN-DE-PLUS. 
— Vous exigez une explication, je m'explique. Dans ce siècle éminemment 
| moral, 
éminemment pudique, éminemment ré- parateur, il est de certains mots plus français que l’Académie française, des mots qui avaient droit de bourgeoisie à Ja cour de Louis XIV et dont Mme de. Maintenon ne craignait pas de se servir dans quelques-unes de ses lettres à Mme de Saint-Géran, à Mme de Caylus et à l'abbé Gobelain ; ces mots, un galant homme se les permet quelquefois en petit comité, mais il ne se hasarde- rait jamais à les écrire. Qui pourrait nier les progrès qu’a faits depuis une. cinquantaine d'années la morale publique... du langage? Un de plus est donc un trope, une métaphore, un synonyme adouci, une feuille de vigne! PARIS-, . .=UN-DE-PLUS. 5 Tous les écrivains de notre temps qui ont voulu aborder de front l’importante question que nous allons traiter, qui ont voulu, comme on dit, la prendre par les cornes, ont eu recours néanmoins à dés artifices de langage. Ceux-ci ont déguisé le monstre sous l’épithète de prédestiné, ceux-là l'ont recouvert de bandelettes encore plus métaphoriques, Balzac l’a appelé le Minotaure. J'entends d'ici un adepte de l’école truculente qui me crie:
— Mais, monsieur, Molière n’y allait pas par quatre chemins...
—On peut très-impertinemment placer en. tête d’un livre le mot dont se servait Molière et n'être pas Molière, demandez-le plutôt à M. Paul de Kock. 6 PARIS-.... UN-DEPLUS. If. Le monstre! O monstre! toi que les uns appellent cocuage et les‘autres adultère, fruit dé- fendu, dessert clandestin, c’est surtout 
à Paris que tu es fêté, choyé, caressé, - adulé: ton royaume est partout où l’homme et la femme se lient par un serment,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>97</pdf_page_number>
    <file_name>Delord_1854_bpt6k107871c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>engeance d’un mari........... 21 Les minotaurisés. A... .,........,. 29 XVIII. Le port de la tranquillité........... Suite du précédent....,. ....,..,..
À quels signes on reconnaît... ..... Un vieux moyen ...,..........,.. Le piége aux hommes à bonnes for- 46 44 46 50 XIX. Le marche-pied........., esse 61 XXL Remarques............,.....,..,.. XV. XVI. XVII. Tout le monde à Corinthe.. ....... Les Les Les Les 24 minotaurisés. B.... ...,...,.,.. 32 minotaurisés. CC... .....,...... 34 minotaurisés. D... ...,..,.. ... 36 minotaurisés. E... ..,..,,,..., 38 tunes........,.... Lesssvooseees Lucrèce au bal masqué. ........... 56 63 69 92 : XXII. XXIUL XXIV. TABLE. Pourquoi X.... fut minotaurisé .... 72 . Le rôle de l'amant.. .....,....,... 74 ÿ La prime.en amour ........ us se 79 | XXV. Une citation......... ...,.. sous 82 XXVI. Les vieux séducteurs...,.......... 88 XXVII. Conclusion..............,.,...., . 90 
! Imprimerie de Ch. Lahure(ancienne maison Grapelet rue de Vaugirard, 9, près de l'Odéon, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Delord_1854_bpt6k107871c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>moureux, el surtout à se faire donner par eux de riches présents. 
| Puis, quand Pénélope, la femme ver- 80 PARIS-....-UN-DE-PLUS. tueuse par excellence, a tiré de chacun . des prétendants les cadeaux les plus précieux, Ulysse intervient et poursuit ses rivaux à coups de flèches. Voilà de l’'habileté! Un grand nombre de maris parisiens ressemblent, sous un certain rapport, au prudent roi d’ftaque. 
| Ils voient les cachemires succéder aux châles, les diamants aux bijoux, et ils ne soufflent mot. Dans ces derniers temps, il yaeuun moment de fièvre agioteuse dont certains maris On! amplement profité. Des gens haut placés dans la finance payaient leurs contributions amoureuses avec des actions qui faisaient prime. Une femme disait, le matin à-son mari : « M. X..., qui est à la tête de telle entreprise, veut faire participer toutes ses connaissances aux bénéfices PARIS-....-UN-DE-PLUS. 81 de la prime; il m’a envoyé ce matin vingt-cinq actions. » Le mari prenait les actions, courait
à la Bourse et réalisait mille écus de bénéfice. C’est ainsi que le patois de la coulisse et les préoccupations de la hausse et de la baisse ont pénétré dans le boudoir. On ne peut se faire une idée de tous les adultères qui ont été causés par l'émission des Nord, des Strasbourg, des Genève, des mines houillières, des actions blanches, roses ou bleues. 
Étonnez-vous que l'agent de change soit le plus heureux Faublas de notre temps! 82 : PARIS-....-UN-DE-PLUS. XXY. Une citation. Si par faut fois le cocuage est légèrement supporté la majeure partie des maris, il reconnaître aussi qu’il est quelquela cause d’effroyables cataclysmes dans les familles. Pour ne pas aller chercher bien loin des preuves à l'appui, on n’a qu’à lire la préface que le grand Balzac (je parle de celui qui vient de mourir) a écrite
‘en tête de la Physiologie du mariage. PARIS-,...-UN-DE-PLUS,   83 
” Que de crimes issus de l’adultère! 
« Un fait eut lieu à Gand, dit Balzac. Attaquée d'une maladie mortelle, une dame, veuve depuis dix ans, gisait dans son lit. Son dernier soupir était attendu . par trois héritiers collatéraux qui ne la quittaient pas de peur qu’elle ne fit un testament au profit du bésguinage de la ville. La malade gardait le silence, paraissait assoupie, et la mort semblait s'emparer lentement de son visage muet et livide.
« Voyez-vous, au milieu d’une nuit d'hiver, les trois parents silencieusement assis devant le lit?
« Une vieille garde-malade est là qui hoche la tête, et le médecin, voyant avec anxiété la maladie arriver à son dernier période, tient son chapeau d’une main, et de l’autre fait un geste aux parents comme pour leur dire : 84 PARIS-....-UN-DE-PLUS. 
« — Je n’ai plus rien à faire.
« Un silence solennel permettait d’entendre les sifflements sourds d’une pluie de neige qui fouettait sur les volets.
« De peur que les yeux de la mourante ne fussent blessés par la lumière, le: plus jeune des héritiers avait adapté un garde-vue à la bougie placée près du lit, de sorte que le cerc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Delord_1854_bpt6k107871c_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>iens trois au moins.sont provoqués par la femme du consentement du mari, quatre ont lieu par intérêt (châles, cachemires, mants, etc.), deux par caprice, dia- un PARIS-....-UN-DE PLUS. 63 seul peut-être cstà moitié Jégitimé par la passion.
| Le cocuage administratif a surtout fait de très-grands progrès. Regardez autour de vous et comptez tous les gens qui doivent leur position à l’amabilité de leurs femmes. XX. Lucrèce au bal masqué. Z... à vingt-cinq ans : il a épousé une femme de dix-huit ans dont il est tendrement aimé. 64 - PARIS-....-UN-DE-PLUS. Lui aime aussi sa femme ; mais il n’a pu se résoudre à dire un éternel adieu 
à sa vie de garçon. Il court les foyers de théâtre, les lo- ges d’actrices, bref il se comporte en véritable mari fashionable. Sa femme lui fait des reproches, se désole, pleure. Mais à toutes les paroles qu'il lui adresse, Z... répond à sa femme qu’elle est folle et qu’il n’a pas de maîtresse. Mme Z... apprend que son mari se propose de se rendre au bal de l'Opéra en compagnie de cinq de ses amis, et qu’ils doivent tous porter un déguise- ment semblable; c'est un des cinq amis qui lui a révélé ce secret, Mme Z... met un domino et‘ va elle- même se mêler à la grande cohue, Elle remarque comme tout le monde dans la salle six pierrots porlant, en PARIS-....-UN-DE-PLUS. 65 guise de boutons à leurs vestes et à leurs pantalons, d'énormes bouquets de violettes de Parme. Son mari est un des Six; mais comment le reconnaitre? L'ami qui a éventé la mèche la met sur la voie et lui indique Z... Elle s'approche de lui, dissimule sa 7 voix et entame l'intrigue. Le pierrot, qui touche une main charmante, qui voit de grands yeux scintiller à travers les trous du masque de velours, qui devine une taille de roseau sous l'ampleur du domino, prend feu comme de l'étoupe. 
(l'est galant, il est empressé, il est plein de verve; la femme, de son côté, qui veut prendre son mari en faute, ne fait pas trop la cruelle, mais elle déclare qu’elle veut absolument rester inconnue. Z... pense qu'il a-affaire à quelque 2i 5 66 PARIS-....-UN-DE-PLUS. grande dame à l’affüt d’une aventure, et il bénit son étoile qui fait de lui le héros de cette intrigue. Il devient plus galant, plus pressant, et propose à l’inconnue le dénoûment indispensable : le souper. On accepte; et les voilà qui fendent la foule bras dessus bras dessous; mais dans les couloirs du foyer la cohue est si grande qu’on ne peut rompre qu'avec une difficulté extrême ces vagues de satin et d’habits noirs; tout à coup une oscillation se produit qui pousse le domino d’un côté et le pierrot de l’autre. . Notre domino reste un instant aba- sourdi, puis il regarde, cherche et
“trouve enfin son pierrot auquel il dit:
« Partons. » On descend les escaliers, on traverse le vestibule et l'on monte dans un de. ces fiacres qui vous conduisent tout PARIS-....-LIN-DE- PLUS, 67 droit au débarcadère de la Maison d'Or, sans qu’il soit nécéssaire de dire un mot . . : au cocher... Les voilà dans le cabinet partic</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
