<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Duverdy_1877_bpt6k5783609m_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ublique pour un système dont l’application ne pouvait être que provisoire. Les ingénieurs prétendent que les plantes, se nourrissant des matières organiques contenues dans les eaux d’égouts, le filtre se trouverait chaque jour nettoyé par l'effet de la végétation. Ge sont là de beaux raisonnements, mais l'expérience n’en a pas encore démontré l'exactitude. Au contraire, il est constant qu'à Gennevilliers, le déver sement constant des eaux dans les rigoles d'irrigation a saturé même le tréfonds du sol, et aujourd’hui les propriétés absorbantes du terrain ont disparu à ce point que la nappe d'eau s’y est élevée d’une façon fort sensible et que, par la sécheresse actuelle, les caves des maisons sont envahies par l’eau. Et c’est lorsque les essais de Gennevilliers donnent de tels résultats qu’on voudrait étendre le système à d’autres communes ! — 42 — La Ville de Paris se propose de dépenser des sommes
énormes pour s’embellir, pour des dépenses voluptuaires. Le percement de l'avenue de l'Opéra a certainement ce caractère. Ce sont des dépenses que tous approuvent. Mais la Ville ne pourrait-elle pas employer aussi les ressources de son crédit pour entreprendre une œuvre de nécessité, qui serait la construction d’un canal couvert conduisant les eaux de ses égouts à la mer? Cest la seule solution pratique; il faudra y arriver forcément quelque jour. Ne vaudrait-il pas mieux l’entreprendre immédiate- ment plutôt que de dépenser de grosses sommes dans des essais qui ne seront que des palliatifs momentanés? Il 
(Extrait de la Gazette des Tribunaux du 12 février 1877.) La préfecture de la Seine vient de publier le rapport de la commission d'enquête, chargée de donner son avis sur le projet qui consiste à répandre les eaux des égouts de Paris dans la presqu'île de Nanterre, dans celle du Vésinet, et dans une partie de la forêt de Saint-Germain. D’après ce projet il s'agirait d'appliquer à 6, 00 hectares de terrain le système d'irrigation cssayé en ce moment sur 200 hectares dans la presqu'ile de Gennevilliers. Ce serait surtout sur les terroirs de plusieurs communes du département de Seine-et-Oise, que la Ville de Paris se proposerait de déverser ses eaux d’égout. Une enquête a été ouverte à Versailles sur le projet. Le résultat de l'enquête a été, nous le savons, de constater, de la part de tous les Conseils municipaux et des populations, une opposition formidable contre le projet des ingénieurs du service municipal de Paris. — 14 
— Un remarquable rapport a été fait par M. Hélÿ-d'Oissel, au nom de Ja commission d'enquête de Seine-et-Oise, il conclut au rejet du projet. C'est à peine si la commission d’enquête du département de la Seine a mentionné cette opposition des populations de Seine-et-Oise. Elle se borne à dire, avec une sorte de dédain, qu’elle n’a pas à discuter les observations consignées à l'enquête poursuivie dans le département de Seine-et-Oise. Ge sont les populations de ce département qui sont le plus menacées par le projet, et on ne daigne ni </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Duverdy_1877_bpt6k5783609m_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mme les communes des environs de Paris. 
| Il vaudrait certes mieux entreprendre tout de suite ce canal jusqu'à la mer, plutôt que de dépenser inutilement des sommes importantes pour l'essai d’un système qui ne peut être qu’un palliatif insuffisant et inefficace. Ce canal jusqu'à la mer coûterait, dit-on, une grosse somme : 400 millions, peut-être. C’est possible. Mais la Ville de Paris ne recule pas, pour ses embellissements, devant des dépenses de beaucoup plus considérables. Et elle hésiterait à faire une dépense aussi utile que celle qui aurait pour résultat de la débarrasser de ses eaux d’égout, sans nuire à personne. Aucun emprunt n'aurait été plus justifié que celui qui aurait pour but l'exécution du canal dont nous parlons. IL faudra certainement un jour en arriver là. Mieux vaudrait prendre tout de suite une résolution énergique. — 98 — La Ville de Paris a trouvé qu'elle faisait bien de contracter un gros emprunt pour niveler la Butte des Moulins et pour ouvrir l'avenue de l'Opéra. Elle fera mieux encore en employant son crédit pour entreprendre un grand et beau travail qui assurerait sa salubrité sans compromettre celle des contrées environnantes. IV 
(Extrait de la Gazette des Tribunaux du 13 mars 1877) LA LOI pu 10 aou T 1871 Le projet de la Ville de Paris, relativement au déversement des eaux d’égout sur les territoires de plusieurs communes du département de Seine-et-Oise et sur celui de la forêt de Saint-Germain, ne nous paraît pas avoir
été soumis à toutes les formalités prévues par les lois administratives. En examinant les trois volumes que l'administration municipale vient de publier sur le projet dont nous parlons, on peut remarquer qu'outre l'égout collecteur des eaux de la Ville, qui aboutit dans la Seine à Clichy, il y a un égout collecteur qui aboutit à Saint-Denis. Ce dernier, dans la publication qui vient d’être faite, est qualifié d'égout départemental, et c’est sous ce titre qu'il figure sur les plans. 1] doit amener à la Seine les eaux de Bondy et celles des communes qn'il traversera. — 30 — Comme l'égout de Clichy, il arrive en face de la presqu'ilé de Gennevilliers. Il est certain que les intentions des ingénieurs ne doivent pas être, lorsque cet égout sera construit, d'en faire déverser les eaux dans la Seine. Il serait, en effet, inutile de faire des travaux importants pour empêcher les eaux de l'égout municipal de Clichy de couler dans le fleuve, si les eaux de l’égout départe- mental de Saint-Denis devaient s'y répandre. Les eaux de ce dernier égout y produiraient la même infection que celle à laquelle on veut remédier aujourd’hui. On appliquera done incontestablement aux eaux de l'égout départemental le même système que celui qu’on veut employer aujourd’hui pour débarrasser la Seine des eaux du collecteur de Clichy. C'est-à-dire, que l’on fera passer les eaux du collecteur de Saint-Denis dans la presqu’ile de Gennevilliers, qu’on les conduira dans la canalisation qui y aura été établie, et qu'on les enverra ensui</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
