<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Edme_1871_bpt6k6549886k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>andes soutirer les renseignements politiques et militaires aux principaux agents du gouvernement impérial. Quant au ministre de la guerre, après avoir fait le serment d’avoir compté lui- 5 
‘PENDANT LE SIËGE DE PARIS. même les boutons de guêtre de ses soldats il supplie, à Châlons, l’empereur de le laisser se faire tuer. 
| 
|
|
| Où sont-ils aussi ces fous qui ne surent que brailler à la guerre, sous l’instigation de ce honteux ministère, et qui ne voulurent, à toute force, entendre les nobles paroles patriotiques de lillustre homme d’État, M. Thiers, qui, au risque de sauver l'empire, ne songeait qu’à la France, en essayant de rappeler à la raison les vociférateurs dynastiques? Ah! M. Émile Ollivier, votre orgueil a coûté cher à la France : puisse-t-elle enfin comprendre qu'il lui est à jamais inter- dit de se livrer aux caprices d’un ministre absolu. Malgré l'opposition de la gauche et les discours patriotiques de M. Thiers, le ministère emporte glorieusement le bill de guerre aux Tuileries. Immédiatement, la déclaration de guerre est expédiée
à Berlin, où, de joie, le roi embrasse princes et ministres. Le gouvernement français avait donné dans le piége, et l’armée allemande, prête de 4 LA SCIENCE longue date, pouvait, en tout droit, tout honneur, envahir la France. Quel triste souvenir pour Paris que celui des bandes de policiers de bas étage qui parcouraient la ville en arborant des drapeaux portant les inscriptions de: « Vivela guerre !»— « A Berlin !» — Ces émeutiers patentés du gouvernement bousculaient ou arrêtaient les patriotes sensés qui se ralliaient aux cris de « Vive la paix! » Mais, peuple infortuné, « vive la paix! » signifiait alors pour le pouvoir « A bas la dynastie napoléonienne. 
» L'empereur s’imaginait que l’avenir de son fils nécessitait un égorgement international : il était donc criminel de se prononcer contre la guerre. 0 dynasties! avez-vous fait votre temps? verronsnous encore les peuples se sacrifier aux intérêts mesquins de personnalités plus mesquines encore? 0 peuples, apprendrez-vous enfin à vous passer de sauveur, qu'il s'appelle empereur, roi, ou dictateur? Quel que soit l’homme que vous adoptiez, de quelque nom que vous l’affubliez, soyez persuadé que, nommé en qualité de sauveur, il voudra pre ss 5 PENDANT LE SIÈGE DE PARIS. vous sauver toujours; sinon, un calme trop du- rable serait capable de faire mettre en doute ses capacités de sauveur, et il craindrait qu’on en vint à disputer sur les appointements. En voulant sauver sa dynastie, l’empereur Napoléon IT prétendait persuader à la France qu’il la sauvait de l'Allemagne; et, en fin de compte, il aidait Guillaume à défendre sa dynastie contre le mouvement républicain qui se prononçait trop vivement en Allemagne. La guerre s'ouvre au bout d’un temps qui laisse au peuple français le loisir de reconnaître, trop tard, hélas! que M. Lebœuf a bien mal compté ses boutons de guêtre. Les arsenaux sont vides, les intendances ne peuvent fournir de vivres, les places fortes </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Edme_1871_bpt6k6549886k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> : — Fouricuox,  ministre de la marine ; — GRéMIEUx, ministre de la justice; — maire de Paris; — Kérarry, 
— E. Pec Lerax; — préfet de police; Gar Nier- Eumanuez Araco, Pacès; — GLars-Bizonx; — Juces Ferry. — Nous devons répudier le nom si tristement célèbre de Rochefort. M. Maxi était ministre de l’agriculture et du commerce, et M. Le FLô, ministre de la querre. Le général CLémexr Taomas commandait en chef la garde nationale. Dès le commencement des désastres, le gouver- nément de la régence avait fait mine de mettre Paris en état de défense; mais ceite tentative semblait bien illusoire. Le gouvernement de la régence aurait bien cédé tout à la Prusse, lors de Sedan, pourvu que la régence succédât à l’Em- en ny 10 LA SCIENCE pire, en attendant que sonnàt l'heure de Napo- léon IV. Le 4 septembre, à midi, la régente et les impérialistes ne doutaient pas d’une entente possible avec M. de Bismark. Mais celle gardes masse, grondant non armée, de le bruit de nationaux sous les fenêtres des Tuileries suffit pour faire organiser le « sauve qui peut ». La régente et l'enfant partaient dans un fiacre, sous l’égide de M. le chevalier Nigra : un gamin nommait l’ex-majesté dans le parcours, lorsque M. Nigra lui tira les oreilles en lui reprochant de crier: « Vive la Prusse! » d’où, tumulte, grâce au- quel les fuyards purent gagner Saint-Cloud, puis la route de l'étranger. En peu d’heures, la déban- dade se fit dans tout le camp impérialiste, et Paris ne contint plus que les partisans de la patrie affigée par l’invasion allemande. De cette époque date réellement la défense de Paris. En résumé, Bazaine se repliait sur Metz, où il allait être bloqué; Vinoy ramenait sous Paris les malheureux échappés à tant de batailles sanglantes et inutiles. Ils accouraient, annonçant la marche PENDANT LE SIÉGE DE PARIS. rapide allemandes des hordes m qui s’élançaient sur Paris, comme vers la ville promise, Chacun d'eux, du chef au dernier soldat, semblait déjà humer le pillage. La Bretagne, la Bourgogne et d’autres provinces nous envoyaient leurs mobiles, que Paris acclamait comme devant être ses glorieux défenseurs. La garde nationale s’organisait avec un enthousiasme tout patriotique. Le gouvernement de*la défense nationale, quoique s’étant
élabli spontanément, 
était accepté de tous, et, à ce moment, que chaque Parisien n’oubliera jamais, avec quel sentiment d'espérance parlait-on du général Trochu, de Jules Favre et de Dorian! La municipalité de Paris faisait aussi peau neuve par voie également spontanée; mais il était urgent de faire table rase des impérialistes. Malheureusement, dans cette opération, le gouvernement n'a pas 
été assez radical. Au 4 septembre, en- fin, on ne se préoccupait de l’arrivée des Prus- siens sous Paris que pour redire sur tous les tons:
« Paris sera le tombeau des Prussiens. » Des bruits, hélas! trop favorables, tendaient à 12 LA SCIENCE PENDANT LE SIÈGE DE PARIS. nous faire croire que, du moins sur mer, la Prusse payait quelque peu ses victoires. Sa </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>85</pdf_page_number>
    <file_name>Edme_1871_bpt6k6549886k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de l’usine de Vaugirard. Mais son aérostat était vieux, il nécessitait de grandes réparations; il ne put done partir que plus tard. Le 25, à onze heures du matin, l’administration des travaux publics expédia M. Lutz montant la Cita-di-Firenze, sous la conduite de M, Mangin; il emportait 104 kilogrammes de dépêches. Ce inquiétudes, tint ballon, qui inspirait quelques très-convenablement Pair et fit un trajet de trois heures et demie pour atterrir à Vernouillet. M. Mangin emportait dont l’un les premiers revint le même pigeons-voyageurs, jour à Paris donner des nouvelles du ballon, de leurs passagers et de la mission qu'il fallait accomplir. L'impulsion était donnée. La voie des airs était exploi- table; il ne s'agissait plus que de trouver un directeur de service énergique, zélé et actif, M. Eugène Godard était l’homme désirable:; nous avons esquissé l’organisation de son service à Ja gare d'Orléans. M. Nadar, pendant toute une période du siége, installa aussi un service au jardin des Tuileries, avec laide de MM. Yon 6‘ Partois, 72 LA SCIENCE Voici dans quelles conditions devaient 
être la capacité de fournis les ballons-poste. RTS Les ballons 2, 00 mètres devaient cubes, 
être en de percaline, de première qualité, vernie à l'huile de lin, munis d’un filet en corde de chanvre goudronnée, d’une nacelle pouvant recevoir quatre personnes apparaux et de Lous les nécessaires: soupape, ancres, sacs de lest, ete. Les ballons devaient supporterd'expérience suivante : remplis de gaz, ils devaient demeurer pendant dix heures suspendus, et, après ce temps d’épreuve, soulever encore un poids de 500 kilogrammes. Les dates de livraison étaient échelon nées à époque fixe; 90 francs d'amende 
étaient infligés aux constructeurs pour chaque jour de retard, Le prix d’un ballon remplissant ces con- ditions était de 4, 00 francs, dont 300 francs pour l’aéronaute que procurait le constructeur. Le gaz était à part. C'est ce prix qui à été primitivement payé par la direction générale des postes, au Etsne o 
{ complant, aussitôt l'ascension effectuée, le PENDANT LE SIÈGE DE PARIS. 15 ballon hors de vue. Il a été réduit postérieurement
à 5, 00 franes, plus 500 francs, dont 500 francs pour le gaz et 200 francs pour l’aéronaute. A ces frais, il faut ajouter des sommes pour valeur d’ac- cessoires, dont le montant 
à varié de 300 francs 
à 600 francs par ascension. Par un décret du 26 septembre, le gouvernement, désireux d'activer autant que possible le service de la correspondance, avait autorisé l’em- ploi de cartes-poste. La direction des postes avait passé un contrat avec M. Godard pour la construction de petits ballons en papier double huilé de 6 à 7 mètres de diamètre, garnis d’un filet et d’une nacelle et pouvant supporter, après sept heures de remplissage de gaz d'éclairage, un poids net de 50 kilogrammes. Le prix net de ces ballons
était de 150 francs, tous frais compris, et payés aussitôt après l'ascension. Mais la diminution croissante du poids des lettres à confier aux b</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Edme_1871_bpt6k6549886k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> le récit 
© I 19 AN 
© 
© de son voyage chez les Allemands. 17 décembre, départs du Parmentier et du Gutenberg. décembre, décembre, décembre, décembre, décembre, départ du Davy. départ départ départ départ du du de du Général-Chanzy. Lavoisier. la Délivrance. Tourville. décembre, départ du Bayard. décembre, départ de l’Armée-de-la-Lorre. 1 78 LA SCIENCE 4 janvier 1871, départ du Newton. 9 janvier, départ du Duquesne. 10 janvier, départ du Gambetta. 11 15 15 18 20 janvier, janvier, janvier, janvier, janvier, départ départ départ départ départ du du du de du Képler. Fadherbe. Vaucanson. la Poste-de-Puris. Bourbaki. 22 janvier, départ du Daumesnil. 24 janvier, départ du Torricelli. 27 janvier, départ du Richard-Wallace. 28 janvier, départ du Général-Cambronne. En tenant compte des lieux de départ de ces ballons qui se sont suivis si régulièrement, nous trouvons que : 26 départs ont eu lieu de la gare d'Orléans. 16 — de la gare du Nord. 5 — de la place Saint-Pierre à Montmartre. 2 — des Tuileries. 2 — de la barrière d'Italie, PENDANT LE SIÉGE DE PARIS. 19 1 — de l'usine de Vaugirard. 1 — dela Villette. Parmi les départs non officiels nous citerons en outre : Le 17 octobre, la Liberté, devant être monté par M. de Fonvielle, qui à été enlevé par le vent, avant d’être monté. Le 25 novembre, l’Égalité monté par M. de Fonvielle. Le 1° décembre, le Volta qui emporta M. Janssen et alterrit à Saint-Nazaire. Ce savant parvint
à Oran pour le 22 décembre; il fut complimenté par ses confrères étrangers de son noble courage ; malheureusement le temps resta couvert tout le jour et l’éclipse solaire totale de 1870 ne put être observée. Il est intéressant de constater les ressources de la Compagnie du gaz au moment du blocus. Au {* septembre 1870, la Compagnie possédait 72, 61, 81 kilogrammes de houille en ma 80 
Ë - LA SCIENCE gasin et en attendait 26, 68, 70, dontune moitié put arriver. Elle pouvait dant deux mois. Jusqu'en gaz demeura libre ; on répondre du gaz pen- novembre, l'usage du le restreint ensuite de moitié dans les rues. Fin novembre, la Compagnie possédait encore 11, 00, 00 kilogrammes de houille, représentant 3, 69, 00 mètres cubes de 
î
|
| gaz : ce fut alors qu’on dut garder le gaz pour les ballons qui en consommaient 2000 mètres cubes par jour; en outre, la fabrication des engins de défense en nécessitait 15, 00 mètres cubes F par jour. Grâce aux mesuresradicales qui furent prises, la Compagnie put fournir à la préparation du gaz nécessaire à maintenir les conduits en charge, afin d'éviter leur endommagement. 
| 
|
| Le service du gaz aurait pu être repris plus tôl que la mi-mars, mais la Compagnie devait attendre que la ligne du Nord fût rendue libre, Il faut savoir que les douze usines à gaz de Paris consomment 30, 00 tonnes de houille par jour. Or. au 27 février on n'avait en magasin que la houille pour 4 à 5 jours consécutifs : pou- PENDANT LE SIÈGE DE PARIS. vait-on risquer de revenir au 81 pétrole? Le gaz reparut le 3 mars dans les rues de Paris</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Edme_1871_bpt6k6549886k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Hôtel de Ville</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> maladie du mensonge qui dévorait les napoléoniens lui faisait affirmer à la Chambre « que Paris illuminerait s’il savait ce qu'il sait, » Paris n’illuminà pas; le deuil convenaità une telle défaite; mais un vaste soupir de soulage- 8 LA SCIENCE ment s’échappa de toutes les poitrines. On pensait que la victoire devait revenir au drapeau français dès l’instant qu'il ne serait plus dominé par l'oiseau fatal, symbole de l'Empire. traîtres restaient, puis les incapables, Hélas! les et enfin, par-dessus tout, les énergumènes et les fous révolutionnaires. Pauvre France! Le Quarre SEPTEMBRE restera une date à jamais mémorable pour Paris. Par un beau soleil d’automne, la garde nationale se réunit sans armes, marcha sur le Corps législatif; une députation pénétra dans la salle des séances, annonça la volonté du peuple de Paris. Sous le souffle national, la majorité disparut, et ce que l’on appelait la gauche, les hommes les plus respectables de cette Chambre, fin d'Empire, furent conduits à l'Hôtel de Ville, où ils proclamèrent la République française et constituèrent le Gouvernement de la défense nationale. Rappelons sa constitution : MM.1E GéNéraz Trocnu, président du gouvernement, qouverneur de Paris, général en chef de l'armée de 9 PENDANT LE SIÈGE DE PARIS. Paris; — Jues Favre, vice-président du qouvernement, ministre des affaires étrangères ; — Gaxgerra, ministre de l'intérieur ; — E. Picarp, ministre des finances; — Juces Sox, ministre de l'instruction publique; — Dorrax, muünistre des travaux publics : — Fouricuox,  ministre de la marine ; — GRéMIEUx, ministre de la justice; — maire de Paris; — Kérarry, 
— E. Pec Lerax; — préfet de police; Gar Nier- Eumanuez Araco, Pacès; — GLars-Bizonx; — Juces Ferry. — Nous devons répudier le nom si tristement célèbre de Rochefort. M. Maxi était ministre de l’agriculture et du commerce, et M. Le FLô, ministre de la querre. Le général CLémexr Taomas commandait en chef la garde nationale. Dès le commencement des désastres, le gouver- nément de la régence avait fait mine de mettre Paris en état de défense; mais ceite tentative semblait bien illusoire. Le gouvernement de la régence aurait bien cédé tout à la Prusse, lors de Sedan, pourvu que la régence succédât à l’Em- en ny 10 LA SCIENCE pire, en attendant que sonnàt l'heure de Napo- léon IV. Le 4 septembre, à midi, la régente et les impérialistes ne doutaient pas d’une entente possible avec M. de Bismark. Mais celle gardes masse, grondant non armée, de le bruit de nationaux sous les fenêtres des Tuileries suffit pour faire organiser le « sauve qui peut ». La régente et l'enfant partaient dans un fiacre, sous l’égide de M. le chevalier Nigra : un gamin nommait l’ex-majesté dans le parcours, lorsque M. Nigra lui tira les oreilles en lui reprochant de crier: « Vive la Prusse! » d’où, tumulte, grâce au- quel les fuyards purent gagner Saint-Cloud, puis la route de l'étranger. En peu d’heures, la déban- dade se fit dans tout le camp impérialiste, et Paris ne contint plus que les p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>35</pdf_page_number>
    <file_name>Edme_1871_bpt6k6549886k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Hôtel de Ville</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es batteries fussent livrées au gouvernement complétement armées et prètes à être attelées. Le s'ége de la centralisation de cet énorme travail fut au Conservatoire des arts el métiers, ce travail s’effectuait sous la haute direction de M. Tresca, sous-directeur et professeur de mécanique dans cet établissement si éminemment na- tional, Le Conservatoire des arts et métiers offrit, pen- dant toute la durée du siége, l’aspect d’un vaste dépôt d'artillerie. Le public se donnait rendez- vous, chaque jour, à la grille de l’église, sur la rue Saint-Martin, pour assister au défilé de sor- 91 PENDANT LE SIÈGE DE PARIS. tie des canons et des mitrailleusés dont le gouvernement prenait possession, soit directement, soit par voie de don patriotique. Chaque jour, en effet, une commission municipale, un batail- lon de garde nationale, une société privée quelconque venait prendre à ce dépôt la ou les pièces de canons, nouveau modèle, que le cortége conduisait en pompe au siége du gouvernement, 
à l'Hôtel de Ville. Les discussions nombreuses qui s’engagèrent sur les canons aboutirent à faire adopter, pour pièce de campagne, le canon rayé de sept, se chargeant par la culasse. Nous sortirions de notre cadre en énumérant les divers modèles de canons, mitrailleuses, fusils de rempart, etc., qui furent soumis à l'étude du comité de génie civil; le nombre des projets étudiés est considérable, On installa des ateliers de dessins, d’où il est sorti un grand nombre planches; et certainement mité constituera un le Mémorial dossier des plus de du Co- intéres- sants à consulter, lant pour les simples amateurs 22 LA SCIENCE de projets que pour ceux qui s’adonnent par état
à l'étude des engins de guerre. Les Comités scientifiques de défense des arrondissements de Paris. — À côté du génie civil, prirent place les Comités scientifiques de défense créés par M. Dorian, assisté de M. Jules Simon, ministre de l'instruction publique. Ces comités eurent un rôle important, qui changea de nature selon les diverses phases du siége. La défense d’une ville qui s'appelle Paris ne peut ressembler à celle d’une place forte ordinaire, quelle que soit son importance. Les exigences d'une population de plus de deux millions de personnes sont nécessairement considérables. Ajoutez-y cette complication d’un gouvernement renfermé dans la ville; ce n’est plus une place forte qui est assiégée, c’est la capitale et le gouvernement qui sont séparés du pays par un blocus impitoyable. Nous avons vu, durant les premiers jours du blocus, les Parisiens assister à l’arrivée des Allemands sous leurs murs avec la curiosité PENDANT LE SIÉGE DE PARIS. 23 si enfantine qui les caractérise; on les voyait, ces incorrigibles Parisiens, utiliser les beaux jours de la fin de septembre à encombrer de leurs lorgneltes et lunettes les abords du pont d'Auteuil, du Trocadéro, de Montmartre, des buttes Chaumont. Comme premier sacrifice, ils avaient accepté les - promenades des remparts au lieu des parties de campagne. (Hélas! ces enviro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Edme_1871_bpt6k6549886k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de M. Jules Simon, ministre de l'instruction publique. Ces comités eurent un rôle important, qui changea de nature selon les diverses phases du siége. La défense d’une ville qui s'appelle Paris ne peut ressembler à celle d’une place forte ordinaire, quelle que soit son importance. Les exigences d'une population de plus de deux millions de personnes sont nécessairement considérables. Ajoutez-y cette complication d’un gouvernement renfermé dans la ville; ce n’est plus une place forte qui est assiégée, c’est la capitale et le gouvernement qui sont séparés du pays par un blocus impitoyable. Nous avons vu, durant les premiers jours du blocus, les Parisiens assister à l’arrivée des Allemands sous leurs murs avec la curiosité PENDANT LE SIÉGE DE PARIS. 23 si enfantine qui les caractérise; on les voyait, ces incorrigibles Parisiens, utiliser les beaux jours de la fin de septembre à encombrer de leurs lorgneltes et lunettes les abords du pont d'Auteuil, du Trocadéro, de Montmartre, des buttes Chaumont. Comme premier sacrifice, ils avaient accepté les - promenades des remparts au lieu des parties de campagne. (Hélas! ces environs si renommés allaient subir la plus horrible dévastation qu’on puisse rêver. Paris, à plusieurs lieues alentour, ne devait plus être qu’un vaste cimetière
*.) Au bout de quelques jours, un changement notable se fit dans les esprits. Pas de nouvelles de l'extérieur. Calme plat en deçà et au delà des lignes d'investissement. Au dehors, les Prussiens W'availlaient à constituer la triple enceinte qui devait nous séparer pour longtemps de l'extérieur et contre laquelle tant de dévouements devaient
échouer! On raillait, hélas! le calme des assié4 La Commune a impitoyablement ächevé l'œuvre de destruc- tion des Allemands, tant dans l'intérieur de Paris qu'aux environs.
— L'Internationale a justifié son origine allémande. 24 geants. Au LA SCIENCE dedans, l’industrie privée, sous l’in- spiration du génie civil, préparait matériel de guerre un nouveau pour rendre l’armée de Paris, nouvelle elle aussi, capable de résister à la puissance assiégeante. Peu à peu, les esprits s’échauffèrent; on se lasse vite à Paris. Les inventeurs de procédés de délivrance se mirentà l’œuvre, et bientôt le marché de l’imagination fut inondé. C’est alors qu'il fallut opposer une digue à ce déluge d'idées de sauvetage et que le gouverne- ment dut organiser les Comités scientifiques de défense. Leur rôle se comprend donc aisément. En ce temps de défense nationale, dont l'expression vraie signifie que chacun doit contribuer à la défense commune selon sa force physique et sa capacité intellectuelle, les chefs de la défense ont le devoir de recevoir toutes les communications sensées ou absurdes, de façon « à déméler dans le tas de fumier la perle qui peut s’y trouver égarée, » — Les Comités scientifiques furent les intermédiaires entre les inventeurs et le gouvernement. Nous les prions donc tout d’abord et 25 PENDANT LE SIÈGE DE PARIS. par la même occasion si les de nous a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>44</pdf_page_number>
    <file_name>Edme_1871_bpt6k6549886k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ir complétement, mais les maires permirent la formation d’une petite caisse qui aida encore quelques inven- teurs. Les souscriptions nationales pour les canons.— Les premiers combats livrés sous Paris dans les premiers jours d'octobre, prouvèrent trop nellement, qu'il fallait renforcer considérablement 1 M. le docteur Ribeaucourt était alors maire du VII° arrondissement et président du comité scientifique de défense. 3. 30 LA SCIENCE le génie civil 
était à il fallait que Paris tout entier l'artillerie de campagne; l'œuvre, mais entreprit l'œuvre des canons. C’est à l’assemblée générale des comités scientifiques de défense des arrondissements que revient l'initiative de la sous- criplion nationale. voulait L'assemblée Paris eût toutes les gloires désirables, que dans cours de sa défense. Que les riches donnent le l'ar- gent et se battent, que les pauvres travaillent et se battent.
À ce moment, on espérait encore la victoire. A la paix, disions-nous, il faut retirer de l’esplanade des Invalides ces canons qui offensent les nations européennes, en leur rappelant sans cesse les triomphes du premier Napoléon, et les rem- placer par les canons des municipalités de Paris. were Ces derniers affirmeront combien la population de Paris, si mal jugée jusqu’à l'heure de l'infortune, a été grande, dévouée, courageuse, pleine d’abnégation, Ces canons, symboles du patrio- tisme, rappelleront à chacun le respect de la nationalité voisine; et payés, fondus, travaillés par 31 PENDANT LE SIÈGE DE PARIS. le peuple de Paris uni dans toutes ses classes, un ces canons seront à jamais titre d'honneur pour la ville de Paris. Les souscriptions. — Dès l'apparition de cette affiche, les quêtes abondèrent. Dans la garde nationale, dans les comités journaux, etc., partout d'armement, dans les enfin. On organisa des représentations théâtrales, des conférences, concerts, des et, comme nous le disions précédem- ment, il ne se passa pas de jours, sans que le Conservatoire portes à un des arts et métiers ou plusieurs produit d’une souscription. heureux de constater n’ouvrit canons payés ses par le Nous sommes donc cette part prise par l’as- semblée des comités scientifiques à la défense nationale, Aperçu de quelques projets. — La poudre à Prussien. — Dans les premiers temps du siége, la seule préoccupation était de trouver un projecüle qui détruirait la plus grande masse possible ea 32 LA SCIENCE d’Allemands. Mais jamais on n’apportait de projet sur plan, encore bien moins de modèle exécuté; l'inventeur avait dans la tête unepoudree/ffroyable, mais de composition inconnue, Mais, parmi toutes ces bombes, nous donnons des regrets à un système que notre comité avait soigné tout particulièrement. On avait refondu le projectile à deux reprises et, malgré les démarches réitérées d’un de nos collègues, jamais on n’a pu triompher de la force d'inertie des officiers d'artillerie et parvenir à placer dans un canon, ce projectile qui nous était devenu cher, sous tous les rapports. Un inventeur émé</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
