<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>284</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>res 3 x A. ESQUIROS. L'Angleterre et la vie anglaise., JOSEPH Souvenirs d'Italie 
+. D'ESTOURMEL. de France et FA L.-C. FARINI. T'Etat Romain... J. 3 50 FAVEREAU, ,..5 A vol d’oiseau.— France, TANET EREL Prix. Les 2 Les Le 8 Voyages en Perse.2 v. 12 : PAUL FÉVAL. Aimée”... Mise Le Drame de lajeunesse 3 Madame Gil Blas. 2 vol. 6 Garde noire. Gaëte......,.... La DE FOUDRAS. Vénerie B. GASTINEAU. La Vie en chemin 3 fer. 3 L'Esprit des autres... 3 Le Vieux-Neuf. 2 vol.. 6 7 ARNOULD FRÉMY. Les Amants d'aujourd'huis............... 3 Les Femmes mariées .. 3 Joséphinle bossu...... 3 L'Ancien Figaro....... 3 FRIANT. rs Vie militaire du général comte Friant........ 5
ÉM. GABORIAU, Les Comédiennes adorées.. ere de TH. GAUTIER. 1861.... poraine... 3 fr. G. FOURCADEET. La Question des fillesà 02 marier ... A. FOURGEAUD. Physionomie des commis2 voyageurs. era Faut-il se mar
ÉDOUARD FOURNIER. Enigmes des rues de Paris........ -.3 2 vol................ 2 .2 Abécédaire du Salon de contem- Histoire du Pont-Neuf. Philibert... Journal du siége de Gaële...,,.......... 8 s...3 L'Esprit dans l'histoire. 8 CH. GARNIER. Souvenirs d'une Chemise TOUGC etes. eos. 2 MARIA DE FOS, ee... L'Oncle d'Overmeire. 2 vol. Sylvie. G. DE FLOTTE. Bévues parisiennes... ULRIC DE FONVIFLLE. d'aven- A. GANDON. Souvenirs d'un vieux chasseur d'Afrique. 3 50 . 3 E. FEYDEAU. Catherine ture Mariages ] La Les Cotillons célèbres. vol. -6 Gens de bureau... 3 13% hussards....... 3 3 ss: LOGE G. DE GENOUILLAC. Dictionnaire des Fiefs. 10 Dict. des Ordres de che Valerie... Grammaire héraldique. Armoiries nobles des 9 3 maisons de France... A. GÉRARD, Vie de Marie-Thérèse France. 8 de JULES GÉRARD: L'Afrique du Nord.. 3 50 Le Mangeur d'hom MOB IS dorer L. DE GIVODAN, Histoire des classes privilégiées. 2 vol......7 L. GODARD. Pétersbourg et Mos- COU.rseesesersose 8, 0 Domenica ......,..... 3 GŒTHE. Werther..........sss.s 2 1VAN GOLOWINE. Hist. d'Alexandre 1° 7 50 A. ET 3, DE GONCOURT. .. » 50 Les Actrices. L'Artauxvrntsiècle.4v.20 Histoire de la société française.2 vol...., 10 Les Hommes de lettres. 3 REP G. FERAI. La Famille . J.-P. FERRIER. Prix. À Prix. La Lorette.......... » 50 Portraits intimes du xvan siècle. 2 vol. 6 fr. Ure Voiture de masques 3 A. GOUET. Une Caravane parisienne dans le désert..., 2 La Dette de famille... 2 GOUGENOT DES MOUSSEAUX. La Magie au xixe siècle. 6 L. GOZLAN. Le Faubourg mystéFEUX D ULeresssess D GRANIER DE CASSAGNAC. Hist. des Girondins et des massacres de Septem Dre role 7e N. GRANVILLE. Granville dans les étoi. 3 50 Jess E. GREEVES. Comédies parisiennes... 3
É. GREYSON Jacques le charron.... 2 J. GUIGARD. Bibliothèque héraldique de Ja France....... RE C: HABENECK. Nouvelles espagnoles... HÉNAULT 16 
(le présid Mémoires ...... DU HAMEL, Don Juan de Padilla... JENNY D'HÉRICOURT. 3 8 La Femme affranchie.2v. 5 A, HERTZEN. Le Monde russe. 3 vol. 15 ALOYSIUS HUBER. Nuit de veille d'un prisonnier d'État..........: 3 E. HUZAR. La Fin du monde par la . 1 50 science.. L'Arbre de nce.. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>70</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>art de faire rubis sur l’ongle, de boire sec, de fouetter le verre et de le faire pleurer. Il prit la direction du commandement en donnant le signal, et répétales expériences un très-grand nombre de fois sous prétexte d'un défaut d'ensemble, Il est juste d'ajouter qu’il conserva constamment sur ses concurrents une supé- riorité incontestable. Le lendemain, quand Henri entra chez Albert pour avoir de ses nouvelles, il le trouva un peu confus de son aventure. 
—Vois-tu, lui dit-il, il ne faut jamais se laisser griser par personne, surtout par une femme, 
—J'étais mal disposé, je crois, répondit Albert avec embarras. La fatigue du voyage, le chemin de fer... 60 — 
— Oh! le chemin de fer ne grise pas, c’estle vin Enfin, maintenant que tu le sais, par expérience, tu feras attention. C'est un petit malqui grise. heur. Tu Capprêtes 
à sortir? Où done vas-tu comme cela?
—Je vais prendre mes inscriptions, acheter des livres, enfin me préparer à travailler. 
—Ah ! très-bien. Mais, au fait, le Panthéon est loin d'ici, et puisque tu as des acquisitions à faire, je puis te donner la voiture. Moi, je ne sortirai pas aujourd’hui; bien que ce soit vendredi, le jour le plus distingué et le plus spirituel de la semaine. Je vais rester à lire.
—Je te remercie de ton obligeance. À propos de livres, tu dois avoir les poésies nouvelles, je te prierai de me les prêter.
—Les poésies nouvelles? Mais il n’y en a pas. D'où donc sors-tu? L'industrie et la prospérité ont tué définitivementla poésie, On n’en fait plus. D'ailleurs le public n’en veut pas. Il la tolère encore quelquefois, au théâtre ; mais c’est tout. — 61 — Albert partit dans la voiture d'Henri, et Pacaro sé profita de la circonstance tout à fait-unique qui présentait pour lui, de faire le cicerone avec un maitre. Chaque fois qu'Albert descendait de voi- ture, Pacaro quittait sa place à côté du cocher et Je suivait comme son ombre, tout prêt à porter la parole. Albert se félicitait intérieurement de la politesse et des prévenances qu'il rencontrait de tous côtés, parmi les appariteurs de l'École de droit aussi bien que les libraires. quand il descendit boulevard, les regarder chez vel Opéra, travaux de de Sur le voiture pour terrassement du nou- les il lui sembla que les passan—ts retournaient pour le regar- der: il en éprouvait une secrète satisfaction au femmes surtout—se fond du cœur. Pendant ce temps, Pacaro débitait un assez long monologue pour critiquer les différentes salles de spectacle où on amassait de mau- 
à attendre les maitres, suivant son expression. Il termina en exprimant l'espérance que la salle nouvelle n’aurait pas de vents coulis. vais rhumes — 62— 11 était bien temps, d’après lui, qu’on s’occupât un peu des pauvres domestiques. Albert ayant réuni tout ce dont il avait besoin se mit à travailler avec assez d’ardeur. Il ne prit pas d'autre distraction que celle du théâtre. Il alla aux Français, aux Italiens et à l'Opéra, découvrant partout des femmes charmantes, do nt Henri contestait souvent l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>281</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eau, afin qu'on ne puisse voir la marque de ses souillures, ni celle de vos insultes; et vous détournez l'ange que Dieu conduit vers moi! vous êtes des impies, vous n’avez pas aimé. Non, l'amour n'est pas ce spectre hideux de la débau- che qui se glisse dans l'ombre en se couvrant d’un masque; l'amour est sublime et Dieu le sanctifie; il s’avance en relevant la tête, à la vue du soleil. Voilà ce que j'ai lu dans ses yeux! J'ai vu le ciel s'ouvrir! et je me suis retrouvé seul, ébloui, sur la terre... Peu m'importe le nom qui m'est ré- servé. On recouvre sa fierté dans la solitude. Les ricanements du monde n’arriveront pas jusqu’à — 269 — moi. Le bonheur 
était là; je l’ai senti, j'en suis sûr. Il m'a eflleuré de son aïle en passant près de moi; il s’est posé un instant sur mon cœur avant de s’enfuir pour jamais, comme ces astres qui ré- pandent une traînée lumineuse pendant quelques jours, puis qui s’éloignent et ne reparaitront pas. ALBERT DE Quincy. Librairie de E. DENTU, 
Éditeur Palais-Royal, 43 et 17, galerie d'Orléans. EXTRAIT DU Prix. AMÉDÉE ACHARD, Le Roman du mari..... 2 Mlle AISSÉ. Lettres etre: dur. V: ALEXANDRI, Ballades et Chants popul. de la Roumanie.....,. 3 ALEXIS. Le Sommeilmagnétique 2 ANDERSEN, Nouveaux Contes... .., 3
ÉTIENNE ARAGO, Les Bleus et les Blancs, DOI CALE R ER ER ARMENGAUD, Escapades d'un sérieux... E. homme ASSOLANT, Les Aventures BFUARETA NS L: de Karl 2e AUDIFFRET. Entre deux paravents.. 5 OLYMPE Comment AUDOUARD. aiment Hommes. Des AULAGNIER. Remèdes Jules César...,...., de la Navarre........ ARMAND BARTHET, 8 Horace. Odes gaillardes 5 F. BAUCHER, Dict. raison.d'équitati on 4 A-MARC BAYEUX. Contes et profits normands. ons...8 Une Femme de cœur... 3 E. BEAUVOIS, Contes populaires de la 3 HENRIETTE 5 STOWE. La Perle de l'ile d'Orr.. A. DÉ BERNARD. Les Frais de la guerre. Pauvre Mathieu..... Stations d’un touriste.. A. BERTEUIL, 3 3 la L'Art de la correspondance. 2 vol..........6 Les cinq Langues. 4 v. 24 .. 8 
ÉM. D'AUVERGN 4 Années d’interrègne.. 5 I. BACQUÈS. L'Empire de la femme. 1 AUGUSTE BARBIE Tambes et Poëmes. Mémoires de madame Elisabeth de France .... 4 A. DE BARRÈS DU MOLARD. Mémoires sur les guerres L'Algérie franç. 2 vol. 15 BOULERER TEEN INT EUG. D'AURIAC. Histoire anecd.de l’Indus- trie française. FORT-RION. les 8% contre F. DE BARGHON Prix Norwége.…. ARNAL, Boutades en vers ALF, CATALOGUE. Fr, 50 3 50 Rimes légères, Chansons et Melettes,..... 3 50 BESCHERELLE, La première Orthographe d'usage. 3 vol..... 4 50 Véritable manuel des par- ticipes français... 7 50 Véritable manuel des con- jugäisons..…, .... 3175 A. BIGNAN, Beadeu lat Phé arss ale 3 50 Romans etnouvelles. 3 50 Variétés en prose BLANC DE St-BOX L'Infaillibilité BLOT-LEQUESX Prix G,. DE CAUDEMBERG. De l'Autorité. Le Monde spirituel... 3 Les Peuples du Caucase. 8 Contes du F. BODENSTEDT. ALFRED CAUWET. Annuaire D'HAUTERIV de la Armorial de Flandre. VICTOR BORIE. L'Année rustique Essai Le Curé du Noblesse, 5et8 fr. colorié. La Régence Histoire A. BOUL</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>289</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 
+ VI Cuisinière DE SZAPARY. Magnétisme et magnéio- Les 10 thérapie TENANT Mémoires d'un : biblio- phileisrseséres 3.60 TEORT ET PETIT. Le Compteurmétrique. TRHIÉBAULT. 2 20 Semaines à Munich. 5 L'Esprit des bêtes... 6 A. TOUSSENEL. Le Monde BVOb rt des oiseaux. Tr NS IVAN TOURGUENEF. Une Nichée de gentils- hommes Récits d'un 
‘4 3 LOUIS ULBACH, Histoire d'une mère et de ses enfant, au muet La 20 3 Les Marionnettes de Pa...8 A. DE STOURDZA.
Œuvres posthumes. 5 volumes,............ de milles chien des fa eme CL. VIGNON. Récits de la 3 vie réelle #55. 2v0017008) Victoire Normand. .. 3 YILLEBOIS. Mémoires secrets sur la Cour de Russie... 6 A. WEILLs L'Homme de lettres... 1 Lettres fraternellesà Louis Veuillot.. Le Livre de Vie de Scbiller.. ED. WERDET. Histoire du livre en Francé.2 vol.,:...,.2. 20 De la Librai
çaise, Portrait ZAC Voyage vemerrernies "8 00 YEMENT en Grèce Paris.--Imprimé chez Bonaventure et Ducessois, 55, quai des Augustins, Rest VENTE CHEz E. DENTU, Lrerat RE-ÉDITEUR, Palais-Royal, 13 et 17, galerie d'Orléans. GRAMMAIRE NOBILIAIRE HÉRALDIQUE REIN BIBLIOTHÈQUE CONTENANT la définition exacte de la Science des Armoiries Suivre d'un Vocabulaire explicatif PAR H. GOURDON DE GENOUILLAC Troisième édition, revue et augmentée de l'Art de composer les livrées selon les règles héraldiques, et ornée d'un grand nombre de figures. Un joli vol. grand in-18, imprimé avec le plus grand soin sur papier glacé.—Prix : 3 francs Ce livre estle Vade-mecum indispensable à toutes Les personnes désireuses de connaître à fond le blason. Une démonstration claire et simple de la science héral- dique met à même le lecteur de pouvoir blasonner seul toute espèce d'armoiries. Cette troisième édition a été soigneusement revue et en- richie de deux cents figures d'armoiries et modèles de casques, couronnes, ete., exécutées sousles yeux de l'auteur et intercalées dans le texte, afin d'être mieux placées sous les regards du lecteur. Pour que celivre soit plus complet qu'aucun autre ouvrage du même genre, cette nouvelle édition contient une notice sur l'Art de composer les livrées selon les règles héraldiques et un chapitre qui traite spécialement du armoiries. Enfin R TE TIRE EN dyoit au port des la table des attributs a été augmentée de tous les termes héraldiques employés depuis le règne de Louis le Jeune jusqu'à nos jours, et de toutes les marques relatives aux dignites de la couronne de France.
—— — — —— 
{ EN VENTE CHEz E. DENTU, RECUEIL zisrair D'ARMOIRIES MAISONS NOBLES DE Res Des FRANCE PAR ES in-8°.—Prix : 8 francs. Ce volume se recommande par l'exactitude des renseignements qu'il contient. Plus de dix mille familles y trouveront la désignation de leurs armoiries sans avoir besoin de recourir aux no= ires particuliers à chaque province, puisque c'est à l'aide des travaux des d'Hozier, Chérin, Paillot, La Chesnaye des Bois, Guy le Borgne, Favyn, Ménestrier, Dubuisson, Courey, celle, Borel d'Hauterive, Grandmaison, de Soultrais, de de Saint-Allais, Jouffroy d'Eschavanne</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>egardait en souriant, bien qu'elle fût tout près de lui. Vous jouez à ravir, et je vous assure que pas vous n'avez votre auditoire. plusieurs dra Tenez, morceaux 
étudier cela besoin eu du chez de l'indulgence ajouta-t-elle, en de tirant porte-musique, il fauvous; nous jouerons en- semble. Elle lui présenta à la fois une grande valse de 1 te ES 
— Schuhoff, une fantaisie sur Robert le Diable et l'ouverture de la Gazza.
—Pourquoi es-tu venu nous assourdir avec un piano? dit Henri à Albert, qui remettait ses gants. 
— Cest madame Meilleux qui m’a prié. J'aurais bien voulu pouvoir refuser, j'avais bien peur.
— Parce qu'une maîtresse de maison vous dit d'aller au piano, on n’est pas obligé d'y aller tout droit au premier mot, Il fallait dire que tu ne savais rien, Où, tout au moins, choisir un morceau moins bruyant. Ce monsieur là-bas, avec lequel je causais, ne sait pas que tu es mon cousin. C’est un agent de change; il me disait qu’ils allaient mettre des statues dans l'intérieur de la Bourse... je ne sais pas. je nai pas bien entendu. Il s’est interrompu pour me dire: « Ces pianistes sont vrai« ment insupportables.» Voilà à quoi on s'expose. Vois-tu, on ne fait pas impunément de la musique aux oreilles de gens qui parlent affaires. Après avoir remis à Albert les morceaux de mu- sique, madame Meilleux avait regagné sa place. 
Î 
| PR 
| 
| gi
—Voyons, dit-elle, qu'est-ce que nous pour- rions bien faire en attendant le thé? Si je disais La bonne aventure à quelqu'un? Qui est-ce qui veut me prêter sa main ? Henri se présenta aussitôt. 
—0h! monsieur pas vous! Lauvernon, pas vous! Vous êtes un incrédule; je ne vous dirai rien du tout.—Pour monsieur votre cousin, c’est différent. Je veux bien. Albert qui se trouvait interpellé indirectement paraissait déjà faire un mouvement pour retirer sa main droite derrière son dos. Henri s’en aper- 
çut.
—Vous allez voir, madame, que c’est lui maintenant, qui ne va pas consentir. Cest qu’il est un peu farouche, mon jeune parent.
—Par exemple ! fit madame Meilleux qui, cette fois, s’adressait directement à Albert, car elle le regardait. Il ne faut pas faire le petit sauvage comme cela. La sorcière n’est pas bien effrayante. Voyons donc ces mains qui touchent si bien du — 84— vilaines piano! —Il y a done de hien choses monà y lire pour qu'on ne veuille pas nous les trer? 
—C'est peut-être par modestie, madame, répondit Henri. Il a de vraies mains de patricien ; je di- rais même de patricienne, sans la comparaison unique qu’elles vont subir. Madame Meilleux remercia Henri par un sou- rire. Albert qui sentait l'impossibilité de refuser se déganta lentement et vint s'asseoir sur la chaise qu'on avait avancée auprès de madame Meilleux. Henri prit place tout à côté pour mieux voir, et 
‘les personnes qui étaient 
épa s dans le salon vinrent se réunir autour d'eux. Les joueurs de whist eux-mêmes, dont l’attention fut attirée par le mouvement subit des siéges, lancèrent des regards obliques sur le groupe qui venait de se form</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>journée fut pour Albert un véritable sup- plice. Les heures ne s’écoulaient pas, elles étaient d’une longueur désespérante. Il fixait sa pendule et ne voyant pas marcher les aiguilles, il en approchait de temps à autre son oreille pour s'assu- rer qu’elle n’était pas arrêtée. À deux heures de l'après-midi, il était à bout de patience; ilne pouvait plus rester chez lui. D’ailleurs, ce n'était pas trop de deux heures, lui semblait-il pour se rendre de Ja rue Saint-Georges à la rue de la Paix. Il ya tant de causes possibles de retard pour les plus courts trajets! Il prit le chemin la rue de Provence, la rue le plus direct, du Helder, le bou- levard et se mit alors à décrire un nombre indéfini de ces courbes en forme de 8 que.les géomètres appellent lemniscates. Le point d'intersection de toutes les courbes, le centre des lemniscates — 125 — décrites par Albert était naturellement le magasin de bijouterie portant le numéro la Paix. Il passa quatre 32 dans la rue de où cinq fois devant la Bourse, où il avait entendu dire que se trouvait la meilleure horloge de Paris. Il constatait l’état de sa montre et la dérangeait chaque fois qu'il pas- sait devant un horloger; car le dernier régulateur rencontré avait toujours l'avantage, à ses yeux, d'être l'expression exacte de la vérité. Enfin, quand sa montre marqua trois heures cinquante-neuf minutes, il fit un effort sur lui- même les pour comprimer cœur qui l’eussent empêché battements de son de parler. IL entra chez le bijoutier.
# Madame Meilleux s'y trouvait. Quand elle l’apercut, elle se tourna vers lui, ouvrit les-yeux bien grands et plissa son front en jetant un pelit cri de surprise, qui devait être destiné aux personnes du magasin,
— Ah! fit-elle, c’est vous, monsieur ? Mon Dieu, je vous demande mille pardons de vous 11. avoir — dérangé inutilement. 126 — Je ne pensais plus que j'avais besoin moi-même de passer ici pour ache- ter un peigne. Vraiment, je suis désolée de la peine que vous vous êtes donnée; mais puisque vous voilà, pour mon asseyez-vous, vous me conseillerez acquisition, — Attendez-moi, je vous prie, j'ai deux mots à dire à mon domestique. Madame Meilleux sortit du magasin et resta sur la marche en marbre noir de l'entrée, après avoir fermé la porte.
—Francis, dit-elle à un valet de pied qui stationnait sur le trottoir, allez me chercher un coupé. Le domestique la regarda d’un air surpris. 
—Allez me chercher un coupé, reprit-elle d'un dire. Vous allez retourner de suite à la maison, avec la voiture; monsieur pourrait en avoir be- soin. Vous direz à monsieur que je ne rentrerai pas diner, je vais rester chez madame la comtesse de Mondoubleau, qui est extrêmement souffrante. Rappelez-vous bien le nom : la comtesse de Mon- .. ton bref. Attendez: j'ai encore quelque chose à vous — doubleau. minuit. Je serai 127— de retour vers onze heuresou Il est inutile de m'envoyer chercher.— Allez maintenant et n'oubliez rien. Madame Meilleux rentra. Elle se fit montrer un grand nombre de peignes sur les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>282</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>BIE Tambes et Poëmes. Mémoires de madame Elisabeth de France .... 4 A. DE BARRÈS DU MOLARD. Mémoires sur les guerres L'Algérie franç. 2 vol. 15 BOULERER TEEN INT EUG. D'AURIAC. Histoire anecd.de l’Indus- trie française. FORT-RION. les 8% contre F. DE BARGHON Prix Norwége.…. ARNAL, Boutades en vers ALF, CATALOGUE. Fr, 50 3 50 Rimes légères, Chansons et Melettes,..... 3 50 BESCHERELLE, La première Orthographe d'usage. 3 vol..... 4 50 Véritable manuel des par- ticipes français... 7 50 Véritable manuel des con- jugäisons..…, .... 3175 A. BIGNAN, Beadeu lat Phé arss ale 3 50 Romans etnouvelles. 3 50 Variétés en prose BLANC DE St-BOX L'Infaillibilité BLOT-LEQUESX Prix G,. DE CAUDEMBERG. De l'Autorité. Le Monde spirituel... 3 Les Peuples du Caucase. 8 Contes du F. BODENSTEDT. ALFRED CAUWET. Annuaire D'HAUTERIV de la Armorial de Flandre. VICTOR BORIE. L'Année rustique Essai Le Curé du Noblesse, 5et8 fr. colorié. La Régence Histoire A. BOULLIER. sur la Civilisation Etablissement d'un 
È 10 La Bourse et ses opéra- tions. 2 vol....... . 12
À. DE BRÉHAT Petits romans ......... 3 Un Drame à Calcutta. Les Jeunes amours... 3 FRÉDERIKA BREMER, Axel et Anna....... 2 50 J. BRESSON. Histoire financière de Ja France.2vol....... 10 Baffet etses œuvres... 5 A. BRY. F. CABALLERO. La Gaviota .....:,.. W. CARLETON. Romans 2 50 irlandais...... A. DU CASSE. Hist. anecd. théâtre en de 3 l'ancien 29 vol, que vol......,...., de se 2 \ E: CH. Le Christianisme . De l'Esclavage 
Œuvres sociales Traités religieux. CH. DE CHASSIRON. Notes sur le Japon, la Chine et l'Inde . 10 VICTOR CHAUVIN Les Romaniens grecs et latins H.-É. CHEVALIER, Trente-neufhommes pour 
£ une femme... Les cie L. CHODZKO. Massacres de Gali- LOUIS CIBRARIO, La Vie et la mort de Charles-Albert ...,.. 4
À. DE CIRCOURT. Histoire 8 vol des Morisques. 2e .... PIERRE CLÉMENT. Etudes financières. 1. CLUSERET: Le Cheval. 10 7 3 au 
» 50 Les Mém, de Marguerite 2 SVOl ere er dvr ve 10, xixtsièele, 3 J.-A. COFFIN. Guide botanique de la 74 santé... J. COGNAT. Clément d'Alexandrie. 6 France. H CASTILLE. Portraits historiques anecdotique littéraire. ,. 2 J: BOZÉRIAN 2 G. DE CHAMPAGNAC. Etude sur la propriété Droit Rousseau. galante... la Fronden te. public européen... 3 C. DU BOUZET. La Jeunesse de Cathe TIn E TI ever 8 G. BOVIER. Trois mois de la vie de J.-J. 3 A. CHALLAMEL. ...... 3 F. BOUVET. Pecq...... Les Mystères du Palais. 10 en Italie. 2 vol 2 fr. CENAC-MONCAUT. Contes de la Gascogne, 2 G. CHADEUIL, Manuel du capitaliste BOREL Foyer.. Cha- Mec. COIGNET, Prix. LOUISE COLET. L'Italie des Italiens,  v. 7 Femme en vol... blanc. 2 a La WILEIÉ COLLINS. COLOMB Les Originaux de la dernière heure. 2.13 F. COMBES, Histoire de la diplomatie européenne. 2 vol.. 15 CH. DE COSTER. Légendes flamandes ... 3 DU COURET. Les Mystères du Qv OTE COUTURIER DE VI Paris moderne... désert. F LÉONCE DE CUREL. Le Chasseur au chien d'ar To M. CZAYKOY Contes Kosaks DANCEL. L'Influencedes voyages 7 E. DAUDET. Thérèse... Nouveaux Souvenirs de chasse</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Viens avec moi, je vais te conduire travers. tes ap- dans partements. Albert fut ravi d’admiration par le bon goût et le confortable qui régnaient jusque dans les détails de l'ameublement, Il remercia vivement son cousin qui, d’ailleurs, n'avait rien négkigé pour rendre le logement agréable 
à celui qui devait l'habiter. Un piano était installé dans le salon; des gra- vures et quelques aquatintes finement touchées ornaient les murs; des begonias s'épanouissaient dans une jardinière en chêne. Enfin, chose com- plétement inutile pour Albert, un paquet de cigares était éparpillé sur une table de la chambre à coucher.
—Comme je reconnais bien là Paris, dit Albert tout joyeux Quel- en parcourant son logement. ques pièces d'or y font l'effet d’une baguette magique. Oh! Paris! que je suis content Paris! Malheureusement, ajouta-t-il J d'être 
à en s’appro PP 4 Ti chant d’une fenêtre, ta rue Saint-Georges me pa- rait bien triste. 
| 
—Ah! oui; tu aurais préféré un premier sur le boulévard des Capucines, répondit Henri. J’en ai cherché un dans les prix de onze cents francs; mais je avoue que je n’en ai pas trouvé. 
—Non, va; je suis très-content, et je te remercie bien de la peine que tu t'es donnée arranger fout cela si gentiment. pour Il n’y a pas de jardin ici?
—Non. En fait de jardin, nous avons les Tui- leries, les Champs-Elysées et le bois de Boulogne. Pour aller au bois, qui est un peu loin, jai une sorte de carrosse que nous appelons vulgairement coupé, et j’aurai l'honneur de Vy offrir une place. En somme, il n’y a pas encore beaucoup d'avocats qui aient commencé leur droit dans tes conditions, et tu as grandement raison de te féli- citer. — Allons; je vais te laisser t’occuper de tes petites affaires. On dine à six heures et demie. Albert resta avec son domestique pour défaire a 0e s'installer et procéder à sa toilette. Ces différentes occupations interrompues à chaque instant par son admiration pour quelque nouvelle ses malles, découverte 
+ Fr dans son appartement, lui prirent beaucoup de temps. Enfin il se rendit chez Henri. Il trouva dans le salon un jeune homme de vingtcinq à trente comme ans, décoré, qui lui fut présenté 
étant le vicomte de Saint-Géniès, attaché au ministère des affaires étrangères. Peu d’instants après, on entendit un bruit de talons de bottines dans la pièce à côté du salon; deux femmes jeunes et assez belles entrèrent sans
être annoncées, et répandirent une forte odeur de musc. L'une, blonde etgrande, s'appelait Clarence. L'autre, brune et de taille moyenne, s'appelait Sarah.
—Je vous présente, leur dit Henri, un mien cousin, un jeune sauvage qui cache sa petite sauvagerie sous un habit noir. Mais soyez tranquilles, 
*ilne dévorera personne. Au contraire, il a les — 10 — inéilleures intentions du monde pour se civiliser. Albert contemplait femmes qui petit sourire curieusement lui adressèrent en même amical. L'éclat de leurs velouté extraordinaire de leur peau, avec laquelle leurs cils et leurs sourcils les deux temps un yeux</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>190</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>faute de Monsieur, parce qu'il ne serait arrivé aucun malheur si Monsieur n'avait pas sonné aussi fort dès la première fois.—La pantomime dont Pacaro accompagnait sa plaidoirie burlesque donna à Henri une envie de rire qu'il réprima, mais qui suffit pour le désarmer, ton sec et bref, il lui donna l’ordre morceaux de désormais maison, n. d'enlever les verre, de lui rapporter la cave à liqueurs, tous ses D’un la clef de et lui enjoignit de prendre remèdes en dehors de la rene
— Henr 180 — n avait découvert qu'une partie du mal- heur; Pacaro, en s’élançant pour ouvrir la porte, avait brisé un superbe 
æchmea fulgens, trouvait sur la table du salon dans un qui se vase de Chine. Henri s’apercut bien dés le surlendemain que sa plante se mourait; mais iln'en comprit pas la cause, le nègre ayant très-habilement rattaché la tige brisée de la fleur avec de la soie verte. ]1 prit le parti de remplacer son æchmea et sortit à cet effet avec Albert pour se rendre chez la fleuriste du boulevard des Capucines qui le lui avait vendu.—Quand ils furent à quelques pas du magasin, Albert vit son inconnue accompagnée de sa mère, sortir de chez la fleuriste et remonter en voiture. Henri ne vitrien et Albert eut soin de ne rien dire, se réservant de diriger lui-même l’exécution du projet qu’il venait de former, À peine de retour à la maison, Albert fit venir Pacaro, qui par sa connaissance de Paris lui pré sentait plus de garanties que son propre domestique. Il commença par lui donner le paquet de cigares qu'Henri avait déposé chez lui à l'époque de son arrivée à Paris et qui était resté intact. Pacaro, ayant reçu le cadeau avec une satisfaction visible, il lui dit d'interroger la fleuriste, dont il lui donna 16 A 
— SRE et l'adresse, et de lui rapporter le nom tout ce qu'il pourrait apprendre au sujet d'une personne qui était venue chez elle, dans la journée, avec une jeune fille dont il fit la description, sans né- gliger la mention importante de la lettre F sur la Pacaro fut flatté d’être chargé d’une ambassade par un homme qui avait le moyen de la payer, puisque, suivant l'expression de madame Meilleux qui lui était restée en tête, il avait une bonne forsur-le-champ et revint au bout tune. Il partit d’une heure auprès d'Albert, qui lui donna deux louis, Albert était si content qu’il oublia ses pro- jets de silence. Il monta bien vite chez Henri et lui raconta ce qu’il venait d'apprendre. . —Enfin, maintenant, s’écria-t-iltoutrayonnant, je sais son nom! je sais où elle demeure! Elle demeure rue Tronchet! elle s’appelle mademoiselle Berthe de Fraicheval! 
——Fraicheval?... fit Henri en partant d’un éclat de rire. Le nom n’est pas heureux pour une jolie pe voiture. — 183 
— personne. — Le nom de Berthe est bien gentil, la personne est charmante ; mais Fraicheval laisse à er, Fraicheval?.… Fraicheval?.. Oh! ce nom- là sent l’écorché!.…. 
—Voyons, Henri, je t’en prie. dit Albert qui souffrait de voir son cousin plaisanter.
—Tu ne comprends pas ce que je veux dire, continua Hen</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, 
*ilne dévorera personne. Au contraire, il a les — 10 — inéilleures intentions du monde pour se civiliser. Albert contemplait femmes qui petit sourire curieusement lui adressèrent en même amical. L'éclat de leurs velouté extraordinaire de leur peau, avec laquelle leurs cils et leurs sourcils les deux temps un yeux, le la netteté se déta- chaient de leurs paupières et de leurs fronts, lui semblaient choses merveilleuses. Ce qui lui plaisait surtout en elles, c'était une certaine hardiesse dans les mouvements, le coup d'œil et le son de voix. Il était encore immobile à sa place, la bouche close et le regard fixe, que le diner élait servi. quand on vint annoncer On passa dans la salle à manger où la tenue modeste du domestique d'Albert contrastait avec la livrée bleue 
à retroussis d'argent du nègre Pacaro. 
—Fh bien, vicomte, fit Henri en dépliant sa serviette, quoi de nouveau? 
—Absolument rien, mon cher, Le temps devient d’un bête !... Tout à l'heure, devant le passage de 4 no l'Opéra, j’ai failli être renversé par les Burgondes qui se précipitaient sur les omnibus, avec leurs correspondances à la main. Je ne sais pas si vous avez remarqué leur petite embuscade ?
—$i je l’ai remarquée? A mes dépens. 
—Is sortent de là, tout à coup, comme une volée de boulets de canon qui vous prendrait en flanc. Ma parole-d’honneur, ils tueront quelqu'un au premier jour,—Ah! à propos d’Opéra, il paraît que madame d'Avilar y était vendredi, dans sa loge. Le baron me l’a dit hier au cercle.
—Après? 
« 
—Comment?.. après? Vous ne trouvez pas que c'est un peu fort. Il faut vraiment que le front de cette femme-là ne rougisse pas; car, enfin, sa fameuse connue aventure de Trouville est de tout le monde, à l'Opéra; parfaitement et, de plus, elle est encore toute fraîche.
—Ilest certain, répondit tranquillement Henri, que l'aventure est infiniment plus fraiche que la personne. Vous dites, mon cher, que son front ne re rougit pas; vous devriez bien persuader à son nez de suivre l'exemple de son front. C'est vrai; il y a là uneidée.
—EÆntre nous, mauvaise continua Henri, place pour la pudeur le nez est une d’une femme. Quand elle se réfugie sur cette partie de son visage, oh! la! la! c’est un spectacle profondément triste à tous les points de vue. Pour ma part, je n'ai jamais pu comprendre les succès de cette femme-là, je ne la trouve pas tentante.
—Non... sans doute; mais... Vous ne connaissez pas le mari?
—Non.
—Ah! c’est que, voyez-vous, le mari, le mari! le mari est tentant.
—Au reste, dit Sarah, je remarque que femmes du monde, dont on parle tant, ces sont pres- que toutes laides.
—Et puis, ajouta Clare nce, elles ont beau vouloir 
ça ne les emprendre nos modes, pour nous imiter, bellit pas. D'abord, ellesne savent pas les porter... ns
—En vérité, mesdames, interrompit Henri, vous parlez de la beauté bien à votre aise. Vous en parlez en femmes qui la possèdent, — et qui connaissent la manière de s’en servir. Savez-vous bien qu'il se trouve des gens pour l’attaquer?</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>71</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le jour le plus distingué et le plus spirituel de la semaine. Je vais rester à lire.
—Je te remercie de ton obligeance. À propos de livres, tu dois avoir les poésies nouvelles, je te prierai de me les prêter.
—Les poésies nouvelles? Mais il n’y en a pas. D'où donc sors-tu? L'industrie et la prospérité ont tué définitivementla poésie, On n’en fait plus. D'ailleurs le public n’en veut pas. Il la tolère encore quelquefois, au théâtre ; mais c’est tout. — 61 — Albert partit dans la voiture d'Henri, et Pacaro sé profita de la circonstance tout à fait-unique qui présentait pour lui, de faire le cicerone avec un maitre. Chaque fois qu'Albert descendait de voi- ture, Pacaro quittait sa place à côté du cocher et Je suivait comme son ombre, tout prêt à porter la parole. Albert se félicitait intérieurement de la politesse et des prévenances qu'il rencontrait de tous côtés, parmi les appariteurs de l'École de droit aussi bien que les libraires. quand il descendit boulevard, les regarder chez vel Opéra, travaux de de Sur le voiture pour terrassement du nou- les il lui sembla que les passan—ts retournaient pour le regar- der: il en éprouvait une secrète satisfaction au femmes surtout—se fond du cœur. Pendant ce temps, Pacaro débitait un assez long monologue pour critiquer les différentes salles de spectacle où on amassait de mau- 
à attendre les maitres, suivant son expression. Il termina en exprimant l'espérance que la salle nouvelle n’aurait pas de vents coulis. vais rhumes — 62— 11 était bien temps, d’après lui, qu’on s’occupât un peu des pauvres domestiques. Albert ayant réuni tout ce dont il avait besoin se mit à travailler avec assez d’ardeur. Il ne prit pas d'autre distraction que celle du théâtre. Il alla aux Français, aux Italiens et à l'Opéra, découvrant partout des femmes charmantes, do nt Henri contestait souvent les charmes. Enfin on se rendit chez M, Meilleux. M. Meilleux n’était pas chez lui; il était à l'administration de la compagnie vers laquelle Henri et Albert se dirigèrent aussitôt. Après avoir erré assez longtemps dans un dédale de corridors, les deux jeunes gens finirent par découvrir l'endroit où se trouvait le cabinet de M. Meilleux. Dans l’antichambre, un garcon de bureau, le pi — dos tourné contre un poêle et assis devant une table, avait la face appuyée sur ses deux bras qui déjournal un entièrement presque recouvraient plié. Le bruit de la canne d'Henri qui heurtait la table, lui fit lever ses yeux rougis par le sommeil. ILs’enquit du nom et se dirigea vers le cabinet de M. Meilleux. 
—Qu'est-ce que tu fais là? dit Henri à Albert, pendant qu'ils étaient seuls. Pourquoi te décou- vres-{u ? 
—Ii répondit Albert; on ne m’enrhume jamais; j'ai fait si chaud ici! 
étouffe. Du reste, je l'habitude de la campagne.
—Mais il ne s'agit pas de rhume, campagnard! Il s'agit de ce garcon de bureau qui va devenir insolent sil te voit ton chapeau à la main. (est qu'il est plus civilisé que toi, homme des bois !... Pourquoi me regardes-tu comme cela?</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>203</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s de Ruy Blas, dont il sentait bien alors toute l'âpreté: ; Madame, sous vos pieds, dans l'ombre, un homme est là Qui vous aime, perdu dans la nuit qui le voile, Qui souffre, ver de terre amoureux d’une étoile; Qui, pour vous, donnera son âme, s’il le faut; Et qui se meurt en bas quand yous brillez en haut. — 19 
— Sans doute, il était plus qu’un ver, et mademoiselle de Frèteval était moins qu'une étoile; sans doute, il s’appliquait à la lettre toutes les autres choses que dit Ruy Blas au figuré, son abaissement vis-à-vis de celle pour peindre qu'il aime; mais c’est le propre de l'amour de chérir ses bles- sures et de s’en faire de factices. Il resta là longtemps, éprouvant un douloureux plaisir à accroître ses souffrances par des fictions et des exagérations. : À quelque temps de là, Pacaro rencontra mademoiselle de Frèteval avec sa mère, chez la fleuriste, et l’entendit parler d’un bal costumé où elle devait aller le lendemain. Albert se demanda si ce bal ne serait pas celui de l'Opéra. La composition de la salle, qu'il connaissait pour y avoir été déjà deux fois, le faisait bien douter qu’on püt y mener une jeune fille. Cependant, comme il avait, en17 — 194 — tendu dire à des dames qu’elles y allaient en loge, son inexpérience lui permit de supposer que le bal où devait se trouver le lendemain mademoiselle de Frèteval, pouvait être, à la rigueur, celui de l'Opéra. Il proposa à Henri de s’y rendre, sans lui dire son motif secret. Mais Henri déclara qu’il avait l'intention de se coucher de bonne heure. Il lui fit de plus observer qu’on se trouvait dans les jours gras, que le bal de l'Opéra n’était,  cette époque, qu’une affreuse cohue, et qu’il risquait d’être, non pas intrigué, mais interpellé par la suite du Bœuf gras, y compris Vénus et l'Amour. Albert insista, disant que, justement, il était désireux de voir le coup d'œil. Henri finit par le laisser libre de faire ce qu'il voudrait, et l’autorisa même à prendre sa voiture à cause de la difficulté de s’en procurer une par le mauvais temps qu’il faisait. Quand Pacaro entendit l’ordre d’atteler pour aller à l'Opéra, il fit observer à Albert que s’il se réndaitau bal en vue d’y rencontrer mademoiselle de Frèteval, il ne ferait peut-être pas mal de l’em- — 195 — mener avec lui, parce que, maintenant qu'il la connaissait, il pourrait lui être utile pour la trouver, tandis qu’étant seul, elle lui échapperait peutêtre. Albert ne comprit pas que Pacaro était tenté de voir le bal de l'Opéra, et surtout de le voir gratis. Il consentit. En descendant de voiture, Albert s’avança donc escorlé du nègre, et prit deux entrées. Il com- mença par se rendre au foyer. La vue d’un très-jeune homme suivi d’un domestique noir qui marchait sur ses talons, attira l’attention. nègre Quelques en dominos faisant des s’approchèrent plaisanteries du sur sa cou- leur. 
— 'iens! Pacaro? fit l’un d’eux en passant. Albert et Pacaro se retournèrent.
—M'sieu Albert, fit Pacaro, vous la reconnaissez . pas, c’te grande-là? 
— Non</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>206</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>épondit Albert.
—J'ai ben reconnu sa voix. C'est mamzelle Cla- rence. Vous savez b’en... celle qui fait rubis su? ce 
| ge 
— 196 — l'ongle. Oh ! y a longtemps que j’la connais, moi! annee m ttes tai Un jour, quand j'étais chez l’prince.… Albert fit taire Pacaro, qui réveillait en lui des souvenirs désagréables. La crainte d'être accosté par le domino qui venait de reconnaitre le domes- tique, le fit sortir de suite du foyer pour se rendre lnone en bas, au milieu du bal, d'où il pouvait voir l’ensemble des loges. En descendant l'escalier, il se croisa avec un bébé qui montait en jouant du mirliton.
—Dis donc, mon p'tit, fit le bébé, est-ce qu’il est
à toi, le moricaud? Cestun bel homme! Tant pis! Faut que je l’embrasse !… Pacaro crut que l’action allait suivre roles. Il étendit le bras avec une nent de rudesse. Le bébé chancelant les pa- dignité pleine alla frapper le mur, Quand ils arrivèrent en bas, l’orchestre était au repos. Au milieu crase, de cette troupe dans les jours gras, l’Opéra, le nègre fit sensation. avinée qui s’é- sur le plancher de 
| —
—Ohé! 197— v'là Soulouque! criaient les uns. Bon- jour, Soulouque !
— C’est pas un vrai nègre! disaient les autres. J'parie qu'il a du cirage! » Deux ou trois mains chargées de salive s’appli- quèrent à la fois sur la face de Pacaro. Pacaro se rejeta vivement en arrière et s’essuya avec ses manches. Aussitôt une large raie blanche balafra sa figure. Un Gille enfariné venait de lui passer diagonalement sur le visage un morceau de blanc d’Es- pagne. Cette fois Pacaro perdit patience et voulut jouer des poings, mais il était appréhendé au corps par une douzaine de bras vigoureux qui ne lui per- mirent même pas de remuer. Albert, étourdi par cette scène de carnaval, qu’il 
était loin d’avoir prévue, regrettait vivement d’avoir fait entrer Pacaro avec lui. Ille regardait avec effroi, comprenant trop tard que mademoiselle de Frèteval ne pouvait pas se trouver dans une pa- 17. — reille assemblée, 198 — même en loge; se demandant avec inquiétude comment les choses allaient se terminer. Elles se terminèrent très-simplement. Le bruit fit intervenir les agents de l’autorité. Immédiate- ment Pacaro eut sa liberté; il s’essuya la figure et fut entraîné par Albert, qui avait hâte Le lendemain, de sortir. la cuisine enténdit le récit des 
émotions et des succès de Pacaro au bal de l'Opéra; mäis Henri n’en eut pas connaissance. Albert donna trois louis pour faire taire le nègre, qui se plaignait d’avoir reçu des coups, et disait naïve ment qu’il en porterait les noirs. A Le surlendemain de cette aventure, Albert apprit que madame de Frèteval était venue chez la fleuriste acheter, pour sa fille, une rose qui devait orner ses cheveux à unbal, le jour même, Il était en train de faire sa toilette pour aller en soirée quand Pacaro vint lui annoncer cette nouvelle. Il 
éprouva un saisissement de joie, car celte soirée où devait se rendre mademoiselle de Frèteval — 200 — 
était peut-être celle où il était invité. Il ava</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>133</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>utier, 32, rue de Ja Paix, presque au coin du boulevard, pour faire remettre une émeraude Voyez-vous.. 
à ce bracelet. ici... c’est un des yeux du serpent qui est tombé.
—Je vais y courir. 
— Non, aujourd’hui. il est trop tard... Allezy demain... demain à quatre heures, pas plus tôt, pas Vous plus tard, 
à quatre heures précises. 
êtes sûr de trouver le bijoutier lui-même et c’est à lui qu'il 
à cette heure-là, faut vous adresser.
—Ii est charmant votre bracelet!
—N'est-ce pas?
—Un serpent qui se mord la queue, c’est l'emblème de l'infini.
—Non, dit madame c’est emblème Meilleux avec du désir qui lui-même.—Ainsi, un sourire, finit par se ronger c’est convenu, demain, tre heures précises, 32, ru de la Paix. 
à qua- — 121 — En disant ces mots madame Meilleux remit l’écrin 
à Albert. Elle lui serra la main et mit ensuite son index en croix sur ses lèvres. Albert entendait résonner sans cesse à ses oreilles les derniers mots de madame Meilleux : 
« Demain, à quatre heures précises, 32, rue de la Paix. » Il en éprouvait une agitation fébrile qui l’empêcha de dormir. A peine assoupi, il se mettait sur son séant, chaque fois que sa pendule fai- sait vibrer les heures. Le lendemain, quand Henri lui proposa une promenade, il refusa avec préci- — 124 — pitation, Il avait beaucoup de choses 
à faire ce jour-là; il allait à l'École; tous ses moments étaient pris. Henri, qui remarquait sa préoccupation, n'insista pas. La journée fut pour Albert un véritable sup- plice. Les heures ne s’écoulaient pas, elles étaient d’une longueur désespérante. Il fixait sa pendule et ne voyant pas marcher les aiguilles, il en approchait de temps à autre son oreille pour s'assu- rer qu’elle n’était pas arrêtée. À deux heures de l'après-midi, il était à bout de patience; ilne pouvait plus rester chez lui. D’ailleurs, ce n'était pas trop de deux heures, lui semblait-il pour se rendre de Ja rue Saint-Georges à la rue de la Paix. Il ya tant de causes possibles de retard pour les plus courts trajets! Il prit le chemin la rue de Provence, la rue le plus direct, du Helder, le bou- levard et se mit alors à décrire un nombre indéfini de ces courbes en forme de 8 que.les géomètres appellent lemniscates. Le point d'intersection de toutes les courbes, le centre des lemniscates — 125 — décrites par Albert était naturellement le magasin de bijouterie portant le numéro la Paix. Il passa quatre 32 dans la rue de où cinq fois devant la Bourse, où il avait entendu dire que se trouvait la meilleure horloge de Paris. Il constatait l’état de sa montre et la dérangeait chaque fois qu'il pas- sait devant un horloger; car le dernier régulateur rencontré avait toujours l'avantage, à ses yeux, d'être l'expression exacte de la vérité. Enfin, quand sa montre marqua trois heures cinquante-neuf minutes, il fit un effort sur lui- même les pour comprimer cœur qui l’eussent empêché battements de son de parler. IL entra chez le bijoutier.
# Madame Meilleux s'y trouvait. Quand elle l’apercut, elle se tourna vers lui, ouv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i dit-il. 
—Vraiment! fit Albert étonné. veux-tu ne 
—Pourquoi dame Meilleux? Quand elle me voit, elle me la grimace comme possède assez son ponds. elle ? une secret.—[La maladroit demander plus venir chez ma- grimace le silence sur leurs Pourquoi ne qui sent que je femme qu'emploient veux-tu fait est le moyen femmes pour les fredaines.--Réplus aller chez —
—Mais, puisque 133 — ln sais tout, tu n'as vien à me demander.
—Je sais tout, 
—Alors, comment sauf la cause de votre brouille, dis-moi
{ù Vas tout ce que tu sais; dis-moi appris, et nous verrons en- suite, 
—C'est très-facile, —D’abord je sais que la chi- romancie à produit sur {oi une vive impression. J’étais présent et j'ai regardé assez attentivement pour men apercevoir. Je sais que tu as élé chez Madame Meilleux étudier des morceaux à quatre Mains; j’ai entendu de mes deux oreilles madame Meilleux qui te disait de venir les lundis et jeudis
à partir de deux heures. Je sais enfin que tu es entré un jour chez un bijoutier de la rue de la Paix, où tu as trouvé madame Meilleux, laquelle dame a envoyé son valet de pied nommé Francis, que je ne connais pas, lui chercher un coupé de louage pour se rendre chez une dame, la comtesse de Mondoubleau, que je ne connais pas davantage.
—Voilà oùtues dans l'erreur, interrompit vi- 12 
| IRE ENNE 0 T 
— 134 — pas mis les pieds MERS EEE n’avons SR Albert. Nous vement nom ni l'adresse.
—Ahl très-bien. Je vois que nous allons nous instruire et nous contrôler réciproquement. Du là de et s boi au
été s on av us No . me da te chez cet ni le chez un restaurateur dont je ne connais reste, je pensais bien que derrière cette comtesse il devait y avoir quelque histoire de cabaret.
—Que parles-tu de cabaret? dit Albert en riant. rt 
—Oui ; au fait, tu ne connais pas cette expres- sion-là ; tu penses au marchand de vins, aux ria. deaux de cotonnade rouge. Non, ce n’est pas cel n Po où,  ux ie
ér st my t oi dr en un est t re Le caba s’isole à deux, l'on deviendrait au centre une de la civilisation; divinité, où si l'on pouvaity arrêter la marche des heures. Et doucement l'on y passe lu vie A célébrer le champagne et l'amour. Enfin, nous nous comprenons très-bien sans en avoir l'air: —
—Mais, 135 — dis-moi, comment peux-tu savoir tout cela! Tu m'as donc vu ? Tu m'as donc suivi?
—Pas le moins valet de pied retourner continue :—Le du monde.—Je nommé Francis a reçu l’ordre de immédiatement 
à la maison avec la voiture et de dire à M. Meilleux que Madame ne rentrerait pas diner ; qu’elle allait rester toute la soirée auprès de la comtesse de Mondoubleau qui
était soi-disant fort souffrante. 
—0h bien ! tu connais le domestique ? le fai déjà dit que non. Je connais son nom et voilà tout. Ce mascarille qui te connait trèsbien fa vu entrer chez le bijoutier, et d’après ce que lui avait dit mademoiselle comprendre de lui et du que Amélie Madame voulait il a cru se débarrasser cocher pour faire quelque... fo- lie. 
—Mois qu'est-ce que c’est que mademoiselle Amélie?
—Mademoiselle Amélie es</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tait installé dans le salon; des gra- vures et quelques aquatintes finement touchées ornaient les murs; des begonias s'épanouissaient dans une jardinière en chêne. Enfin, chose com- plétement inutile pour Albert, un paquet de cigares était éparpillé sur une table de la chambre à coucher.
—Comme je reconnais bien là Paris, dit Albert tout joyeux Quel- en parcourant son logement. ques pièces d'or y font l'effet d’une baguette magique. Oh! Paris! que je suis content Paris! Malheureusement, ajouta-t-il J d'être 
à en s’appro PP 4 Ti chant d’une fenêtre, ta rue Saint-Georges me pa- rait bien triste. 
| 
—Ah! oui; tu aurais préféré un premier sur le boulévard des Capucines, répondit Henri. J’en ai cherché un dans les prix de onze cents francs; mais je avoue que je n’en ai pas trouvé. 
—Non, va; je suis très-content, et je te remercie bien de la peine que tu t'es donnée arranger fout cela si gentiment. pour Il n’y a pas de jardin ici?
—Non. En fait de jardin, nous avons les Tui- leries, les Champs-Elysées et le bois de Boulogne. Pour aller au bois, qui est un peu loin, jai une sorte de carrosse que nous appelons vulgairement coupé, et j’aurai l'honneur de Vy offrir une place. En somme, il n’y a pas encore beaucoup d'avocats qui aient commencé leur droit dans tes conditions, et tu as grandement raison de te féli- citer. — Allons; je vais te laisser t’occuper de tes petites affaires. On dine à six heures et demie. Albert resta avec son domestique pour défaire a 0e s'installer et procéder à sa toilette. Ces différentes occupations interrompues à chaque instant par son admiration pour quelque nouvelle ses malles, découverte 
+ Fr dans son appartement, lui prirent beaucoup de temps. Enfin il se rendit chez Henri. Il trouva dans le salon un jeune homme de vingtcinq à trente comme ans, décoré, qui lui fut présenté 
étant le vicomte de Saint-Géniès, attaché au ministère des affaires étrangères. Peu d’instants après, on entendit un bruit de talons de bottines dans la pièce à côté du salon; deux femmes jeunes et assez belles entrèrent sans
être annoncées, et répandirent une forte odeur de musc. L'une, blonde etgrande, s'appelait Clarence. L'autre, brune et de taille moyenne, s'appelait Sarah.
—Je vous présente, leur dit Henri, un mien cousin, un jeune sauvage qui cache sa petite sauvagerie sous un habit noir. Mais soyez tranquilles, 
*ilne dévorera personne. Au contraire, il a les — 10 — inéilleures intentions du monde pour se civiliser. Albert contemplait femmes qui petit sourire curieusement lui adressèrent en même amical. L'éclat de leurs velouté extraordinaire de leur peau, avec laquelle leurs cils et leurs sourcils les deux temps un yeux, le la netteté se déta- chaient de leurs paupières et de leurs fronts, lui semblaient choses merveilleuses. Ce qui lui plaisait surtout en elles, c'était une certaine hardiesse dans les mouvements, le coup d'œil et le son de voix. Il était encore immobile à sa place, la bouche close et le regard fixe, que le diner élait servi. quand on</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>153</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs- Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e passait derrière elle; elle n’a pas pu juger de leffet produit.— Ce doit
ètre bien souvent un supplice pour une femme de ne pas pouvoir se relourner. — 143 — 
—Ce jour-là, les deux dames, au lieu d'aller jusqu’à l'Arc de Triomphe, n’ont été que jusqu’au Rond-Point. Je les ai rencontrées quatre fois, etil m'a semblé qu'à la quatrième fois la même chose se reproduisait.
—Il n’est donc rien arrivé aux numéros deux et trois? 
—Non; voilà... ces deux fois-là, j'ai passé, sans y penser, du côté de sa mère. Je n'y ai pensé qu'après. 
—Ah1 du moins tu as compris. Eh bien tu fais des progrès; tu te civilises. peut-être pas mauvais. Après tout, ce n’est Une petite gaucherie dé- note un peu de trouble, d'émotion. 
— Enfin j'étais bien heureux. Gomme Paris me paraissait beau quand je suis revenu des Champs- 
Élysées! Je n'ai pas fermé l'œil celle nuit-là. J'ai bien compris alors que je l’aimais et que je l'aimais depuis le premier jour, —Quelque temps après, je l'ai rencontrée dans le haut des Champs- Elysées; elle redescendait. Au moment où j'allais — 144 — Ja croiser, il paraît que le vent lui collait son voile sur la figure, elle l’a relevé et elle a montré à sa mère ces belles maisons toutes neuves qui sont à gauche, en montant vers l'Arc de Triomphe. Elle tournait son visage de mon côté, mais sans me re- garder. Si tu savais comme elle était jolie!
—Mais cela devient très-gentil. Cest un roman que tu me racontes là. Je vois cela d'ici : la mère a regardé sans voir, mademoiselle a vu sans re- garder, Cela fait tableau; c’est nature, — Voilà de ces petites hardiesses qu'on ne se permettrait pas toute seule. Mais on se sent protégée; qu'on est avec maman on sent et que les choses n’iront pas bien loin.
—Enfin, tout dernièrement.
—Comment?….. il y a encore quelque chose? La présence d'une maman ne vous gêne pas beaucoup, à ce que je vois. — Du reste, c'est permis, c’est la Providence qui le veut ainsi, pour le bien de tous.
— Oh! mais, cette lois dont je veux te parler, la 145 — 
— dame que je suppose être sa mère n'était pas là. i n’a je que es dam es utr d'a c ave Elle se trouvait jouer t sai fai e ell qu’ e fill ite pet une et s Vue jamais et sauter à la corde. Le 
était rès-beau, il temps faisait presque chaud. On s'était assis au pied d'un arbre; on mangeait du plaisir. Eh bien, elle m'a regards regardé franchement. Nos contrés, et je puis dire que se sont ren- le sien m'a pénétré jusqu'au fond du cœur. Elle tenait la petite fille sur ses genoux, elle levait les yeux un inslant, püis ensuite elle l'embrassait. Vois-tu, cela m'a fait plaisir. Elle à bon cœur, j'en étais sûr.
—Oh! oh loh!je vois que tues plus avancé que je ne le croyais. Si on embrasse les enfants !.….
— Tu vas encore te moquer? je ne me moque pas. Je que mo me Je,  ire tra con au l, ti en -g
ès tr a cel trouve des comédies, et non pas de ce qui est sincère.   Non, jé te jure que Tu crois done que quelque cela veut dire chose ? 
— Mais oui, sans doute. Cela veut dire 13 qu'on | \ D RUES 
‘ esl co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>153</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>énements; j'écoute. 
—La première fois queje l’ai vue, j'ai senti que j'allais l'aimer; je ne pouvais pas en détacher mes yeux. Et toutes les autres fois, c'était la même chose. Pourtant, pendant deux mois, jamais, jamais elle n’a regardé de mon côté. Elle avait l'air de le faire exprès.
—S$Sans doute ; c'est bon signe. Après?
—Un jour... oh! je m'en souviendrai toute ma vie de ce jour-là; au moment où je ne m'attendais à rien; juste je la croïisais, son regard s’est dirigé vers moi. Une étoile se serait détachée du ciel pour tomber à mes pieds que je n’aurais pas
été plus surpris. Je suis resté à ma place et je me suis retourné; elle continuait son chemin bien tranquillement, avec sa mère. 
—Bien tranquillement? c'est une question; car elle n’a pas pu voir ce qui se passait derrière elle; elle n’a pas pu juger de leffet produit.— Ce doit
ètre bien souvent un supplice pour une femme de ne pas pouvoir se relourner. — 143 — 
—Ce jour-là, les deux dames, au lieu d'aller jusqu’à l'Arc de Triomphe, n’ont été que jusqu’au Rond-Point. Je les ai rencontrées quatre fois, etil m'a semblé qu'à la quatrième fois la même chose se reproduisait.
—Il n’est donc rien arrivé aux numéros deux et trois? 
—Non; voilà... ces deux fois-là, j'ai passé, sans y penser, du côté de sa mère. Je n'y ai pensé qu'après. 
—Ah1 du moins tu as compris. Eh bien tu fais des progrès; tu te civilises. peut-être pas mauvais. Après tout, ce n’est Une petite gaucherie dé- note un peu de trouble, d'émotion. 
— Enfin j'étais bien heureux. Gomme Paris me paraissait beau quand je suis revenu des Champs- 
Élysées! Je n'ai pas fermé l'œil celle nuit-là. J'ai bien compris alors que je l’aimais et que je l'aimais depuis le premier jour, —Quelque temps après, je l'ai rencontrée dans le haut des Champs- Elysées; elle redescendait. Au moment où j'allais — 144 — Ja croiser, il paraît que le vent lui collait son voile sur la figure, elle l’a relevé et elle a montré à sa mère ces belles maisons toutes neuves qui sont à gauche, en montant vers l'Arc de Triomphe. Elle tournait son visage de mon côté, mais sans me re- garder. Si tu savais comme elle était jolie!
—Mais cela devient très-gentil. Cest un roman que tu me racontes là. Je vois cela d'ici : la mère a regardé sans voir, mademoiselle a vu sans re- garder, Cela fait tableau; c’est nature, — Voilà de ces petites hardiesses qu'on ne se permettrait pas toute seule. Mais on se sent protégée; qu'on est avec maman on sent et que les choses n’iront pas bien loin.
—Enfin, tout dernièrement.
—Comment?….. il y a encore quelque chose? La présence d'une maman ne vous gêne pas beaucoup, à ce que je vois. — Du reste, c'est permis, c’est la Providence qui le veut ainsi, pour le bien de tous.
— Oh! mais, cette lois dont je veux te parler, la 145 — 
— dame que je suppose être sa mère n'était pas là. i n’a je que es dam es utr d'a c ave Elle se trouvait jouer t sai fai e ell qu’ e fill ite pet une et s Vue jamais et sauter à la corde. Le 
était rès-beau, il temps faisai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>179</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pouvait avoir remarqué quelque chose; il pouvait même donner desrenseignementsutiles; puisqu'il connaissait tant de chosesà Paris, Pa- er D heureux. — caro fut donc soumis 169 
— 
à un interrogatoire appro- fondi. Mais le nègre ne se souvenait seulement pas qu'une voiture se füt arrêtée. D'ailleurs il était difficile qu'il pût connaitre des gens qui n'avaient ni pal, ni merlettes sur les panneaux de leur voiture. Il donna la liste des personnes qu'ilavaitvues défiler sur la chaussée pendant qu’il était dans son fauteuil; ce n'étaient que princes, dues et marquis. Les comtes eux-mêmes avaient à peine l'honneur d'une mention. Albert ne put rien tirer de Pacaro qu'une page de l’Almanach de Gotha, estropiée avec aplomb, Ce qu'il y avait de plus fâcheux pour lui,. c'est que le temps étant devenu très-froid, il ne voyait plus l'inconnue, ni aux Champs-Élysées, ni ail- leurs. En revanche, il trouvait partout des ressem- blances qui faisaient rire Henri. 
! Un jour, à une représentation de l'Étoile de Îlessine, c'était une danseuse qui lui rappelait tout à fait sa belle. Le.lendemain, à une représentation de Don Gio15 — 170 — vanni, il découvrait, dans la salle des Italiens, une jeune fille qui avait avec elle un air de famille. Ce devait être une parente, peut-être une sœur. On pouvait aller voir de plus près et chercher à véri- fier.—Dans l’entr’acte il sortit pour aller regarder par le carreau de la loge. Mais les habitants de cette loge s'étaient précautionnés contre les études de dos auxquelles se livrent les flineurs des couloirs: ils avaient tiré le petit rideau de soie rouge placé devant le carreau. Albert resta désappointé à la vue du rideau. L'ouvreuse était une femme d'expérieñice; elle savait lire dans le cœur beaucoup mieux que dans les livres, comme toutes les ouvreuses de loges. Elle s’approcha de lui avec cette main en forme de conque qui ne demande jamais, mais qui reçoit toujours. Albert comprit ce qu’il avait à faire. La conque se ferma et la bouche s’ouvrit. Le locataire de la loge s'appelait M. Tabouriau. Il était difficile de faire entrer la lettre F dans la composition d’un pareil nom, Ce nom paraissait —— e 
| 
||
— d’ailleurs 171 
— 
| singulièrement plébéien 
à Albert, qui avait toujours entendu dire quele Théâtre-Italien
—Du
était le rendez-vous exelusif de l'aristocratie. reste, l’ouvreuse ne connaissait pas le nom des personnes qui occupaient la loge ce soir-là. Ta- bouriau était le nom inscrit sur les billets; c'était celui du titulaire qui avait traité avec l’adminis- tration. Quant à ses associés, qui avaient chacun leur tour, elle ne les connaissait que de vue.
étaient huit! Ces renseignements fort inutiles furent Ils assez longs à donner pour que l’entr’acte s’écoulât entièrement. regagner Albert descendit sa second acte; place avant le rapidement afin de commencement du ce qu'Henri lui avait recommandé sans qu'il en comprit bien le motif, car il n’avait jamais été jusque-là aux Italiens qu’en loge. En ouvrant la porte de l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>158</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>illon avec la lettre F. Cela ne suffit pas pour savoir?
— Non, sans doute. Mais tu ne m'as pas seule- ment dit comment elle était, Tu te bornes à des extases… 
— Elle est blond cendré, avec des yeux bleus. 
— J'aurais parié que c'était cela.
— Tu la connais donc?
— Mais pas du tout. Je veux dire que cela ne m'étonne pas avec tes goûts et ton caractère, La — sœur petite jumelle 148 de 
— ton ne 
âme peut 
être 
é qu'une blonde aux yeux bleus.
— Enfin, on ne peut pas savoir?.…. 
— Cest ver dans fort difficile. Son nom doit se trou- l’Almanach Bottin. Tu auras entre douze ou quinze cents noms, d'abord 
à choisir dont il faudra extraire les épiciers, les marchands de vins, elc., tu n'auras plus qu'à tirer au sort entre les quatre ou cinq cents noms qui pourront rester.
—Mais à quelle heure cette planète est-elle visible ?
— Entre trois et cinq heures, quand il fait beau temps, aux Champs-Élysées, 
À propos de boulevards, fois, sur le boulevard sur les boulevards. je me rappelle qu'une de la Madeleine, elle m'a rendu bien malheureux.
— Qu'a-t-elle fait? -— Voilà. Elle venait de m’apercevoir, j'en suis sûr, etaulieu de me regarder, elle s'est approchée d'un magasin où elle a montré des gravures mère. 
— (C'était peut-être pour te regarder? 
à sa He
— Tu ne me comprends pas. Elle me tournait le dos.
—Je comprends très-bien. Écoute ce queje vais te dire; tu n'as pas l'habitude de Paris. Quand on s'arrête devant un magasin, il y à deux manières de regarder: A travers la glace, pour voir les objets qui sont exposés derrière elle, ou bien à la surface de cette glace pour voir les passants aux- quels on tourne le dos. Les mamans ne connaissent absolument que la première méthode; mais les jeunes Parisiennes qui n’ont pas vécu dans les bois, comme toi, connaissent très-bien la seconde. Elles ont appris, par expérience, et par l'impossi- bilité où elles sont de jamais se retourner, les lois de la réflexion sur les surfaces polies; elles font de la catoptrique, comme ce fameux M. Jourdain faisait de la prose; tandis que toi, tu as appris tout cela dans des livres, pour ton examen, ce qui a fait de toi un tous les cas, bachelier—et un ignorant.—Dans la planète ne s'est probablement pas éclipsée; tu la reverras et tu finiras par con13. Er naitre son nom. À Paris, on connait tout le monde, et tout le monde se connaît, quoi qu’en disent les gens qui se croient sérieux, par cela seul qu'ils ne connaissent rien.—Mais quand Lu sauras son nom, qu'est-ce que tu en feras?
— Je voudrais.
— Tu voudrais quoi?
—Je voudrais la connaître, Je voudrais pouvoir lui dire que je l'aime... toi. Toutes les femmes . veut dire. savent ce que Rassure- regarder Les innocents, d’ailleurs, ont une ma- nière de regarder bien plus pénétrante que celle des roués. Les femmes n’apprécient pas beaucoup les discours de rhétorique, et elles ont raison, En pareille matière, la véritable éloquence est celle qui ne fait pas de bruit.—Quoi qu'il en soit, je te prie de te modérer et de te tenir tranquille; je su</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>199</pdf_page_number>
    <file_name>Fourcade-Prunet_1862_bpt6k11750212_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>it les beaux-arts! Peut-être avait-elle crayonné de mémoire, quelquepart, le profil de M. Albert, sous le nom de tête de fantaisie? Quelle source de rêveries délicieuses !.…. Mais, lui, il ne savait pas dessiner. Quel malheur !.. Il avait par instants des démangeaisons incroyables d'apprendre le dessin en deux minutes.—Vingt francs pour chacun de ces renseignements, ce n’était certainement pas cher. Mais, en revanche, payer vingt francs pour apprendre que M. de Frèteval avait été colonel; — qu'il était officier de la Légion d'honneur ;—qu'un de ses chevaux venait de se blesser à la jambe, etc.; c'était exorbitant. Il était clair que Pacaro abusait. On fit un jour de grandes acquisitions de fleurs pour la maison de M. de Frèteval, à l’occasion d’un bal qu'il allait donner. Albert eut connais- en sance par l'intermédiaire de Pacaro. Ilse rendit le soir rue Tronchet, où il avait déjà passé plus de cent fois, sans avoir jamais eu la chance de rencontrer personne. En tournant la place de la Madeleine, il aperçut des fenêtres qu'il — 190 — connaissait bien, complétement éclairées. Le bal annoncé était donc vrai. Il s'arrêta sur le trottoir opposé à regarder les ombres qui se dessinaient sur les rideaux, Il voyait les voitures entrer sous la porte cochère; il entendait le fer des chevaux crépiter sur le pavé en faisant jaillir des étincelies.
—$a persistance à regarder, son immobilité 
à la même place faisaient arrêter les passants qui es- péraient voir quelque chose de curieux. Mais comme ils n'avaient pas la seconde vue d'Albert, ils ne tardaient pas à continuer leur chemin. Il était là, les pieds dans la boue, tandis qu’Elle, parée, brillante, heureuse, elle ne songeait guère 
à lui. Des pensées aussi douces qu'amères trayersaient son esprit. Il se murmurait tout bas, à luimême, des vers de Ruy Blas, dont il sentait bien alors toute l'âpreté: ; Madame, sous vos pieds, dans l'ombre, un homme est là Qui vous aime, perdu dans la nuit qui le voile, Qui souffre, ver de terre amoureux d’une étoile; Qui, pour vous, donnera son âme, s’il le faut; Et qui se meurt en bas quand yous brillez en haut. — 19 
— Sans doute, il était plus qu’un ver, et mademoiselle de Frèteval était moins qu'une étoile; sans doute, il s’appliquait à la lettre toutes les autres choses que dit Ruy Blas au figuré, son abaissement vis-à-vis de celle pour peindre qu'il aime; mais c’est le propre de l'amour de chérir ses bles- sures et de s’en faire de factices. Il resta là longtemps, éprouvant un douloureux plaisir à accroître ses souffrances par des fictions et des exagérations. : À quelque temps de là, Pacaro rencontra mademoiselle de Frèteval avec sa mère, chez la fleuriste, et l’entendit parler d’un bal costumé où elle devait aller le lendemain. Albert se demanda si ce bal ne serait pas celui de l'Opéra. La composition de la salle, qu'il connaissait pour y avoir été déjà deux fois, le faisait bien douter qu’on püt y mener une jeune fille. Cependant, comme il avait, en17 — 194 — tendu dire </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
