<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>102</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es municipaux. À la vue de cet attroupement, les municipaux se précipitèrent sur le peuple et lattaquèrent avec force ; mais après une lutte .où le désespoir sc joignaità l'indignation, ils furent repoussés à leur tour et refoulés dans la rue Montorgueil, dans la di- rection de la rue Montmartre. Un cri de triomphe el d'espoir saluace premier avantage. Pendant que la garde municipale s’emparait des barricades de la rue du Petit-Carreau, un détachement de la même troupe déboucha sur la place des Pelits-Pères, occupée par une compagnie de la garde nationale de la 9° légion. Une centaine de citoyens inoffensifs et sans armes se trouvaient également sur [a place ; Les gardes municipaux se je Lèrent brusquement sur le groupe et le chargèrent — 99 —
à outrance. Deux citoyens dévoués, MM. Degouvée et Halley, officiers,  secondés des gar:” des nationaux sous leurs ordres, eurent heureusement le temps de se jeter au-devant des assaillants et de les forcer à rentrer dans leur caserne de la rue Notre-Dame-des-Victoires. Les gardes nationaux, indignés de la brutalité des municipaux, leur déclarèrent ques'ils revenaient à la charge . ils repousseraient la force par la force des armes.
| Partout lc mouvement offrait le même aspect; partout la garde nationale, indignée dela conduite des municipaux, se jetait au devant des eoups que l'on dirigeait contre le peuple : les irounes de ligne elles-mêmes, quoique soumises à une obéissance passive,
Îléchissaient; comme la garde nationale, cles voyaient dans fe peuple des œuis, des frères, et il eur répugnait de tirer sur eux-mêmes. La défeciion morale commengait, bientôt on devail s'aliendre à la défection matérielle. Du reste, la froupe venait de faire voir que le gouvernement ne :-vait pas espérer qu'elle versa Le sang «+ se, frères pour soutenir un homme, Une barricade avait été formée dans la rue — 100 — Saint-Martin. Une. compagnie de soldats de ligne voulait la prendre d'assaut, Un jeune enfant de quinze ans, sautant par dessus et s’enveloppant d'un drapeau rouge qu'il tenait
à la main, se mit à genoux, et dit d'une voie résolue: « T'irez, si vous voulez. » L’exemple de cet intrépide enfant gagna les citoyens qui se frouvaient derrière : d’un commun accord, ils franchirent la barricade, et vinrent se placer au-devant des fusils, en criant:
« Si vous l'osez, frappez des frères, frappez des citoyens désarmés. » Les soldats qui les avaient mis en joue relevèrent leurs armes, et refusèrent d’en faire usage. Des cris de Vive lu ligne! éclatèrent aussitôt de tous côtés. . Un jeune homme avait été arrêlé dans un rassemblement sur le boulevard Bonne-Nou- velle; on l'avait conduit dans un poste établi en face du Gymnase. Ses camarades se réunirent en foule devant le poste, le redemandant à grands cris. Les soldats menacèrent de faire feu : — « Peu nous importe! s’écrièrent les jeunes gens ; faites votre devoir, nous ferons le nôtre! » En dépit des baïonnettes ils escaladèrent la façade du poste, — 101 — pénétrèrent par une lucar</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>109</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. La troupe ne tarda point à fraterniser avec la garde bourgeoise et le peuple.
À la Place-Royale, un bataillon de la 8° légion s'interposa entre les dragons, qui allaient faire une charge, et les citoyens. Les dragons, comme la plupart des autres corps de l'armée, refusèrent d'entrer en lutte avec la garde nationale. Dans la rue Saint-Martin, deux pièces de canon étaient braquées. Une compagnie de la 5° légion se présenta devant la bouche de tescanons. MM. Dubochet et Sanche, officiers — 106 — de cette compagnie, se sont écrié : « Ne tirez pas à moins que vous ne vouliez tirer sur nous. Nous ferons la police chez nous, et nous arrêterons l'effusion du sang. » Ces paroles arrêtèrent les canonniers, qui fraternisèrent à leur tour avec la garde nationale.
À quatre heures, un détachement formé de plusieurs compagnies de la 3° légion, partit avec l'intention bien arrêtée de faire cesser le feu des municipaux sur le peuple aux environs de l'hôtel de ville et de la Bastille. Arrivé au pont Notre-Dame, le détachement des gardes nationaux, après avoir fraternisé avec Ja ligne, rencontra une haïe de cuirassiers sur le quai. Les cuirassiers voulurent obstinément empêcher les gardes nationaux de passer. Pendant les pourparlers, survint un détachement de garde municipale qui chargea à toute bride et le peuple et la garde nationale. Les citoyens étaient sans cartouches, les délégués du pouvoir n’en ayant donné nulle part à la garde nationale. Les gardes nationaux croisèrent Ja baïonnette, et devant leur énergique attitudeles municipaux furent contraints de s'arrêter. La prudente intervention de la garde na- — 107 — tionale arrêta partout l’effusion du sang, et sa fermeté, jointe à sa modération, décidèrent les troupes à éviter tout conflit. Le combat cessa. L’insurrection quitia les quartiers du boulevard ‘des Italiens, la place de la Bourse, et se retirait vers le bas des rues de S'.-Dénis et de Saint-Martin, La nouvelle que la garde nationale et les troupes avaient fraternisé vola de bouche en bouche dans toute la ville et excita autant d'espoir que d'enthousiasmce, qu'un événement non moins important vint bientôt changer en allégresse. Le gouvernement avait pu se convaincre, avant midi, que les sympathies de la garde pationale étaient pour le mouvement, et que les troupes, sur lesquelles il avait tant compté, refusaient de verser le sang de leurs frères. Le roi et le cabinet refusèrent d'abord de croire
à cette immense délection ; la confiance, qu'ils paraissent ne devoir perdre qu'au bord du précipice, les maintenait dans la résolution de faire face à l'orage et de braver la voix du peuple,  lorsqu'une démontration imposante de la part de la garde nationale vint enfin détruire les illusions dont les chefs du pouvoir se berçaient si maladroitement. — 108 
— 
À une heure et demie, des hommes du peuple vinrent apprendre à la garde nationale qui se trouvait autour des Tuileries, que les légions et le peuple avaient fraternisé avec les troupes, que les soldats ne res</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>122</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e en montrant Îles cadavres. Nous les vengerons! Donnez-nous des armes |... des armes ! » La clarté vacillante des torches qui éclairait tour à tour Îes corps des victimes et les hommes du peuple qui les conduisaient, ajoutait encore aux
émotions violentes que causait ce convoi fuuébre. Le tombereau, toujours escorté par une foule compacte et indignée, fut trainée jusqu'aux bureaux du National, où le peupie vint demander vengeance,  et de là dans les quartiers les plus éloignés de la capitale. Deux heures après, tout Paris éiait instruit de ce qui venait de se passer devant lhôlel des Capucines, partout ce fut le mème eri, le même vœu : « Aux armes |... vengeons nos frères assassinés! » Le peuple, qui avait quitté les barricades à la suile de a nouvelle de la chute de M. Guizot, vola aux armes et recommença à former des retranchements. À minuit, il y avait déjà plus de cinquante barricades dans les rues Transnonain,  Ram “ — 119 — buteau, Saint-Denis, Saint-Martin, du Temple, dans la Cité, le quartier des Halles et sur la place de la Grève. Ainsi, grâce à ce malheureux accident, la lutte, qui était pour ainsi dire terminée, allait recommencer avec une nouvelle vigueur, avec la rage du désespoir ! Elle ne devait cesser qu'après la prise de l'asile de la royauté. Pendant toute la nuit, une grande partie du peuple resta sur pied ; la générale fut battue dans tous les quartiers et dans quelques églises on sonna le tocsin d’alarme. Enfin toutes les mesures furent prises pour que la journée du lendemain füt décisive. IV JOURNÉE DU 24 FÉVRIER. Le dernier jour de la royauté se leva avec le solcil du 24 février. Le parti démocratique ou républicain n'avait pris aucune part ostensible aux journées du 29 et du 25, mais l'événement de l'hôtel des Capucines qui avait donné une nouvelle physionomie à l'insurrection, décida les républicains à intervenir ouvertement dans le mouvement. En effet, dès le matin du 24, le comité électoral démocratique fit répandre à profusion le manifeste que voici :
« Le ministère est renversé; c'est bien.
» Mais les derniers événements qui on — 122 — agité la capitale appellent, sur des mesures devenues désormais indispensables, l'attention de tous les bons citoyens.
» Une manifestation légale, depuis longtemps annoncée, est Lombée tout à coup dans une menace liberticide, lancée par un ministre du haut de la tribune. On a déployé un immense appareil de guerre, comme si Paris eût eu l'étranger, non pas à ses portes, mais dans son sein. Le peuple, généreusement
ému et sans armes, à vu ses rangs divisés par de soldats. Un sang héroïque à coulé.
» Dans ces circouslances, nous, membres du comité électoral démocratique des arrondissements de ia Seine, nous nous faisons un devoir de rappeler hautement que c’est le patriotisme de tous les citoyens, organisés en gardes nationales, que reposent, aux termes de la charte, les garanties de la liberté.
“ Nous avons vu sur plusieurs points, les soldats s'arrêter, avec une noble tristesse, avec un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>85</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>d'adresser une adresse ÀJa minorilé, se présenta dévant le pont de la Concorde, et demanda qu'on lui livrât passage. Les troupes croisèr#nt d'abord la baïounette, puiselles Grent mine de tirer. Aussitôt trois
élèves se précipitérent au devant de la troupe, découvrirent leur poitrine et s’écrièrent avec l'élau de l'enthousiasme: « Tirez si vous voulez sur vos frères. » Ges mots, d'une noble et mâle énergie, désarmèrent les soldats, ‘qui — 82 — baissèrent leurs armes et laissèrent passer la députation.
À la même heure,  une autre députation des écoles se rendait au ÜWational pour demander ce que devaient faire les étudiants qui avaient demandé de prendre part à la manifestation. Partout ils reçurent des paroles d'ordre et de paix; les rédacteurs du journal supplièrent la députation d'engager lés étudiants à rester dans le calme et dans Ia légalité, ce quifut scrupuleusement observé. L'autorité était moins prudente, Une co- lonne d'étudiants débouchait vers le même temps sur la place du Panthéon, se rendant vers la Madeleine. Les élèves marchaient avec ordre, sans proférer des cris; tout à coup soixante gardes municipaux à pied postés sur la place, se précipitèrent brutalement sur les jeunes gens et les refoulèrent à coups de baïonnette. Un des élèves fut frappé mortellement; plusieurs autres reçurent des blessures graves.
À la place de la Bastille, une centaine de jeunes gens, complétement inoffensifs, se trouvaient réunis près de la Colonne de juil- let, en chantant la Marseillaise, lorsqu'un grand nombre d'agents de police envahirent la place, tombèrent sur l’attroupement sans aucune sommation et frappèrent indignement les jeunes gens à coups de canne et de bâtons ferrés; plusieurs d'entre eux tombèrent brisés de coups et assommés comme des animaux. Les mêmes actes de brutalité eurent lieu, peu de temps après, sur la place de la Concorde, La foule, repoussée des abords de la chambre des députés, et grossie de moment en moment, sillonnait la place et les aboutissants des Champs-Élysées en faisant retentir l'air des cris de Vive la Réforme, à bas Guizot, qui étaient devenus comme le signal de ralliement, le drapeau du mouvement. La foule était sans armes, calme jusque dans son enthousiasme, et se bornait à protester par la parole, lorsque les gardes municipaux, auxquels semblait seul confié le soin de maintenir l'ordre, se ruèrent tout à coup sur les groupes inoffensifs, les poussèrent avec leurs chevaux et les frappèrent à coup de sabre. On eût dit que l'autorité qui faisait mouvoir cette force publique, voulait à tout prix exas- pérer le peuple et provoquer l'effusion du sang, 
| —. 84 — 
… Pressés de toutes parts par les gardes mu- nicipaux, un grand nombre de jeunes gens se jetérent vers les Champs-Élysées et se mirent en devoir de s'y vetrancher pour se mettre à l'abri des coups des municipaux. Les barraques et les chaises qui se trouvaient sur la promenade, leur servirent à dresser des espêces de barricades. La troupe, qui était restée jusque-là l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> du Panorama de la bataïlle d'Eylau; une cinquaniaine d'hommes du peuple, exaspérès par la conduite des gardes municipaux, assaillirent le poste et l’attaquérent à coup de pierres. Les soldats, brusquement aliaqués, n’eurent que TT EUR SSSR  — 85 — le temps de se réfugier dans l’intérieur et de fermer la grille.‘ Un ouvrier passa à l'instant par dessus la grille, monta courageusement le long du mur et grimpa sur le toit. D'autres le suivirent par la même voie et pénéirèrent bientôt par une des fenêtres du corps de garde. Soit qu'ils n'eussent pas le temps de faire usage de leurs armes, soit qu'ils ne voulussent pas recourir à cette extrémité, les soldats déposèrent leurs armes et le poste fut occupé par le peuple, qui essaya immédiatement d'y mettre le feu. Tandis que ceci se passait du eôté des Champs-Élysées, “c'est-à-dire entre trois et quatre heures, ic peuple élevail plusieurs barricades aux abords des rues Rivoli, Duphot, vers FAssomption et Ics rues Saini-Honoré, adiscentes du Louvre et des Tuileries; des oranibus et des voitüres de toutes espèces servirent de bases à ces barricades. On commença à dépaver les rues; la foulc étant privée d'armes, les uns se servirent de pierres pour se défendre et riposter à fa force armée, d'autres arrachèrent les flèches de la grille de PAssomplion et s'en servirent en guise de lance, Les Tuileries étaient fermées; le palais 6  — 86 — rempli de troupes, qui restaient spectatrices des efforts du peuple, Quelques hommes s'étant avancés vers les grilles qui entourent les jardins du côté de Ia rue de Rivoli, en faisant semblant de vouloir les arracher, le colonel Bilfeldt, commandant du palais, sortit des Tuileries ! à la tête d’une forte colonne d'infanterie, dispersa les attroupements les plus proches du palais et cenleva, après une courte résistance, les barricades qu’on venait d'élever dans le voisinage des Tuileries. D'autres troupes sortirent bientôt du palais et achevérent de disperser le peuple, les uns vors le boulevard, les autres vers la rue de Richelieu. M. Lepage, l’armurier, restait dans cette dernière rue, en face du théâtre Français. La foule, de pius en plus exaspérée, s'attroupa devant le magasin de larmurier. On essaya vainement d'enlever les barres de fer qui assuraient les dévantures. Un homme du peuple, voyant venir un omnibus, donna l'ordre au cocher d'arrêter. Les personnes qui se trouvaicat dans la soilure se hatéreul de descendre; les chevaux furent dételés et remis aux mains du cocher ; Le timon de l’om- 4 
— 87 — nibus fut ensuite tourné vers le magasin et on s'en servit comme d'un lévier pour défoncer la porte; au premier choc, la porte fut ébranlée, au second, elle fut brisée en éclats. Le peuple se précipila aussitôt dans le magasin ei s'empara de toutes les armes quil put trouver. . Les magasins d'armes de MM. Leyde, quai de la Mégisserie, Lefaucheux,  rue de Îa Bourse, Devesme, boulevard des Iialiens, André, boulevard Saint-Martin,  etc. , eurent le même sort quelques instants ap</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>137</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>— 134 — consternation,  et on commençait à craindre pour une attaque de vive force. Un grand nombre de généraux, de députés et de pairs encombraient les salons; tous s'informaient de la marche des événements, mais pas un seul n’osait ou se sentait capable de donner des conseils. M. ‘Thiers arriva vers midi, et quelques minutes après, MM. de Lasteyric, Dupin et Émile Girardin arrivérent
également. Ge dernier fit connaître au roi que la foule demandait son abäication, et l’engagea, en termes calmes mais énergiques, de ne pas s'opposer au vœu du peuple, dans l'intérêt même de sa dynasiie. Le roi luila.quelques instants, mais enfin, vaineu par les événements et débordé par l'orage que le gouvernement avait lui-mème provoqué, il se décida, vers midi et demie, 
à abdiquer la couronne en faveur du comle de Paris, son petit fils,  sous la régence de madame Îa du| chesse d'Orléans. Une proclamation écrite fut sur-le-champ distribuée parmi le peuple et affichée sur lcs murs des Tuileries et du Louvre. Elle ne portait que ces mots :
« Citoyens, — 135 — 
» Abdication du roi.
|
» Régence de M" la duchesse d'Orléans, 
» Dissolution des chambres. Amnistie générale. » Getie nouvelle, connue à une heure, était de nature à calmer l'effervescence du peuple; elle pouvait arrêter le mouvement, lorsqu'une dernière fatalité vint renverser le dernier espoir de la royauté. Les troupes qui occupaient le Palais-Royal venaient de faire feu sur la foule qui se pressait vers les Tuileries et le combat, un instant interrompu, avait recommencé. Voici comment les choses s'étaient passées. Dès onze heures du matin, une centaine de citoyens s'étaient portés sur la place du Palais Royal, devant le Château-d'Eau, dont le poste
était occupé par 184 hommes du ‘14° de ligne. Le eri ordinaire : « Des armes} des armes! » s'étant fait entendre, les citoyens s’avancèrent vers le double escalier conduisant au poste. Les militaires laissèrent approcher ;. puis, sur la sommation qui leur fut faite, refusèrent obstipément de rendre leurs fusils, bien qu'ils leur fussent demandés après l'engagement formel de laisser sortir br ement le poste en- — 136 — tier et de le protéger même si besoin était. Durant près d'une heure, la foule augmenta et se tint pressée contre le corps de garde, sans employer d'autre moyen que la persua- sion; mais tout fut inutile. Bientôt le général Lamoricière déboucha sur la place du Palais-Royal, suivi de son aide-de-camp et de deux officiers de l'état-major de la garde nationale; ils se portèrent vers le poste, mais leurs demandes réilérées demeurèrent également sans résultat. Une barricade majestueuse avait été élevée au coin de la rue de Valois, qu'elle interecptait ainsi que la rue Saint-Honoré. De l’autre côté de la place du Palais-Royal, une masse de citoyens se groupèrent et furent bientôt rejoints par les hommes qui n'avaient pu obtenir des fusils de la compagnie du 14°. Quelques coups partirent, comme pour manifester les premié- res agitations de la colère du peu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>147</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, je vais faire retirer les troupes; et à l'instant,  en présence des deux officiers de la garde nationale,  il donna l'ordre de retraite. L’artillerie fila par la grille du Palais Royal, l'état-major et le duc de Nemours par le pavillon de l’Horloge, faisant descendre les escaliers à leurs chevaux; la cavalerie les suivit, puis l'infanterie ; on oublia même de relever les postes, qui restèrent. Le citoyen Aubert Roche se chargea d'introduire la garde nationale dans le château; il alla prévenir les gardes nationaux qui se trouvaient alors près de l'état-major. Ceux-ci mirent la crosse de leurs fusils en l'air, et entrèrent dans la cour des Tuileries par la grille de la rue de Rivoli, accompagnés des curieux :tous fort étonnés de sc trouver les maîtres du château. Un quart d'heure, après le combat cessait sur la place du Païais-Royal : les combattants se précipitèrent pour attaquer les Tuileries ; mais ils trouvèrent les grilles ouvertes. La foule pénétra aux Tuileries par la grille du Louvre, au moment où la duchesse d'Or- léans en sortait avec le comte de Paris par la — 145 — porte du jardin ; elle s’engagea en courant dans les appartements qui ne tardèrent point d'être livrés au pillage. Les canapés, les fauteuils dorés, les tables, les meubles de prix du salon d'honneur, des tableaux,  des porcelaines, des papiers, du linge, sont jetés par les fené- tres et entassés dans la cour avec plusieurs voitures royales qu'on avait tirées des écuries de la rue Saint-Thomas du Louvre, et enfin livrés aux flammes. Le peuple entourait ces auto-da-fé et y applaudissait de toutes ses forces. Choses curieuses et digne de remarque! Des hommes du peuple portaient au bout de leurs armes, des écritaux sur lesquels était écrit : mnoré aux Voleurs! et des factionnaires improvisés fouillaient toutes les personnesà leur sortie des appartements. Les mêmes dévastalions eurent lieu dans les appartements de a couronne au Palais Royal. Là, comme aux Tuileries, tout fut brisé, brûlé, mais rien emporté. Les galeries de tableaux des deux palais furent heureusement épargnées. Le trône du roi, descendu dans la rue, fut porté en triomphe par le peuple jusqu'à la place de la Bastille et brûlé aux pieds de la — 146 — colonne de juillet au milieu d'üñe allégrèsse qu’il serait difficile de décrire. : À deux heures; la victoire du peuple était complète; on lisait à plusieurs endroits l’afiche suivante : 1 VOEUX DU PEUPLE. Réforme pour tous. - Amnistie générale; —les ministres exceptés et mis en accusatiôn. Droit de réunion consacré par une manifestation prochaine. Dissolution immédiate de la chambre et convocation des assemblées primaires. Garde urbaine aux ordres de la municipalité. Abolition des lois de septembre. Liberté de la parole, liberté de la presse, liberté de pétition, liberté d'association, liberté d'élec- tion. Réforme électorale. Tout garde national est électeur et éligible. — Réforme parlementaire. Rétribution aux députés ; les fonctionnaires publics à leur poste. —Réform</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>igées vers les faubourgs, s’emparérent des postes des barrières de Montmartre et des Battignoles, ainsi que du poste de l’octroi de Monceaux. Partout le peuple se prépara à la défense; toute la nuit fut consacrée, dans les quartiers populeux de Paris, aux moyens de résistance pour le lendemain. Vers onze heures du soir, l'aspect de la ville avait quelque chose de mystérieux. Les théâtres avaient fait relâche. Tous les établis- sements étaient f ermés; plusieurs rues étaient plongées dans une obscurité complète, les reverbères ayant été brisés; les quartiers ordi- nairement les plus fréquentés, eussent été déserts sans une foule d'étrangers on de — gi — grands personnages qui profitaient de obs- curité pour fuire la capitale. Enfin, le silence de la nuit n’était interrompu de temps à autre que par le bruit monotone et saccadé des pas des patrouilles de la ligne et de la garde nationale quisillonnaientla ville, par les cris de qui vive ! des troupes qui bivouaquaient sur les places, au Carrousel, sur la place de la Concorde, aux Champs-Elysées, sur Île boulevard des Capucines, sous les Halles et autour des Tuileries, et par la marche silencieuse ais pressée desescadrons de cavalerie, appelés des départements voisins, quientraient
à Paris pour renforcer la garnison. Les événements de la journée avaient plus ou moins surpris le gouvernement, mais ils v'avaient pu détruire la funeste confiance ni du roi ni des ministres. Les membres de la famille royale étaient seuls, dit-on, mquiets; ils redoutaient le lendemain, comme s'ils avaient eu Îc pressentiment du sort dont ils
étaient menacés ; on dit même que la duchesse d'Orléans et la duchesse de Nemours, ou plus inquiètes ou plus prévoyantes que les autres membres de la famille, implorèrent à genoux le roi de renvoyer le ministère et d'accorder 92 — au peuple les concessions qu'il demandait
à grands cris, et dont le bruit avait retenti jasque dans les appartements des Tuileries. Il était temps encore de sortir de la voie funeste que le gouvernement persistait à suivre; mais le roi, dont rien ne paraissait allérer la confiance, repoussa les conseils ou plutôt les prières des princesses, Les ministres, et surtout MM. Guizot et Duchatel, ke soutinrent malheureusement dans cette aveugle obstination. MM. de Polignac et Peyronnct avaient perdu Charles X par leur obstination ; MM. Guizot et Duchatel allaient perdre Louis Philippe. Il y avait près de cent vingt mille hommes réunis à Paris. Quarante autres mille devaient arriver au premier ordre par les chemins de fer du Nord, de Rouen et d'Orléans. On comptait en outre sur la garde nationale. Les forces ne manquaient pas; mais le cabinet se trompait sur les sentiments et des soldats ct des gardes nationaux. Jusque-là, les troupes n'avaient pas agi; quelques bataillons seulement avaient été employés à soutenir les: gardes municipaux ou à déblayer des barricades. Il fut décidé, dans le conseil des ministres 93 — qui eut lieu dans la soirée sous la présidence du roi, que</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>136</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r la proclamation suivante :
« Citoyens de Paris ! 
» L'ordre est donné de suspendre le feu, Nous venons d’être chargés par le roi de composer un ministère. La chambre va être dissoute. Un appel est fait au pays. Le général — 133 — Lamoricière est nommé commandant de la garde nationale de Paris.
» MM. Odilon-Barrot, Thiers, Lamoricière, Duvergier de Hauranne, sont ministres.
» Liberté! Ordre! Réforme| 
» Signé : Oni Lon-Barror et Tiers. » En révolution, le temps marche vite ; chaque heure, chaque minute apportent de nouvelles exigences, de nouvelles nécessités, et les concessions ne s’arrétent plus. La proclamation fut aussitôt lacérée et foulée aux pieds. Le peuple, que le départ des troupes laissait libre d'agir, quitta les barricades et se précipita,  comme des flots agités, vers les Tuileries en passant par Le Palais-Royal. Le peuple ayant à sa tête quelques députés, arriva aux Tuilcries entre onze heures et demie etmidi. Tousles abords du château, larue Saint-Honoré, la place du Carrousel et toutes les rues avoisinantes du palais regorgeaient. de monde. Les cris : à bus Louis-Philippe | commençaient à se faire entendre, et les applaudissements de la foule ne laissaient aucun doute que ce fùt là lexpression de Ia masse, le but du mouvement.
Âu palais, tout le monde 
était dans la 9 — 134 — consternation,  et on commençait à craindre pour une attaque de vive force. Un grand nombre de généraux, de députés et de pairs encombraient les salons; tous s'informaient de la marche des événements, mais pas un seul n’osait ou se sentait capable de donner des conseils. M. ‘Thiers arriva vers midi, et quelques minutes après, MM. de Lasteyric, Dupin et Émile Girardin arrivérent
également. Ge dernier fit connaître au roi que la foule demandait son abäication, et l’engagea, en termes calmes mais énergiques, de ne pas s'opposer au vœu du peuple, dans l'intérêt même de sa dynasiie. Le roi luila.quelques instants, mais enfin, vaineu par les événements et débordé par l'orage que le gouvernement avait lui-mème provoqué, il se décida, vers midi et demie, 
à abdiquer la couronne en faveur du comle de Paris, son petit fils,  sous la régence de madame Îa du| chesse d'Orléans. Une proclamation écrite fut sur-le-champ distribuée parmi le peuple et affichée sur lcs murs des Tuileries et du Louvre. Elle ne portait que ces mots :
« Citoyens, — 135 — 
» Abdication du roi.
|
» Régence de M" la duchesse d'Orléans, 
» Dissolution des chambres. Amnistie générale. » Getie nouvelle, connue à une heure, était de nature à calmer l'effervescence du peuple; elle pouvait arrêter le mouvement, lorsqu'une dernière fatalité vint renverser le dernier espoir de la royauté. Les troupes qui occupaient le Palais-Royal venaient de faire feu sur la foule qui se pressait vers les Tuileries et le combat, un instant interrompu, avait recommencé. Voici comment les choses s'étaient passées. Dès onze heures du matin, une centaine de citoyens s'étaient portés sur la place du Palais Royal, devant le Château-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>142</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tigable, escaladérent les voitures renversées, franchirent la distance qui les séparaient da poste et en forcèrent l'entrée. Les soldats, repoussés de toute part, se sauvèrent sur Îe toit et cherchèrent leur salut dans la fuile. L’incendie gagna dans cemoment le bâtiment qui servait au posie el bientôt les flammes sortirent par toutes les ouvertures. Des affreux burlements se fesaient alors entendre... Une cinquantaine d'hommes du peuple, arrêtés la veille, étaient enfermés au poste : ils venaient — 139 — d'expirer dans les flammes... Le peuple, qui ignorait encore celte douloureuse circonstance, n'aftacha aucune importance aux cris de douleur et de rage qu'il avait entendus ; ivre de joie et de triomphe, il se précipita vers le château,  en faisant retentir l'air des cris : « Aux Tuileries ! aux Tuileries! » L'abdication du roi venait d’être annoncée
à la fouie qui stationnait autour du château, lorsque une colonne d'hommes du peuple, partie du Palais-Royal, déboucha sur Ia place du Carrousel et anaoaga as la5 troupes assassinaient les citoyens à quelques pas de là. Une immense clameur s'éleva aussitôt- de la masse et monta vers les Tuileries, comme Ie signal d’un 40 août. Le roi prit alors le parti de se montrer au peuple; il s'avança courageusement au devant de la foule qui mugissait comme l'ouragan, el chercha à lui adresser quelques mots de calme ; des cris de colère et d'imprécations l’interrompirent et le firent pâlir. Il comprit que tout était perdu et qu'il m'avait plus que le temps de se mette à l'abri du ressentiment du peuple. Le roi se retira, lraversa rapidement les Tuilerics, gagna la terrasse qui longe la rivière, où — 140 — il fut rejoint par la reine et se dirigea vers la place de la Concorde, sous la protection de deux régiments de cavalerie. Arrivé sur la place, le roi jeta un dernier regard vers ce palais qu'il quittait pour toujours, entra dans unc petite voiture publique avec la reine Amélie, et se fit conduire sans retard d'abord
à Versailles puis à Dreux. Cest de là que le roi a dû partir, le 25 février, pour se réfugier en Angleterre 1.
‘ Le roi et la reine, après avoir passé la nuit à Dreux, gagnèrent au point du jour la petite viile de la Terté-Vidame, sous la conduite de M. Packham, et se dirigèrent ensuite par des routes détournées, vers Honfleur, où AT. Packham répondit sur sa tête, de les conduire sains et saufs. Lis ne voyagèrent que la nuit, Partis de Paris le jeudi, ce ne fut que le samdi à cinq heures du matin, qu'ils arrivèrent à Honfleur. L’inten- tion du roi était de s'embarquer à Trouville mais une tempête épouvantable le retint pendant plusieurs jours sur la côte. Ce ne fut que le jeudi suivant (2 mars), que le roi put se faire conduire au Havre par un petit bâteau pêcheur; le bateau à vapeur anglais. l'Express l'attendait dans ce port ; il reçut Les fugitifs royaux à bord sans que rien en transpirât, leva l'encre quelques instants après et se dirigea vers les côtes d'Angleterre. Le roi et la reine débarquèrent, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et qu'il élail résolu À les uélendre
à l'avenir. C'était substituer la urec à la raison, l'illégalitéà la loi, violer le droil de réuniou qu'aucune loi m'avait prescrit dans le sens des banquets; la raison aurait fait iustice d'une semblable prétention, +1 {a majorité eut
étémoins systématiquement décidée à soutenir 2 — 929 — les actes même irréguliers du gouvernement. La discussion fut étouffée, et comme s’il avait voulu éviter toute irrésolution de la part de la chambre, le gouvernement posa la question du vote de l'adresse dans toute sa rédaction, comme une question de cabinet. Cette tactique, que la politique du ministère aurait dû avoir rendue sans effet à force d'en avoir abusé, produisit dans l'esprit des pairs l'effet de l'épée de Damoclès; l'adresse fut votée le 18, après huit.jours de débats, telle qu'elle avait été rédigée au sein de la commis- sion, par 444 voix contre 95. Aussitôt aprés le vote, la chambre tira au sort la grande députation chargée de porter ladresse aux Tuileries. L'adresse des pairs fut présentée au roi dans la journée du 49, avec le cérémonial d'usage. La réponse de $. M. fut courte, mais pleine d'espoir.
« Messieurs les pairs,
» Je relrouve avec une vive émotion, dans cette adresse, l'expression des condoléances et des sentiments d'affection dont la chanibre des pairs est venue m'entourer, après le grand malheur qui m'a atteint dans ma famille; je. En 
| 
|
| 
| 
| 
| 
|
| — 93 — vous en exprime ma sincère reconnaissance.
» J'aime toujours à répéter à la chambre des pairs combien je me félicite du concours aussi loyal qu'éclairé qu'elle continue à préter à mon gouvernement. C'est en persévérant, comme nous le faisons depuis bicntôt dix-huit ans, à resserrer les liens qui unissent si heureusement entre eux les grands pou- voirs de l'État, que nous parvicndrons à consolider toujours de plus en plus et à préserver de toute atteinte les institutions que la France s’est données, et qui garantissent avec tant d'efficacité le développement progressif de sa prospérité aussi bien que l'affermissement de l'ordre au dedans et de la paix au dehors. 
» C'est bien cordialement que je vous re- mercie de nouveau de tous les sentiments que vous venez de m'exprimer. » . Plusieurs cris de vive Le roi répondirent aux paroles du chef du gouvernement; ce furent pour ainsi dire les dernières qu'il devait attendre. Le projet de l'adresse de la chambre des députés avait été la dans là séance du 47, la
* veille du voie de l'adresse de la chambre des pairs. Cette adresse, la plus importante, était conçue dans ces termes : « Sire,   2% — 
» Depuis notre dernière session une heureuse récolte a dissipé les craintes et soulagé les maux qui pesaient sur notre patrie. La France, par son courage,  méritait celte faveur du ciel. Jamais, en de telles circonstances, l'ordre public n'avait été si généralement maintenu. Les populations ont compris que la liberté des transactions était Le plus sùr remède à leurs souffrances. Le zèle inépuisable de la charité</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ministres et ouvert par la nation elle-mêmel...….. (À gauche: Trés bien! trés-bien! ) » Les paroles de M. de Lamartine, que la providence semblait avoir mises dans la bou- che du noble député de Mâcon comme autant de prophéties qui devaient se réaliser douze jours après, ne furent pas comprises par la majorité, dont l’opiniätrelérestainéhrantable. La discussion étant épuisée, la chambre passa au scrutin sur l'amendement de M. Desmousseaux. Quatre cent treize membres 
étaient présents; la majorité absolue était donc de 207 : 185 membres volèrent pour, 298 contre.
| o Ce vote décida du sort de la France. L'ensemble de l'adresse fut enfin mis aux voix : l'opposition, ne voulant pas prêter la main à un acte destiné à la frapper, s’abstint en masse. Deux cent quarante-quatre députés répondirent à l'appel : deux ceut quarante et an voièrent pour l'adoption, trois pour je réjet. L'adresse ainsi votée, la chambre s'oceupa le lendemain de la formation de la commission qui devait la porter aux Tuileries. Cette comimission se forrmait par le tirage au sort, et comme cela était à prévoir, plusieurs membres de lepposition flétris par l'adresse furent désignés pour faire partie de la députation. Laposition de ces députés étail fausse; on ne pouvait raisonnablement admettre qu'ils allasseut porter eux-mêmes au roi l’acte par lequel on avait voulu flétrir leur conduite. L'honueur leur imposait l'obligation de s'abstenir. Le 14 février, environ cent députés des meme 
— 56 — Le paragraphe, tel que la commission l'avait redigée, fut ensuite mis au voix. Le nombre des votants était de 414 ? la majorité obsolue de 206 : 222 membres votèrent pour le paragraphe, 188 contre... — 57 — diverses fractions de Popposition, se réunirent chez M. Odilon-Barrot afin de décider en commun la ligne de conduite qu'ils avaient à tenir après le vote du dernier paragraphe de l'adresse. Les dépulés reconnurent que fladresse, telle qu'elle avait été votée, consliluait, de la part de la majorité, une violation flagrante, audacieuse, des droits de la minorité, et que le ministère, en entrainant son parti dans un acte aussi exorbitant,  avait tout à la fois méconnu un des principes les plus sacrés de la constitution, violé dans la personne de leurs représentants, un des droits les plus essentiels des citoyens, et pour une mesure de salut minisiériel jeté dans Le pays de funestes ferments de division et de désordre. Ils reconnurent
également, que dans ces circonstances él en présence des événements qui préoccupent l'Europe et la France, l'opposition devait rester 
à son posie, et combatire, avec plus de force que jamais, la politique contre-révolutionnaire du cabinet. Quant au droit de réunion des citoyens, les députés déclarèrent unanimerñent que ce droit, inhérent à toute consütution libre, était  — 58 — formellement établi par nos lois, et qu'ils
étaient résolus d'en poursuivre le maintien et la consécration par tous les moyens légaux et constitulionnels. Enfin, pour ce qui concernait la députa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>inorité, et que le ministère, en entrainant son parti dans un acte aussi exorbitant,  avait tout à la fois méconnu un des principes les plus sacrés de la constitution, violé dans la personne de leurs représentants, un des droits les plus essentiels des citoyens, et pour une mesure de salut minisiériel jeté dans Le pays de funestes ferments de division et de désordre. Ils reconnurent
également, que dans ces circonstances él en présence des événements qui préoccupent l'Europe et la France, l'opposition devait rester 
à son posie, et combatire, avec plus de force que jamais, la politique contre-révolutionnaire du cabinet. Quant au droit de réunion des citoyens, les députés déclarèrent unanimerñent que ce droit, inhérent à toute consütution libre, était  — 58 — formellement établi par nos lois, et qu'ils
étaient résolus d'en poursuivre le maintien et la consécration par tous les moyens légaux et constitulionnels. Enfin, pour ce qui concernait la députation chargée de porter l'adresse aux Tuileries, les députés décidèrent que le cabinet, en dénaturant le véritable caractère du discours de la couronne et de l'adresse, pour en faire un acte attentatoire au droit de député, mettait l'opposition dans la nécessité d'exprimer, en toute occasion, sa réprobation contre un tel excès de pouvoir ; qu'en conséquence, aucun membre de l'opposition ne participerait à la présentation de l'adresse. La majorité, instruite de la résolution prise par les membres de Fopposition,  erut devoir remplir le vide que formait l'absence des membres de la minorité désignés pour en faire partie, et se joignit en masse à la députation de l'adresse. Du reste, elle avait hâte de porter aux pieds du trône la preuve du triomphe du ministère. La députation fut reçue le 19 février par le xoi. La réponse de Louis-Philippe quoique affectueuse,  parut se ressentir des débats — 59 — qui avaient présidé au vote de l'adresse. EP 
« Messieurs les députés,
» C'est toujours avec la mème satisfaction que je recois chaque année l'assurance de ce loyal concours et de cet appui que vous n'avez cessé de me prêter depuis que le vœu national m'a appelé au trône. C'est par la confiance mutuelle et l'intime union de tous les pouvoirs de l'État, que nous voyons se comsolider de plus en plus ie grand édifice de nos institutions conslitutionnelles. La France y trouve la garantie de son repos el de son avenir, et moi, le bonheur d'avoir pu concourir à réaliser le plus cher de mes vœux, cclui de la voir jouir en paix des libertés qu'elle à si 
»
» n &gt;»
» 
» 
» glorieusement conquises et de tous les avantages que la Providence lui a départis. 
» 
» h
» 
»
ï 
» J'ai 
été bien touché des témoignages de sympathie dont la chambre des députés m'a entouré, en apprenant le coup qui m'a frappé dans une de mes plus chères affections. Je l'en remercie de tout mon cœur, ainsi que des sentiments qu'elle vient de m’exprimer dans l'adresse que vous me présentez en son nom. » — 60 — La cour, le ministère èt Ia majorité, plus que jam</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e la bataïlle d'Eylau; une cinquaniaine d'hommes du peuple, exaspérès par la conduite des gardes municipaux, assaillirent le poste et l’attaquérent à coup de pierres. Les soldats, brusquement aliaqués, n’eurent que TT EUR SSSR  — 85 — le temps de se réfugier dans l’intérieur et de fermer la grille.‘ Un ouvrier passa à l'instant par dessus la grille, monta courageusement le long du mur et grimpa sur le toit. D'autres le suivirent par la même voie et pénéirèrent bientôt par une des fenêtres du corps de garde. Soit qu'ils n'eussent pas le temps de faire usage de leurs armes, soit qu'ils ne voulussent pas recourir à cette extrémité, les soldats déposèrent leurs armes et le poste fut occupé par le peuple, qui essaya immédiatement d'y mettre le feu. Tandis que ceci se passait du eôté des Champs-Élysées, “c'est-à-dire entre trois et quatre heures, ic peuple élevail plusieurs barricades aux abords des rues Rivoli, Duphot, vers FAssomption et Ics rues Saini-Honoré, adiscentes du Louvre et des Tuileries; des oranibus et des voitüres de toutes espèces servirent de bases à ces barricades. On commença à dépaver les rues; la foulc étant privée d'armes, les uns se servirent de pierres pour se défendre et riposter à fa force armée, d'autres arrachèrent les flèches de la grille de PAssomplion et s'en servirent en guise de lance, Les Tuileries étaient fermées; le palais 6  — 86 — rempli de troupes, qui restaient spectatrices des efforts du peuple, Quelques hommes s'étant avancés vers les grilles qui entourent les jardins du côté de Ia rue de Rivoli, en faisant semblant de vouloir les arracher, le colonel Bilfeldt, commandant du palais, sortit des Tuileries ! à la tête d’une forte colonne d'infanterie, dispersa les attroupements les plus proches du palais et cenleva, après une courte résistance, les barricades qu’on venait d'élever dans le voisinage des Tuileries. D'autres troupes sortirent bientôt du palais et achevérent de disperser le peuple, les uns vors le boulevard, les autres vers la rue de Richelieu. M. Lepage, l’armurier, restait dans cette dernière rue, en face du théâtre Français. La foule, de pius en plus exaspérée, s'attroupa devant le magasin de larmurier. On essaya vainement d'enlever les barres de fer qui assuraient les dévantures. Un homme du peuple, voyant venir un omnibus, donna l'ordre au cocher d'arrêter. Les personnes qui se trouvaicat dans la soilure se hatéreul de descendre; les chevaux furent dételés et remis aux mains du cocher ; Le timon de l’om- 4 
— 87 — nibus fut ensuite tourné vers le magasin et on s'en servit comme d'un lévier pour défoncer la porte; au premier choc, la porte fut ébranlée, au second, elle fut brisée en éclats. Le peuple se précipila aussitôt dans le magasin ei s'empara de toutes les armes quil put trouver. . Les magasins d'armes de MM. Leyde, quai de la Mégisserie, Lefaucheux,  rue de Îa Bourse, Devesme, boulevard des Iialiens, André, boulevard Saint-Martin,  etc. , eurent le même sort quelques instants après. Partout les </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ctroi de Monceaux. Partout le peuple se prépara à la défense; toute la nuit fut consacrée, dans les quartiers populeux de Paris, aux moyens de résistance pour le lendemain. Vers onze heures du soir, l'aspect de la ville avait quelque chose de mystérieux. Les théâtres avaient fait relâche. Tous les établis- sements étaient f ermés; plusieurs rues étaient plongées dans une obscurité complète, les reverbères ayant été brisés; les quartiers ordi- nairement les plus fréquentés, eussent été déserts sans une foule d'étrangers on de — gi — grands personnages qui profitaient de obs- curité pour fuire la capitale. Enfin, le silence de la nuit n’était interrompu de temps à autre que par le bruit monotone et saccadé des pas des patrouilles de la ligne et de la garde nationale quisillonnaientla ville, par les cris de qui vive ! des troupes qui bivouaquaient sur les places, au Carrousel, sur la place de la Concorde, aux Champs-Elysées, sur Île boulevard des Capucines, sous les Halles et autour des Tuileries, et par la marche silencieuse ais pressée desescadrons de cavalerie, appelés des départements voisins, quientraient
à Paris pour renforcer la garnison. Les événements de la journée avaient plus ou moins surpris le gouvernement, mais ils v'avaient pu détruire la funeste confiance ni du roi ni des ministres. Les membres de la famille royale étaient seuls, dit-on, mquiets; ils redoutaient le lendemain, comme s'ils avaient eu Îc pressentiment du sort dont ils
étaient menacés ; on dit même que la duchesse d'Orléans et la duchesse de Nemours, ou plus inquiètes ou plus prévoyantes que les autres membres de la famille, implorèrent à genoux le roi de renvoyer le ministère et d'accorder 92 — au peuple les concessions qu'il demandait
à grands cris, et dont le bruit avait retenti jasque dans les appartements des Tuileries. Il était temps encore de sortir de la voie funeste que le gouvernement persistait à suivre; mais le roi, dont rien ne paraissait allérer la confiance, repoussa les conseils ou plutôt les prières des princesses, Les ministres, et surtout MM. Guizot et Duchatel, ke soutinrent malheureusement dans cette aveugle obstination. MM. de Polignac et Peyronnct avaient perdu Charles X par leur obstination ; MM. Guizot et Duchatel allaient perdre Louis Philippe. Il y avait près de cent vingt mille hommes réunis à Paris. Quarante autres mille devaient arriver au premier ordre par les chemins de fer du Nord, de Rouen et d'Orléans. On comptait en outre sur la garde nationale. Les forces ne manquaient pas; mais le cabinet se trompait sur les sentiments et des soldats ct des gardes nationaux. Jusque-là, les troupes n'avaient pas agi; quelques bataillons seulement avaient été employés à soutenir les: gardes municipaux ou à déblayer des barricades. Il fut décidé, dans le conseil des ministres 93 — qui eut lieu dans la soirée sous la présidence du roi, que le gouvernement userait enfin, si le mouvement continuait, des forces qu'il avait entre les troupes agi- les mains, que de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>98</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la nuit, les troupes qui entouraient le palais. Le roi se fit accompagner du due de Nemours et du ducde Montpensier; ses deux autres filsle prince de Joinville et le duc d’Aumale étaient absents de la France: ils se trouvaient en Algérie. Le roi passa centre les rangs des troupes, à la clarté des flambeaux, et chercha à les cncourager par des paroles bienveillantes. L’entravue fut triste ; on n’entendit pas un cri d’al Jégresse.; tout le: monde semblait attendre avec anxiété les événements du lendemain. ll JOURNÉE DU 23 FÉVRIER. Conformément à la décision prise par le conseil des ministres, les troupes de la garüison prirent les arines au point du jour, le 25, etse dirigèr entversles poinis stratégiques de la capitale. ‘Une compagnie de chaque bataillon fut munie de bombes, de piques et de haches pour renverser les barricades. Des re‘serves considérables d'infanterie, de cavalerie et d'artillerie, furent groupées aux ChainpsÉlysées, sur Ia place de la Concorde, dans les  gaïdins des Tuileries, et aux abordsdu palais. 
“L'ordic était ‘donné de’ tenir libre la ligne dés quais ét la rue de Rivoli jusqu'aux Halles, — 96 — par la rue Saint-Honoré, et le longue des boulevards, afin de pouvoir diriger, sans difficultés, les renforts sur les principaux points menacés. Au même instant, c'est-à-dire au point du jour, on fit baitre le rappel pour la garde nationale dans tous les quartiers. Tout le monde était sur pied. Les gardes s’empressérent de gagner leurs mairies respectives, d’où elles se rendirent, sans retard, vers les postes qui'leur avaient été assignés. De son côté,  le peuple n'avait guère perdu du temps, et à l'exemple des troupes, il avait préparé dans la nuit ses dispositions pour la défense. Dès six heures du matin plusieurs troupes séparées de soixante à cent hommes, presque tous en blouse et à moitié armés commencèrent à parcourir les quartiers Saint Denis et Saint-Martin,  le Temple etles environs de la place du Châtelet. Les premières voitures qu'ils rencontrèrent furent renversées, et servirent de barricades, qu'on, fortifia par des monceaux de pierres provenant du dépavage des rues. Plus de vingt barricades furent élevées en moins de deux heures dans les rues Saint-Denis, Saint-Mar- — 97 — tin, Bourbon-Villeneuve,  Rambuteau,  Mauconseil, Saint-Sauveur, Pavée, Cléry, Petit- Carreau, Tracy et les rues avoisinantes. Les troupes, en débouchant dans ces quartiers, trouvèrent la plupart des barricades compléte- . ment achevées et garnies de nombreux citoyens. Le combat était imminent; il s’engagea sur presque tous es points un peu après dix heures. Le premier coup de feu fut tiré rue du Petit-Carreau par une partie de la garde municipale à pied qui précédait les colonnes de la ligne, Une barricade avait été élevée au coin de cette rue et de celle de Cléry. Trente hommes, défendaient la barricade au sommet de laquelle flottait un drapeau rouge. Les gardes municipaux laitaquèrent à coup de fusil sansla moindre sommation et l’enlevèrent d'assaut. T</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>111</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s et de Saint-Martin, La nouvelle que la garde nationale et les troupes avaient fraternisé vola de bouche en bouche dans toute la ville et excita autant d'espoir que d'enthousiasmce, qu'un événement non moins important vint bientôt changer en allégresse. Le gouvernement avait pu se convaincre, avant midi, que les sympathies de la garde pationale étaient pour le mouvement, et que les troupes, sur lesquelles il avait tant compté, refusaient de verser le sang de leurs frères. Le roi et le cabinet refusèrent d'abord de croire
à cette immense délection ; la confiance, qu'ils paraissent ne devoir perdre qu'au bord du précipice, les maintenait dans la résolution de faire face à l'orage et de braver la voix du peuple,  lorsqu'une démontration imposante de la part de la garde nationale vint enfin détruire les illusions dont les chefs du pouvoir se berçaient si maladroitement. — 108 
— 
À une heure et demie, des hommes du peuple vinrent apprendre à la garde nationale qui se trouvait autour des Tuileries, que les légions et le peuple avaient fraternisé avec les troupes, que les soldats ne restaient à leur poste que par esprit de devoir et d'honpeur, que le combat avait cessé sur plusieurs points, et que la garde municipale abandonnée par la ligne, commencaientà évacuer les quartiers insurgés. Les gardes nationaux reeurent cette nouvelle avec acclamation,  au cris de vive la Réforme ! vive la Ligne! à bas Guizot! Ces cris, répétés de bouches en bouches, rétentireni jusque sous les voütes des Tuileries. Quelques instants après, M. Besson, colonel de la.5° légion, se présenta au palais à la tête de presque tous les officiers de sa légion ét demanda à être introduit auprès du roi. Les portes s'ouvrirent à l'instant. Le colonel, homme d’une grande énergie, déclara au roi, que s il ne provoquait, dans la Journée même, une solution ministérielle et rélormiste, la garde nationale serait impuissante de contenir le peuple et de comprimer le mouvement. Que quant à lui, il lui offrait sa démission, , Qui serait suivie de  — 409 —.. = celle de japlupart des officiers de sa légion. Louis-Philippe n'était guère habitué à de semblables représentations, ému et douloureusement affecté,  il comprit enfin que le moment était venu de céder à la force des
événements et d'accorder au peuple les con- cessions trop longtemps demandées. Ce dut 
être un grand sacrifice pour le roi; lui seul pourrait dire ce qui se passa alors dans son
âme, mais à en juger des sentiments qu’on lisait sur ses traits, son cœur devait se nâvrer de douleur et de désespoir. Forcé de conjurer orage, Louis-Philippe se décida enfin, après avoir longtemps lutté avec lui-même,  sacrifier ses ministres, que pour le malheur de la France et le sien, il avait trop longtemps conservés. Les ministres étaient présents. Il exigea leur démission, Dix ininutes après, un officier d'ordonnance du roi, se rendit chez M. Molé pour Ie prier de passer immédiatemeut aux Tuileries. Il était alors un peu plus de trois heures, Une députa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>114</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>st à vous de mettre un termeà l’effusion du sang de vos frères, concitoyens ou soldats, car les soldats sont vos frères comme le peuple. Vous étiez frappé de Ia crainte que votre concours ne semblât un acquiéscement à une détestable politique: détrompez-vous. Cette pétition, je vais la déposer sur la tribune. Maintenant allez où des collisions s'élèvent, rétablissez l'ordre et la paix; le ministère est frappé de mort; la garde nationale a prononcé son arrêt... » Des cris d'enthousiasme et de joie accueillirent ces dernières paroles que par une bi- — 111 — zarrerie du sort, les événements justifiaient dans le moment même. Les habitants de Paris reprochaient avec justice, au gouvernement, que le cabinet avait négligé de convoquer la garde nationale dans la journée du 21, lorsque sa présence eut épargné les déplorables événements qui avaient marqué le jour précédent. M. Vavin, l'un des députés de Paris, s'était chargé d'interpeller le ministère à cet égard. Los ministres, en sortant des Tuileries, s'étaient rendus à la chambre. À peine furent-ils dans la salle, que M. Vavin monta à la 1ribune.
« Depuis plus de vingt-quatre heures,  dit-il, des troubles graves désolent la capitale. Hier, la population a remarqué avec un douloureux étonnement l'absence de la garde nationale, Cet étonnement était d'autant plus grand, d'autant plus pénible, que l’on savait que l’ordre de la convoquer avait été donné la veille dans la soirée.
» Il serait donc vrai que, dans la nuit du lundi au mardi, cet ordre de réunir la garde nationale aurait été révoqué? Ce n’est qu'hier,
à cinq heures, que le rappel a été battu dans Le 12 — quelques quartiers pourf réunir quelques gaij urnée, la population des nationaux. Dans là jo de Paris a été laissée au milieu des dangers qui l'environnaient, sans la protection de sa milice citoyenne. Des. collisions. fungstes ont
éu lieu; nous n'aurions peut-être päs aujour- d'hui : à les déplorer, si, dès le commencement des troubles, on avait vu dans nos fues, sur nos places, cette garde nationale, dont la devise est : Ordre public, Liberté. .» Sur un fait aussi grave, aussi malheureux, je prie messieurs les minisires de nous donner quelques explications. » Plusieurs membres de l'opposition applaudirent 
à ces mots, d'autres murmarèrent. M. Guizot qui était au banc des ministres avec MAI. Hébert,  Salvandy, Jayr, Dumon et Cunin Gridaine, se dirigea aussitôt vers la tribune comme pour répondre à l'interpellation qui lui était faite. Son attitude était morne, son regard troublé, mais sa démarche était ferme, pleine de cette assurance qu'il avait toujours montrée. 4 Messieurs, dit-il, e crois qu'il ne serait ai conforme à l'intérêt publie, : ni à propos pour la chambré, d'entrei éi de moment — 113 — dans aucun débat sur les interpellations que vieni de nous adresser” Thônorable P éo É - nant. TT
‘» Le roi fait appeler en ce moment M. le come Molé... » Des applaudissements frénétiques éclatèrent ”
à ces mots sur les bancs de l'opposition et dans les tr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>131</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>itaires réanies à Paris. Le maréchal n’était guère aimé par le peuple, il était craint par tous. Sa nomination parut comme une espèce de menace, la preuve que le gouvernement allait prendre des mesures désespérées et peut-être livrer Paris à toutes les horreurs d’une ville livrée à la vengeance de la force brutile. M. Molé avait demandé là révocation de la nomination du maréchal; lé roi y ävait consenti, mais les événements mêmes coopéraient à la ruine du gouverne“ment: on négligea d'envoyer au Moniteur l'ordre dé retirer l'arrêté royal, et la feuille officielle publia l'imprudente résolution prise par le cabinet Guizot. s 
— 128 — M. Molé courut une partie de la soirée.pour former son nouveau ministère ; quelques membres se laissèrent enfin décider, lorsque la nouvelle de la catastrophe du boulevard des Capucines, qui commençait à se répandre dans Paris, arrêta tout le monde. M. Molé luimême fut désespéré et se vit forcé de renoncer 
à former un cabinet. I se rendit, vers minuit aux Tuileries, pour apprendre au roi que tous ses efforts avaient été infructueux pour réunir un minisière qui pût répondre aux exigences de la situation. La cour était dans la désolation. Vers trois heures du matin, le roi se décida à faire appeler M. Thiers, auquel il offrit la présidence du conseil. M. Thiers accepta, sous la condition que M. Odilon-Barrot entrerait au cabinet, en qualité de ministre de l'intérieur, et que MM. Duvergier de Hauranne, de Rémusat et le général Lamoricière feraient également partie de la combinaison. La concession était grande, surtout vingtquatre heurcs après avoir soutenu opiniâtre- ment le ministère Guizot. Le roi y conseutit, forcé qu'il était par les circonstances; il crut sans doute faire un immense sacrifice; malheureusement les concessions perdent de leur — 129 — valeur lorsqu'elles ne sont pas faites en temps utiles, et dans la situation des esprits, ce temps était passé. Pendant la nuit, d'immenses préparatifs d'attaque avaient été faits par le peuple dans tous les principaux points de la ville. Toutes les rues, depuis le boulevard des Italiens jusqu'à la porte St.-Denis, étaient barrées par des barricades énormes, construites de pavés, de voitures renversées et de sommiers. Tous les arbres des boulevards avaient été coupés, toutes les colonnes renversées, tous les bancs descellés. À partir de la rue Saint-Denis surtout, les préparatifs étaient formidables. Toute la largeur du boulevard avait été fermée par une barrieade solide comme un rempart, une barricade plus haute et plus impénétrable encore. défendait l'entrée de la rue; d'autres barricades s’échelonnaient de distance en distance sur le boulevard jusqu'à la Bastille, et . des deux côtés de la porte Saint-Denis jusqu’à la Chapelle et au bord de l’eau. Enfin, de nombreuses barricades fermaient l'entrée des rues adjacentes et donnaient à ce quartier populeux l'aspect d'une immense forteresse. Les troupes, qui avaient pris position avant — 130 — le jour sur les boulevards et aûx ab</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rnet, Oscar Lafayette, Quinette et quelques autres membres de [a Ghambre des députés, descendit le boulevard, suivi d’un immense cortége de peuple, se rendant à l'Hôtel-de-Ville, par la ‘rue Saint-Denis, Des cris confus se firent aussitôt entendre. La foule se précipila audevant du cortège qui vient s'arrêter aux pieds d’une des barricades. Les personnes qui ac- 4
— 132 — compagnaient M. Odilon-Barrot voulaient lui frayer un chemin, mais le peuple s’y opposa avec énergie. M. Barrot voulut alors parler; il ne put que proférer quelques paroles : « Mes bons amis, dit-il à la force imposante, nos efforts communs l'ont emporté. Nous avons reconquis Ja liberté, et, ce qui vaux mieux, l'honnêteté... » Sa voix fut aussitôt couverte par des cris nombreux. « Gela ne nous suffit pas! s’écria-t-on de toutes parts, nous avons
été trompés trop souvent! » Une approbation
énergique sanctionna ces mots. Désespérant de se faire entendre, M. Odilon-Barrot se hâta de rebrousser chemin et de regagner les Tuileries. Une heure après, c’est-à-dire à deux heures et demie, des ordonnances et de nombreux agents de police parcouraient la ville pour distribuer ou afficher la proclamation suivante :
« Citoyens de Paris ! 
» L'ordre est donné de suspendre le feu, Nous venons d’être chargés par le roi de composer un ministère. La chambre va être dissoute. Un appel est fait au pays. Le général — 133 — Lamoricière est nommé commandant de la garde nationale de Paris.
» MM. Odilon-Barrot, Thiers, Lamoricière, Duvergier de Hauranne, sont ministres.
» Liberté! Ordre! Réforme| 
» Signé : Oni Lon-Barror et Tiers. » En révolution, le temps marche vite ; chaque heure, chaque minute apportent de nouvelles exigences, de nouvelles nécessités, et les concessions ne s’arrétent plus. La proclamation fut aussitôt lacérée et foulée aux pieds. Le peuple, que le départ des troupes laissait libre d'agir, quitta les barricades et se précipita,  comme des flots agités, vers les Tuileries en passant par Le Palais-Royal. Le peuple ayant à sa tête quelques députés, arriva aux Tuilcries entre onze heures et demie etmidi. Tousles abords du château, larue Saint-Honoré, la place du Carrousel et toutes les rues avoisinantes du palais regorgeaient. de monde. Les cris : à bus Louis-Philippe | commençaient à se faire entendre, et les applaudissements de la foule ne laissaient aucun doute que ce fùt là lexpression de Ia masse, le but du mouvement.
Âu palais, tout le monde 
était dans la 9 — 134 — consternation,  et on commençait à craindre pour une attaque de vive force. Un grand nombre de généraux, de députés et de pairs encombraient les salons; tous s'informaient de la marche des événements, mais pas un seul n’osait ou se sentait capable de donner des conseils. M. ‘Thiers arriva vers midi, et quelques minutes après, MM. de Lasteyric, Dupin et Émile Girardin arrivérent
également. Ge dernier fit connaître au roi que la foule demandait son abäication, et l’engagea, en termes calmes mais énergiques, de ne pas s'opposer </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>137</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>était dans la 9 — 134 — consternation,  et on commençait à craindre pour une attaque de vive force. Un grand nombre de généraux, de députés et de pairs encombraient les salons; tous s'informaient de la marche des événements, mais pas un seul n’osait ou se sentait capable de donner des conseils. M. ‘Thiers arriva vers midi, et quelques minutes après, MM. de Lasteyric, Dupin et Émile Girardin arrivérent
également. Ge dernier fit connaître au roi que la foule demandait son abäication, et l’engagea, en termes calmes mais énergiques, de ne pas s'opposer au vœu du peuple, dans l'intérêt même de sa dynasiie. Le roi luila.quelques instants, mais enfin, vaineu par les événements et débordé par l'orage que le gouvernement avait lui-mème provoqué, il se décida, vers midi et demie, 
à abdiquer la couronne en faveur du comle de Paris, son petit fils,  sous la régence de madame Îa du| chesse d'Orléans. Une proclamation écrite fut sur-le-champ distribuée parmi le peuple et affichée sur lcs murs des Tuileries et du Louvre. Elle ne portait que ces mots :
« Citoyens, — 135 — 
» Abdication du roi.
|
» Régence de M" la duchesse d'Orléans, 
» Dissolution des chambres. Amnistie générale. » Getie nouvelle, connue à une heure, était de nature à calmer l'effervescence du peuple; elle pouvait arrêter le mouvement, lorsqu'une dernière fatalité vint renverser le dernier espoir de la royauté. Les troupes qui occupaient le Palais-Royal venaient de faire feu sur la foule qui se pressait vers les Tuileries et le combat, un instant interrompu, avait recommencé. Voici comment les choses s'étaient passées. Dès onze heures du matin, une centaine de citoyens s'étaient portés sur la place du Palais Royal, devant le Château-d'Eau, dont le poste
était occupé par 184 hommes du ‘14° de ligne. Le eri ordinaire : « Des armes} des armes! » s'étant fait entendre, les citoyens s’avancèrent vers le double escalier conduisant au poste. Les militaires laissèrent approcher ;. puis, sur la sommation qui leur fut faite, refusèrent obstipément de rendre leurs fusils, bien qu'ils leur fussent demandés après l'engagement formel de laisser sortir br ement le poste en- — 136 — tier et de le protéger même si besoin était. Durant près d'une heure, la foule augmenta et se tint pressée contre le corps de garde, sans employer d'autre moyen que la persua- sion; mais tout fut inutile. Bientôt le général Lamoricière déboucha sur la place du Palais-Royal, suivi de son aide-de-camp et de deux officiers de l'état-major de la garde nationale; ils se portèrent vers le poste, mais leurs demandes réilérées demeurèrent également sans résultat. Une barricade majestueuse avait été élevée au coin de la rue de Valois, qu'elle interecptait ainsi que la rue Saint-Honoré. De l’autre côté de la place du Palais-Royal, une masse de citoyens se groupèrent et furent bientôt rejoints par les hommes qui n'avaient pu obtenir des fusils de la compagnie du 14°. Quelques coups partirent, comme pour manifester les premié- res agitations de la </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>142</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s-de-garde, que plusieurs fois on avait cru vide, on tirait encore, on tirait toujours. Enfin des gardes nalionaux, qui déjà tiraillaient depuis quelque temps derrière les barricades au milieu du peuple infatigable, escaladérent les voitures renversées, franchirent la distance qui les séparaient da poste et en forcèrent l'entrée. Les soldats, repoussés de toute part, se sauvèrent sur Îe toit et cherchèrent leur salut dans la fuile. L’incendie gagna dans cemoment le bâtiment qui servait au posie el bientôt les flammes sortirent par toutes les ouvertures. Des affreux burlements se fesaient alors entendre... Une cinquantaine d'hommes du peuple, arrêtés la veille, étaient enfermés au poste : ils venaient — 139 — d'expirer dans les flammes... Le peuple, qui ignorait encore celte douloureuse circonstance, n'aftacha aucune importance aux cris de douleur et de rage qu'il avait entendus ; ivre de joie et de triomphe, il se précipita vers le château,  en faisant retentir l'air des cris : « Aux Tuileries ! aux Tuileries! » L'abdication du roi venait d’être annoncée
à la fouie qui stationnait autour du château, lorsque une colonne d'hommes du peuple, partie du Palais-Royal, déboucha sur Ia place du Carrousel et anaoaga as la5 troupes assassinaient les citoyens à quelques pas de là. Une immense clameur s'éleva aussitôt- de la masse et monta vers les Tuileries, comme Ie signal d’un 40 août. Le roi prit alors le parti de se montrer au peuple; il s'avança courageusement au devant de la foule qui mugissait comme l'ouragan, el chercha à lui adresser quelques mots de calme ; des cris de colère et d'imprécations l’interrompirent et le firent pâlir. Il comprit que tout était perdu et qu'il m'avait plus que le temps de se mette à l'abri du ressentiment du peuple. Le roi se retira, lraversa rapidement les Tuilerics, gagna la terrasse qui longe la rivière, où — 140 — il fut rejoint par la reine et se dirigea vers la place de la Concorde, sous la protection de deux régiments de cavalerie. Arrivé sur la place, le roi jeta un dernier regard vers ce palais qu'il quittait pour toujours, entra dans unc petite voiture publique avec la reine Amélie, et se fit conduire sans retard d'abord
à Versailles puis à Dreux. Cest de là que le roi a dû partir, le 25 février, pour se réfugier en Angleterre 1.
‘ Le roi et la reine, après avoir passé la nuit à Dreux, gagnèrent au point du jour la petite viile de la Terté-Vidame, sous la conduite de M. Packham, et se dirigèrent ensuite par des routes détournées, vers Honfleur, où AT. Packham répondit sur sa tête, de les conduire sains et saufs. Lis ne voyagèrent que la nuit, Partis de Paris le jeudi, ce ne fut que le samdi à cinq heures du matin, qu'ils arrivèrent à Honfleur. L’inten- tion du roi était de s'embarquer à Trouville mais une tempête épouvantable le retint pendant plusieurs jours sur la côte. Ce ne fut que le jeudi suivant (2 mars), que le roi put se faire conduire au Havre par un petit bâteau pêcheur; le bateau à vapeur anglais. l'Expres</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> conduite de M. Packham, et se dirigèrent ensuite par des routes détournées, vers Honfleur, où AT. Packham répondit sur sa tête, de les conduire sains et saufs. Lis ne voyagèrent que la nuit, Partis de Paris le jeudi, ce ne fut que le samdi à cinq heures du matin, qu'ils arrivèrent à Honfleur. L’inten- tion du roi était de s'embarquer à Trouville mais une tempête épouvantable le retint pendant plusieurs jours sur la côte. Ce ne fut que le jeudi suivant (2 mars), que le roi put se faire conduire au Havre par un petit bâteau pêcheur; le bateau à vapeur anglais. l'Express l'attendait dans ce port ; il reçut Les fugitifs royaux à bord sans que rien en transpirât, leva l'encre quelques instants après et se dirigea vers les côtes d'Angleterre. Le roi et la reine débarquèrent, vers midi, le lende- main, dans le petit port de Newhaven, d'où ils se rendirent le jour suivant (4 mars) à Londres, et de là à Claremont, au palais du roi des Belges. Les ducs de TER A 
— 1 
— Le roi avait quitté les Tuileries depuis quelques instants seulement, lorsque le peu- ple, excité par le bruit de la fusillade quise faisait entendre du côté du Palais-Royal, se porta avec force contre le palais et se mit en devoir de renverser les grilles. Il y avait dans l'intérieur des grilles près de 5, 00 hommes d'infanterie, pour la plupart des chasseurs de Vincennes, six pièces de canons en batterie et deux escadrons de dragons, sans compter les gardiens armés et quelques gardes municipaux. Geite force, protégée par la grille et Farüllerie, si elle était attaquée, pouvait, sur cette large place, donner lieu à une sanglante bataille; tout était à craindre. Un silence profond régnait, il n’était interrompu que par la fusillade de la place du Palais-Royal et quelques coups de fusil qui s’adressaient déjà aux troupes renfermées dans le château. Indépendamment d'une foule innombrable, les 41°, 2e, 5e, 4°, 6° et 10° légions de la garde nationale cernaient de toute part le Nemours et de Montpensier la station de Croydon. reçurent leurs parents à 
(Note des éditeurs.) 9. | .— 142 — palais. Le combat était éminent, le sang allait couler à flots, lorsqu'un courageux citoyen, M. Aubert-Roche, liéutenant dans la 5e légion, crut devoir se dévouer pour éviter, s'il
était possible, une collision que tout annonçait comme devant être sanglante. Il se porta vers la grille du palais, que le peuple commençait à ébranler, du côté de la rue de Rivoli, et demanda à parler au commandant. Celui-ci arriva tout effrayé."« Vous êtes perdus! lui erie Le lieutenant; vous êtes cernés,  et le combat va s'engager, si vous n'évacuez les Tuileries et ne les livrez
à la garde nationale. 
» Le commandant, compreñant la position, fit ranger les troupes en ligne contre le chàteau, sans les faire sortir. Avant, elles étaient
échelonnées. Voyant que le mouvement de retraite ne s'opérait pas, le citoyen Aubert Roche, accompagné du citoyen Lesueur, chef de bataillon du canton de Gagny-Riney s'était joint à la8° légion, courutà la de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>146</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ur éviter, s'il
était possible, une collision que tout annonçait comme devant être sanglante. Il se porta vers la grille du palais, que le peuple commençait à ébranler, du côté de la rue de Rivoli, et demanda à parler au commandant. Celui-ci arriva tout effrayé."« Vous êtes perdus! lui erie Le lieutenant; vous êtes cernés,  et le combat va s'engager, si vous n'évacuez les Tuileries et ne les livrez
à la garde nationale. 
» Le commandant, compreñant la position, fit ranger les troupes en ligne contre le chàteau, sans les faire sortir. Avant, elles étaient
échelonnées. Voyant que le mouvement de retraite ne s'opérait pas, le citoyen Aubert Roche, accompagné du citoyen Lesueur, chef de bataillon du canton de Gagny-Riney s'était joint à la8° légion, courutà la de la rue de Rivoli. Ces deux officiers pent, s'annoncent en parlementaires ; la s'ouvre, et tous deux, seuls, le,  qui grille frapgrille sabre à la 
‘ main, entrent au milieu de la cour garnie de — 143 — soldats; le commandant des Tuileries s’avance en disant qu'il a fait retirer les troupes.
— Ge n'est pas cela, répliqua le lieutenant, il faut évacuer le château, sinon il va arriver malheur. . Le commandant des Tuileries conduisit alors les deux officiers devant le pavillon de l'Horloge, où se trouvaient plusieurs généraux et le duc de Nemours, tous la figure consternée.
— Monseigneur,  dit le commandant des Tuileries, voici un excellent citoyen qui vous donnera les moyens d'éviter l’effusion du,  sang.
— Que faut-il faire? répondit le duc de Nemours et en s'adressant au lieutenant qui lui était présenté. — Monsieur, il faut évacuer à l'instant même le château, :le livrer à la garde nationale, sinon vous êtes perdu. Le combat sera sanglant, les Tuileries sont cernées, la 3° legion, dontje fais partie, se bat en ce moment au Palais-Royal, elle a son maire et ses officiers supérieurs en tête. Prenez garde que le combat cesse avant que ces lroupes ne soient parties, sinon la bataille F'engagerait jei même malgré nous, — Vous — 144 — pensez? répondit le duc, je vais faire retirer les troupes; et à l'instant,  en présence des deux officiers de la garde nationale,  il donna l'ordre de retraite. L’artillerie fila par la grille du Palais Royal, l'état-major et le duc de Nemours par le pavillon de l’Horloge, faisant descendre les escaliers à leurs chevaux; la cavalerie les suivit, puis l'infanterie ; on oublia même de relever les postes, qui restèrent. Le citoyen Aubert Roche se chargea d'introduire la garde nationale dans le château; il alla prévenir les gardes nationaux qui se trouvaient alors près de l'état-major. Ceux-ci mirent la crosse de leurs fusils en l'air, et entrèrent dans la cour des Tuileries par la grille de la rue de Rivoli, accompagnés des curieux :tous fort étonnés de sc trouver les maîtres du château. Un quart d'heure, après le combat cessait sur la place du Païais-Royal : les combattants se précipitèrent pour attaquer les Tuileries ; mais ils trouvèrent les grilles ouvertes. La foule péné</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>147</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>4 — pensez? répondit le duc, je vais faire retirer les troupes; et à l'instant,  en présence des deux officiers de la garde nationale,  il donna l'ordre de retraite. L’artillerie fila par la grille du Palais Royal, l'état-major et le duc de Nemours par le pavillon de l’Horloge, faisant descendre les escaliers à leurs chevaux; la cavalerie les suivit, puis l'infanterie ; on oublia même de relever les postes, qui restèrent. Le citoyen Aubert Roche se chargea d'introduire la garde nationale dans le château; il alla prévenir les gardes nationaux qui se trouvaient alors près de l'état-major. Ceux-ci mirent la crosse de leurs fusils en l'air, et entrèrent dans la cour des Tuileries par la grille de la rue de Rivoli, accompagnés des curieux :tous fort étonnés de sc trouver les maîtres du château. Un quart d'heure, après le combat cessait sur la place du Païais-Royal : les combattants se précipitèrent pour attaquer les Tuileries ; mais ils trouvèrent les grilles ouvertes. La foule pénétra aux Tuileries par la grille du Louvre, au moment où la duchesse d'Or- léans en sortait avec le comte de Paris par la — 145 — porte du jardin ; elle s’engagea en courant dans les appartements qui ne tardèrent point d'être livrés au pillage. Les canapés, les fauteuils dorés, les tables, les meubles de prix du salon d'honneur, des tableaux,  des porcelaines, des papiers, du linge, sont jetés par les fené- tres et entassés dans la cour avec plusieurs voitures royales qu'on avait tirées des écuries de la rue Saint-Thomas du Louvre, et enfin livrés aux flammes. Le peuple entourait ces auto-da-fé et y applaudissait de toutes ses forces. Choses curieuses et digne de remarque! Des hommes du peuple portaient au bout de leurs armes, des écritaux sur lesquels était écrit : mnoré aux Voleurs! et des factionnaires improvisés fouillaient toutes les personnesà leur sortie des appartements. Les mêmes dévastalions eurent lieu dans les appartements de a couronne au Palais Royal. Là, comme aux Tuileries, tout fut brisé, brûlé, mais rien emporté. Les galeries de tableaux des deux palais furent heureusement épargnées. Le trône du roi, descendu dans la rue, fut porté en triomphe par le peuple jusqu'à la place de la Bastille et brûlé aux pieds de la — 146 — colonne de juillet au milieu d'üñe allégrèsse qu’il serait difficile de décrire. : À deux heures; la victoire du peuple était complète; on lisait à plusieurs endroits l’afiche suivante : 1 VOEUX DU PEUPLE. Réforme pour tous. - Amnistie générale; —les ministres exceptés et mis en accusatiôn. Droit de réunion consacré par une manifestation prochaine. Dissolution immédiate de la chambre et convocation des assemblées primaires. Garde urbaine aux ordres de la municipalité. Abolition des lois de septembre. Liberté de la parole, liberté de la presse, liberté de pétition, liberté d'association, liberté d'élec- tion. Réforme électorale. Tout garde national est électeur et éligible. — Réforme parlementaire. Rétribution aux députés ; les fonctionnaires publi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>150</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>fonctionnaires publics à leur poste. —Réforme de la chambre des pairs. Pas plus de nomination royale que d'hérédité aristocratique. — Réforme ad- ministrative, Garanties pour tous ies fonélion- — 147 — naires et employés contre l'abus des faveurs et des influences.
—La propriété respectée, mais le droit au travail garanti. Le travail assuré au peuple. Union et association fraternelle entre les chefs d'industrie et les travailleurs. — Égalité de droits par l'éducation donnée à tous : crèches, salles d'asile. Écoles rurales, écoles urbaines. Plus d'oppression et d'exploitation de l'enfance.
— Liberté absolue des cultes. Indépendance absolue des consciences. Protection pour tous Les faibles, femmes et enfants. — Paix et sainte-alliance entre tous les peuples. — Abolilion de la guerre, où le peuple sert de chair à canon.— Indépendance pour toutes les nationalités. — La France gardienne des droits des peuples faibles. — L'ORDRE FONDÉ SUR LA LIBERTÉ. FRATERNITÉ UNIVERSELLE ! ! La prise des Tuileries mit fin au combat, Le drame touchait à son terme; le dernier
épisode allait se passer au sein de la chambre des députés. La chambre avait été convoquée pour une heuré ; environ trois cents membres se trou- vèrent présents dès l'ouverture; la noüvelle de — 148 — labdication du roi était déjà connue et avait produit l'effet d'un coup de foudre sur l'esprit de la majorité. Les anciens ministres étaient absents; M. Guizot s'était montré un moment, mais ses amis l'avaient décidé à quitter l'assemblée pour se mettre en lieu de sureté. La chambre venait d'entendre la lecture du procès-verbal de la séance de la veille, lorsque madame la duchesse d'Orléans, conduite par M. Dupin, et accompagnée des ducs de Nemours et de Montpensier, se présenta à l'entrée de la salle tenant d’une main le comte de Paris et de l’autre le jeune duc de Chartres. La princesse était calme; sa démarche
était digne, empreinte d’une grande fermeté de caractère, Eile venait à La chambre dans l'intention de faire proclamer son fils confor+ mément à l'abdication que Louis-Philippe venait de faire en sa faveur. La duchesse prit place avec ses enfants sur des siéges que l'on
‘ plaga à la hôte dans l'hémicycle, au pied de la tribune: les dues de Nemours et de Montpensier se placèrent derrière elle, debout, ainsi que plusieurs officiers supérieurs qui l'avaient accompagnée depuis les Tuileries. L’agitation était extrême; le président ne — 149 — parvint qu'avec peine à rétablir le silence. M. Dupin prit aussitôt la parole,
« Messieurs, dit-il, vous connaissez la situation de la capitale, les manifestations qui ont eu lieu. Elles ont eu pour résultat l'abdication de $. M. Louis-Philippe, qui a déclaré en même temps qu'il déposait le pouvoir et qu'il le laissait à la libre transmission sur la tête du comte de Paris avec la régence de Mr la duchesse d'Orléans. (Vives acclamations. — Cris nomhreux : Vive Le roi! vive 
“le comte de Paris| vive la régente!) 
» Messieurs, vos acclamations, si précieuses pour le </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>152</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ace avec ses enfants sur des siéges que l'on
‘ plaga à la hôte dans l'hémicycle, au pied de la tribune: les dues de Nemours et de Montpensier se placèrent derrière elle, debout, ainsi que plusieurs officiers supérieurs qui l'avaient accompagnée depuis les Tuileries. L’agitation était extrême; le président ne — 149 — parvint qu'avec peine à rétablir le silence. M. Dupin prit aussitôt la parole,
« Messieurs, dit-il, vous connaissez la situation de la capitale, les manifestations qui ont eu lieu. Elles ont eu pour résultat l'abdication de $. M. Louis-Philippe, qui a déclaré en même temps qu'il déposait le pouvoir et qu'il le laissait à la libre transmission sur la tête du comte de Paris avec la régence de Mr la duchesse d'Orléans. (Vives acclamations. — Cris nomhreux : Vive Le roi! vive 
“le comte de Paris| vive la régente!) 
» Messieurs, vos acclamations, si précieuses pour le nouveau roi et pour M°*° la régente, ne sont pas les premières qui l'aient saluée ; elle a traversé à picd les Tuileries et la place de la Concorde, escortée par le peuple, par la garde nationale {bravo ! bravo !) exprimant ce vœu comme il est au fond de son cœur, de n’admimistrer qu'avec le sentiment profond de l'intérêt public, du vœu national, de la gloire et de la prospérité de la France. (Nouveaux bravos.) Plusieurs députés éclatent à ces mots :
« Non! non! s’écrient-ils, il faut un gouvernement provisoire! » D’autres membres de- y+ 
— 150 — mändent que M. Odilon-Barrot monté à la tribune; mais M. Barrot n’était pas encore airivé. .
» Je demande, ajouta M. Dupin, en attendant que l'acte d'abdication, qui nous serà remis probablement par M. Barrot, soit parvenu, que la chambre fasse inscrire au procésverbal les acelamations qui ont accompagné ici et salué dans cette énceinte le comte de Paris comme roi de France et M"° la duchesse d'Orléans comme régente, sous la garantie du vœu national. » Cette proposition provoqua de nouvelles menaces d'une grande partie de la chambre. Le président cherche en vain à se faire entendre, sa voix reste couverte peridant quelques instants. « Je demande, s’écrie M. de Lamartine de sa place, je demande à M. le président de suspendre la séance par le double motif et du respect que nous inspirent, d'un côté, la représentation nationale, et de l'autre, ia présence de l'auguste princésse qui est iei devant nous. (Non! non! — Oui!)
‘ Le président se rendit à la demande de M. de Lamartine. M. le duc de Nemours et plüsieurs dépütés s'ipprochèrent alors de — 151 — Me Ja duchesse d'Orléans et l'engagèrent à se retirer, mais la princesse s’y refusa et-garda sa place. Le ‘président pria la chambre de passer outre et de continuer les débats. I fut appuyé paï un grand nombre de députés.
# Je demande, s'écria le général Oudinot, je
‘lemande à la chambre un instant d'attention. On fait appel à tous les sentiments généreux: La princesse, on vous la dit, a traversé les Tuileries el la place de la Concorde seule, à pied, ävec ses enfants, aux acclamations publiques.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>161</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ir avec fermeté, persévérance, courage, je ne sais quelles peuvent en être les conséquences ; mais soyez convaincus, comme je le disais en commengant, que celui qui a le courage de prendre la responsabilité d’une guerre civile au sein de notre noble France, celui-là est coupable au premier chef, celui-là est criminel envers son pays et envers la liberté de [a France et du monde entier. 
» Quant à moi, messieurs, je ne puis prendre cette responsabilité. La régence de la duchesse d'Orléans, un ministère pris dans les opinions Îes plus éprouvées, vont donner plus de gage à la liberlé; et puisse un appel au pays, à l’opinion publique, dans toute sa liberté, se prononcer alors, et se prononcer sans s’égarer jusqu'à des prétentions rivales de la guerre civile. M. de la Rochejaquelein voulut réfuter, au point de la légalité, ce que venait de dire 1ù — 158 — M. Odilon-Barrot, mais à peine était-il à la tribune, qu'une foule d'hommes armés, gardes nationaux,  étudiants, ouvriers, revenant des Tuileries, pénétrèrent violemment dans lasalle et envahirent l'hémicycle, drapeau en tête, en criant: « Nous voulons la déchéance du roi, la: : déchéance ! la déchéance! » La séance étaitforcément suspendue. Les députés siégeant aux bancs des centres refluent vers les banquettes supérieures. Un orateur étranger à la chambre, M. Chevalier, homme de lettres, escalade la tribune et s'adresse aux députés au milieu de la confusion générale : « Messieurs, dit-il, croyez à la modération de mes paroles. Je viens vous proposer le seul expédient qui puisse vous tirer d'embarras. Si vous voulez sauver la situation, vous n'avez qu'une chose à faire. Écoutez-moi |. Gardez-vous de proclamer sans droit le comte de Paris, mais que la duchesse d'Orléans et le comte de Paris aient le courage de se rendre sur les boulevards, au milieu du peuple et de la garde nationale, je réponds de leur salut. Si le peuple ne consent pas à lui déférer le pouvoir. » Des cris de: Vive la République! éclatènt dans les tribunes pu- ,   iso — :, bliques. u La seule chose . que vous ayez, à faire dans ce moment, reprend l orateur, c'ést de nous donner un gouvernement, c'est de le faire à l'instant même; ; Vous ne pouvez pas laisser toute une population sans magistrats, c'est là le prémier besoin que vous ayez. à sa tisfaire... (Le bruit couvre la, voix del orateur.) 
Ïl faut que le comte de Paris soit porté: sur le pavois aux chambres, » Tous les regards se partent. aussilôt vers Je sommet de l'amphi- et ses enfants, mais au même instant, la princesse, ses enfants, les princes et les personnes qui les avaient accompagnés, effrayés par l'invasion de la foule,  sortaient par Ja porte. qui fait face à la tribune, les uns pour allèr chercher asile dans les départements, les autres pour gagner l'Angleterre. | Un citoyen en uniforme d'ofigier, qu'on2 à su être M. Dumoulin, ancien commandant de l'Hôtel-de-Ville. en juillet 1830... remplaça M. Chevalier à, la tribune et. déposa, sur. le marbre la “hampe, d'un drapeau tri</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>163</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s ne pouvez pas laisser toute une population sans magistrats, c'est là le prémier besoin que vous ayez. à sa tisfaire... (Le bruit couvre la, voix del orateur.) 
Ïl faut que le comte de Paris soit porté: sur le pavois aux chambres, » Tous les regards se partent. aussilôt vers Je sommet de l'amphi- et ses enfants, mais au même instant, la princesse, ses enfants, les princes et les personnes qui les avaient accompagnés, effrayés par l'invasion de la foule,  sortaient par Ja porte. qui fait face à la tribune, les uns pour allèr chercher asile dans les départements, les autres pour gagner l'Angleterre. | Un citoyen en uniforme d'ofigier, qu'on2 à su être M. Dumoulin, ancien commandant de l'Hôtel-de-Ville. en juillet 1830... remplaça M. Chevalier à, la tribune et. déposa, sur. le marbre la “hampe, d'un drapeau tricolore :
ù Messieurs, s'écria M. Dumoulin, le peuple
à reconquis son indépendance et, sa liberté aujourd’hui comme en 1830; vous savez que le — 160 — trône vient d'être brisé aux Tuileries et jeté par la fenêtre. — Plus de Bourbons ! à bas les traitres! un gouvernement provisoire, ajou Lent les hommes du peuple. » Plusieurs députés quittent leurs bancs et s’empressent de sortir de la salle. D'autres, parmi lesquels MM. Crémieux, Ledru-Rolilin et de Lamartine se précipitent vers la tribune au milieu du désordre
| et du bruit.
« Messieurs, s’écrie Ledru-Rollin,  un instant de silence. Au nom du peuple partout en armes, maitre de Paris quoi qu’on fasse (oui! oui!), je viens protester contre l'espèce de gouvernement qu'on est venu proposer à cette tribune. Je ne fais pas comme vous une chose nouvelle, car en 18492, lors de
‘la discussion de la loi de régence, seul dans cetie enceinte j'ai déclaré qu’elle ne pouvait point être faite sans un appel au pays.
» On vient tout à l'heure de vous parler de la glorieuse révolution de 1789. Prenons bien garde que les hommes qui en parlent ainsi n’en connaissent pas le véritable esprit, et ne veuillent pas surtout en respecter la Constitution.
» En 1791, dans le texte mème de la Constitution, on a déclaré que l’Assemblée — 161 — constituante, l’Assemblée constituante, comprenez-le bien, avec des pouvoirs spéciaux, n'avait pas le droit de faire une loi de régence, et qu'il fallait un appel au pays pour la faire.
» Or, messieurs, depuis deux jours nous nous battons pour le droit. Eh bien! si vous résistez et si vous prétendez qu'un gouvernementi par acclamation, un gouvernement éphémère qu'emporte la coière révolutionnaire, si vous prétendez que ce gouvernement existe, nous nous battrons encore au nom de Ja constitution de 91, qui plane sur le pays, qui plane sur noire histoire, et qui veut qu’il y ait un appel fait à la ration pour qu’une régence soit possibie. — Nous n'en voulons pas, s’écrie la foule, — La régence, continue M. -Ledru, la régence qu'on vient d'essayer d’implanter d'une façon usurpatrice, est impossible. Comment! tout à coup, sans nous laisser délibérer, vous même majorilé, venir briser la loi que v</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>136</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>egagner les Tuileries. Une heure après, c’est-à-dire à deux heures et demie, des ordonnances et de nombreux agents de police parcouraient la ville pour distribuer ou afficher la proclamation suivante :
« Citoyens de Paris ! 
» L'ordre est donné de suspendre le feu, Nous venons d’être chargés par le roi de composer un ministère. La chambre va être dissoute. Un appel est fait au pays. Le général — 133 — Lamoricière est nommé commandant de la garde nationale de Paris.
» MM. Odilon-Barrot, Thiers, Lamoricière, Duvergier de Hauranne, sont ministres.
» Liberté! Ordre! Réforme| 
» Signé : Oni Lon-Barror et Tiers. » En révolution, le temps marche vite ; chaque heure, chaque minute apportent de nouvelles exigences, de nouvelles nécessités, et les concessions ne s’arrétent plus. La proclamation fut aussitôt lacérée et foulée aux pieds. Le peuple, que le départ des troupes laissait libre d'agir, quitta les barricades et se précipita,  comme des flots agités, vers les Tuileries en passant par Le Palais-Royal. Le peuple ayant à sa tête quelques députés, arriva aux Tuilcries entre onze heures et demie etmidi. Tousles abords du château, larue Saint-Honoré, la place du Carrousel et toutes les rues avoisinantes du palais regorgeaient. de monde. Les cris : à bus Louis-Philippe | commençaient à se faire entendre, et les applaudissements de la foule ne laissaient aucun doute que ce fùt là lexpression de Ia masse, le but du mouvement.
Âu palais, tout le monde 
était dans la 9 — 134 — consternation,  et on commençait à craindre pour une attaque de vive force. Un grand nombre de généraux, de députés et de pairs encombraient les salons; tous s'informaient de la marche des événements, mais pas un seul n’osait ou se sentait capable de donner des conseils. M. ‘Thiers arriva vers midi, et quelques minutes après, MM. de Lasteyric, Dupin et Émile Girardin arrivérent
également. Ge dernier fit connaître au roi que la foule demandait son abäication, et l’engagea, en termes calmes mais énergiques, de ne pas s'opposer au vœu du peuple, dans l'intérêt même de sa dynasiie. Le roi luila.quelques instants, mais enfin, vaineu par les événements et débordé par l'orage que le gouvernement avait lui-mème provoqué, il se décida, vers midi et demie, 
à abdiquer la couronne en faveur du comle de Paris, son petit fils,  sous la régence de madame Îa du| chesse d'Orléans. Une proclamation écrite fut sur-le-champ distribuée parmi le peuple et affichée sur lcs murs des Tuileries et du Louvre. Elle ne portait que ces mots :
« Citoyens, — 135 — 
» Abdication du roi.
|
» Régence de M" la duchesse d'Orléans, 
» Dissolution des chambres. Amnistie générale. » Getie nouvelle, connue à une heure, était de nature à calmer l'effervescence du peuple; elle pouvait arrêter le mouvement, lorsqu'une dernière fatalité vint renverser le dernier espoir de la royauté. Les troupes qui occupaient le Palais-Royal venaient de faire feu sur la foule qui se pressait vers les Tuileries et le combat, un instant interrompu, avait re</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>139</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ais-Royal venaient de faire feu sur la foule qui se pressait vers les Tuileries et le combat, un instant interrompu, avait recommencé. Voici comment les choses s'étaient passées. Dès onze heures du matin, une centaine de citoyens s'étaient portés sur la place du Palais Royal, devant le Château-d'Eau, dont le poste
était occupé par 184 hommes du ‘14° de ligne. Le eri ordinaire : « Des armes} des armes! » s'étant fait entendre, les citoyens s’avancèrent vers le double escalier conduisant au poste. Les militaires laissèrent approcher ;. puis, sur la sommation qui leur fut faite, refusèrent obstipément de rendre leurs fusils, bien qu'ils leur fussent demandés après l'engagement formel de laisser sortir br ement le poste en- — 136 — tier et de le protéger même si besoin était. Durant près d'une heure, la foule augmenta et se tint pressée contre le corps de garde, sans employer d'autre moyen que la persua- sion; mais tout fut inutile. Bientôt le général Lamoricière déboucha sur la place du Palais-Royal, suivi de son aide-de-camp et de deux officiers de l'état-major de la garde nationale; ils se portèrent vers le poste, mais leurs demandes réilérées demeurèrent également sans résultat. Une barricade majestueuse avait été élevée au coin de la rue de Valois, qu'elle interecptait ainsi que la rue Saint-Honoré. De l’autre côté de la place du Palais-Royal, une masse de citoyens se groupèrent et furent bientôt rejoints par les hommes qui n'avaient pu obtenir des fusils de la compagnie du 14°. Quelques coups partirent, comme pour manifester les premié- res agitations de la colère du peuple. À ces décharges, le corps de garde répondit, et bientôt, de deux côtés de la place, comme du côté des soldats, une fusillade terrible s'engagea. La lutte devint des plus opiniâtres. Ici, c’é“taient des enfants, déjà couverts de sang, qui —" 437 — semblaient demander des blessures nouvelles; là des gardes nationaux seuls, ou accompagnés de citoyens en blouse ou en veste, qui se tenaient bravement au milieu de la place, et faisaient feu sans reculer, sous la grêle de balles qui pleuvaient sur eux. Le poste du Palais-Royal avait été envahi, et les soldats, en face de ceux du 14°, avaient fraternisé avec le peuple; aussi ne tarda-t-on pas à se placer dans la cour d'honneur, d'où Fon tira sur le Châtcau-d'Eau. Des malhenrs irréparables devaient ètre le résultat de cette longue lutte; fa plupart furent amenés par la témérité du courage et même par l'humanité. Des citoyens et des gardes nationaux s'avancèrent à plusieurs reprises, jusqu'au corps-degarde du Chàteau-d'Eau, et furent malheureusement frappés par les balles mêmes du peuple. Cependant rien n'ébranlait les soldats du poste, qui, par désespoir ou par obéissance à des ordres impitoyables, ne cessaient de faire un feu des mieux nourris qui partait de la porte même du corps de garde et des étages supérieurs. Pendant ce temps, les voitures de la cour — 138 — farent amenées sur la place du Palais-Roÿal, et bientôt ce fut comme un immen</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>142</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les barricades au milieu du peuple infatigable, escaladérent les voitures renversées, franchirent la distance qui les séparaient da poste et en forcèrent l'entrée. Les soldats, repoussés de toute part, se sauvèrent sur Îe toit et cherchèrent leur salut dans la fuile. L’incendie gagna dans cemoment le bâtiment qui servait au posie el bientôt les flammes sortirent par toutes les ouvertures. Des affreux burlements se fesaient alors entendre... Une cinquantaine d'hommes du peuple, arrêtés la veille, étaient enfermés au poste : ils venaient — 139 — d'expirer dans les flammes... Le peuple, qui ignorait encore celte douloureuse circonstance, n'aftacha aucune importance aux cris de douleur et de rage qu'il avait entendus ; ivre de joie et de triomphe, il se précipita vers le château,  en faisant retentir l'air des cris : « Aux Tuileries ! aux Tuileries! » L'abdication du roi venait d’être annoncée
à la fouie qui stationnait autour du château, lorsque une colonne d'hommes du peuple, partie du Palais-Royal, déboucha sur Ia place du Carrousel et anaoaga as la5 troupes assassinaient les citoyens à quelques pas de là. Une immense clameur s'éleva aussitôt- de la masse et monta vers les Tuileries, comme Ie signal d’un 40 août. Le roi prit alors le parti de se montrer au peuple; il s'avança courageusement au devant de la foule qui mugissait comme l'ouragan, el chercha à lui adresser quelques mots de calme ; des cris de colère et d'imprécations l’interrompirent et le firent pâlir. Il comprit que tout était perdu et qu'il m'avait plus que le temps de se mette à l'abri du ressentiment du peuple. Le roi se retira, lraversa rapidement les Tuilerics, gagna la terrasse qui longe la rivière, où — 140 — il fut rejoint par la reine et se dirigea vers la place de la Concorde, sous la protection de deux régiments de cavalerie. Arrivé sur la place, le roi jeta un dernier regard vers ce palais qu'il quittait pour toujours, entra dans unc petite voiture publique avec la reine Amélie, et se fit conduire sans retard d'abord
à Versailles puis à Dreux. Cest de là que le roi a dû partir, le 25 février, pour se réfugier en Angleterre 1.
‘ Le roi et la reine, après avoir passé la nuit à Dreux, gagnèrent au point du jour la petite viile de la Terté-Vidame, sous la conduite de M. Packham, et se dirigèrent ensuite par des routes détournées, vers Honfleur, où AT. Packham répondit sur sa tête, de les conduire sains et saufs. Lis ne voyagèrent que la nuit, Partis de Paris le jeudi, ce ne fut que le samdi à cinq heures du matin, qu'ils arrivèrent à Honfleur. L’inten- tion du roi était de s'embarquer à Trouville mais une tempête épouvantable le retint pendant plusieurs jours sur la côte. Ce ne fut que le jeudi suivant (2 mars), que le roi put se faire conduire au Havre par un petit bâteau pêcheur; le bateau à vapeur anglais. l'Express l'attendait dans ce port ; il reçut Les fugitifs royaux à bord sans que rien en transpirât, leva l'encre quelques instants après et se dirigea vers les côtes d'Angleterr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>onduire sains et saufs. Lis ne voyagèrent que la nuit, Partis de Paris le jeudi, ce ne fut que le samdi à cinq heures du matin, qu'ils arrivèrent à Honfleur. L’inten- tion du roi était de s'embarquer à Trouville mais une tempête épouvantable le retint pendant plusieurs jours sur la côte. Ce ne fut que le jeudi suivant (2 mars), que le roi put se faire conduire au Havre par un petit bâteau pêcheur; le bateau à vapeur anglais. l'Express l'attendait dans ce port ; il reçut Les fugitifs royaux à bord sans que rien en transpirât, leva l'encre quelques instants après et se dirigea vers les côtes d'Angleterre. Le roi et la reine débarquèrent, vers midi, le lende- main, dans le petit port de Newhaven, d'où ils se rendirent le jour suivant (4 mars) à Londres, et de là à Claremont, au palais du roi des Belges. Les ducs de TER A 
— 1 
— Le roi avait quitté les Tuileries depuis quelques instants seulement, lorsque le peu- ple, excité par le bruit de la fusillade quise faisait entendre du côté du Palais-Royal, se porta avec force contre le palais et se mit en devoir de renverser les grilles. Il y avait dans l'intérieur des grilles près de 5, 00 hommes d'infanterie, pour la plupart des chasseurs de Vincennes, six pièces de canons en batterie et deux escadrons de dragons, sans compter les gardiens armés et quelques gardes municipaux. Geite force, protégée par la grille et Farüllerie, si elle était attaquée, pouvait, sur cette large place, donner lieu à une sanglante bataille; tout était à craindre. Un silence profond régnait, il n’était interrompu que par la fusillade de la place du Palais-Royal et quelques coups de fusil qui s’adressaient déjà aux troupes renfermées dans le château. Indépendamment d'une foule innombrable, les 41°, 2e, 5e, 4°, 6° et 10° légions de la garde nationale cernaient de toute part le Nemours et de Montpensier la station de Croydon. reçurent leurs parents à 
(Note des éditeurs.) 9. | .— 142 — palais. Le combat était éminent, le sang allait couler à flots, lorsqu'un courageux citoyen, M. Aubert-Roche, liéutenant dans la 5e légion, crut devoir se dévouer pour éviter, s'il
était possible, une collision que tout annonçait comme devant être sanglante. Il se porta vers la grille du palais, que le peuple commençait à ébranler, du côté de la rue de Rivoli, et demanda à parler au commandant. Celui-ci arriva tout effrayé."« Vous êtes perdus! lui erie Le lieutenant; vous êtes cernés,  et le combat va s'engager, si vous n'évacuez les Tuileries et ne les livrez
à la garde nationale. 
» Le commandant, compreñant la position, fit ranger les troupes en ligne contre le chàteau, sans les faire sortir. Avant, elles étaient
échelonnées. Voyant que le mouvement de retraite ne s'opérait pas, le citoyen Aubert Roche, accompagné du citoyen Lesueur, chef de bataillon du canton de Gagny-Riney s'était joint à la8° légion, courutà la de la rue de Rivoli. Ces deux officiers pent, s'annoncent en parlementaires ; la s'ouvre, et tous deux, seuls, le,  qui grille frapgrille sabr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>146</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t, s'annoncent en parlementaires ; la s'ouvre, et tous deux, seuls, le,  qui grille frapgrille sabre à la 
‘ main, entrent au milieu de la cour garnie de — 143 — soldats; le commandant des Tuileries s’avance en disant qu'il a fait retirer les troupes.
— Ge n'est pas cela, répliqua le lieutenant, il faut évacuer le château, sinon il va arriver malheur. . Le commandant des Tuileries conduisit alors les deux officiers devant le pavillon de l'Horloge, où se trouvaient plusieurs généraux et le duc de Nemours, tous la figure consternée.
— Monseigneur,  dit le commandant des Tuileries, voici un excellent citoyen qui vous donnera les moyens d'éviter l’effusion du,  sang.
— Que faut-il faire? répondit le duc de Nemours et en s'adressant au lieutenant qui lui était présenté. — Monsieur, il faut évacuer à l'instant même le château, :le livrer à la garde nationale, sinon vous êtes perdu. Le combat sera sanglant, les Tuileries sont cernées, la 3° legion, dontje fais partie, se bat en ce moment au Palais-Royal, elle a son maire et ses officiers supérieurs en tête. Prenez garde que le combat cesse avant que ces lroupes ne soient parties, sinon la bataille F'engagerait jei même malgré nous, — Vous — 144 — pensez? répondit le duc, je vais faire retirer les troupes; et à l'instant,  en présence des deux officiers de la garde nationale,  il donna l'ordre de retraite. L’artillerie fila par la grille du Palais Royal, l'état-major et le duc de Nemours par le pavillon de l’Horloge, faisant descendre les escaliers à leurs chevaux; la cavalerie les suivit, puis l'infanterie ; on oublia même de relever les postes, qui restèrent. Le citoyen Aubert Roche se chargea d'introduire la garde nationale dans le château; il alla prévenir les gardes nationaux qui se trouvaient alors près de l'état-major. Ceux-ci mirent la crosse de leurs fusils en l'air, et entrèrent dans la cour des Tuileries par la grille de la rue de Rivoli, accompagnés des curieux :tous fort étonnés de sc trouver les maîtres du château. Un quart d'heure, après le combat cessait sur la place du Païais-Royal : les combattants se précipitèrent pour attaquer les Tuileries ; mais ils trouvèrent les grilles ouvertes. La foule pénétra aux Tuileries par la grille du Louvre, au moment où la duchesse d'Or- léans en sortait avec le comte de Paris par la — 145 — porte du jardin ; elle s’engagea en courant dans les appartements qui ne tardèrent point d'être livrés au pillage. Les canapés, les fauteuils dorés, les tables, les meubles de prix du salon d'honneur, des tableaux,  des porcelaines, des papiers, du linge, sont jetés par les fené- tres et entassés dans la cour avec plusieurs voitures royales qu'on avait tirées des écuries de la rue Saint-Thomas du Louvre, et enfin livrés aux flammes. Le peuple entourait ces auto-da-fé et y applaudissait de toutes ses forces. Choses curieuses et digne de remarque! Des hommes du peuple portaient au bout de leurs armes, des écritaux sur lesquels était écrit : mnoré aux Voleurs! et des factionnai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>leries. D'autres troupes sortirent bientôt du palais et achevérent de disperser le peuple, les uns vors le boulevard, les autres vers la rue de Richelieu. M. Lepage, l’armurier, restait dans cette dernière rue, en face du théâtre Français. La foule, de pius en plus exaspérée, s'attroupa devant le magasin de larmurier. On essaya vainement d'enlever les barres de fer qui assuraient les dévantures. Un homme du peuple, voyant venir un omnibus, donna l'ordre au cocher d'arrêter. Les personnes qui se trouvaicat dans la soilure se hatéreul de descendre; les chevaux furent dételés et remis aux mains du cocher ; Le timon de l’om- 4 
— 87 — nibus fut ensuite tourné vers le magasin et on s'en servit comme d'un lévier pour défoncer la porte; au premier choc, la porte fut ébranlée, au second, elle fut brisée en éclats. Le peuple se précipila aussitôt dans le magasin ei s'empara de toutes les armes quil put trouver. . Les magasins d'armes de MM. Leyde, quai de la Mégisserie, Lefaucheux,  rue de Îa Bourse, Devesme, boulevard des Iialiens, André, boulevard Saint-Martin,  etc. , eurent le même sort quelques instants après. Partout les armes à feu étaient démontées, conlormé- ment aux réglements de la police ; mais le peu- ple s'empara de toutes les armes blanches qui se lrouvaient dans les magasins. Des scènes non moins déplorables se pas- saient presqu'au même instant au boulevard des Capucines, devant le miuistère des affaires étrangères. L'hôlei de M. Guizot était occupé militairement par une force imposante de troupes de ligne, de cavalerie et de garde municipaux : toute la troupe était en grand armement, et portait avec elle ses outils de exnpement, comune en campagne. Fousles abords de l'hôtel étaient défendus, et les communica- — 88 — tions avec le boulevard et les rues adjacentes interceptées au public : on eut dit une place de guerre en état de siége. La foule qui s’était agglomérée depuis le matin aux environs de la Madeleine, encombrait les boulevards et laplace de la Madelëèine ; tous les magasins
étaient fermés; la consternation était générale; le peuple paraissait s'attendre à un grand mouvement ; il était calme et silencieux, lorsque des hommes du peuple, accourant des Champs-Élysées et des environs de la rue de Rivoli, vinrent raconter les actes de brutalité commis par les gardes municipaux. Les cris de vive la réforme! à bas Guizot, l'homme de Gand, retentirent aussitôt de toutes parts, et la foule, pleine de douleur et d'indignation, se porta à l'hôtel des affaires étrangères. Pour comble de rnaladresse, des gardes municipaux, qui avaient jusque-là toléré les attroupements sur la place de la Madeleine, voulurent faire dégager la place et repoussèrent violemment plusieurs groupes inoffensifs. Une pauvre vieille femme fut écrasée au milicu de la mêlée; différentes autres personnes furent grièvement blessées, Les municipaux ne tardèrent point à étre appuyés par — 89 — un bataillon d'infanterie envoyé à leur secours, et refoulèrent la foule vers l'hôte</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>110</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l'intention bien arrêtée de faire cesser le feu des municipaux sur le peuple aux environs de l'hôtel de ville et de la Bastille. Arrivé au pont Notre-Dame, le détachement des gardes nationaux, après avoir fraternisé avec Ja ligne, rencontra une haïe de cuirassiers sur le quai. Les cuirassiers voulurent obstinément empêcher les gardes nationaux de passer. Pendant les pourparlers, survint un détachement de garde municipale qui chargea à toute bride et le peuple et la garde nationale. Les citoyens étaient sans cartouches, les délégués du pouvoir n’en ayant donné nulle part à la garde nationale. Les gardes nationaux croisèrent Ja baïonnette, et devant leur énergique attitudeles municipaux furent contraints de s'arrêter. La prudente intervention de la garde na- — 107 — tionale arrêta partout l’effusion du sang, et sa fermeté, jointe à sa modération, décidèrent les troupes à éviter tout conflit. Le combat cessa. L’insurrection quitia les quartiers du boulevard ‘des Italiens, la place de la Bourse, et se retirait vers le bas des rues de S'.-Dénis et de Saint-Martin, La nouvelle que la garde nationale et les troupes avaient fraternisé vola de bouche en bouche dans toute la ville et excita autant d'espoir que d'enthousiasmce, qu'un événement non moins important vint bientôt changer en allégresse. Le gouvernement avait pu se convaincre, avant midi, que les sympathies de la garde pationale étaient pour le mouvement, et que les troupes, sur lesquelles il avait tant compté, refusaient de verser le sang de leurs frères. Le roi et le cabinet refusèrent d'abord de croire
à cette immense délection ; la confiance, qu'ils paraissent ne devoir perdre qu'au bord du précipice, les maintenait dans la résolution de faire face à l'orage et de braver la voix du peuple,  lorsqu'une démontration imposante de la part de la garde nationale vint enfin détruire les illusions dont les chefs du pouvoir se berçaient si maladroitement. — 108 
— 
À une heure et demie, des hommes du peuple vinrent apprendre à la garde nationale qui se trouvait autour des Tuileries, que les légions et le peuple avaient fraternisé avec les troupes, que les soldats ne restaient à leur poste que par esprit de devoir et d'honpeur, que le combat avait cessé sur plusieurs points, et que la garde municipale abandonnée par la ligne, commencaientà évacuer les quartiers insurgés. Les gardes nationaux reeurent cette nouvelle avec acclamation,  au cris de vive la Réforme ! vive la Ligne! à bas Guizot! Ces cris, répétés de bouches en bouches, rétentireni jusque sous les voütes des Tuileries. Quelques instants après, M. Besson, colonel de la.5° légion, se présenta au palais à la tête de presque tous les officiers de sa légion ét demanda à être introduit auprès du roi. Les portes s'ouvrirent à l'instant. Le colonel, homme d’une grande énergie, déclara au roi, que s il ne provoquait, dans la Journée même, une solution ministérielle et rélormiste, la garde nationale serait impuissante de contenir le peuple et de comprimer</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i que du poste de l’octroi de Monceaux. Partout le peuple se prépara à la défense; toute la nuit fut consacrée, dans les quartiers populeux de Paris, aux moyens de résistance pour le lendemain. Vers onze heures du soir, l'aspect de la ville avait quelque chose de mystérieux. Les théâtres avaient fait relâche. Tous les établis- sements étaient f ermés; plusieurs rues étaient plongées dans une obscurité complète, les reverbères ayant été brisés; les quartiers ordi- nairement les plus fréquentés, eussent été déserts sans une foule d'étrangers on de — gi — grands personnages qui profitaient de obs- curité pour fuire la capitale. Enfin, le silence de la nuit n’était interrompu de temps à autre que par le bruit monotone et saccadé des pas des patrouilles de la ligne et de la garde nationale quisillonnaientla ville, par les cris de qui vive ! des troupes qui bivouaquaient sur les places, au Carrousel, sur la place de la Concorde, aux Champs-Elysées, sur Île boulevard des Capucines, sous les Halles et autour des Tuileries, et par la marche silencieuse ais pressée desescadrons de cavalerie, appelés des départements voisins, quientraient
à Paris pour renforcer la garnison. Les événements de la journée avaient plus ou moins surpris le gouvernement, mais ils v'avaient pu détruire la funeste confiance ni du roi ni des ministres. Les membres de la famille royale étaient seuls, dit-on, mquiets; ils redoutaient le lendemain, comme s'ils avaient eu Îc pressentiment du sort dont ils
étaient menacés ; on dit même que la duchesse d'Orléans et la duchesse de Nemours, ou plus inquiètes ou plus prévoyantes que les autres membres de la famille, implorèrent à genoux le roi de renvoyer le ministère et d'accorder 92 — au peuple les concessions qu'il demandait
à grands cris, et dont le bruit avait retenti jasque dans les appartements des Tuileries. Il était temps encore de sortir de la voie funeste que le gouvernement persistait à suivre; mais le roi, dont rien ne paraissait allérer la confiance, repoussa les conseils ou plutôt les prières des princesses, Les ministres, et surtout MM. Guizot et Duchatel, ke soutinrent malheureusement dans cette aveugle obstination. MM. de Polignac et Peyronnct avaient perdu Charles X par leur obstination ; MM. Guizot et Duchatel allaient perdre Louis Philippe. Il y avait près de cent vingt mille hommes réunis à Paris. Quarante autres mille devaient arriver au premier ordre par les chemins de fer du Nord, de Rouen et d'Orléans. On comptait en outre sur la garde nationale. Les forces ne manquaient pas; mais le cabinet se trompait sur les sentiments et des soldats ct des gardes nationaux. Jusque-là, les troupes n'avaient pas agi; quelques bataillons seulement avaient été employés à soutenir les: gardes municipaux ou à déblayer des barricades. Il fut décidé, dans le conseil des ministres 93 — qui eut lieu dans la soirée sous la présidence du roi, que le gouvernement userait enfin, si le mouvement continuait, des forces qu'il avait entre les troupe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>98</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>eux autres filsle prince de Joinville et le duc d’Aumale étaient absents de la France: ils se trouvaient en Algérie. Le roi passa centre les rangs des troupes, à la clarté des flambeaux, et chercha à les cncourager par des paroles bienveillantes. L’entravue fut triste ; on n’entendit pas un cri d’al Jégresse.; tout le: monde semblait attendre avec anxiété les événements du lendemain. ll JOURNÉE DU 23 FÉVRIER. Conformément à la décision prise par le conseil des ministres, les troupes de la garüison prirent les arines au point du jour, le 25, etse dirigèr entversles poinis stratégiques de la capitale. ‘Une compagnie de chaque bataillon fut munie de bombes, de piques et de haches pour renverser les barricades. Des re‘serves considérables d'infanterie, de cavalerie et d'artillerie, furent groupées aux ChainpsÉlysées, sur Ia place de la Concorde, dans les  gaïdins des Tuileries, et aux abordsdu palais. 
“L'ordic était ‘donné de’ tenir libre la ligne dés quais ét la rue de Rivoli jusqu'aux Halles, — 96 — par la rue Saint-Honoré, et le longue des boulevards, afin de pouvoir diriger, sans difficultés, les renforts sur les principaux points menacés. Au même instant, c'est-à-dire au point du jour, on fit baitre le rappel pour la garde nationale dans tous les quartiers. Tout le monde était sur pied. Les gardes s’empressérent de gagner leurs mairies respectives, d’où elles se rendirent, sans retard, vers les postes qui'leur avaient été assignés. De son côté,  le peuple n'avait guère perdu du temps, et à l'exemple des troupes, il avait préparé dans la nuit ses dispositions pour la défense. Dès six heures du matin plusieurs troupes séparées de soixante à cent hommes, presque tous en blouse et à moitié armés commencèrent à parcourir les quartiers Saint Denis et Saint-Martin,  le Temple etles environs de la place du Châtelet. Les premières voitures qu'ils rencontrèrent furent renversées, et servirent de barricades, qu'on, fortifia par des monceaux de pierres provenant du dépavage des rues. Plus de vingt barricades furent élevées en moins de deux heures dans les rues Saint-Denis, Saint-Mar- — 97 — tin, Bourbon-Villeneuve,  Rambuteau,  Mauconseil, Saint-Sauveur, Pavée, Cléry, Petit- Carreau, Tracy et les rues avoisinantes. Les troupes, en débouchant dans ces quartiers, trouvèrent la plupart des barricades compléte- . ment achevées et garnies de nombreux citoyens. Le combat était imminent; il s’engagea sur presque tous es points un peu après dix heures. Le premier coup de feu fut tiré rue du Petit-Carreau par une partie de la garde municipale à pied qui précédait les colonnes de la ligne, Une barricade avait été élevée au coin de cette rue et de celle de Cléry. Trente hommes, défendaient la barricade au sommet de laquelle flottait un drapeau rouge. Les gardes municipaux laitaquèrent à coup de fusil sansla moindre sommation et l’enlevèrent d'assaut. Trois citoyens furent Lués et plusieurs autres blessés.
À quelques pas delà, dans la même rue, au coin de la rue de Bourb</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>122</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>avres. Nous les vengerons! Donnez-nous des armes |... des armes ! » La clarté vacillante des torches qui éclairait tour à tour Îes corps des victimes et les hommes du peuple qui les conduisaient, ajoutait encore aux
émotions violentes que causait ce convoi fuuébre. Le tombereau, toujours escorté par une foule compacte et indignée, fut trainée jusqu'aux bureaux du National, où le peupie vint demander vengeance,  et de là dans les quartiers les plus éloignés de la capitale. Deux heures après, tout Paris éiait instruit de ce qui venait de se passer devant lhôlel des Capucines, partout ce fut le mème eri, le même vœu : « Aux armes |... vengeons nos frères assassinés! » Le peuple, qui avait quitté les barricades à la suile de a nouvelle de la chute de M. Guizot, vola aux armes et recommença à former des retranchements. À minuit, il y avait déjà plus de cinquante barricades dans les rues Transnonain,  Ram “ — 119 — buteau, Saint-Denis, Saint-Martin, du Temple, dans la Cité, le quartier des Halles et sur la place de la Grève. Ainsi, grâce à ce malheureux accident, la lutte, qui était pour ainsi dire terminée, allait recommencer avec une nouvelle vigueur, avec la rage du désespoir ! Elle ne devait cesser qu'après la prise de l'asile de la royauté. Pendant toute la nuit, une grande partie du peuple resta sur pied ; la générale fut battue dans tous les quartiers et dans quelques églises on sonna le tocsin d’alarme. Enfin toutes les mesures furent prises pour que la journée du lendemain füt décisive. IV JOURNÉE DU 24 FÉVRIER. Le dernier jour de la royauté se leva avec le solcil du 24 février. Le parti démocratique ou républicain n'avait pris aucune part ostensible aux journées du 29 et du 25, mais l'événement de l'hôtel des Capucines qui avait donné une nouvelle physionomie à l'insurrection, décida les républicains à intervenir ouvertement dans le mouvement. En effet, dès le matin du 24, le comité électoral démocratique fit répandre à profusion le manifeste que voici :
« Le ministère est renversé; c'est bien.
» Mais les derniers événements qui on — 122 — agité la capitale appellent, sur des mesures devenues désormais indispensables, l'attention de tous les bons citoyens.
» Une manifestation légale, depuis longtemps annoncée, est Lombée tout à coup dans une menace liberticide, lancée par un ministre du haut de la tribune. On a déployé un immense appareil de guerre, comme si Paris eût eu l'étranger, non pas à ses portes, mais dans son sein. Le peuple, généreusement
ému et sans armes, à vu ses rangs divisés par de soldats. Un sang héroïque à coulé.
» Dans ces circouslances, nous, membres du comité électoral démocratique des arrondissements de ia Seine, nous nous faisons un devoir de rappeler hautement que c’est le patriotisme de tous les citoyens, organisés en gardes nationales, que reposent, aux termes de la charte, les garanties de la liberté.
“ Nous avons vu sur plusieurs points, les soldats s'arrêter, avec une noble tristesse, avec une émotion fraternelle, d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>99</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>groupées aux ChainpsÉlysées, sur Ia place de la Concorde, dans les  gaïdins des Tuileries, et aux abordsdu palais. 
“L'ordic était ‘donné de’ tenir libre la ligne dés quais ét la rue de Rivoli jusqu'aux Halles, — 96 — par la rue Saint-Honoré, et le longue des boulevards, afin de pouvoir diriger, sans difficultés, les renforts sur les principaux points menacés. Au même instant, c'est-à-dire au point du jour, on fit baitre le rappel pour la garde nationale dans tous les quartiers. Tout le monde était sur pied. Les gardes s’empressérent de gagner leurs mairies respectives, d’où elles se rendirent, sans retard, vers les postes qui'leur avaient été assignés. De son côté,  le peuple n'avait guère perdu du temps, et à l'exemple des troupes, il avait préparé dans la nuit ses dispositions pour la défense. Dès six heures du matin plusieurs troupes séparées de soixante à cent hommes, presque tous en blouse et à moitié armés commencèrent à parcourir les quartiers Saint Denis et Saint-Martin,  le Temple etles environs de la place du Châtelet. Les premières voitures qu'ils rencontrèrent furent renversées, et servirent de barricades, qu'on, fortifia par des monceaux de pierres provenant du dépavage des rues. Plus de vingt barricades furent élevées en moins de deux heures dans les rues Saint-Denis, Saint-Mar- — 97 — tin, Bourbon-Villeneuve,  Rambuteau,  Mauconseil, Saint-Sauveur, Pavée, Cléry, Petit- Carreau, Tracy et les rues avoisinantes. Les troupes, en débouchant dans ces quartiers, trouvèrent la plupart des barricades compléte- . ment achevées et garnies de nombreux citoyens. Le combat était imminent; il s’engagea sur presque tous es points un peu après dix heures. Le premier coup de feu fut tiré rue du Petit-Carreau par une partie de la garde municipale à pied qui précédait les colonnes de la ligne, Une barricade avait été élevée au coin de cette rue et de celle de Cléry. Trente hommes, défendaient la barricade au sommet de laquelle flottait un drapeau rouge. Les gardes municipaux laitaquèrent à coup de fusil sansla moindre sommation et l’enlevèrent d'assaut. Trois citoyens furent Lués et plusieurs autres blessés.
À quelques pas delà, dans la même rue, au coin de la rue de Bourbon- Villeneuve, se trouvait une seconde barricade; les gardes municipaux, poursuivant leur marche, latta- . 
— 98 — tué et plusieurs autres blessés griévement avant qu'ils eussent le temps de se retirer. Cette défaite ne fit qu'augmenter l'exaspération du peuple de ce quartier. Les hommes qui avaient cru défendre les rues du Petit Carreau, de Cléry et de Bourbon-Villeneuve, se. rallièrent dans la rue St-Denis où ils furent renforcés d'un nombre considérable de citoyens el revinrent ensuite au-devani des gardes municipaux. À la vue de cet attroupement, les municipaux se précipitèrent sur le peuple et lattaquèrent avec force ; mais après une lutte .où le désespoir sc joignaità l'indignation, ils furent repoussés à leur tour et refoulés dans la rue Montorgueil, dans la di- rection de la r</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ens ; faites votre devoir, nous ferons le nôtre! » En dépit des baïonnettes ils escaladèrent la façade du poste, — 101 — pénétrèrent par une lucarne. Ils délivrent le prisonnier, désarment” les soldats, tirent leurs fusils en l'air et les leur rendent en criant à tue-tête: Vive la ligne! La foule,
émerveillée de cet acte de vaillance et de générosité, applaudit avec transport. Les gardes municipaux continuaient seuls le combat. On eut dit qu’on avait à cœur de compromettre ces troupes, l'élite de la France militaire. Vers une heure et demie, a garde municipale à pied déboucha de la rue Neuve-Bourg- l'Abbé, et fitfeu, sans avertissement, sur un 
è groupe de citoyens inoffensifs et qui ne poussaient pas même un cri. Trois personnes tombèrent frappées à mort. Arrivé dans la rue Saint-Denis, les mèmes municipaux firent leu sur plusieurs individusqui marchaient sur le trottoire, dans le passage Saucède ou qui se trouvaient à la fénêtre. Cinq personnes furent encore tuées.
| Vicille rue du Temple, un fort piquet de la 7° légion passait devant l'imprimerie royale, suivi d'une foule nombreuse et aux cris de : Vive la reforme! vive la garde nationale! En ce moment le poste de la garde munici- 1 — 102 — pale placé à l'imprimerie royale fit une décharge, et septgardes nationaux, parmilesquels le tambour-major de la légion, tombèrent atteints par les balles.
À Ia place du Châtelet et dans les rues adjacentes, la troupe, après avoir longtemps refoulé le peupleà l'arme blanche, tira sur les rassemblements. Plusieurs hommes tombérent. La garde municipale chargca nonseulement l’atroupement, mais même les personnes les plus inoffensives sur les trottoirs, Une colonne de 2 ou 3, 00 individus descendantdela rue Saint-Denis, vers les deux heures” et demie, allait être chargée immédiatement par les municipaux, lorsqu'une dizaine d'officiers de la garde nationale qui se trouvaient là s'oppostrent à cet acte de violence armée. Le peuple, reconnaissant et enthousiaste, fit une ovation aux généreux officiers de la milice qui répondirent par leeri de : Vive la réforme! Mais peu de minutes après, une décharge presqu'à bout portant couvrit la rue d'une douzaine de mort ou de blessés. Au même moment, la place du Caire, les rues Pavée-Saint-Sauveur, Michel-le-Comte, Bourgl Abbé étaient disputées à travers de — 103 — nombreuses barricades par le peuple et la troupe. Le garde municipale était presque partout en tête de l'attaque et ne faisait qu'exciter le courroux des insurgés. Le ter- rain qu’elle gagnait un instant sur le peuple
était aussitôt reconquis par ce dernier. Les efforts plus modérés de la troupe de ligne et l'arrivée de la garde nationale parvinrent seuls
à apaiser la population. Au même instant, un escadron de euirassiers de Rambouillet, qui était entré la nuit à Paris, voulut pénétrer dans la rue Lepelletier, obstruée par le peuple qui faisait entendre les cris de vive la réforme, à bas Gruizot! M. Delaborde, chef de bataillon de la 2° légion de la garde nationale,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>122</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> disait le peuple en montrant Îles cadavres. Nous les vengerons! Donnez-nous des armes |... des armes ! » La clarté vacillante des torches qui éclairait tour à tour Îes corps des victimes et les hommes du peuple qui les conduisaient, ajoutait encore aux
émotions violentes que causait ce convoi fuuébre. Le tombereau, toujours escorté par une foule compacte et indignée, fut trainée jusqu'aux bureaux du National, où le peupie vint demander vengeance,  et de là dans les quartiers les plus éloignés de la capitale. Deux heures après, tout Paris éiait instruit de ce qui venait de se passer devant lhôlel des Capucines, partout ce fut le mème eri, le même vœu : « Aux armes |... vengeons nos frères assassinés! » Le peuple, qui avait quitté les barricades à la suile de a nouvelle de la chute de M. Guizot, vola aux armes et recommença à former des retranchements. À minuit, il y avait déjà plus de cinquante barricades dans les rues Transnonain,  Ram “ — 119 — buteau, Saint-Denis, Saint-Martin, du Temple, dans la Cité, le quartier des Halles et sur la place de la Grève. Ainsi, grâce à ce malheureux accident, la lutte, qui était pour ainsi dire terminée, allait recommencer avec une nouvelle vigueur, avec la rage du désespoir ! Elle ne devait cesser qu'après la prise de l'asile de la royauté. Pendant toute la nuit, une grande partie du peuple resta sur pied ; la générale fut battue dans tous les quartiers et dans quelques églises on sonna le tocsin d’alarme. Enfin toutes les mesures furent prises pour que la journée du lendemain füt décisive. IV JOURNÉE DU 24 FÉVRIER. Le dernier jour de la royauté se leva avec le solcil du 24 février. Le parti démocratique ou républicain n'avait pris aucune part ostensible aux journées du 29 et du 25, mais l'événement de l'hôtel des Capucines qui avait donné une nouvelle physionomie à l'insurrection, décida les républicains à intervenir ouvertement dans le mouvement. En effet, dès le matin du 24, le comité électoral démocratique fit répandre à profusion le manifeste que voici :
« Le ministère est renversé; c'est bien.
» Mais les derniers événements qui on — 122 — agité la capitale appellent, sur des mesures devenues désormais indispensables, l'attention de tous les bons citoyens.
» Une manifestation légale, depuis longtemps annoncée, est Lombée tout à coup dans une menace liberticide, lancée par un ministre du haut de la tribune. On a déployé un immense appareil de guerre, comme si Paris eût eu l'étranger, non pas à ses portes, mais dans son sein. Le peuple, généreusement
ému et sans armes, à vu ses rangs divisés par de soldats. Un sang héroïque à coulé.
» Dans ces circouslances, nous, membres du comité électoral démocratique des arrondissements de ia Seine, nous nous faisons un devoir de rappeler hautement que c’est le patriotisme de tous les citoyens, organisés en gardes nationales, que reposent, aux termes de la charte, les garanties de la liberté.
“ Nous avons vu sur plusieurs points, les soldats s'arrêter, avec une noble tris</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>122</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nnez-nous des armes |... des armes ! » La clarté vacillante des torches qui éclairait tour à tour Îes corps des victimes et les hommes du peuple qui les conduisaient, ajoutait encore aux
émotions violentes que causait ce convoi fuuébre. Le tombereau, toujours escorté par une foule compacte et indignée, fut trainée jusqu'aux bureaux du National, où le peupie vint demander vengeance,  et de là dans les quartiers les plus éloignés de la capitale. Deux heures après, tout Paris éiait instruit de ce qui venait de se passer devant lhôlel des Capucines, partout ce fut le mème eri, le même vœu : « Aux armes |... vengeons nos frères assassinés! » Le peuple, qui avait quitté les barricades à la suile de a nouvelle de la chute de M. Guizot, vola aux armes et recommença à former des retranchements. À minuit, il y avait déjà plus de cinquante barricades dans les rues Transnonain,  Ram “ — 119 — buteau, Saint-Denis, Saint-Martin, du Temple, dans la Cité, le quartier des Halles et sur la place de la Grève. Ainsi, grâce à ce malheureux accident, la lutte, qui était pour ainsi dire terminée, allait recommencer avec une nouvelle vigueur, avec la rage du désespoir ! Elle ne devait cesser qu'après la prise de l'asile de la royauté. Pendant toute la nuit, une grande partie du peuple resta sur pied ; la générale fut battue dans tous les quartiers et dans quelques églises on sonna le tocsin d’alarme. Enfin toutes les mesures furent prises pour que la journée du lendemain füt décisive. IV JOURNÉE DU 24 FÉVRIER. Le dernier jour de la royauté se leva avec le solcil du 24 février. Le parti démocratique ou républicain n'avait pris aucune part ostensible aux journées du 29 et du 25, mais l'événement de l'hôtel des Capucines qui avait donné une nouvelle physionomie à l'insurrection, décida les républicains à intervenir ouvertement dans le mouvement. En effet, dès le matin du 24, le comité électoral démocratique fit répandre à profusion le manifeste que voici :
« Le ministère est renversé; c'est bien.
» Mais les derniers événements qui on — 122 — agité la capitale appellent, sur des mesures devenues désormais indispensables, l'attention de tous les bons citoyens.
» Une manifestation légale, depuis longtemps annoncée, est Lombée tout à coup dans une menace liberticide, lancée par un ministre du haut de la tribune. On a déployé un immense appareil de guerre, comme si Paris eût eu l'étranger, non pas à ses portes, mais dans son sein. Le peuple, généreusement
ému et sans armes, à vu ses rangs divisés par de soldats. Un sang héroïque à coulé.
» Dans ces circouslances, nous, membres du comité électoral démocratique des arrondissements de ia Seine, nous nous faisons un devoir de rappeler hautement que c’est le patriotisme de tous les citoyens, organisés en gardes nationales, que reposent, aux termes de la charte, les garanties de la liberté.
“ Nous avons vu sur plusieurs points, les soldats s'arrêter, avec une noble tristesse, avec une émotion fraternelle, devant le peuple désarmé. Et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Un corps de garde, occupé par six hommes de la ligne, se trouvait en face du Panorama de la bataïlle d'Eylau; une cinquaniaine d'hommes du peuple, exaspérès par la conduite des gardes municipaux, assaillirent le poste et l’attaquérent à coup de pierres. Les soldats, brusquement aliaqués, n’eurent que TT EUR SSSR  — 85 — le temps de se réfugier dans l’intérieur et de fermer la grille.‘ Un ouvrier passa à l'instant par dessus la grille, monta courageusement le long du mur et grimpa sur le toit. D'autres le suivirent par la même voie et pénéirèrent bientôt par une des fenêtres du corps de garde. Soit qu'ils n'eussent pas le temps de faire usage de leurs armes, soit qu'ils ne voulussent pas recourir à cette extrémité, les soldats déposèrent leurs armes et le poste fut occupé par le peuple, qui essaya immédiatement d'y mettre le feu. Tandis que ceci se passait du eôté des Champs-Élysées, “c'est-à-dire entre trois et quatre heures, ic peuple élevail plusieurs barricades aux abords des rues Rivoli, Duphot, vers FAssomption et Ics rues Saini-Honoré, adiscentes du Louvre et des Tuileries; des oranibus et des voitüres de toutes espèces servirent de bases à ces barricades. On commença à dépaver les rues; la foulc étant privée d'armes, les uns se servirent de pierres pour se défendre et riposter à fa force armée, d'autres arrachèrent les flèches de la grille de PAssomplion et s'en servirent en guise de lance, Les Tuileries étaient fermées; le palais 6  — 86 — rempli de troupes, qui restaient spectatrices des efforts du peuple, Quelques hommes s'étant avancés vers les grilles qui entourent les jardins du côté de Ia rue de Rivoli, en faisant semblant de vouloir les arracher, le colonel Bilfeldt, commandant du palais, sortit des Tuileries ! à la tête d’une forte colonne d'infanterie, dispersa les attroupements les plus proches du palais et cenleva, après une courte résistance, les barricades qu’on venait d'élever dans le voisinage des Tuileries. D'autres troupes sortirent bientôt du palais et achevérent de disperser le peuple, les uns vors le boulevard, les autres vers la rue de Richelieu. M. Lepage, l’armurier, restait dans cette dernière rue, en face du théâtre Français. La foule, de pius en plus exaspérée, s'attroupa devant le magasin de larmurier. On essaya vainement d'enlever les barres de fer qui assuraient les dévantures. Un homme du peuple, voyant venir un omnibus, donna l'ordre au cocher d'arrêter. Les personnes qui se trouvaicat dans la soilure se hatéreul de descendre; les chevaux furent dételés et remis aux mains du cocher ; Le timon de l’om- 4 
— 87 — nibus fut ensuite tourné vers le magasin et on s'en servit comme d'un lévier pour défoncer la porte; au premier choc, la porte fut ébranlée, au second, elle fut brisée en éclats. Le peuple se précipila aussitôt dans le magasin ei s'empara de toutes les armes quil put trouver. . Les magasins d'armes de MM. Leyde, quai de la Mégisserie, Lefaucheux,  rue de Îa Bourse, Devesme, boulevard des Iialiens, André,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>91</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> armes blanches qui se lrouvaient dans les magasins. Des scènes non moins déplorables se pas- saient presqu'au même instant au boulevard des Capucines, devant le miuistère des affaires étrangères. L'hôlei de M. Guizot était occupé militairement par une force imposante de troupes de ligne, de cavalerie et de garde municipaux : toute la troupe était en grand armement, et portait avec elle ses outils de exnpement, comune en campagne. Fousles abords de l'hôtel étaient défendus, et les communica- — 88 — tions avec le boulevard et les rues adjacentes interceptées au public : on eut dit une place de guerre en état de siége. La foule qui s’était agglomérée depuis le matin aux environs de la Madeleine, encombrait les boulevards et laplace de la Madelëèine ; tous les magasins
étaient fermés; la consternation était générale; le peuple paraissait s'attendre à un grand mouvement ; il était calme et silencieux, lorsque des hommes du peuple, accourant des Champs-Élysées et des environs de la rue de Rivoli, vinrent raconter les actes de brutalité commis par les gardes municipaux. Les cris de vive la réforme! à bas Guizot, l'homme de Gand, retentirent aussitôt de toutes parts, et la foule, pleine de douleur et d'indignation, se porta à l'hôtel des affaires étrangères. Pour comble de rnaladresse, des gardes municipaux, qui avaient jusque-là toléré les attroupements sur la place de la Madeleine, voulurent faire dégager la place et repoussèrent violemment plusieurs groupes inoffensifs. Une pauvre vieille femme fut écrasée au milicu de la mêlée; différentes autres personnes furent grièvement blessées, Les municipaux ne tardèrent point à étre appuyés par — 89 — un bataillon d'infanterie envoyé à leur secours, et refoulèrent la foule vers l'hôtel des affaires étrangères. Le peuple frémissait, En voyant arriver ces flots dans la direction de l'hôtel, les gardes municipaux qui défendaient l'extérieur des bâtiments,  soit qu'ils crussent que le peuple voulait attaquer le ministère, soit qu'ils ne fissent qu'observer une consigne maladroite, ces gardes municipaux se précipitèrent à leur tour sur la foule déjà pressée et la-chargèrent aveuglément. La troupe ne pri aucune part à cet acte de brutalité gratuite. Trois hommes furent {ués; et une vingtaine d’autres foulés aux pieds. Le peuple se jeta dans les rues voisines. Une colonne de plus de deux mille hommes, mue par un sentiment de vengeance, se dirigea vers le Marais, en traversant une grande partie de la ville, en faisant entendre le cri : Aux armes! et en chantant {a Murseillaise, et le chant des Girondins, Mourons pour la patrie, etc. D'autres colonnes se dirigèrent vers les faubourgs Saint-Antoine, Saint-Martin et les Battignoles. D'autres enfin se portèrent vers le centre de Paris, élévèrent plusieurs bar- ricades dans les rues Bourg-l'Abbé, Gré- — 90 — . netat, Transnonain, Beaubourg et des Gra- villiers. Différents détachements de la troupe de ligne furent dirigés sur ces points à la première nouvelle de la formation</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>98</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ontpensier; ses deux autres filsle prince de Joinville et le duc d’Aumale étaient absents de la France: ils se trouvaient en Algérie. Le roi passa centre les rangs des troupes, à la clarté des flambeaux, et chercha à les cncourager par des paroles bienveillantes. L’entravue fut triste ; on n’entendit pas un cri d’al Jégresse.; tout le: monde semblait attendre avec anxiété les événements du lendemain. ll JOURNÉE DU 23 FÉVRIER. Conformément à la décision prise par le conseil des ministres, les troupes de la garüison prirent les arines au point du jour, le 25, etse dirigèr entversles poinis stratégiques de la capitale. ‘Une compagnie de chaque bataillon fut munie de bombes, de piques et de haches pour renverser les barricades. Des re‘serves considérables d'infanterie, de cavalerie et d'artillerie, furent groupées aux ChainpsÉlysées, sur Ia place de la Concorde, dans les  gaïdins des Tuileries, et aux abordsdu palais. 
“L'ordic était ‘donné de’ tenir libre la ligne dés quais ét la rue de Rivoli jusqu'aux Halles, — 96 — par la rue Saint-Honoré, et le longue des boulevards, afin de pouvoir diriger, sans difficultés, les renforts sur les principaux points menacés. Au même instant, c'est-à-dire au point du jour, on fit baitre le rappel pour la garde nationale dans tous les quartiers. Tout le monde était sur pied. Les gardes s’empressérent de gagner leurs mairies respectives, d’où elles se rendirent, sans retard, vers les postes qui'leur avaient été assignés. De son côté,  le peuple n'avait guère perdu du temps, et à l'exemple des troupes, il avait préparé dans la nuit ses dispositions pour la défense. Dès six heures du matin plusieurs troupes séparées de soixante à cent hommes, presque tous en blouse et à moitié armés commencèrent à parcourir les quartiers Saint Denis et Saint-Martin,  le Temple etles environs de la place du Châtelet. Les premières voitures qu'ils rencontrèrent furent renversées, et servirent de barricades, qu'on, fortifia par des monceaux de pierres provenant du dépavage des rues. Plus de vingt barricades furent élevées en moins de deux heures dans les rues Saint-Denis, Saint-Mar- — 97 — tin, Bourbon-Villeneuve,  Rambuteau,  Mauconseil, Saint-Sauveur, Pavée, Cléry, Petit- Carreau, Tracy et les rues avoisinantes. Les troupes, en débouchant dans ces quartiers, trouvèrent la plupart des barricades compléte- . ment achevées et garnies de nombreux citoyens. Le combat était imminent; il s’engagea sur presque tous es points un peu après dix heures. Le premier coup de feu fut tiré rue du Petit-Carreau par une partie de la garde municipale à pied qui précédait les colonnes de la ligne, Une barricade avait été élevée au coin de cette rue et de celle de Cléry. Trente hommes, défendaient la barricade au sommet de laquelle flottait un drapeau rouge. Les gardes municipaux laitaquèrent à coup de fusil sansla moindre sommation et l’enlevèrent d'assaut. Trois citoyens furent Lués et plusieurs autres blessés.
À quelques pas delà, dans la même rue, au coin d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>145</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es gardiens armés et quelques gardes municipaux. Geite force, protégée par la grille et Farüllerie, si elle était attaquée, pouvait, sur cette large place, donner lieu à une sanglante bataille; tout était à craindre. Un silence profond régnait, il n’était interrompu que par la fusillade de la place du Palais-Royal et quelques coups de fusil qui s’adressaient déjà aux troupes renfermées dans le château. Indépendamment d'une foule innombrable, les 41°, 2e, 5e, 4°, 6° et 10° légions de la garde nationale cernaient de toute part le Nemours et de Montpensier la station de Croydon. reçurent leurs parents à 
(Note des éditeurs.) 9. | .— 142 — palais. Le combat était éminent, le sang allait couler à flots, lorsqu'un courageux citoyen, M. Aubert-Roche, liéutenant dans la 5e légion, crut devoir se dévouer pour éviter, s'il
était possible, une collision que tout annonçait comme devant être sanglante. Il se porta vers la grille du palais, que le peuple commençait à ébranler, du côté de la rue de Rivoli, et demanda à parler au commandant. Celui-ci arriva tout effrayé."« Vous êtes perdus! lui erie Le lieutenant; vous êtes cernés,  et le combat va s'engager, si vous n'évacuez les Tuileries et ne les livrez
à la garde nationale. 
» Le commandant, compreñant la position, fit ranger les troupes en ligne contre le chàteau, sans les faire sortir. Avant, elles étaient
échelonnées. Voyant que le mouvement de retraite ne s'opérait pas, le citoyen Aubert Roche, accompagné du citoyen Lesueur, chef de bataillon du canton de Gagny-Riney s'était joint à la8° légion, courutà la de la rue de Rivoli. Ces deux officiers pent, s'annoncent en parlementaires ; la s'ouvre, et tous deux, seuls, le,  qui grille frapgrille sabre à la 
‘ main, entrent au milieu de la cour garnie de — 143 — soldats; le commandant des Tuileries s’avance en disant qu'il a fait retirer les troupes.
— Ge n'est pas cela, répliqua le lieutenant, il faut évacuer le château, sinon il va arriver malheur. . Le commandant des Tuileries conduisit alors les deux officiers devant le pavillon de l'Horloge, où se trouvaient plusieurs généraux et le duc de Nemours, tous la figure consternée.
— Monseigneur,  dit le commandant des Tuileries, voici un excellent citoyen qui vous donnera les moyens d'éviter l’effusion du,  sang.
— Que faut-il faire? répondit le duc de Nemours et en s'adressant au lieutenant qui lui était présenté. — Monsieur, il faut évacuer à l'instant même le château, :le livrer à la garde nationale, sinon vous êtes perdu. Le combat sera sanglant, les Tuileries sont cernées, la 3° legion, dontje fais partie, se bat en ce moment au Palais-Royal, elle a son maire et ses officiers supérieurs en tête. Prenez garde que le combat cesse avant que ces lroupes ne soient parties, sinon la bataille F'engagerait jei même malgré nous, — Vous — 144 — pensez? répondit le duc, je vais faire retirer les troupes; et à l'instant,  en présence des deux officiers de la garde nationale,  il donna l'ordre de retraite. L’artillerie </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>147</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Tuileries sont cernées, la 3° legion, dontje fais partie, se bat en ce moment au Palais-Royal, elle a son maire et ses officiers supérieurs en tête. Prenez garde que le combat cesse avant que ces lroupes ne soient parties, sinon la bataille F'engagerait jei même malgré nous, — Vous — 144 — pensez? répondit le duc, je vais faire retirer les troupes; et à l'instant,  en présence des deux officiers de la garde nationale,  il donna l'ordre de retraite. L’artillerie fila par la grille du Palais Royal, l'état-major et le duc de Nemours par le pavillon de l’Horloge, faisant descendre les escaliers à leurs chevaux; la cavalerie les suivit, puis l'infanterie ; on oublia même de relever les postes, qui restèrent. Le citoyen Aubert Roche se chargea d'introduire la garde nationale dans le château; il alla prévenir les gardes nationaux qui se trouvaient alors près de l'état-major. Ceux-ci mirent la crosse de leurs fusils en l'air, et entrèrent dans la cour des Tuileries par la grille de la rue de Rivoli, accompagnés des curieux :tous fort étonnés de sc trouver les maîtres du château. Un quart d'heure, après le combat cessait sur la place du Païais-Royal : les combattants se précipitèrent pour attaquer les Tuileries ; mais ils trouvèrent les grilles ouvertes. La foule pénétra aux Tuileries par la grille du Louvre, au moment où la duchesse d'Or- léans en sortait avec le comte de Paris par la — 145 — porte du jardin ; elle s’engagea en courant dans les appartements qui ne tardèrent point d'être livrés au pillage. Les canapés, les fauteuils dorés, les tables, les meubles de prix du salon d'honneur, des tableaux,  des porcelaines, des papiers, du linge, sont jetés par les fené- tres et entassés dans la cour avec plusieurs voitures royales qu'on avait tirées des écuries de la rue Saint-Thomas du Louvre, et enfin livrés aux flammes. Le peuple entourait ces auto-da-fé et y applaudissait de toutes ses forces. Choses curieuses et digne de remarque! Des hommes du peuple portaient au bout de leurs armes, des écritaux sur lesquels était écrit : mnoré aux Voleurs! et des factionnaires improvisés fouillaient toutes les personnesà leur sortie des appartements. Les mêmes dévastalions eurent lieu dans les appartements de a couronne au Palais Royal. Là, comme aux Tuileries, tout fut brisé, brûlé, mais rien emporté. Les galeries de tableaux des deux palais furent heureusement épargnées. Le trône du roi, descendu dans la rue, fut porté en triomphe par le peuple jusqu'à la place de la Bastille et brûlé aux pieds de la — 146 — colonne de juillet au milieu d'üñe allégrèsse qu’il serait difficile de décrire. : À deux heures; la victoire du peuple était complète; on lisait à plusieurs endroits l’afiche suivante : 1 VOEUX DU PEUPLE. Réforme pour tous. - Amnistie générale; —les ministres exceptés et mis en accusatiôn. Droit de réunion consacré par une manifestation prochaine. Dissolution immédiate de la chambre et convocation des assemblées primaires. Garde urbaine aux ordres de la municip</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>85</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> frères. » Ges mots, d'une noble et mâle énergie, désarmèrent les soldats, ‘qui — 82 — baissèrent leurs armes et laissèrent passer la députation.
À la même heure,  une autre députation des écoles se rendait au ÜWational pour demander ce que devaient faire les étudiants qui avaient demandé de prendre part à la manifestation. Partout ils reçurent des paroles d'ordre et de paix; les rédacteurs du journal supplièrent la députation d'engager lés étudiants à rester dans le calme et dans Ia légalité, ce quifut scrupuleusement observé. L'autorité était moins prudente, Une co- lonne d'étudiants débouchait vers le même temps sur la place du Panthéon, se rendant vers la Madeleine. Les élèves marchaient avec ordre, sans proférer des cris; tout à coup soixante gardes municipaux à pied postés sur la place, se précipitèrent brutalement sur les jeunes gens et les refoulèrent à coups de baïonnette. Un des élèves fut frappé mortellement; plusieurs autres reçurent des blessures graves.
À la place de la Bastille, une centaine de jeunes gens, complétement inoffensifs, se trouvaient réunis près de la Colonne de juil- let, en chantant la Marseillaise, lorsqu'un grand nombre d'agents de police envahirent la place, tombèrent sur l’attroupement sans aucune sommation et frappèrent indignement les jeunes gens à coups de canne et de bâtons ferrés; plusieurs d'entre eux tombèrent brisés de coups et assommés comme des animaux. Les mêmes actes de brutalité eurent lieu, peu de temps après, sur la place de la Concorde, La foule, repoussée des abords de la chambre des députés, et grossie de moment en moment, sillonnait la place et les aboutissants des Champs-Élysées en faisant retentir l'air des cris de Vive la Réforme, à bas Guizot, qui étaient devenus comme le signal de ralliement, le drapeau du mouvement. La foule était sans armes, calme jusque dans son enthousiasme, et se bornait à protester par la parole, lorsque les gardes municipaux, auxquels semblait seul confié le soin de maintenir l'ordre, se ruèrent tout à coup sur les groupes inoffensifs, les poussèrent avec leurs chevaux et les frappèrent à coup de sabre. On eût dit que l'autorité qui faisait mouvoir cette force publique, voulait à tout prix exas- pérer le peuple et provoquer l'effusion du sang, 
| —. 84 — 
… Pressés de toutes parts par les gardes mu- nicipaux, un grand nombre de jeunes gens se jetérent vers les Champs-Élysées et se mirent en devoir de s'y vetrancher pour se mettre à l'abri des coups des municipaux. Les barraques et les chaises qui se trouvaient sur la promenade, leur servirent à dresser des espêces de barricades. La troupe, qui était restée jusque-là l'arme au bras, recui l'ordre de détruire les barricades. Le peuple n'ayant pas d'armes ne pouvait pas résister longtemps, surtout dans un poste ouvert comme celui des Champs-Élysées. Les barricades furent enlevées ; mais les soldats, s'étant repliés peu d’instants aprèsvers leur première position, le peuple revint sur ses pas, repris les barricades et y mit </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>109</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ion de la garde nationale. La troupe ne tarda point à fraterniser avec la garde bourgeoise et le peuple.
À la Place-Royale, un bataillon de la 8° légion s'interposa entre les dragons, qui allaient faire une charge, et les citoyens. Les dragons, comme la plupart des autres corps de l'armée, refusèrent d'entrer en lutte avec la garde nationale. Dans la rue Saint-Martin, deux pièces de canon étaient braquées. Une compagnie de la 5° légion se présenta devant la bouche de tescanons. MM. Dubochet et Sanche, officiers — 106 — de cette compagnie, se sont écrié : « Ne tirez pas à moins que vous ne vouliez tirer sur nous. Nous ferons la police chez nous, et nous arrêterons l'effusion du sang. » Ces paroles arrêtèrent les canonniers, qui fraternisèrent à leur tour avec la garde nationale.
À quatre heures, un détachement formé de plusieurs compagnies de la 3° légion, partit avec l'intention bien arrêtée de faire cesser le feu des municipaux sur le peuple aux environs de l'hôtel de ville et de la Bastille. Arrivé au pont Notre-Dame, le détachement des gardes nationaux, après avoir fraternisé avec Ja ligne, rencontra une haïe de cuirassiers sur le quai. Les cuirassiers voulurent obstinément empêcher les gardes nationaux de passer. Pendant les pourparlers, survint un détachement de garde municipale qui chargea à toute bride et le peuple et la garde nationale. Les citoyens étaient sans cartouches, les délégués du pouvoir n’en ayant donné nulle part à la garde nationale. Les gardes nationaux croisèrent Ja baïonnette, et devant leur énergique attitudeles municipaux furent contraints de s'arrêter. La prudente intervention de la garde na- — 107 — tionale arrêta partout l’effusion du sang, et sa fermeté, jointe à sa modération, décidèrent les troupes à éviter tout conflit. Le combat cessa. L’insurrection quitia les quartiers du boulevard ‘des Italiens, la place de la Bourse, et se retirait vers le bas des rues de S'.-Dénis et de Saint-Martin, La nouvelle que la garde nationale et les troupes avaient fraternisé vola de bouche en bouche dans toute la ville et excita autant d'espoir que d'enthousiasmce, qu'un événement non moins important vint bientôt changer en allégresse. Le gouvernement avait pu se convaincre, avant midi, que les sympathies de la garde pationale étaient pour le mouvement, et que les troupes, sur lesquelles il avait tant compté, refusaient de verser le sang de leurs frères. Le roi et le cabinet refusèrent d'abord de croire
à cette immense délection ; la confiance, qu'ils paraissent ne devoir perdre qu'au bord du précipice, les maintenait dans la résolution de faire face à l'orage et de braver la voix du peuple,  lorsqu'une démontration imposante de la part de la garde nationale vint enfin détruire les illusions dont les chefs du pouvoir se berçaient si maladroitement. — 108 
— 
À une heure et demie, des hommes du peuple vinrent apprendre à la garde nationale qui se trouvait autour des Tuileries, que les légions et le peuple avaient fraternisé avec les trou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>it par les circonstances; il crut sans doute faire un immense sacrifice; malheureusement les concessions perdent de leur — 129 — valeur lorsqu'elles ne sont pas faites en temps utiles, et dans la situation des esprits, ce temps était passé. Pendant la nuit, d'immenses préparatifs d'attaque avaient été faits par le peuple dans tous les principaux points de la ville. Toutes les rues, depuis le boulevard des Italiens jusqu'à la porte St.-Denis, étaient barrées par des barricades énormes, construites de pavés, de voitures renversées et de sommiers. Tous les arbres des boulevards avaient été coupés, toutes les colonnes renversées, tous les bancs descellés. À partir de la rue Saint-Denis surtout, les préparatifs étaient formidables. Toute la largeur du boulevard avait été fermée par une barrieade solide comme un rempart, une barricade plus haute et plus impénétrable encore. défendait l'entrée de la rue; d'autres barricades s’échelonnaient de distance en distance sur le boulevard jusqu'à la Bastille, et . des deux côtés de la porte Saint-Denis jusqu’à la Chapelle et au bord de l’eau. Enfin, de nombreuses barricades fermaient l'entrée des rues adjacentes et donnaient à ce quartier populeux l'aspect d'une immense forteresse. Les troupes, qui avaient pris position avant — 130 — le jour sur les boulevards et aûx abords des quartiers Saint-Denis et Saint-Martin,  assis- tèrent longtemps, l'arme au bras, aux préparatifs de défense du peuple. Les soldats
étaient plus mornes encore que la veille : l'anxiété et l'incertitude étaient empreintes. sur leur visage. Ce ne fut que vers ‘huit heures du matin que les chefs purent décider les troupes à agir. Ce furent les chasseurs de Vinceanes, les dragons et les chasseurs de la ligne qui commencèrent l'attaque en abordant les barricades à l'entrée du faubourg et du boulevard Saint-Denis. La lutte fut meurtrière de part et d'autre. Le peuple, qui avait réuni dans la nuittoutes les armes qui se trouvaient dans les quartiers soulevés, riposta avec vigueur et soutint intrépidement les attaques multipliées des chasseurs. Quelques barricades furent emportées d'assaut, mais le peuple, revenant aussitôt sur ses pas avec un stoïcisme remarquable,  refoula à son tour les troupes et reprit ses positions aux accents de la Marseillaise et du chant des Girondins. Le combat durait depuis une heure avec un
égal acharnement, lorsque vers neuf heures ebruitserépandit toutà coup que des pourpar- SN APR EPA ATP NT 
— 131 — lers avaient lieu, et que le roi était en délibération avec MM. Thiers 'et Odilon-Barrot. Cette nouvelle ne tarda pas être confirmée par de nombreux officiers d'ordonnance expédiés du château, et qui vinrent l'annoncer sur toute la ligne des barricades et des quartiers soulevés. Bientôt on appris que des propositions étaient faites, que de nouvelles concessions allaient
êLre faites par la couronne. Dix minutes après, des officiers d'état-major apportèrent aux troupes l'ordre de cesser le feu et de rentrer dans leurs casernes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>148</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t d'être livrés au pillage. Les canapés, les fauteuils dorés, les tables, les meubles de prix du salon d'honneur, des tableaux,  des porcelaines, des papiers, du linge, sont jetés par les fené- tres et entassés dans la cour avec plusieurs voitures royales qu'on avait tirées des écuries de la rue Saint-Thomas du Louvre, et enfin livrés aux flammes. Le peuple entourait ces auto-da-fé et y applaudissait de toutes ses forces. Choses curieuses et digne de remarque! Des hommes du peuple portaient au bout de leurs armes, des écritaux sur lesquels était écrit : mnoré aux Voleurs! et des factionnaires improvisés fouillaient toutes les personnesà leur sortie des appartements. Les mêmes dévastalions eurent lieu dans les appartements de a couronne au Palais Royal. Là, comme aux Tuileries, tout fut brisé, brûlé, mais rien emporté. Les galeries de tableaux des deux palais furent heureusement épargnées. Le trône du roi, descendu dans la rue, fut porté en triomphe par le peuple jusqu'à la place de la Bastille et brûlé aux pieds de la — 146 — colonne de juillet au milieu d'üñe allégrèsse qu’il serait difficile de décrire. : À deux heures; la victoire du peuple était complète; on lisait à plusieurs endroits l’afiche suivante : 1 VOEUX DU PEUPLE. Réforme pour tous. - Amnistie générale; —les ministres exceptés et mis en accusatiôn. Droit de réunion consacré par une manifestation prochaine. Dissolution immédiate de la chambre et convocation des assemblées primaires. Garde urbaine aux ordres de la municipalité. Abolition des lois de septembre. Liberté de la parole, liberté de la presse, liberté de pétition, liberté d'association, liberté d'élec- tion. Réforme électorale. Tout garde national est électeur et éligible. — Réforme parlementaire. Rétribution aux députés ; les fonctionnaires publics à leur poste. —Réforme de la chambre des pairs. Pas plus de nomination royale que d'hérédité aristocratique. — Réforme ad- ministrative, Garanties pour tous ies fonélion- — 147 — naires et employés contre l'abus des faveurs et des influences.
—La propriété respectée, mais le droit au travail garanti. Le travail assuré au peuple. Union et association fraternelle entre les chefs d'industrie et les travailleurs. — Égalité de droits par l'éducation donnée à tous : crèches, salles d'asile. Écoles rurales, écoles urbaines. Plus d'oppression et d'exploitation de l'enfance.
— Liberté absolue des cultes. Indépendance absolue des consciences. Protection pour tous Les faibles, femmes et enfants. — Paix et sainte-alliance entre tous les peuples. — Abolilion de la guerre, où le peuple sert de chair à canon.— Indépendance pour toutes les nationalités. — La France gardienne des droits des peuples faibles. — L'ORDRE FONDÉ SUR LA LIBERTÉ. FRATERNITÉ UNIVERSELLE ! ! La prise des Tuileries mit fin au combat, Le drame touchait à son terme; le dernier
épisode allait se passer au sein de la chambre des députés. La chambre avait été convoquée pour une heuré ; environ trois cents membres se trou- vèrent prése</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ures. Un homme du peuple, voyant venir un omnibus, donna l'ordre au cocher d'arrêter. Les personnes qui se trouvaicat dans la soilure se hatéreul de descendre; les chevaux furent dételés et remis aux mains du cocher ; Le timon de l’om- 4 
— 87 — nibus fut ensuite tourné vers le magasin et on s'en servit comme d'un lévier pour défoncer la porte; au premier choc, la porte fut ébranlée, au second, elle fut brisée en éclats. Le peuple se précipila aussitôt dans le magasin ei s'empara de toutes les armes quil put trouver. . Les magasins d'armes de MM. Leyde, quai de la Mégisserie, Lefaucheux,  rue de Îa Bourse, Devesme, boulevard des Iialiens, André, boulevard Saint-Martin,  etc. , eurent le même sort quelques instants après. Partout les armes à feu étaient démontées, conlormé- ment aux réglements de la police ; mais le peu- ple s'empara de toutes les armes blanches qui se lrouvaient dans les magasins. Des scènes non moins déplorables se pas- saient presqu'au même instant au boulevard des Capucines, devant le miuistère des affaires étrangères. L'hôlei de M. Guizot était occupé militairement par une force imposante de troupes de ligne, de cavalerie et de garde municipaux : toute la troupe était en grand armement, et portait avec elle ses outils de exnpement, comune en campagne. Fousles abords de l'hôtel étaient défendus, et les communica- — 88 — tions avec le boulevard et les rues adjacentes interceptées au public : on eut dit une place de guerre en état de siége. La foule qui s’était agglomérée depuis le matin aux environs de la Madeleine, encombrait les boulevards et laplace de la Madelëèine ; tous les magasins
étaient fermés; la consternation était générale; le peuple paraissait s'attendre à un grand mouvement ; il était calme et silencieux, lorsque des hommes du peuple, accourant des Champs-Élysées et des environs de la rue de Rivoli, vinrent raconter les actes de brutalité commis par les gardes municipaux. Les cris de vive la réforme! à bas Guizot, l'homme de Gand, retentirent aussitôt de toutes parts, et la foule, pleine de douleur et d'indignation, se porta à l'hôtel des affaires étrangères. Pour comble de rnaladresse, des gardes municipaux, qui avaient jusque-là toléré les attroupements sur la place de la Madeleine, voulurent faire dégager la place et repoussèrent violemment plusieurs groupes inoffensifs. Une pauvre vieille femme fut écrasée au milicu de la mêlée; différentes autres personnes furent grièvement blessées, Les municipaux ne tardèrent point à étre appuyés par — 89 — un bataillon d'infanterie envoyé à leur secours, et refoulèrent la foule vers l'hôtel des affaires étrangères. Le peuple frémissait, En voyant arriver ces flots dans la direction de l'hôtel, les gardes municipaux qui défendaient l'extérieur des bâtiments,  soit qu'ils crussent que le peuple voulait attaquer le ministère, soit qu'ils ne fissent qu'observer une consigne maladroite, ces gardes municipaux se précipitèrent à leur tour sur la foule déjà pressée et la-chargèrent ave</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es Battignoles, ainsi que du poste de l’octroi de Monceaux. Partout le peuple se prépara à la défense; toute la nuit fut consacrée, dans les quartiers populeux de Paris, aux moyens de résistance pour le lendemain. Vers onze heures du soir, l'aspect de la ville avait quelque chose de mystérieux. Les théâtres avaient fait relâche. Tous les établis- sements étaient f ermés; plusieurs rues étaient plongées dans une obscurité complète, les reverbères ayant été brisés; les quartiers ordi- nairement les plus fréquentés, eussent été déserts sans une foule d'étrangers on de — gi — grands personnages qui profitaient de obs- curité pour fuire la capitale. Enfin, le silence de la nuit n’était interrompu de temps à autre que par le bruit monotone et saccadé des pas des patrouilles de la ligne et de la garde nationale quisillonnaientla ville, par les cris de qui vive ! des troupes qui bivouaquaient sur les places, au Carrousel, sur la place de la Concorde, aux Champs-Elysées, sur Île boulevard des Capucines, sous les Halles et autour des Tuileries, et par la marche silencieuse ais pressée desescadrons de cavalerie, appelés des départements voisins, quientraient
à Paris pour renforcer la garnison. Les événements de la journée avaient plus ou moins surpris le gouvernement, mais ils v'avaient pu détruire la funeste confiance ni du roi ni des ministres. Les membres de la famille royale étaient seuls, dit-on, mquiets; ils redoutaient le lendemain, comme s'ils avaient eu Îc pressentiment du sort dont ils
étaient menacés ; on dit même que la duchesse d'Orléans et la duchesse de Nemours, ou plus inquiètes ou plus prévoyantes que les autres membres de la famille, implorèrent à genoux le roi de renvoyer le ministère et d'accorder 92 — au peuple les concessions qu'il demandait
à grands cris, et dont le bruit avait retenti jasque dans les appartements des Tuileries. Il était temps encore de sortir de la voie funeste que le gouvernement persistait à suivre; mais le roi, dont rien ne paraissait allérer la confiance, repoussa les conseils ou plutôt les prières des princesses, Les ministres, et surtout MM. Guizot et Duchatel, ke soutinrent malheureusement dans cette aveugle obstination. MM. de Polignac et Peyronnct avaient perdu Charles X par leur obstination ; MM. Guizot et Duchatel allaient perdre Louis Philippe. Il y avait près de cent vingt mille hommes réunis à Paris. Quarante autres mille devaient arriver au premier ordre par les chemins de fer du Nord, de Rouen et d'Orléans. On comptait en outre sur la garde nationale. Les forces ne manquaient pas; mais le cabinet se trompait sur les sentiments et des soldats ct des gardes nationaux. Jusque-là, les troupes n'avaient pas agi; quelques bataillons seulement avaient été employés à soutenir les: gardes municipaux ou à déblayer des barricades. Il fut décidé, dans le conseil des ministres 93 — qui eut lieu dans la soirée sous la présidence du roi, que le gouvernement userait enfin, si le mouvement continuait, des forces qu'il avait</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>121</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, avec des accents de rage et d'indignation : « Aux armes ! aux armes ! on nous assassine |! » Tandis que les blessées étaient transportés
à l'hôpital ou dans les maisons voisines, quelques citoyens ramassèrent les morts, les dé- 8 Dé 
— 118 — posèrent dans un tombereau et parcoururent les rues voisines avec celte triste et sanglante dépouille. + Ge sont des assassins qui les ont frappés, disait le peuple en montrant Îles cadavres. Nous les vengerons! Donnez-nous des armes |... des armes ! » La clarté vacillante des torches qui éclairait tour à tour Îes corps des victimes et les hommes du peuple qui les conduisaient, ajoutait encore aux
émotions violentes que causait ce convoi fuuébre. Le tombereau, toujours escorté par une foule compacte et indignée, fut trainée jusqu'aux bureaux du National, où le peupie vint demander vengeance,  et de là dans les quartiers les plus éloignés de la capitale. Deux heures après, tout Paris éiait instruit de ce qui venait de se passer devant lhôlel des Capucines, partout ce fut le mème eri, le même vœu : « Aux armes |... vengeons nos frères assassinés! » Le peuple, qui avait quitté les barricades à la suile de a nouvelle de la chute de M. Guizot, vola aux armes et recommença à former des retranchements. À minuit, il y avait déjà plus de cinquante barricades dans les rues Transnonain,  Ram “ — 119 — buteau, Saint-Denis, Saint-Martin, du Temple, dans la Cité, le quartier des Halles et sur la place de la Grève. Ainsi, grâce à ce malheureux accident, la lutte, qui était pour ainsi dire terminée, allait recommencer avec une nouvelle vigueur, avec la rage du désespoir ! Elle ne devait cesser qu'après la prise de l'asile de la royauté. Pendant toute la nuit, une grande partie du peuple resta sur pied ; la générale fut battue dans tous les quartiers et dans quelques églises on sonna le tocsin d’alarme. Enfin toutes les mesures furent prises pour que la journée du lendemain füt décisive. IV JOURNÉE DU 24 FÉVRIER. Le dernier jour de la royauté se leva avec le solcil du 24 février. Le parti démocratique ou républicain n'avait pris aucune part ostensible aux journées du 29 et du 25, mais l'événement de l'hôtel des Capucines qui avait donné une nouvelle physionomie à l'insurrection, décida les républicains à intervenir ouvertement dans le mouvement. En effet, dès le matin du 24, le comité électoral démocratique fit répandre à profusion le manifeste que voici :
« Le ministère est renversé; c'est bien.
» Mais les derniers événements qui on — 122 — agité la capitale appellent, sur des mesures devenues désormais indispensables, l'attention de tous les bons citoyens.
» Une manifestation légale, depuis longtemps annoncée, est Lombée tout à coup dans une menace liberticide, lancée par un ministre du haut de la tribune. On a déployé un immense appareil de guerre, comme si Paris eût eu l'étranger, non pas à ses portes, mais dans son sein. Le peuple, généreusement
ému et sans armes, à vu ses rangs divisés par de soldats. Un sang héroïque à c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>131</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la présidence de M. Molé. L'oubli était d'autant plus grave, que le Moniteur portait la nomination, faite dans la journée, du maréchal Bugeaud, au commandement en chef des forces militaires réanies à Paris. Le maréchal n’était guère aimé par le peuple, il était craint par tous. Sa nomination parut comme une espèce de menace, la preuve que le gouvernement allait prendre des mesures désespérées et peut-être livrer Paris à toutes les horreurs d’une ville livrée à la vengeance de la force brutile. M. Molé avait demandé là révocation de la nomination du maréchal; lé roi y ävait consenti, mais les événements mêmes coopéraient à la ruine du gouverne“ment: on négligea d'envoyer au Moniteur l'ordre dé retirer l'arrêté royal, et la feuille officielle publia l'imprudente résolution prise par le cabinet Guizot. s 
— 128 — M. Molé courut une partie de la soirée.pour former son nouveau ministère ; quelques membres se laissèrent enfin décider, lorsque la nouvelle de la catastrophe du boulevard des Capucines, qui commençait à se répandre dans Paris, arrêta tout le monde. M. Molé luimême fut désespéré et se vit forcé de renoncer 
à former un cabinet. I se rendit, vers minuit aux Tuileries, pour apprendre au roi que tous ses efforts avaient été infructueux pour réunir un minisière qui pût répondre aux exigences de la situation. La cour était dans la désolation. Vers trois heures du matin, le roi se décida à faire appeler M. Thiers, auquel il offrit la présidence du conseil. M. Thiers accepta, sous la condition que M. Odilon-Barrot entrerait au cabinet, en qualité de ministre de l'intérieur, et que MM. Duvergier de Hauranne, de Rémusat et le général Lamoricière feraient également partie de la combinaison. La concession était grande, surtout vingtquatre heurcs après avoir soutenu opiniâtre- ment le ministère Guizot. Le roi y conseutit, forcé qu'il était par les circonstances; il crut sans doute faire un immense sacrifice; malheureusement les concessions perdent de leur — 129 — valeur lorsqu'elles ne sont pas faites en temps utiles, et dans la situation des esprits, ce temps était passé. Pendant la nuit, d'immenses préparatifs d'attaque avaient été faits par le peuple dans tous les principaux points de la ville. Toutes les rues, depuis le boulevard des Italiens jusqu'à la porte St.-Denis, étaient barrées par des barricades énormes, construites de pavés, de voitures renversées et de sommiers. Tous les arbres des boulevards avaient été coupés, toutes les colonnes renversées, tous les bancs descellés. À partir de la rue Saint-Denis surtout, les préparatifs étaient formidables. Toute la largeur du boulevard avait été fermée par une barrieade solide comme un rempart, une barricade plus haute et plus impénétrable encore. défendait l'entrée de la rue; d'autres barricades s’échelonnaient de distance en distance sur le boulevard jusqu'à la Bastille, et . des deux côtés de la porte Saint-Denis jusqu’à la Chapelle et au bord de l’eau. Enfin, de nombreuses barricades fermaient l'entré</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>120</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Vers huit heures du scir, uñ attroupement de plusieurs centaines de citoyens sans armes vint à passer devar:i — A17 — l'hôtel du ministère des affaires étrangères, et fitretentir l'air de ses cris devivela Réforme! Il paraît que par un oubli impardonnable on avait négligé de prévenir les troupes enfermées dans l'hôtel et de leur signifier l’ordre de rentrer dans leur caserne. Les soldats, qui croyaient que le peuple venait attaquer Fhôtel, ouvrirent brusquement la porte du ministère et deux bataillons d’entre eux vinrent se ranger en bataille le long de la façade du bâtiment. La présence de ces troupes étonna la foule qui jeta des cris de surprise ; mais au même in“stant, une décharge à bout portant vint foudroyer la masse désarmée. Cinquante-deux personnestombèrent sans mouvement ou mortellement frappées. Tout le monde crut voir dans cet accident un odieux guet-à-pens préparé par le pouvoir. Un cri d'horreur et de vengeance partit aussitôt du sein de la foule, qui sereflua jusqu’au boulevard des Italiens, en criant, avec des accents de rage et d'indignation : « Aux armes ! aux armes ! on nous assassine |! » Tandis que les blessées étaient transportés
à l'hôpital ou dans les maisons voisines, quelques citoyens ramassèrent les morts, les dé- 8 Dé 
— 118 — posèrent dans un tombereau et parcoururent les rues voisines avec celte triste et sanglante dépouille. + Ge sont des assassins qui les ont frappés, disait le peuple en montrant Îles cadavres. Nous les vengerons! Donnez-nous des armes |... des armes ! » La clarté vacillante des torches qui éclairait tour à tour Îes corps des victimes et les hommes du peuple qui les conduisaient, ajoutait encore aux
émotions violentes que causait ce convoi fuuébre. Le tombereau, toujours escorté par une foule compacte et indignée, fut trainée jusqu'aux bureaux du National, où le peupie vint demander vengeance,  et de là dans les quartiers les plus éloignés de la capitale. Deux heures après, tout Paris éiait instruit de ce qui venait de se passer devant lhôlel des Capucines, partout ce fut le mème eri, le même vœu : « Aux armes |... vengeons nos frères assassinés! » Le peuple, qui avait quitté les barricades à la suile de a nouvelle de la chute de M. Guizot, vola aux armes et recommença à former des retranchements. À minuit, il y avait déjà plus de cinquante barricades dans les rues Transnonain,  Ram “ — 119 — buteau, Saint-Denis, Saint-Martin, du Temple, dans la Cité, le quartier des Halles et sur la place de la Grève. Ainsi, grâce à ce malheureux accident, la lutte, qui était pour ainsi dire terminée, allait recommencer avec une nouvelle vigueur, avec la rage du désespoir ! Elle ne devait cesser qu'après la prise de l'asile de la royauté. Pendant toute la nuit, une grande partie du peuple resta sur pied ; la générale fut battue dans tous les quartiers et dans quelques églises on sonna le tocsin d’alarme. Enfin toutes les mesures furent prises pour que la journée du lendemain füt décisive. IV JOURNÉE DU 24 FÉVRIER. Le dernier jour</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pour réunir un minisière qui pût répondre aux exigences de la situation. La cour était dans la désolation. Vers trois heures du matin, le roi se décida à faire appeler M. Thiers, auquel il offrit la présidence du conseil. M. Thiers accepta, sous la condition que M. Odilon-Barrot entrerait au cabinet, en qualité de ministre de l'intérieur, et que MM. Duvergier de Hauranne, de Rémusat et le général Lamoricière feraient également partie de la combinaison. La concession était grande, surtout vingtquatre heurcs après avoir soutenu opiniâtre- ment le ministère Guizot. Le roi y conseutit, forcé qu'il était par les circonstances; il crut sans doute faire un immense sacrifice; malheureusement les concessions perdent de leur — 129 — valeur lorsqu'elles ne sont pas faites en temps utiles, et dans la situation des esprits, ce temps était passé. Pendant la nuit, d'immenses préparatifs d'attaque avaient été faits par le peuple dans tous les principaux points de la ville. Toutes les rues, depuis le boulevard des Italiens jusqu'à la porte St.-Denis, étaient barrées par des barricades énormes, construites de pavés, de voitures renversées et de sommiers. Tous les arbres des boulevards avaient été coupés, toutes les colonnes renversées, tous les bancs descellés. À partir de la rue Saint-Denis surtout, les préparatifs étaient formidables. Toute la largeur du boulevard avait été fermée par une barrieade solide comme un rempart, une barricade plus haute et plus impénétrable encore. défendait l'entrée de la rue; d'autres barricades s’échelonnaient de distance en distance sur le boulevard jusqu'à la Bastille, et . des deux côtés de la porte Saint-Denis jusqu’à la Chapelle et au bord de l’eau. Enfin, de nombreuses barricades fermaient l'entrée des rues adjacentes et donnaient à ce quartier populeux l'aspect d'une immense forteresse. Les troupes, qui avaient pris position avant — 130 — le jour sur les boulevards et aûx abords des quartiers Saint-Denis et Saint-Martin,  assis- tèrent longtemps, l'arme au bras, aux préparatifs de défense du peuple. Les soldats
étaient plus mornes encore que la veille : l'anxiété et l'incertitude étaient empreintes. sur leur visage. Ce ne fut que vers ‘huit heures du matin que les chefs purent décider les troupes à agir. Ce furent les chasseurs de Vinceanes, les dragons et les chasseurs de la ligne qui commencèrent l'attaque en abordant les barricades à l'entrée du faubourg et du boulevard Saint-Denis. La lutte fut meurtrière de part et d'autre. Le peuple, qui avait réuni dans la nuittoutes les armes qui se trouvaient dans les quartiers soulevés, riposta avec vigueur et soutint intrépidement les attaques multipliées des chasseurs. Quelques barricades furent emportées d'assaut, mais le peuple, revenant aussitôt sur ses pas avec un stoïcisme remarquable,  refoula à son tour les troupes et reprit ses positions aux accents de la Marseillaise et du chant des Girondins. Le combat durait depuis une heure avec un
égal acharnement, lorsque vers neuf heures ebruitserépan</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>133</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, une barricade plus haute et plus impénétrable encore. défendait l'entrée de la rue; d'autres barricades s’échelonnaient de distance en distance sur le boulevard jusqu'à la Bastille, et . des deux côtés de la porte Saint-Denis jusqu’à la Chapelle et au bord de l’eau. Enfin, de nombreuses barricades fermaient l'entrée des rues adjacentes et donnaient à ce quartier populeux l'aspect d'une immense forteresse. Les troupes, qui avaient pris position avant — 130 — le jour sur les boulevards et aûx abords des quartiers Saint-Denis et Saint-Martin,  assis- tèrent longtemps, l'arme au bras, aux préparatifs de défense du peuple. Les soldats
étaient plus mornes encore que la veille : l'anxiété et l'incertitude étaient empreintes. sur leur visage. Ce ne fut que vers ‘huit heures du matin que les chefs purent décider les troupes à agir. Ce furent les chasseurs de Vinceanes, les dragons et les chasseurs de la ligne qui commencèrent l'attaque en abordant les barricades à l'entrée du faubourg et du boulevard Saint-Denis. La lutte fut meurtrière de part et d'autre. Le peuple, qui avait réuni dans la nuittoutes les armes qui se trouvaient dans les quartiers soulevés, riposta avec vigueur et soutint intrépidement les attaques multipliées des chasseurs. Quelques barricades furent emportées d'assaut, mais le peuple, revenant aussitôt sur ses pas avec un stoïcisme remarquable,  refoula à son tour les troupes et reprit ses positions aux accents de la Marseillaise et du chant des Girondins. Le combat durait depuis une heure avec un
égal acharnement, lorsque vers neuf heures ebruitserépandit toutà coup que des pourpar- SN APR EPA ATP NT 
— 131 — lers avaient lieu, et que le roi était en délibération avec MM. Thiers 'et Odilon-Barrot. Cette nouvelle ne tarda pas être confirmée par de nombreux officiers d'ordonnance expédiés du château, et qui vinrent l'annoncer sur toute la ligne des barricades et des quartiers soulevés. Bientôt on appris que des propositions étaient faites, que de nouvelles concessions allaient
êLre faites par la couronne. Dix minutes après, des officiers d'état-major apportèrent aux troupes l'ordre de cesser le feu et de rentrer dans leurs casernes. Les soldats renversèrent aussitôt leurs fusils et commencèrent à défiler devant le peupie qui les salua par des chaleu- reux cris de transport et de joie. Les troupes s'étaient mises en marche de- puis quelques instants, lorsque M. Odilon Barrot, accompagné de MM. Horace Vernet, Oscar Lafayette, Quinette et quelques autres membres de [a Ghambre des députés, descendit le boulevard, suivi d’un immense cortége de peuple, se rendant à l'Hôtel-de-Ville, par la ‘rue Saint-Denis, Des cris confus se firent aussitôt entendre. La foule se précipila audevant du cortège qui vient s'arrêter aux pieds d’une des barricades. Les personnes qui ac- 4
— 132 — compagnaient M. Odilon-Barrot voulaient lui frayer un chemin, mais le peuple s’y opposa avec énergie. M. Barrot voulut alors parler; il ne put que proférer quelques paroles : « Mes bons a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lais et achevérent de disperser le peuple, les uns vors le boulevard, les autres vers la rue de Richelieu. M. Lepage, l’armurier, restait dans cette dernière rue, en face du théâtre Français. La foule, de pius en plus exaspérée, s'attroupa devant le magasin de larmurier. On essaya vainement d'enlever les barres de fer qui assuraient les dévantures. Un homme du peuple, voyant venir un omnibus, donna l'ordre au cocher d'arrêter. Les personnes qui se trouvaicat dans la soilure se hatéreul de descendre; les chevaux furent dételés et remis aux mains du cocher ; Le timon de l’om- 4 
— 87 — nibus fut ensuite tourné vers le magasin et on s'en servit comme d'un lévier pour défoncer la porte; au premier choc, la porte fut ébranlée, au second, elle fut brisée en éclats. Le peuple se précipila aussitôt dans le magasin ei s'empara de toutes les armes quil put trouver. . Les magasins d'armes de MM. Leyde, quai de la Mégisserie, Lefaucheux,  rue de Îa Bourse, Devesme, boulevard des Iialiens, André, boulevard Saint-Martin,  etc. , eurent le même sort quelques instants après. Partout les armes à feu étaient démontées, conlormé- ment aux réglements de la police ; mais le peu- ple s'empara de toutes les armes blanches qui se lrouvaient dans les magasins. Des scènes non moins déplorables se pas- saient presqu'au même instant au boulevard des Capucines, devant le miuistère des affaires étrangères. L'hôlei de M. Guizot était occupé militairement par une force imposante de troupes de ligne, de cavalerie et de garde municipaux : toute la troupe était en grand armement, et portait avec elle ses outils de exnpement, comune en campagne. Fousles abords de l'hôtel étaient défendus, et les communica- — 88 — tions avec le boulevard et les rues adjacentes interceptées au public : on eut dit une place de guerre en état de siége. La foule qui s’était agglomérée depuis le matin aux environs de la Madeleine, encombrait les boulevards et laplace de la Madelëèine ; tous les magasins
étaient fermés; la consternation était générale; le peuple paraissait s'attendre à un grand mouvement ; il était calme et silencieux, lorsque des hommes du peuple, accourant des Champs-Élysées et des environs de la rue de Rivoli, vinrent raconter les actes de brutalité commis par les gardes municipaux. Les cris de vive la réforme! à bas Guizot, l'homme de Gand, retentirent aussitôt de toutes parts, et la foule, pleine de douleur et d'indignation, se porta à l'hôtel des affaires étrangères. Pour comble de rnaladresse, des gardes municipaux, qui avaient jusque-là toléré les attroupements sur la place de la Madeleine, voulurent faire dégager la place et repoussèrent violemment plusieurs groupes inoffensifs. Une pauvre vieille femme fut écrasée au milicu de la mêlée; différentes autres personnes furent grièvement blessées, Les municipaux ne tardèrent point à étre appuyés par — 89 — un bataillon d'infanterie envoyé à leur secours, et refoulèrent la foule vers l'hôtel des affaires étrangères. Le peuple frémissait, En voyant arriv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>porte Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns doute faire un immense sacrifice; malheureusement les concessions perdent de leur — 129 — valeur lorsqu'elles ne sont pas faites en temps utiles, et dans la situation des esprits, ce temps était passé. Pendant la nuit, d'immenses préparatifs d'attaque avaient été faits par le peuple dans tous les principaux points de la ville. Toutes les rues, depuis le boulevard des Italiens jusqu'à la porte St.-Denis, étaient barrées par des barricades énormes, construites de pavés, de voitures renversées et de sommiers. Tous les arbres des boulevards avaient été coupés, toutes les colonnes renversées, tous les bancs descellés. À partir de la rue Saint-Denis surtout, les préparatifs étaient formidables. Toute la largeur du boulevard avait été fermée par une barrieade solide comme un rempart, une barricade plus haute et plus impénétrable encore. défendait l'entrée de la rue; d'autres barricades s’échelonnaient de distance en distance sur le boulevard jusqu'à la Bastille, et . des deux côtés de la porte Saint-Denis jusqu’à la Chapelle et au bord de l’eau. Enfin, de nombreuses barricades fermaient l'entrée des rues adjacentes et donnaient à ce quartier populeux l'aspect d'une immense forteresse. Les troupes, qui avaient pris position avant — 130 — le jour sur les boulevards et aûx abords des quartiers Saint-Denis et Saint-Martin,  assis- tèrent longtemps, l'arme au bras, aux préparatifs de défense du peuple. Les soldats
étaient plus mornes encore que la veille : l'anxiété et l'incertitude étaient empreintes. sur leur visage. Ce ne fut que vers ‘huit heures du matin que les chefs purent décider les troupes à agir. Ce furent les chasseurs de Vinceanes, les dragons et les chasseurs de la ligne qui commencèrent l'attaque en abordant les barricades à l'entrée du faubourg et du boulevard Saint-Denis. La lutte fut meurtrière de part et d'autre. Le peuple, qui avait réuni dans la nuittoutes les armes qui se trouvaient dans les quartiers soulevés, riposta avec vigueur et soutint intrépidement les attaques multipliées des chasseurs. Quelques barricades furent emportées d'assaut, mais le peuple, revenant aussitôt sur ses pas avec un stoïcisme remarquable,  refoula à son tour les troupes et reprit ses positions aux accents de la Marseillaise et du chant des Girondins. Le combat durait depuis une heure avec un
égal acharnement, lorsque vers neuf heures ebruitserépandit toutà coup que des pourpar- SN APR EPA ATP NT 
— 131 — lers avaient lieu, et que le roi était en délibération avec MM. Thiers 'et Odilon-Barrot. Cette nouvelle ne tarda pas être confirmée par de nombreux officiers d'ordonnance expédiés du château, et qui vinrent l'annoncer sur toute la ligne des barricades et des quartiers soulevés. Bientôt on appris que des propositions étaient faites, que de nouvelles concessions allaient
êLre faites par la couronne. Dix minutes après, des officiers d'état-major apportèrent aux troupes l'ordre de cesser le feu et de rentrer dans leurs casernes. Les soldats renversèrent aussitôt leurs fus</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panorama</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ce publique, voulait à tout prix exas- pérer le peuple et provoquer l'effusion du sang, 
| —. 84 — 
… Pressés de toutes parts par les gardes mu- nicipaux, un grand nombre de jeunes gens se jetérent vers les Champs-Élysées et se mirent en devoir de s'y vetrancher pour se mettre à l'abri des coups des municipaux. Les barraques et les chaises qui se trouvaient sur la promenade, leur servirent à dresser des espêces de barricades. La troupe, qui était restée jusque-là l'arme au bras, recui l'ordre de détruire les barricades. Le peuple n'ayant pas d'armes ne pouvait pas résister longtemps, surtout dans un poste ouvert comme celui des Champs-Élysées. Les barricades furent enlevées ; mais les soldats, s'étant repliés peu d’instants aprèsvers leur première position, le peuple revint sur ses pas, repris les barricades et y mit le feu. Ge ne fut que vers le- soir que la'troupe occupa définitive ment les Champs-Élysées. Un corps de garde, occupé par six hommes de la ligne, se trouvait en face du Panorama de la bataïlle d'Eylau; une cinquaniaine d'hommes du peuple, exaspérès par la conduite des gardes municipaux, assaillirent le poste et l’attaquérent à coup de pierres. Les soldats, brusquement aliaqués, n’eurent que TT EUR SSSR  — 85 — le temps de se réfugier dans l’intérieur et de fermer la grille.‘ Un ouvrier passa à l'instant par dessus la grille, monta courageusement le long du mur et grimpa sur le toit. D'autres le suivirent par la même voie et pénéirèrent bientôt par une des fenêtres du corps de garde. Soit qu'ils n'eussent pas le temps de faire usage de leurs armes, soit qu'ils ne voulussent pas recourir à cette extrémité, les soldats déposèrent leurs armes et le poste fut occupé par le peuple, qui essaya immédiatement d'y mettre le feu. Tandis que ceci se passait du eôté des Champs-Élysées, “c'est-à-dire entre trois et quatre heures, ic peuple élevail plusieurs barricades aux abords des rues Rivoli, Duphot, vers FAssomption et Ics rues Saini-Honoré, adiscentes du Louvre et des Tuileries; des oranibus et des voitüres de toutes espèces servirent de bases à ces barricades. On commença à dépaver les rues; la foulc étant privée d'armes, les uns se servirent de pierres pour se défendre et riposter à fa force armée, d'autres arrachèrent les flèches de la grille de PAssomplion et s'en servirent en guise de lance, Les Tuileries étaient fermées; le palais 6  — 86 — rempli de troupes, qui restaient spectatrices des efforts du peuple, Quelques hommes s'étant avancés vers les grilles qui entourent les jardins du côté de Ia rue de Rivoli, en faisant semblant de vouloir les arracher, le colonel Bilfeldt, commandant du palais, sortit des Tuileries ! à la tête d’une forte colonne d'infanterie, dispersa les attroupements les plus proches du palais et cenleva, après une courte résistance, les barricades qu’on venait d'élever dans le voisinage des Tuileries. D'autres troupes sortirent bientôt du palais et achevérent de disperser le peuple, les uns vors le boulevard, les autr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> conduit dans un poste établi en face du Gymnase. Ses camarades se réunirent en foule devant le poste, le redemandant à grands cris. Les soldats menacèrent de faire feu : — « Peu nous importe! s’écrièrent les jeunes gens ; faites votre devoir, nous ferons le nôtre! » En dépit des baïonnettes ils escaladèrent la façade du poste, — 101 — pénétrèrent par une lucarne. Ils délivrent le prisonnier, désarment” les soldats, tirent leurs fusils en l'air et les leur rendent en criant à tue-tête: Vive la ligne! La foule,
émerveillée de cet acte de vaillance et de générosité, applaudit avec transport. Les gardes municipaux continuaient seuls le combat. On eut dit qu’on avait à cœur de compromettre ces troupes, l'élite de la France militaire. Vers une heure et demie, a garde municipale à pied déboucha de la rue Neuve-Bourg- l'Abbé, et fitfeu, sans avertissement, sur un 
è groupe de citoyens inoffensifs et qui ne poussaient pas même un cri. Trois personnes tombèrent frappées à mort. Arrivé dans la rue Saint-Denis, les mèmes municipaux firent leu sur plusieurs individusqui marchaient sur le trottoire, dans le passage Saucède ou qui se trouvaient à la fénêtre. Cinq personnes furent encore tuées.
| Vicille rue du Temple, un fort piquet de la 7° légion passait devant l'imprimerie royale, suivi d'une foule nombreuse et aux cris de : Vive la reforme! vive la garde nationale! En ce moment le poste de la garde munici- 1 — 102 — pale placé à l'imprimerie royale fit une décharge, et septgardes nationaux, parmilesquels le tambour-major de la légion, tombèrent atteints par les balles.
À Ia place du Châtelet et dans les rues adjacentes, la troupe, après avoir longtemps refoulé le peupleà l'arme blanche, tira sur les rassemblements. Plusieurs hommes tombérent. La garde municipale chargca nonseulement l’atroupement, mais même les personnes les plus inoffensives sur les trottoirs, Une colonne de 2 ou 3, 00 individus descendantdela rue Saint-Denis, vers les deux heures” et demie, allait être chargée immédiatement par les municipaux, lorsqu'une dizaine d'officiers de la garde nationale qui se trouvaient là s'oppostrent à cet acte de violence armée. Le peuple, reconnaissant et enthousiaste, fit une ovation aux généreux officiers de la milice qui répondirent par leeri de : Vive la réforme! Mais peu de minutes après, une décharge presqu'à bout portant couvrit la rue d'une douzaine de mort ou de blessés. Au même moment, la place du Caire, les rues Pavée-Saint-Sauveur, Michel-le-Comte, Bourgl Abbé étaient disputées à travers de — 103 — nombreuses barricades par le peuple et la troupe. Le garde municipale était presque partout en tête de l'attaque et ne faisait qu'exciter le courroux des insurgés. Le ter- rain qu’elle gagnait un instant sur le peuple
était aussitôt reconquis par ce dernier. Les efforts plus modérés de la troupe de ligne et l'arrivée de la garde nationale parvinrent seuls
à apaiser la population. Au même instant, un escadron de euirassiers de Rambouillet, qui était entré la nuit </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>132</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>entrerait au cabinet, en qualité de ministre de l'intérieur, et que MM. Duvergier de Hauranne, de Rémusat et le général Lamoricière feraient également partie de la combinaison. La concession était grande, surtout vingtquatre heurcs après avoir soutenu opiniâtre- ment le ministère Guizot. Le roi y conseutit, forcé qu'il était par les circonstances; il crut sans doute faire un immense sacrifice; malheureusement les concessions perdent de leur — 129 — valeur lorsqu'elles ne sont pas faites en temps utiles, et dans la situation des esprits, ce temps était passé. Pendant la nuit, d'immenses préparatifs d'attaque avaient été faits par le peuple dans tous les principaux points de la ville. Toutes les rues, depuis le boulevard des Italiens jusqu'à la porte St.-Denis, étaient barrées par des barricades énormes, construites de pavés, de voitures renversées et de sommiers. Tous les arbres des boulevards avaient été coupés, toutes les colonnes renversées, tous les bancs descellés. À partir de la rue Saint-Denis surtout, les préparatifs étaient formidables. Toute la largeur du boulevard avait été fermée par une barrieade solide comme un rempart, une barricade plus haute et plus impénétrable encore. défendait l'entrée de la rue; d'autres barricades s’échelonnaient de distance en distance sur le boulevard jusqu'à la Bastille, et . des deux côtés de la porte Saint-Denis jusqu’à la Chapelle et au bord de l’eau. Enfin, de nombreuses barricades fermaient l'entrée des rues adjacentes et donnaient à ce quartier populeux l'aspect d'une immense forteresse. Les troupes, qui avaient pris position avant — 130 — le jour sur les boulevards et aûx abords des quartiers Saint-Denis et Saint-Martin,  assis- tèrent longtemps, l'arme au bras, aux préparatifs de défense du peuple. Les soldats
étaient plus mornes encore que la veille : l'anxiété et l'incertitude étaient empreintes. sur leur visage. Ce ne fut que vers ‘huit heures du matin que les chefs purent décider les troupes à agir. Ce furent les chasseurs de Vinceanes, les dragons et les chasseurs de la ligne qui commencèrent l'attaque en abordant les barricades à l'entrée du faubourg et du boulevard Saint-Denis. La lutte fut meurtrière de part et d'autre. Le peuple, qui avait réuni dans la nuittoutes les armes qui se trouvaient dans les quartiers soulevés, riposta avec vigueur et soutint intrépidement les attaques multipliées des chasseurs. Quelques barricades furent emportées d'assaut, mais le peuple, revenant aussitôt sur ses pas avec un stoïcisme remarquable,  refoula à son tour les troupes et reprit ses positions aux accents de la Marseillaise et du chant des Girondins. Le combat durait depuis une heure avec un
égal acharnement, lorsque vers neuf heures ebruitserépandit toutà coup que des pourpar- SN APR EPA ATP NT 
— 131 — lers avaient lieu, et que le roi était en délibération avec MM. Thiers 'et Odilon-Barrot. Cette nouvelle ne tarda pas être confirmée par de nombreux officiers d'ordonnance expédiés du château, et qui vinrent l'ann</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>134</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 131 — lers avaient lieu, et que le roi était en délibération avec MM. Thiers 'et Odilon-Barrot. Cette nouvelle ne tarda pas être confirmée par de nombreux officiers d'ordonnance expédiés du château, et qui vinrent l'annoncer sur toute la ligne des barricades et des quartiers soulevés. Bientôt on appris que des propositions étaient faites, que de nouvelles concessions allaient
êLre faites par la couronne. Dix minutes après, des officiers d'état-major apportèrent aux troupes l'ordre de cesser le feu et de rentrer dans leurs casernes. Les soldats renversèrent aussitôt leurs fusils et commencèrent à défiler devant le peupie qui les salua par des chaleu- reux cris de transport et de joie. Les troupes s'étaient mises en marche de- puis quelques instants, lorsque M. Odilon Barrot, accompagné de MM. Horace Vernet, Oscar Lafayette, Quinette et quelques autres membres de [a Ghambre des députés, descendit le boulevard, suivi d’un immense cortége de peuple, se rendant à l'Hôtel-de-Ville, par la ‘rue Saint-Denis, Des cris confus se firent aussitôt entendre. La foule se précipila audevant du cortège qui vient s'arrêter aux pieds d’une des barricades. Les personnes qui ac- 4
— 132 — compagnaient M. Odilon-Barrot voulaient lui frayer un chemin, mais le peuple s’y opposa avec énergie. M. Barrot voulut alors parler; il ne put que proférer quelques paroles : « Mes bons amis, dit-il à la force imposante, nos efforts communs l'ont emporté. Nous avons reconquis Ja liberté, et, ce qui vaux mieux, l'honnêteté... » Sa voix fut aussitôt couverte par des cris nombreux. « Gela ne nous suffit pas! s’écria-t-on de toutes parts, nous avons
été trompés trop souvent! » Une approbation
énergique sanctionna ces mots. Désespérant de se faire entendre, M. Odilon-Barrot se hâta de rebrousser chemin et de regagner les Tuileries. Une heure après, c’est-à-dire à deux heures et demie, des ordonnances et de nombreux agents de police parcouraient la ville pour distribuer ou afficher la proclamation suivante :
« Citoyens de Paris ! 
» L'ordre est donné de suspendre le feu, Nous venons d’être chargés par le roi de composer un ministère. La chambre va être dissoute. Un appel est fait au pays. Le général — 133 — Lamoricière est nommé commandant de la garde nationale de Paris.
» MM. Odilon-Barrot, Thiers, Lamoricière, Duvergier de Hauranne, sont ministres.
» Liberté! Ordre! Réforme| 
» Signé : Oni Lon-Barror et Tiers. » En révolution, le temps marche vite ; chaque heure, chaque minute apportent de nouvelles exigences, de nouvelles nécessités, et les concessions ne s’arrétent plus. La proclamation fut aussitôt lacérée et foulée aux pieds. Le peuple, que le départ des troupes laissait libre d'agir, quitta les barricades et se précipita,  comme des flots agités, vers les Tuileries en passant par Le Palais-Royal. Le peuple ayant à sa tête quelques députés, arriva aux Tuilcries entre onze heures et demie etmidi. Tousles abords du château, larue Saint-Honoré, la place du Carrousel et toutes les rues avoisinantes</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>6</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Place Royale</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ntellectuelle. 5/ Les présentes conditions d'utilisation sont régies par la loi française. En cas de un autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit 6/ L'utilisateur s'engage à respecter des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/7 Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, Cl pull » À palm néons can Là dei, Le etat Lrarcus LE COR /errpes teste L 
!  ee 
à ui, qge moe L
"Le manne Ca f rotor DONNER rs ji Den nr men rtf nm en ee 5072 nn RÉCIT RÉVOLUTION DE PARIS Déposé conformément à la loi. RÉCIT DE LA RÉVOLUTION DE PARIS PAR M. F. LANDREMONT témoin oculaire AGOUISITION HAE  …— BRUXELLES
€. ET LEIPZIG MUQUARDT Place Royale, 11 1848 ses 
à ITR TT PO EI DR A La révolution qui vient de s’accomplir à Paris dans les journées des 22, 93 et 24 février, fera époque dans les annales de l'Europe. L'œuvre génératrice, commencée par nos premières assemblées nationales, interrompue par la restauration, reprise en 1850, est enfin consolidée. Le peuple, en sa qualité de gardien souverain de ses institutions, a repris ses droits, en se mettant à la place du pouvoir surgi des journées de juillet. L'histoire n'offre guère d'exemples d'une 1   6 — chute plus rapide que celle de la dynastie de Louis-Philippe, d’un trône renversé par un enchaïnement de circonstances plus maladroitement provoquées, ei d'un gouvernement,
élevé sur les débris de la royauté, agissant, dès le lendemain de La victoire, avec cette modération, ce calme et cette sagesse qui u'appartiennent ordinairement qu'aux gouvernements les mieux constitués. Ce grand mouvement mérite d'être étudié; il appartient désormais à l’histoire. J'ai cherché de faire l’esquisse des événements qui ont signalé la chute de Louis-Philippe et ensanglanté les rues de Paris. Indépendant, ami de la libcrté et la justice, je crois pouvoir dire que cet opuscule est écrit sans passions et avec franchise. Paris, ler mars 1848. Le ministère de M. Guizot avait remplacé leministère de M. Thiers, le 29 octobre 1840;
à l'époque des événements d'Orient. Né de la concession, il ne pouvait, aux yeux de la nation, se soutenir qu’au moyen de concessions nouvelles faites au détriment des intérêts et de l'honneur de la France. Chacune des actions du cabinet, chaque fait fortifia le pays dans cetie opinion et au bout de sept ans, M. Guizotet ses collègues se trouvèrent enfin réduits
à une majorité de quelques voix, et ayant contre eux toute l’antipathie qu'inspiré l'impopularité. è 
{i 
— 8 — Ce fut dans cette situation des esprits que Louis-Philippe ouvrit, le 28 décembre 1847, la cession des chambres par le discours que voici : s’est fait sentir dans d’autres États, Nou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ostes des barrières de Montmartre et des Battignoles, ainsi que du poste de l’octroi de Monceaux. Partout le peuple se prépara à la défense; toute la nuit fut consacrée, dans les quartiers populeux de Paris, aux moyens de résistance pour le lendemain. Vers onze heures du soir, l'aspect de la ville avait quelque chose de mystérieux. Les théâtres avaient fait relâche. Tous les établis- sements étaient f ermés; plusieurs rues étaient plongées dans une obscurité complète, les reverbères ayant été brisés; les quartiers ordi- nairement les plus fréquentés, eussent été déserts sans une foule d'étrangers on de — gi — grands personnages qui profitaient de obs- curité pour fuire la capitale. Enfin, le silence de la nuit n’était interrompu de temps à autre que par le bruit monotone et saccadé des pas des patrouilles de la ligne et de la garde nationale quisillonnaientla ville, par les cris de qui vive ! des troupes qui bivouaquaient sur les places, au Carrousel, sur la place de la Concorde, aux Champs-Elysées, sur Île boulevard des Capucines, sous les Halles et autour des Tuileries, et par la marche silencieuse ais pressée desescadrons de cavalerie, appelés des départements voisins, quientraient
à Paris pour renforcer la garnison. Les événements de la journée avaient plus ou moins surpris le gouvernement, mais ils v'avaient pu détruire la funeste confiance ni du roi ni des ministres. Les membres de la famille royale étaient seuls, dit-on, mquiets; ils redoutaient le lendemain, comme s'ils avaient eu Îc pressentiment du sort dont ils
étaient menacés ; on dit même que la duchesse d'Orléans et la duchesse de Nemours, ou plus inquiètes ou plus prévoyantes que les autres membres de la famille, implorèrent à genoux le roi de renvoyer le ministère et d'accorder 92 — au peuple les concessions qu'il demandait
à grands cris, et dont le bruit avait retenti jasque dans les appartements des Tuileries. Il était temps encore de sortir de la voie funeste que le gouvernement persistait à suivre; mais le roi, dont rien ne paraissait allérer la confiance, repoussa les conseils ou plutôt les prières des princesses, Les ministres, et surtout MM. Guizot et Duchatel, ke soutinrent malheureusement dans cette aveugle obstination. MM. de Polignac et Peyronnct avaient perdu Charles X par leur obstination ; MM. Guizot et Duchatel allaient perdre Louis Philippe. Il y avait près de cent vingt mille hommes réunis à Paris. Quarante autres mille devaient arriver au premier ordre par les chemins de fer du Nord, de Rouen et d'Orléans. On comptait en outre sur la garde nationale. Les forces ne manquaient pas; mais le cabinet se trompait sur les sentiments et des soldats ct des gardes nationaux. Jusque-là, les troupes n'avaient pas agi; quelques bataillons seulement avaient été employés à soutenir les: gardes municipaux ou à déblayer des barricades. Il fut décidé, dans le conseil des ministres 93 — qui eut lieu dans la soirée sous la présidence du roi, que le gouvernement userait enfin, si le mouvement c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>70</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nes invitées au banquet s’assembleront mardi prochain, à onze heures, au lieu ordinaire des réunions de l'opposition parlementaire, place de la Madeleine, n° 2.
» Les souscripteurs du banquet qui font partie de la garde nationale sont priés de se réu- nir devant l’église de la Madeleine et de former deux haies parallèles entre lesquelles se placcront les invités.
» Le cortége aura en tête des officiers supérieurs de la garde nationale qui se présenteront pour se joindre à la manifestation. Immédiatement après ïes invités et les con- vives se placera un rang d'officiers de la garde nationale. 
» Derrière ceux-ci les gardes nationaux for- més en eolonnes gions. suivant le numéro des lé- — 67 —
» Entre la troisième et la quatrième colonne, les jeunes gens des écoles, sous la conduite de commissaires désignés par eux.
» Puis les autres gardes nationaux de Paris et de la banlieue dans l'ordre désigné plus haut.
» Le cortège partira à onze heures et demie et se dirigera vers la place de la Concorde et les Champs-Élysées, vers le lieu du banquet.
» La commission, convaincue que cette manifestation sera d'autant plus efficacequ’elle sera plus calme, d'autant plus imposante qu'elle évitera même tout prétexte de conflit, invite les citoyens à ne pousser aucun cri, à ne porter ni drapeau ni signe extérieur ; elle Jnvite les gardes nationaux qui prendront part à la manifestation à se présenter sans ar- mes; il s’agit ici d’une protestation légale et picifique qui doit être surtout puissante par le nombre et l'attitude ferme et iranquille des citoyens.
» La commission espère que, dans cette occasion, tout homme présent sc considérera comme un fonctionnaire chargé de faire respecter l’ordre; elle se confie à la présence des gardes nationaux; clle se confie aux senti- — 68 — ments (3 la population parisienne, qui veut la paix publique avec la liberté, et qui sait que pour assurvr le maintien de ses droits, elle n'a besoin que d'une démonstration paisible, comme il convient à une nation intelligente,
éclairée, qui a la conscience de l'autorité irré- sislible de faire pression Cetle de sa force morale prévaloir ses vœux légale et calme de note, qui était de et qui est assurée légitimes par l’exson opinion. » nature à faire ré- fléchir le gouvernement et le ramener à la prudence, élouna le ministère mais ne Jui inspira ancunc crajnle sérieuse. Frnsiours régiments venaient de renforcer la garnison; d’autres avaient reçu Fordre de se rendre : Paris au preraier signal, et Les chefs destinés
à faire anouvoir ces forces, répondaient autant qu'il était possible de le faire, de la tranquilfité de la ville, et maiutenaientà leur tour ie gouvernement dans son aveugle confiance. Décidé à la résistance, et résolu à agir, le gouvernement fit publier, dans l'après-diné du %1, par lc préfet de poiice, M. Delessert, la proclamation quo voici, adressée aux habitants de Paris : Re. PROCLAMATION.
« Habitants”de Paris,
» Une inquiétude, qui nuit au travail et aux affaires,  règne depuis </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>83</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i devait partir de la place de la Madeleine. Les habitants de la banlieue, ignorant l'intervention formulée par la police, entraient en ville par groupes nombreux et se: dirigeaient vers les boulevards. Les Parisiens eux-mêmes, soit qu'ils fussentencore incertains sur la marche que se détermineraient à suivre les députés de l'opposition, soit qu’ils fussent animés par un simple mouvement de curiosité, — 80 — ou par un sentiment d'indignation, vinrent en même temps au rendez-vous fixé par le programme du-comité du banquet. La garnison
était consignée. Sauf quelques officiers d’étatmajor ou des ordonnances portant des dépéches aux quartiers des troupes, la force militaire ne paraissait encore nulle part. Les gardes nalionaux, sans armes, Mais en uniforme, se perdaïent au milieu de la foule. Le peuple du quartier de la rive gauche débouchait en ce moment sur la place de la chambre des députés et vimt se réunir à une colonne de quatre à cinq mille hommes qui avait traversé la place de la Concorde. Les cris de Vive la Réforine! à bas Guïzot! planaient sur la masse mugissante comme les vagues de la mer agitée. Les abords du palais étaient fermés; mais quelques hommes, ne s'arrêtant pas devant ce premier obstacle, franchirent rapidernent les grilles et pénétrèrent dans les palais par les portes de côté. L’enceinte de la chambre des députés ful un instaut envahie; mais les huissiers,  réunis à quelques gardes nationaux accourus snontanément sur les lieux, adressèrent des paroles de calme et de tranquillité à la masse, et parvinrent à déci- —  gi — der la foule à évacuer la salle.et à se retirer de l'enceinte législative. Le général Tiburce Sébastiani arriva en ce moment près du palais
à la tête d'un bataillon du 69° de ligne et d'un escadron du 6°-de dragons; il repoussa, non sans peine, mais sans toutefois devoir faire usage de ses armes, le rassemblement vers la place de la Concorde, ballayales abords du palais, qu’ilfit entourer de tous côtés par sestroupes, et intercepla loutecommunication entre la place de la Concorde et la chambre des députés, en occupant 16 pont qui relie les deux places. Les troupes occupaient le pont depuis quelques instants, lorsqu'une députation d'é- tudiants,  quise rendait à la chambre des députés, dans le but d'adresser une adresse ÀJa minorilé, se présenta dévant le pont de la Concorde, et demanda qu'on lui livrât passage. Les troupes croisèr#nt d'abord la baïounette, puiselles Grent mine de tirer. Aussitôt trois
élèves se précipitérent au devant de la troupe, découvrirent leur poitrine et s’écrièrent avec l'élau de l'enthousiasme: « Tirez si vous voulez sur vos frères. » Ges mots, d'une noble et mâle énergie, désarmèrent les soldats, ‘qui — 82 — baissèrent leurs armes et laissèrent passer la députation.
À la même heure,  une autre députation des écoles se rendait au ÜWational pour demander ce que devaient faire les étudiants qui avaient demandé de prendre part à la manifestation. Partout ils reçurent des paroles d'ordre et de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>quifut scrupuleusement observé. L'autorité était moins prudente, Une co- lonne d'étudiants débouchait vers le même temps sur la place du Panthéon, se rendant vers la Madeleine. Les élèves marchaient avec ordre, sans proférer des cris; tout à coup soixante gardes municipaux à pied postés sur la place, se précipitèrent brutalement sur les jeunes gens et les refoulèrent à coups de baïonnette. Un des élèves fut frappé mortellement; plusieurs autres reçurent des blessures graves.
À la place de la Bastille, une centaine de jeunes gens, complétement inoffensifs, se trouvaient réunis près de la Colonne de juil- let, en chantant la Marseillaise, lorsqu'un grand nombre d'agents de police envahirent la place, tombèrent sur l’attroupement sans aucune sommation et frappèrent indignement les jeunes gens à coups de canne et de bâtons ferrés; plusieurs d'entre eux tombèrent brisés de coups et assommés comme des animaux. Les mêmes actes de brutalité eurent lieu, peu de temps après, sur la place de la Concorde, La foule, repoussée des abords de la chambre des députés, et grossie de moment en moment, sillonnait la place et les aboutissants des Champs-Élysées en faisant retentir l'air des cris de Vive la Réforme, à bas Guizot, qui étaient devenus comme le signal de ralliement, le drapeau du mouvement. La foule était sans armes, calme jusque dans son enthousiasme, et se bornait à protester par la parole, lorsque les gardes municipaux, auxquels semblait seul confié le soin de maintenir l'ordre, se ruèrent tout à coup sur les groupes inoffensifs, les poussèrent avec leurs chevaux et les frappèrent à coup de sabre. On eût dit que l'autorité qui faisait mouvoir cette force publique, voulait à tout prix exas- pérer le peuple et provoquer l'effusion du sang, 
| —. 84 — 
… Pressés de toutes parts par les gardes mu- nicipaux, un grand nombre de jeunes gens se jetérent vers les Champs-Élysées et se mirent en devoir de s'y vetrancher pour se mettre à l'abri des coups des municipaux. Les barraques et les chaises qui se trouvaient sur la promenade, leur servirent à dresser des espêces de barricades. La troupe, qui était restée jusque-là l'arme au bras, recui l'ordre de détruire les barricades. Le peuple n'ayant pas d'armes ne pouvait pas résister longtemps, surtout dans un poste ouvert comme celui des Champs-Élysées. Les barricades furent enlevées ; mais les soldats, s'étant repliés peu d’instants aprèsvers leur première position, le peuple revint sur ses pas, repris les barricades et y mit le feu. Ge ne fut que vers le- soir que la'troupe occupa définitive ment les Champs-Élysées. Un corps de garde, occupé par six hommes de la ligne, se trouvait en face du Panorama de la bataïlle d'Eylau; une cinquaniaine d'hommes du peuple, exaspérès par la conduite des gardes municipaux, assaillirent le poste et l’attaquérent à coup de pierres. Les soldats, brusquement aliaqués, n’eurent que TT EUR SSSR  — 85 — le temps de se réfugier dans l’intérieur et de fermer la grille.‘ Un ouvrier passa à l'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>parérent des postes des barrières de Montmartre et des Battignoles, ainsi que du poste de l’octroi de Monceaux. Partout le peuple se prépara à la défense; toute la nuit fut consacrée, dans les quartiers populeux de Paris, aux moyens de résistance pour le lendemain. Vers onze heures du soir, l'aspect de la ville avait quelque chose de mystérieux. Les théâtres avaient fait relâche. Tous les établis- sements étaient f ermés; plusieurs rues étaient plongées dans une obscurité complète, les reverbères ayant été brisés; les quartiers ordi- nairement les plus fréquentés, eussent été déserts sans une foule d'étrangers on de — gi — grands personnages qui profitaient de obs- curité pour fuire la capitale. Enfin, le silence de la nuit n’était interrompu de temps à autre que par le bruit monotone et saccadé des pas des patrouilles de la ligne et de la garde nationale quisillonnaientla ville, par les cris de qui vive ! des troupes qui bivouaquaient sur les places, au Carrousel, sur la place de la Concorde, aux Champs-Elysées, sur Île boulevard des Capucines, sous les Halles et autour des Tuileries, et par la marche silencieuse ais pressée desescadrons de cavalerie, appelés des départements voisins, quientraient
à Paris pour renforcer la garnison. Les événements de la journée avaient plus ou moins surpris le gouvernement, mais ils v'avaient pu détruire la funeste confiance ni du roi ni des ministres. Les membres de la famille royale étaient seuls, dit-on, mquiets; ils redoutaient le lendemain, comme s'ils avaient eu Îc pressentiment du sort dont ils
étaient menacés ; on dit même que la duchesse d'Orléans et la duchesse de Nemours, ou plus inquiètes ou plus prévoyantes que les autres membres de la famille, implorèrent à genoux le roi de renvoyer le ministère et d'accorder 92 — au peuple les concessions qu'il demandait
à grands cris, et dont le bruit avait retenti jasque dans les appartements des Tuileries. Il était temps encore de sortir de la voie funeste que le gouvernement persistait à suivre; mais le roi, dont rien ne paraissait allérer la confiance, repoussa les conseils ou plutôt les prières des princesses, Les ministres, et surtout MM. Guizot et Duchatel, ke soutinrent malheureusement dans cette aveugle obstination. MM. de Polignac et Peyronnct avaient perdu Charles X par leur obstination ; MM. Guizot et Duchatel allaient perdre Louis Philippe. Il y avait près de cent vingt mille hommes réunis à Paris. Quarante autres mille devaient arriver au premier ordre par les chemins de fer du Nord, de Rouen et d'Orléans. On comptait en outre sur la garde nationale. Les forces ne manquaient pas; mais le cabinet se trompait sur les sentiments et des soldats ct des gardes nationaux. Jusque-là, les troupes n'avaient pas agi; quelques bataillons seulement avaient été employés à soutenir les: gardes municipaux ou à déblayer des barricades. Il fut décidé, dans le conseil des ministres 93 — qui eut lieu dans la soirée sous la présidence du roi, que le gouvernement userait enfi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>98</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ilippe crut devoir visiter, dans la nuit, les troupes qui entouraient le palais. Le roi se fit accompagner du due de Nemours et du ducde Montpensier; ses deux autres filsle prince de Joinville et le duc d’Aumale étaient absents de la France: ils se trouvaient en Algérie. Le roi passa centre les rangs des troupes, à la clarté des flambeaux, et chercha à les cncourager par des paroles bienveillantes. L’entravue fut triste ; on n’entendit pas un cri d’al Jégresse.; tout le: monde semblait attendre avec anxiété les événements du lendemain. ll JOURNÉE DU 23 FÉVRIER. Conformément à la décision prise par le conseil des ministres, les troupes de la garüison prirent les arines au point du jour, le 25, etse dirigèr entversles poinis stratégiques de la capitale. ‘Une compagnie de chaque bataillon fut munie de bombes, de piques et de haches pour renverser les barricades. Des re‘serves considérables d'infanterie, de cavalerie et d'artillerie, furent groupées aux ChainpsÉlysées, sur Ia place de la Concorde, dans les  gaïdins des Tuileries, et aux abordsdu palais. 
“L'ordic était ‘donné de’ tenir libre la ligne dés quais ét la rue de Rivoli jusqu'aux Halles, — 96 — par la rue Saint-Honoré, et le longue des boulevards, afin de pouvoir diriger, sans difficultés, les renforts sur les principaux points menacés. Au même instant, c'est-à-dire au point du jour, on fit baitre le rappel pour la garde nationale dans tous les quartiers. Tout le monde était sur pied. Les gardes s’empressérent de gagner leurs mairies respectives, d’où elles se rendirent, sans retard, vers les postes qui'leur avaient été assignés. De son côté,  le peuple n'avait guère perdu du temps, et à l'exemple des troupes, il avait préparé dans la nuit ses dispositions pour la défense. Dès six heures du matin plusieurs troupes séparées de soixante à cent hommes, presque tous en blouse et à moitié armés commencèrent à parcourir les quartiers Saint Denis et Saint-Martin,  le Temple etles environs de la place du Châtelet. Les premières voitures qu'ils rencontrèrent furent renversées, et servirent de barricades, qu'on, fortifia par des monceaux de pierres provenant du dépavage des rues. Plus de vingt barricades furent élevées en moins de deux heures dans les rues Saint-Denis, Saint-Mar- — 97 — tin, Bourbon-Villeneuve,  Rambuteau,  Mauconseil, Saint-Sauveur, Pavée, Cléry, Petit- Carreau, Tracy et les rues avoisinantes. Les troupes, en débouchant dans ces quartiers, trouvèrent la plupart des barricades compléte- . ment achevées et garnies de nombreux citoyens. Le combat était imminent; il s’engagea sur presque tous es points un peu après dix heures. Le premier coup de feu fut tiré rue du Petit-Carreau par une partie de la garde municipale à pied qui précédait les colonnes de la ligne, Une barricade avait été élevée au coin de cette rue et de celle de Cléry. Trente hommes, défendaient la barricade au sommet de laquelle flottait un drapeau rouge. Les gardes municipaux laitaquèrent à coup de fusil sansla moindre somm</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns trop longtemps demandées. Ce dut 
être un grand sacrifice pour le roi; lui seul pourrait dire ce qui se passa alors dans son
âme, mais à en juger des sentiments qu’on lisait sur ses traits, son cœur devait se nâvrer de douleur et de désespoir. Forcé de conjurer orage, Louis-Philippe se décida enfin, après avoir longtemps lutté avec lui-même,  sacrifier ses ministres, que pour le malheur de la France et le sien, il avait trop longtemps conservés. Les ministres étaient présents. Il exigea leur démission, Dix ininutes après, un officier d'ordonnance du roi, se rendit chez M. Molé pour Ie prier de passer immédiatemeut aux Tuileries. Il était alors un peu plus de trois heures, Une députation d'environ quatre cents gardes nationaux de la 4° légion, suivie de plus de trois mille citoyens, se rendait en ce. moment - vers là chambre. Elle était porteur d’une pé- — 110 — tition par laquelle la légion protestait de son dévoëment et demandait le renvoi du mi- nistère. Le passage du pont de la Concorde 
était intercepté ; la députation venait d'y être arrêtée par la troupe, lorsqu'elle fut rejointe par MM. Crémicux, Marie et Beaumont
(de la Scine), qui se rendaient à la chambre. M. Crémieux reçut la pétition et s'engagea à aller la déposer sur le bureau de la chambre.
« Messieurs et chers collégues, dit-il, aux gardes nationaux, vous êtes les protecteurs de Pordre publie et de la liberté. Sur tous les points où des collisions éclatent, c'est à vous de mettre un termeà l’effusion du sang de vos frères, concitoyens ou soldats, car les soldats sont vos frères comme le peuple. Vous étiez frappé de Ia crainte que votre concours ne semblât un acquiéscement à une détestable politique: détrompez-vous. Cette pétition, je vais la déposer sur la tribune. Maintenant allez où des collisions s'élèvent, rétablissez l'ordre et la paix; le ministère est frappé de mort; la garde nationale a prononcé son arrêt... » Des cris d'enthousiasme et de joie accueillirent ces dernières paroles que par une bi- — 111 — zarrerie du sort, les événements justifiaient dans le moment même. Les habitants de Paris reprochaient avec justice, au gouvernement, que le cabinet avait négligé de convoquer la garde nationale dans la journée du 21, lorsque sa présence eut épargné les déplorables événements qui avaient marqué le jour précédent. M. Vavin, l'un des députés de Paris, s'était chargé d'interpeller le ministère à cet égard. Los ministres, en sortant des Tuileries, s'étaient rendus à la chambre. À peine furent-ils dans la salle, que M. Vavin monta à la 1ribune.
« Depuis plus de vingt-quatre heures,  dit-il, des troubles graves désolent la capitale. Hier, la population a remarqué avec un douloureux étonnement l'absence de la garde nationale, Cet étonnement était d'autant plus grand, d'autant plus pénible, que l’on savait que l’ordre de la convoquer avait été donné la veille dans la soirée.
» Il serait donc vrai que, dans la nuit du lundi au mardi, cet ordre de réunir la garde nationale aurait été ré</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ers le château,  en faisant retentir l'air des cris : « Aux Tuileries ! aux Tuileries! » L'abdication du roi venait d’être annoncée
à la fouie qui stationnait autour du château, lorsque une colonne d'hommes du peuple, partie du Palais-Royal, déboucha sur Ia place du Carrousel et anaoaga as la5 troupes assassinaient les citoyens à quelques pas de là. Une immense clameur s'éleva aussitôt- de la masse et monta vers les Tuileries, comme Ie signal d’un 40 août. Le roi prit alors le parti de se montrer au peuple; il s'avança courageusement au devant de la foule qui mugissait comme l'ouragan, el chercha à lui adresser quelques mots de calme ; des cris de colère et d'imprécations l’interrompirent et le firent pâlir. Il comprit que tout était perdu et qu'il m'avait plus que le temps de se mette à l'abri du ressentiment du peuple. Le roi se retira, lraversa rapidement les Tuilerics, gagna la terrasse qui longe la rivière, où — 140 — il fut rejoint par la reine et se dirigea vers la place de la Concorde, sous la protection de deux régiments de cavalerie. Arrivé sur la place, le roi jeta un dernier regard vers ce palais qu'il quittait pour toujours, entra dans unc petite voiture publique avec la reine Amélie, et se fit conduire sans retard d'abord
à Versailles puis à Dreux. Cest de là que le roi a dû partir, le 25 février, pour se réfugier en Angleterre 1.
‘ Le roi et la reine, après avoir passé la nuit à Dreux, gagnèrent au point du jour la petite viile de la Terté-Vidame, sous la conduite de M. Packham, et se dirigèrent ensuite par des routes détournées, vers Honfleur, où AT. Packham répondit sur sa tête, de les conduire sains et saufs. Lis ne voyagèrent que la nuit, Partis de Paris le jeudi, ce ne fut que le samdi à cinq heures du matin, qu'ils arrivèrent à Honfleur. L’inten- tion du roi était de s'embarquer à Trouville mais une tempête épouvantable le retint pendant plusieurs jours sur la côte. Ce ne fut que le jeudi suivant (2 mars), que le roi put se faire conduire au Havre par un petit bâteau pêcheur; le bateau à vapeur anglais. l'Express l'attendait dans ce port ; il reçut Les fugitifs royaux à bord sans que rien en transpirât, leva l'encre quelques instants après et se dirigea vers les côtes d'Angleterre. Le roi et la reine débarquèrent, vers midi, le lende- main, dans le petit port de Newhaven, d'où ils se rendirent le jour suivant (4 mars) à Londres, et de là à Claremont, au palais du roi des Belges. Les ducs de TER A 
— 1 
— Le roi avait quitté les Tuileries depuis quelques instants seulement, lorsque le peu- ple, excité par le bruit de la fusillade quise faisait entendre du côté du Palais-Royal, se porta avec force contre le palais et se mit en devoir de renverser les grilles. Il y avait dans l'intérieur des grilles près de 5, 00 hommes d'infanterie, pour la plupart des chasseurs de Vincennes, six pièces de canons en batterie et deux escadrons de dragons, sans compter les gardiens armés et quelques gardes municipaux. Geite force, protégée par la grill</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>152</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> siéges que l'on
‘ plaga à la hôte dans l'hémicycle, au pied de la tribune: les dues de Nemours et de Montpensier se placèrent derrière elle, debout, ainsi que plusieurs officiers supérieurs qui l'avaient accompagnée depuis les Tuileries. L’agitation était extrême; le président ne — 149 — parvint qu'avec peine à rétablir le silence. M. Dupin prit aussitôt la parole,
« Messieurs, dit-il, vous connaissez la situation de la capitale, les manifestations qui ont eu lieu. Elles ont eu pour résultat l'abdication de $. M. Louis-Philippe, qui a déclaré en même temps qu'il déposait le pouvoir et qu'il le laissait à la libre transmission sur la tête du comte de Paris avec la régence de Mr la duchesse d'Orléans. (Vives acclamations. — Cris nomhreux : Vive Le roi! vive 
“le comte de Paris| vive la régente!) 
» Messieurs, vos acclamations, si précieuses pour le nouveau roi et pour M°*° la régente, ne sont pas les premières qui l'aient saluée ; elle a traversé à picd les Tuileries et la place de la Concorde, escortée par le peuple, par la garde nationale {bravo ! bravo !) exprimant ce vœu comme il est au fond de son cœur, de n’admimistrer qu'avec le sentiment profond de l'intérêt public, du vœu national, de la gloire et de la prospérité de la France. (Nouveaux bravos.) Plusieurs députés éclatent à ces mots :
« Non! non! s’écrient-ils, il faut un gouvernement provisoire! » D’autres membres de- y+ 
— 150 — mändent que M. Odilon-Barrot monté à la tribune; mais M. Barrot n’était pas encore airivé. .
» Je demande, ajouta M. Dupin, en attendant que l'acte d'abdication, qui nous serà remis probablement par M. Barrot, soit parvenu, que la chambre fasse inscrire au procésverbal les acelamations qui ont accompagné ici et salué dans cette énceinte le comte de Paris comme roi de France et M"° la duchesse d'Orléans comme régente, sous la garantie du vœu national. » Cette proposition provoqua de nouvelles menaces d'une grande partie de la chambre. Le président cherche en vain à se faire entendre, sa voix reste couverte peridant quelques instants. « Je demande, s’écrie M. de Lamartine de sa place, je demande à M. le président de suspendre la séance par le double motif et du respect que nous inspirent, d'un côté, la représentation nationale, et de l'autre, ia présence de l'auguste princésse qui est iei devant nous. (Non! non! — Oui!)
‘ Le président se rendit à la demande de M. de Lamartine. M. le duc de Nemours et plüsieurs dépütés s'ipprochèrent alors de — 151 — Me Ja duchesse d'Orléans et l'engagèrent à se retirer, mais la princesse s’y refusa et-garda sa place. Le ‘président pria la chambre de passer outre et de continuer les débats. I fut appuyé paï un grand nombre de députés.
# Je demande, s'écria le général Oudinot, je
‘lemande à la chambre un instant d'attention. On fait appel à tous les sentiments généreux: La princesse, on vous la dit, a traversé les Tuileries el la place de la Concorde seule, à pied, ävec ses enfants, aux acclamations publiques. Si elle désire se retirer,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>69</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te protestation publique peut attirer un concours considérable de citoyens; comme on doit pré- sumer aussi que les gardes nationaux de Paris, fidèles à leur devise de Liberté, Ordre publique. voudront on cetic circonstance accomplir ce double devoir, qu'ils voudront défendre la liberté en se jaigoantà la manifestation, protéger l'ordre et empêcher toute collision par leur présence; que dans la prévision d'une réunion nombreuse de gardes nationaux et de — 66 — citoyens, il nous semble convenable de prendre des dispositions qui éloïgnent toute cause de trouble et de tumulte.
» La commission a pensé que la manifestation devait avoir lieu dans un quartier de la capitale où la largeur des rues et des places permit à la population de s’agglomérer sans qu'il en résultât d'encombrement.
» À cet effet. les députés, les pairs de France et les autres personnes invitées au banquet s’assembleront mardi prochain, à onze heures, au lieu ordinaire des réunions de l'opposition parlementaire, place de la Madeleine, n° 2.
» Les souscripteurs du banquet qui font partie de la garde nationale sont priés de se réu- nir devant l’église de la Madeleine et de former deux haies parallèles entre lesquelles se placcront les invités.
» Le cortége aura en tête des officiers supérieurs de la garde nationale qui se présenteront pour se joindre à la manifestation. Immédiatement après ïes invités et les con- vives se placera un rang d'officiers de la garde nationale. 
» Derrière ceux-ci les gardes nationaux for- més en eolonnes gions. suivant le numéro des lé- — 67 —
» Entre la troisième et la quatrième colonne, les jeunes gens des écoles, sous la conduite de commissaires désignés par eux.
» Puis les autres gardes nationaux de Paris et de la banlieue dans l'ordre désigné plus haut.
» Le cortège partira à onze heures et demie et se dirigera vers la place de la Concorde et les Champs-Élysées, vers le lieu du banquet.
» La commission, convaincue que cette manifestation sera d'autant plus efficacequ’elle sera plus calme, d'autant plus imposante qu'elle évitera même tout prétexte de conflit, invite les citoyens à ne pousser aucun cri, à ne porter ni drapeau ni signe extérieur ; elle Jnvite les gardes nationaux qui prendront part à la manifestation à se présenter sans ar- mes; il s’agit ici d’une protestation légale et picifique qui doit être surtout puissante par le nombre et l'attitude ferme et iranquille des citoyens.
» La commission espère que, dans cette occasion, tout homme présent sc considérera comme un fonctionnaire chargé de faire respecter l’ordre; elle se confie à la présence des gardes nationaux; clle se confie aux senti- — 68 — ments (3 la population parisienne, qui veut la paix publique avec la liberté, et qui sait que pour assurvr le maintien de ses droits, elle n'a besoin que d'une démonstration paisible, comme il convient à une nation intelligente,
éclairée, qui a la conscience de l'autorité irré- sislible de faire pression Cetle de sa force morale prévaloir ses vœux légale et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>82</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tuation où se trou- vait le cabinet, la demande de l'opposition n’était pas un acte de vaine menace ; il n'avait rien de risible; cependant M. Guizot eut à peine pris connaissance de la proposition qu'il jeta plusieurs éclats de rire et haussa les
épaules : tous les ministres présents suivirent son impulsion, et pendant quelques instants, ces hommes, sur la tête desquels était suspendu un acte sérieux,  donnèrent l'exemple d’une aveugle et coupable allégresse : le bruit du peuple qui commençait à se mouvoir, allait apprendre au cabinet que s’il pouvait impunément braver la minorité, la nation, à son tour, allait s'ériger en juge en face du gouvernement. L'heure de la révolte était arrivée : le peuple venait de descendre dans la rue. Il JOURNÉE DU 22 FÉVRIER. Dès le matin, le 22, les boulevards et les rues qui y affluent étaient le théâtre de la plus active circulation. Le peuple, inquiet,  agité, s’y rendait en masse pour se joindre à la manifestation qui devait partir de la place de la Madeleine. Les habitants de la banlieue, ignorant l'intervention formulée par la police, entraient en ville par groupes nombreux et se: dirigeaient vers les boulevards. Les Parisiens eux-mêmes, soit qu'ils fussentencore incertains sur la marche que se détermineraient à suivre les députés de l'opposition, soit qu’ils fussent animés par un simple mouvement de curiosité, — 80 — ou par un sentiment d'indignation, vinrent en même temps au rendez-vous fixé par le programme du-comité du banquet. La garnison
était consignée. Sauf quelques officiers d’étatmajor ou des ordonnances portant des dépéches aux quartiers des troupes, la force militaire ne paraissait encore nulle part. Les gardes nalionaux, sans armes, Mais en uniforme, se perdaïent au milieu de la foule. Le peuple du quartier de la rive gauche débouchait en ce moment sur la place de la chambre des députés et vimt se réunir à une colonne de quatre à cinq mille hommes qui avait traversé la place de la Concorde. Les cris de Vive la Réforine! à bas Guïzot! planaient sur la masse mugissante comme les vagues de la mer agitée. Les abords du palais étaient fermés; mais quelques hommes, ne s'arrêtant pas devant ce premier obstacle, franchirent rapidernent les grilles et pénétrèrent dans les palais par les portes de côté. L’enceinte de la chambre des députés ful un instaut envahie; mais les huissiers,  réunis à quelques gardes nationaux accourus snontanément sur les lieux, adressèrent des paroles de calme et de tranquillité à la masse, et parvinrent à déci- —  gi — der la foule à évacuer la salle.et à se retirer de l'enceinte législative. Le général Tiburce Sébastiani arriva en ce moment près du palais
à la tête d'un bataillon du 69° de ligne et d'un escadron du 6°-de dragons; il repoussa, non sans peine, mais sans toutefois devoir faire usage de ses armes, le rassemblement vers la place de la Concorde, ballayales abords du palais, qu’ilfit entourer de tous côtés par sestroupes, et intercepla loutecommunication entre la place de la</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>85</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> minorilé, se présenta dévant le pont de la Concorde, et demanda qu'on lui livrât passage. Les troupes croisèr#nt d'abord la baïounette, puiselles Grent mine de tirer. Aussitôt trois
élèves se précipitérent au devant de la troupe, découvrirent leur poitrine et s’écrièrent avec l'élau de l'enthousiasme: « Tirez si vous voulez sur vos frères. » Ges mots, d'une noble et mâle énergie, désarmèrent les soldats, ‘qui — 82 — baissèrent leurs armes et laissèrent passer la députation.
À la même heure,  une autre députation des écoles se rendait au ÜWational pour demander ce que devaient faire les étudiants qui avaient demandé de prendre part à la manifestation. Partout ils reçurent des paroles d'ordre et de paix; les rédacteurs du journal supplièrent la députation d'engager lés étudiants à rester dans le calme et dans Ia légalité, ce quifut scrupuleusement observé. L'autorité était moins prudente, Une co- lonne d'étudiants débouchait vers le même temps sur la place du Panthéon, se rendant vers la Madeleine. Les élèves marchaient avec ordre, sans proférer des cris; tout à coup soixante gardes municipaux à pied postés sur la place, se précipitèrent brutalement sur les jeunes gens et les refoulèrent à coups de baïonnette. Un des élèves fut frappé mortellement; plusieurs autres reçurent des blessures graves.
À la place de la Bastille, une centaine de jeunes gens, complétement inoffensifs, se trouvaient réunis près de la Colonne de juil- let, en chantant la Marseillaise, lorsqu'un grand nombre d'agents de police envahirent la place, tombèrent sur l’attroupement sans aucune sommation et frappèrent indignement les jeunes gens à coups de canne et de bâtons ferrés; plusieurs d'entre eux tombèrent brisés de coups et assommés comme des animaux. Les mêmes actes de brutalité eurent lieu, peu de temps après, sur la place de la Concorde, La foule, repoussée des abords de la chambre des députés, et grossie de moment en moment, sillonnait la place et les aboutissants des Champs-Élysées en faisant retentir l'air des cris de Vive la Réforme, à bas Guizot, qui étaient devenus comme le signal de ralliement, le drapeau du mouvement. La foule était sans armes, calme jusque dans son enthousiasme, et se bornait à protester par la parole, lorsque les gardes municipaux, auxquels semblait seul confié le soin de maintenir l'ordre, se ruèrent tout à coup sur les groupes inoffensifs, les poussèrent avec leurs chevaux et les frappèrent à coup de sabre. On eût dit que l'autorité qui faisait mouvoir cette force publique, voulait à tout prix exas- pérer le peuple et provoquer l'effusion du sang, 
| —. 84 — 
… Pressés de toutes parts par les gardes mu- nicipaux, un grand nombre de jeunes gens se jetérent vers les Champs-Élysées et se mirent en devoir de s'y vetrancher pour se mettre à l'abri des coups des municipaux. Les barraques et les chaises qui se trouvaient sur la promenade, leur servirent à dresser des espêces de barricades. La troupe, qui était restée jusque-là l'arme au bras, recui l'ordre d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>91</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> MM. Leyde, quai de la Mégisserie, Lefaucheux,  rue de Îa Bourse, Devesme, boulevard des Iialiens, André, boulevard Saint-Martin,  etc. , eurent le même sort quelques instants après. Partout les armes à feu étaient démontées, conlormé- ment aux réglements de la police ; mais le peu- ple s'empara de toutes les armes blanches qui se lrouvaient dans les magasins. Des scènes non moins déplorables se pas- saient presqu'au même instant au boulevard des Capucines, devant le miuistère des affaires étrangères. L'hôlei de M. Guizot était occupé militairement par une force imposante de troupes de ligne, de cavalerie et de garde municipaux : toute la troupe était en grand armement, et portait avec elle ses outils de exnpement, comune en campagne. Fousles abords de l'hôtel étaient défendus, et les communica- — 88 — tions avec le boulevard et les rues adjacentes interceptées au public : on eut dit une place de guerre en état de siége. La foule qui s’était agglomérée depuis le matin aux environs de la Madeleine, encombrait les boulevards et laplace de la Madelëèine ; tous les magasins
étaient fermés; la consternation était générale; le peuple paraissait s'attendre à un grand mouvement ; il était calme et silencieux, lorsque des hommes du peuple, accourant des Champs-Élysées et des environs de la rue de Rivoli, vinrent raconter les actes de brutalité commis par les gardes municipaux. Les cris de vive la réforme! à bas Guizot, l'homme de Gand, retentirent aussitôt de toutes parts, et la foule, pleine de douleur et d'indignation, se porta à l'hôtel des affaires étrangères. Pour comble de rnaladresse, des gardes municipaux, qui avaient jusque-là toléré les attroupements sur la place de la Madeleine, voulurent faire dégager la place et repoussèrent violemment plusieurs groupes inoffensifs. Une pauvre vieille femme fut écrasée au milicu de la mêlée; différentes autres personnes furent grièvement blessées, Les municipaux ne tardèrent point à étre appuyés par — 89 — un bataillon d'infanterie envoyé à leur secours, et refoulèrent la foule vers l'hôtel des affaires étrangères. Le peuple frémissait, En voyant arriver ces flots dans la direction de l'hôtel, les gardes municipaux qui défendaient l'extérieur des bâtiments,  soit qu'ils crussent que le peuple voulait attaquer le ministère, soit qu'ils ne fissent qu'observer une consigne maladroite, ces gardes municipaux se précipitèrent à leur tour sur la foule déjà pressée et la-chargèrent aveuglément. La troupe ne pri aucune part à cet acte de brutalité gratuite. Trois hommes furent {ués; et une vingtaine d’autres foulés aux pieds. Le peuple se jeta dans les rues voisines. Une colonne de plus de deux mille hommes, mue par un sentiment de vengeance, se dirigea vers le Marais, en traversant une grande partie de la ville, en faisant entendre le cri : Aux armes! et en chantant {a Murseillaise, et le chant des Girondins, Mourons pour la patrie, etc. D'autres colonnes se dirigèrent vers les faubourgs Saint-Antoine, Saint-Martin et les Batt</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>105</pdf_page_number>
    <file_name>Landremont_1848_bpt6k56646183_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Caire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> à l'imprimerie royale fit une décharge, et septgardes nationaux, parmilesquels le tambour-major de la légion, tombèrent atteints par les balles.
À Ia place du Châtelet et dans les rues adjacentes, la troupe, après avoir longtemps refoulé le peupleà l'arme blanche, tira sur les rassemblements. Plusieurs hommes tombérent. La garde municipale chargca nonseulement l’atroupement, mais même les personnes les plus inoffensives sur les trottoirs, Une colonne de 2 ou 3, 00 individus descendantdela rue Saint-Denis, vers les deux heures” et demie, allait être chargée immédiatement par les municipaux, lorsqu'une dizaine d'officiers de la garde nationale qui se trouvaient là s'oppostrent à cet acte de violence armée. Le peuple, reconnaissant et enthousiaste, fit une ovation aux généreux officiers de la milice qui répondirent par leeri de : Vive la réforme! Mais peu de minutes après, une décharge presqu'à bout portant couvrit la rue d'une douzaine de mort ou de blessés. Au même moment, la place du Caire, les rues Pavée-Saint-Sauveur, Michel-le-Comte, Bourgl Abbé étaient disputées à travers de — 103 — nombreuses barricades par le peuple et la troupe. Le garde municipale était presque partout en tête de l'attaque et ne faisait qu'exciter le courroux des insurgés. Le ter- rain qu’elle gagnait un instant sur le peuple
était aussitôt reconquis par ce dernier. Les efforts plus modérés de la troupe de ligne et l'arrivée de la garde nationale parvinrent seuls
à apaiser la population. Au même instant, un escadron de euirassiers de Rambouillet, qui était entré la nuit à Paris, voulut pénétrer dans la rue Lepelletier, obstruée par le peuple qui faisait entendre les cris de vive la réforme, à bas Gruizot! M. Delaborde, chef de bataillon de la 2° légion de la garde nationale, qui se trouvait au bout de la rue à la tête d'un fort piquet de citoyens, se jeta courageusement au devant des cuirassiers : « Monsieur ; dit-il au commandant, vous ne passerez pas; le quartier est tranquille; nous n'avons que faire de votre présence, » et en même temps les gardes nationaux et le peuple poussèrent le cri populaire : Vive la réforme! à bas l'homme de Gand! Le commandant tourna bride, êt remonta le boulevard sans proférer une parole. 
— 104 — L'honneur et le devoir le retenaient 
à son posle, mais son eœur était acquis au peuple.
À quelques pas de à, à l'entrée de la rue qui conduit aux Petit-Péres, un second escadron de cuirassiers, qui voulait gagner la rue Montmartre, fut arrêté. par six grenadiers de la 5° légion qui croisèrent la baïonnette en criant qu'on les tuerail avant de passer. Les quatre trompettes qui précédaient l’escadron iournèrent bride, et la troupe entière, officiers en tête, suivit leur mouvement. Vers trois heures et demie, un détachement de la 5° légion, précédé du maire du 5° arrondissement, déboucha sur les boulevards près de l’Âmbigu. Des troupes de ligne, infanterie et cavalerie, bordaient les deux trottoirs. Toul à coup, et au moment où les derniers gardes nati</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
