<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>82</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aux. Trochu. Vausselle. MM. Dardy et Combes, ingénieurs, entrepreneurs de maçonnerie, fours pour les boulangers par un nouveau procédé. — Paris, 5, rue J.-J. Rousseau. Bourreliers. —Bourlier. Maréchal
(sellier). Martin. Martin (sellier). Mevrel. Rainteaux (sellier). Revillet (arcons). Scbert. Brasseurs.— Cailliau. Delcourt 
(de Cambrai). Lelong et Ce. Piot. A Briquetiers.—Brochré. Fci. Fouinat. Mariet-Coquereau
(ardoises): Martin. Mathieu. Roussel. Roussel et Louvrier. Rouzé frères. 
| Brocanteurs.— Descombes. Fontolive. Lemoine. Riché,. Soulier. Bureau de placement.— NVeistroffer. Café.— Avice. Baron. Barruet. Beaufils-Lepine. Benoît. Bernard Léonard. Berthouillères. Clément. Cuve- EE—— ; 
|
!
À tr lier. Echevin-Ferez. Fricault. Malvoisin. Mary. Mohler. Granet. Pascal. Laluyé. Lefebvre. Pouritanel. Soupault. Tassard. Café (march. de).— Mesmaker, spéc. Sablon.
Ë Gauthier. Messageries im- Camionnage.—Descamps. périales, 3, rue de Flandre à la Grande-Villette, succur- sale à Paris, rue Notre-Dame-des-Victoires. Quentin. Canevas (fab. de).— Saint-Denis. Bilbille-Fayard. Carriers (pierres à bâtir). Letellier-Duez et Ce. Loison Fourny. 
(d'Euville). Ouache. Pantiez. Tan (E.). Carrossiers.—Breteau et Ce. Cartonnages.— Lizeray. Merley je et C? (carton pâle mécanique). Cerceaux (march.).— Blanc. Châles (fab.).— Barrier. Chandelles (fab.).— Cloquet. Chapeliers.— Boiteux. Coulombet. Luard. Savaron. Charbon de bois ou de terre de toutes provenances 
(march. en gros et demi-gros).— Barelle. Berthet. Bertrand. Biette fils. Blot et Ce. Bouchetalle. Bouillant. Bourbon. Bourdon. Brinsley, Dowling et Ce. Budin. Corduant. Dalsace. Declere. Dehaynin père et fils. Dehaynin (Félix). Detourbet aîné. Dewuez. Dieu. Dubern frères. Dufrasne. Evette aîné. Gaudin aîné. Guissez-Sa- ra Halphy. Lallemand. Lecollier. Lemire-Houdart.
’Heuillier. Lormeau. Lyonnet fils. Maine. Marguet et Pernot. Mathieu. Menne. Morard aîné. Paquot. Payen. Peigné. Perraut. Remond. Renard. Steinecke. Stenick. Thauvoyes. Thiébaut. Charcutiers.—Beuve. Depuille. Dupuis. Gandon. Girschig dit Ménage. Grandru. Huet. Landeau. Lefevre. Marquaire. Moreau. Nardon. Thiercelin. Thomas. Charpentiers.— Labreze. Laroque. Maréchal. Charrons.—Augarde. Delarue. Deleau. Dupuy. Ehard. Fouchard. Honoré. Jocteur. Lair. Larue. Leclère. Leroux. Matonnat. Percheron. Perreau. Provost. Raymond. Robert. Roisin. Roulleau. Vezinet. Chaudronniers.— Brehier. Gadebois. Ricard. Thierry. Troussier. Jeanne. Peny. ne. .— Fouchard. Chaussonnier Chaux et ciment (fab.).—Bilbille-Fayard. Lacordaire et Mention (ciment). Lepaire et C&lt;. Mathieu. Chevaux (march.).— Bertrand. Carlier. Delarue. Guérin. Hersant. 7 4 
î f
ÿ -Chicorée (fab. et march.).—Van Bever et Moret. Vos- sier. Chiffons en gros (march.) Jauvrot. Larché. Chimiques (fab. de produits).— Baloche. Bourguignon. 
É
Ÿ i Ganouil et Ce. Huvelle et Couvreur. Chimistes.—Boutigny père %. Boutigny fils. Choc:lats.—Boudant (spéc. Dona Maria Lisbonne). Deslandre “rs et fils. Lebaudy. Cirage (fab.).— </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s sont garantis. Les envois ne se feront ee sur demandes affranchies, accompagnées d'un mandat sur la poste, ou contre remboursement par les Messageries. A Paris, chez Rigueneau, inventeur. Honoré de commandes de Messieursles Maires tant des environs de Pa- F ris que de la France, 10, rue Joquelet. près de la Bourse, dans les départements et à l'étranger, chez les princi- paux papeliers, imprimeurs ou Villette chez Madame Beignier. libraires; dépôt à La Quincaillers. — Brochon. Ceugniet. Collin. Debrie. Raffineurs. — Berthe dit Lebaudy. Cuillicr. Deslandre père et fils. Huvelle et Couvreur. Jeanti et Provost. Jeanti jeune et Pajot. Onfroy. Pouette-Tandou 
#&lt;. Sommier. Worms. -Remplacements militaires (agent de). — Legal. Restaurants. — Berdin. Bernard-Léonard. Berthouillères. Colbus. Drouet. Garnier et Pellé. Mary. Molveaux. Renerey. Roulage. — Bouret. Bouret-Jomée. Quentin. Sergent. Faure-Beaulieu. Messageries impériales, succursale, 3, rue de Flandre, 
à La Villette, et à Paris, rue Notre-Dame-des-Victoires. Sabots 
(fab. de). — Doué. Goulet. Hardellet. Salaisons et saindoux.—Besnou. Lamarque. - Savons (march. et fab.\.— Rivault. Borquain. Humbert. Baloche. Corneille Vallée. Michaud. Jaillon-Moinier et comp.. Pinaud et Meyer. Pivert. Vallée (Ch ) et comp. Serruriers.—Berger. Besancon. Cecile. Ceugniet. Collin. Deschamps. Desplanques. Duchoux. Dupriez. Hade- lin. Lhermitte. Lizeray. Mathieu. Tuffery. Tabac. — Bazin. Beaufils-Lepine. Charlot. Chartier. Ciceron. Dormer. Bernard. Buzelin. Dubois. Dutreuil. Gilbert. Huguenet. Mignot. Palain. Tortain. EE. Table d'hôte.—Willems(very confortable), café, billard. Talleurs. — Jacquemart. Kaiser. Martin. Meunier. Nolot. Salomon. Tapissier. — Martin. Teinturiers dégraisseurs. — Clavelin. Mulot. Terrassements (entrepr.).—Etchedo. Toiles cirées (fab.). — Rolland. Toiles métalliques (fab.). — Jamau. Tonneliers. — Bourdaudhui. Bresillon. Bruyant. Bulot. Depres. Descamps-Valin. Gaillet. Huppe. Laurent. Loth. Paquier. Petit. Réclin. Riet. Robert. Tenouillot. Tourneurs. — Rigaud. Guiot. Lecornu (en fer). Robillot (en fer). Traiteurs. — Audfraits. Avice. Bazard. Beaugrand- Belliot. Berdin. Berthelot. Bocard. Boulangé. Bouzon. Brain. Breton dit Pincet. Britsch. Burgat. Caille. Carton. Ceres. Chaix. Chat. Chauvelot. Cloppet., Cogneaux. Colbus. Combe, Cornet. Cosseron fils. Coupez. Coutton. Dauphin. Demars. Denain. Dromer. Dromer-Tardiveau. Drouet. Dubois. Duby. Duclos. Dumard. Dumesge. Dupuis. Dutreuil. Ellet. Erarts. Martin. Ernst. Estienne, Evrard. Fossier. Foyard. Freyman. Garnicr et Pellé. Gaudiche. Geoffroy. Gerspach. Girard. Goubert. Goulet. Grandjean Grivot. Grouchy. Guervin. Guiboust. Guiot. Herpin. Hombourger. Joubert. Kiffer. Langlois. Leclaire. Leclère. Lefevre, Legal. Legoux. Lepré. Lesieur. Linard. Maillard. Mandon. Martinet. Marx (Mme veuve). Mayeux. Mazère. Menesclou. Mercier. Monsalier. Pacquet. Paquier. Pascal. Peyron (Mme veuve). Poignand. Porte. Pourtanel. Prudhomme. Ratat. Revergé. Revillard. Roubier. Rou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-de-Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>bourg, gare de Paris, expéditions, bureaux dans le Pavillon Nord-Ouest; arrivages, bureaux dans le Pavillon Nord-Est. SUCCURSALE DU CHEMIN DE FER DE STRASBOURG DANS Paris, 295, rue Saint-Martin (hôtel du Petit-Saint(Martin). Les articles de messagerie et de marchandises à eg vitesse, les finances et les valeurs peuvent tre déposés dans ce bureau, sans aucun espèce de rois De la gare de La Villette à dômicile dans La Villette et La Chapelle, et vice versd.…. 0, 5 par 100 kilos, sans distinction de marchandises. De la gare de La Villetie à domicile dans Paris. 0, 0 par 100 kilos pour les grains, graines, farines, ele., des traitants avec la Compagnie ; 0, 0 par 0 
— frais, et le prix de transport est le même que s'i 
étaient déposés à la gare. Les articles de messagerie, finances.et marcha dises à grande vitesse peuvent être également dé posés, sans aucune augmentation de frais, dans le bureaux-succursales ci-après : Rue de Rivoli, 1; impasse de la Planchette, ru Saint-Martin; place du Palais-de-Justice; rue de 1 Jussienne, 21; place Saint-Sulpice; cour Batave; marché Saint-Jean; AGENCE AMÉRICAINE, rue Notre Dame-des-Victoires, 44, place de la Bourse; AGENCES COMMERCIALE ET MARITIME, rue Basse-du-Rempart, 58.. Le public est prié de ne pas confondre les suc- cursales de la Compagnie avec les factoreries, qui n'apportentles paquets à la gare qu’en les chargeant d’un déboursé pour le transport dans Paris. OMNIBUS PUBLICS, conduisant aux abords de la gare, Favorites, Dames-Réunies, Hirondelles, Pa-! risiennes, Constantines. STATIONS D'OMNIBUS SPÉCIAUX DANS PARIS, départ 45 minutes avant l'heure de départ des hrains du Chemin de fer. Rue de Rivoli, 1; place Saint-Sulpice; rue St-Martin, 295; impasse de la Planchette,  rue Saint Martin ; place du Palais-de-Justice; cour Batave. Nota. Les prix des correspondances pouvant subir des modifications, messieurs les négociants peuvent s'adresser au service commercial pour s'informer des changements qui seraient apportés dans le tarif. CHEMIN DE FER DE CEINTURE. Deux gares projetées à la Villette, destinéesà relier les gares de Rouen, du Nord, de Strasbourg, de Lyon et d'Orléans. Concédé, le 10 décembre 1854, aux com- pagnies ci-dessus, en construction par l'Etat. Ingéwieur en chef, M. Couche xe. Administrateur en chef, M. Gayrard, 104, rue et la gare de La Chapelle est fixé à 0, 4 par 1, 00 kilos ; le prix de transport entre la gare de La Villette et la gare des Batignolles est fixé à 1, 6 par 1, 00 RE Saint-Lazare. Le prix de transport entre la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mel, 9, rue Levert à Belleville. Commis-grefjier, M. Blandin. (LE GREFFE EST A LA MAIRIE DE BELLEVILLE.) Huissiers-audienciers, MM. Foucon, 42, rue de Paris, Belleville. Seurat, à La Villette, 47, rue de Flandre. 
! 
| 
| ntfs. CONCILIATION sur invitation (lettre délivrée par M. Mocquet, 10, rue de Flandre.) A la Mairie de La Vic Ler Te, tous les jeudis à dix heures. Audience de compétence à Panri N, à la Mairie, les lundis et vendredis à midi ; il y a également audience de compétence à la Mairie de Bez Levi Lee, tous les
$ mardis à midi. L'audience de police se tient à Pantin, le vendredi  de chaque semaine; les quatre commissaires de police du canton remplissent, à tour de rôle, les fonetions du ministère public. OFFICIERS MINISTÉRIELS. Notaire, M. Desmanèches, 20, rue de Flandre. — Huissier, M. Seurat, 47, rue de Flandre. CAISSE D'ÉPARGNE Fondée en 1818. Caisse CENTRALE, SUCCURSALES DANS DE PARIS. rue Coq-Héron, 9. PARIS : 1° Place Royale, 14, mairie du 8° arrondissement. 2» Place Saint-Sulpice, mairie du 11° arrondissement. 3° Rue de Vendôme, 11, mairie du 6° arrondissement. 4 Rue d’Anjou-Saint-Honoré, 11, mairie du {°° arrondissement. 5° A l’Hôtel-de-Ville. 6° Rue de Grenelle- Saint-Germain, 7, mairie du 40° arrondissement 7° Place du Panthéon, mairie du 12 arrondissement. 8° Rue Drouot, 6, mairie du &gt; arrondissement. 9% Faub. St-Martin, 76, mairic du 5° arrondissement. 10° Rue Sainte-Croix-de-la-Bretonnerie, 20, mairie du 7° arrondissement. SUCCURSALES, aux mairies de St-Denis, Neuilly, Choisy, Belleville, Batignolles, Grenelle. Er À LA MAIRIE DE LA VILLETTE,  ouverte tous les dimanches. due Les bureaux de la Caisse centrale, des succursales | de Paris et de la banlieue, sont FERMÉS aux fêtes sui- vantes : PAQUES, L'ASCENSION, LA PENTECOTE, L’As- SOMPTION, LA TOUSSAINT, NOEL ET LE 1° JOUR DE L'AN. 
— Quand, à l’occasion de l’une de ces fêtes, les bu- reaux sont fermés le dimanche, les demandes de remboursements sont admises, à la Caisse centrale, le samedi jusqu’à trois heures. Extrait des lois, statuts et règlements. 
Établissement d'utilité publique, la Caisse d’épargne à pour objet de recevoir et de faire fructifier les
économies qui lui sont confiées. —TLes fonctions des directeurs, Censeurs.et-administrateurs.sont entièrement gratuites. Administrateurs de la succursale de La Villette: MM. Arnaud-Jeanti, Barbier, Blin, Corneille-Vallée, Damour, Dapremont, Deslandres, CATHOLIQUE. Curé: M. l'abbé Chocque. — Vicaires: MM. abbés de Montferrier, Pillet, Bourdiol. les Conseil de fabrique: M. le curé et M. le maire, membres de droit; MM. Corneille-Vallée, Deslandres, Desmanèches, Jeanti, Lagoutte, Pajot, Perrot-Dela- venne, Pommery, Vasseur. CULTE M. Louis Vernes, PROTESTANT. pasteur 
| 
| Desmanèches, Duval père, Elluin, Fouché, Garaut, Jeanli jeune, Lagoutte, Langlois, Lavaux, Lelong, Lemire, Martinot, Merlin-Leclere, Nottré, Onfroy, Pavy, Perrot Delavenne, Piot, Pouet, Prelard #, Regnier, Rubbini, Sommier, Tesson, Thubeuf, Triau. CUITE 
| de l'Eglise </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e Pavillon Nord-Ouest; arrivages, bureaux dans le Pavillon Nord-Est. SUCCURSALE DU CHEMIN DE FER DE STRASBOURG DANS Paris, 295, rue Saint-Martin (hôtel du Petit-Saint(Martin). Les articles de messagerie et de marchandises à eg vitesse, les finances et les valeurs peuvent tre déposés dans ce bureau, sans aucun espèce de rois De la gare de La Villette à dômicile dans La Villette et La Chapelle, et vice versd.…. 0, 5 par 100 kilos, sans distinction de marchandises. De la gare de La Villetie à domicile dans Paris. 0, 0 par 100 kilos pour les grains, graines, farines, ele., des traitants avec la Compagnie ; 0, 0 par 0 
— frais, et le prix de transport est le même que s'i 
étaient déposés à la gare. Les articles de messagerie, finances.et marcha dises à grande vitesse peuvent être également dé posés, sans aucune augmentation de frais, dans le bureaux-succursales ci-après : Rue de Rivoli, 1; impasse de la Planchette, ru Saint-Martin; place du Palais-de-Justice; rue de 1 Jussienne, 21; place Saint-Sulpice; cour Batave; marché Saint-Jean; AGENCE AMÉRICAINE, rue Notre Dame-des-Victoires, 44, place de la Bourse; AGENCES COMMERCIALE ET MARITIME, rue Basse-du-Rempart, 58.. Le public est prié de ne pas confondre les suc- cursales de la Compagnie avec les factoreries, qui n'apportentles paquets à la gare qu’en les chargeant d’un déboursé pour le transport dans Paris. OMNIBUS PUBLICS, conduisant aux abords de la gare, Favorites, Dames-Réunies, Hirondelles, Pa-! risiennes, Constantines. STATIONS D'OMNIBUS SPÉCIAUX DANS PARIS, départ 45 minutes avant l'heure de départ des hrains du Chemin de fer. Rue de Rivoli, 1; place Saint-Sulpice; rue St-Martin, 295; impasse de la Planchette,  rue Saint Martin ; place du Palais-de-Justice; cour Batave. Nota. Les prix des correspondances pouvant subir des modifications, messieurs les négociants peuvent s'adresser au service commercial pour s'informer des changements qui seraient apportés dans le tarif. CHEMIN DE FER DE CEINTURE. Deux gares projetées à la Villette, destinéesà relier les gares de Rouen, du Nord, de Strasbourg, de Lyon et d'Orléans. Concédé, le 10 décembre 1854, aux com- pagnies ci-dessus, en construction par l'Etat. Ingéwieur en chef, M. Couche xe. Administrateur en chef, M. Gayrard, 104, rue et la gare de La Chapelle est fixé à 0, 4 par 1, 00 kilos ; le prix de transport entre la gare de La Villette et la gare des Batignolles est fixé à 1, 6 par 1, 00 RE Saint-Lazare. Le prix de transport entre la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'administration des voitures à volonté. Dames-R</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'administration des voitures à volonté. Dames-R£UNIES.— Directeur, M. de Gaucourt, 157, rue de Flandre. De Grenelle à l’église Saint-Laurent, par les Invalides, rue Saint-Dominique, rue du Bac, Carrousel,  Palais-Royal, rues Saint-Honoré, Montmartre, boulevart et faubourg Poissonnière, Saint-Denis, rue Neuve de la Fidélité, place Saint-Laurent (correspondances avecles Béarnaises et les Diligentes).—De La Villette
à la place St-Sulpice, par le faubourg Saint-Martin, rue Saint-Martin, pont Saint-Michel, l'Odéon, place Saint-Sulpice. carrefour de On prétend qu’un privilége de théâtre vient d’être accordé pour La Villette au profit d’un directeur, se ferait jouer sa troupe alternativement dans cette ville et dans celle de Belleville. 
+ enr Les OMNIBUS. 219— LISTE DES PRINCIPAUX HABITANTS, COMMERCANTS, RENTIERS, ete., PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE, Population de l'arrondissement de Saint-Denis, 259, 13, dont La Villette 28, 00. A Aimard, marchand de vins, 5, quai de la Seine. Albouis, épicier, faïencier, mercier, 68, rue de Meaux. Alexandre, coiffeur, 69, quai de la Loire. Alvinery, vins, 48, boul. de la Butte-Chaumont Ste Anthoine membre loueur de voitures, 6, imp. Saint-Nicolas. Prelard %, maire, admin. caisse d'épargne, du conseil de fabrique, conseiller de préfec- ture, propriétaire, 47, rue de Flandre. Arandlel (Ch.), horloger, 178, rue d'Allemagne. Arandel 
(P.), march. de vins, 178, rue d'Allemagne. Archer, march. Arbez, grainctier, 163, rue d'Allemagne. de cordages, 141, rue de Flandre. Arnaud-Jeanti aîné, 
%, négociant-commissionnaire, graines et grains; administrateur de pargne; Paris, 5, rue des Quatre-Fils. la Caisse d’é- Artault, fact. d’orgues, 89, rue de Flandre. Aube fils, couvreur, 10, rue de Bordeaux. Aubel, boulanger, 68, rue de Meaux. Aubert, blanch., épicier, 98, rue d'Allemagne. Aubry, teneur de livres, 116, Aubret et Dapremont, distillateurs, 191, rue de Flandre. rue de Flandre. Audfraits, vins, traiteur, 26, quai de la Marne. | Augarde, charron, 9, rue de Quintaine. Auger, laitier, épicier, 24, rue d'Allemagne. Aumont, nourrisseur, 1, rue de Nancy. Auvry, layetier-emballeur, 4, rue de Bordeaux. Auvry, nourrisseur, 146, rue de Flandre. Avice, vins, traiteur, café, 26, rue de Bordeaux. Ayneducruit, fab. graisse, 24, quai de la Marne. Azemard, fruilier, 81, rue de Flandre. Babin, march de nouveautés, 2], rue de Flandre. Bachelin, march. de vins, 2, place du Maroc. Bacot père, horticulteur pépiniériste, 1, rue de Sédan. Bacot (Et.), horticulteur-fleuriste, 1, rue de Sédan. Badois</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tre délivrée par M. Mocquet, 10, rue de Flandre.) A la Mairie de La Vic Ler Te, tous les jeudis à dix heures. Audience de compétence à Panri N, à la Mairie, les lundis et vendredis à midi ; il y a également audience de compétence à la Mairie de Bez Levi Lee, tous les
$ mardis à midi. L'audience de police se tient à Pantin, le vendredi  de chaque semaine; les quatre commissaires de police du canton remplissent, à tour de rôle, les fonetions du ministère public. OFFICIERS MINISTÉRIELS. Notaire, M. Desmanèches, 20, rue de Flandre. — Huissier, M. Seurat, 47, rue de Flandre. CAISSE D'ÉPARGNE Fondée en 1818. Caisse CENTRALE, SUCCURSALES DANS DE PARIS. rue Coq-Héron, 9. PARIS : 1° Place Royale, 14, mairie du 8° arrondissement. 2» Place Saint-Sulpice, mairie du 11° arrondissement. 3° Rue de Vendôme, 11, mairie du 6° arrondissement. 4 Rue d’Anjou-Saint-Honoré, 11, mairie du {°° arrondissement. 5° A l’Hôtel-de-Ville. 6° Rue de Grenelle- Saint-Germain, 7, mairie du 40° arrondissement 7° Place du Panthéon, mairie du 12 arrondissement. 8° Rue Drouot, 6, mairie du &gt; arrondissement. 9% Faub. St-Martin, 76, mairic du 5° arrondissement. 10° Rue Sainte-Croix-de-la-Bretonnerie, 20, mairie du 7° arrondissement. SUCCURSALES, aux mairies de St-Denis, Neuilly, Choisy, Belleville, Batignolles, Grenelle. Er À LA MAIRIE DE LA VILLETTE,  ouverte tous les dimanches. due Les bureaux de la Caisse centrale, des succursales | de Paris et de la banlieue, sont FERMÉS aux fêtes sui- vantes : PAQUES, L'ASCENSION, LA PENTECOTE, L’As- SOMPTION, LA TOUSSAINT, NOEL ET LE 1° JOUR DE L'AN. 
— Quand, à l’occasion de l’une de ces fêtes, les bu- reaux sont fermés le dimanche, les demandes de remboursements sont admises, à la Caisse centrale, le samedi jusqu’à trois heures. Extrait des lois, statuts et règlements. 
Établissement d'utilité publique, la Caisse d’épargne à pour objet de recevoir et de faire fructifier les
économies qui lui sont confiées. —TLes fonctions des directeurs, Censeurs.et-administrateurs.sont entièrement gratuites. Administrateurs de la succursale de La Villette: MM. Arnaud-Jeanti, Barbier, Blin, Corneille-Vallée, Damour, Dapremont, Deslandres, CATHOLIQUE. Curé: M. l'abbé Chocque. — Vicaires: MM. abbés de Montferrier, Pillet, Bourdiol. les Conseil de fabrique: M. le curé et M. le maire, membres de droit; MM. Corneille-Vallée, Deslandres, Desmanèches, Jeanti, Lagoutte, Pajot, Perrot-Dela- venne, Pommery, Vasseur. CULTE M. Louis Vernes, PROTESTANT. pasteur 
| 
| Desmanèches, Duval père, Elluin, Fouché, Garaut, Jeanli jeune, Lagoutte, Langlois, Lavaux, Lelong, Lemire, Martinot, Merlin-Leclere, Nottré, Onfroy, Pavy, Perrot Delavenne, Piot, Pouet, Prelard #, Regnier, Rubbini, Sommier, Tesson, Thubeuf, Triau. CUITE 
| de l'Eglise réformée -pour l'arrondissement de Saint-Denis, demeurant Batignolles, 10, rue des Batignollaises. 
à 
| 
| 
| = Ecole protestante de garçons avec pensionnat. — A l'église protestante, houl. des Batignolles, dirigée ; par M. Bronner.' Ecole protestante de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'administration des voitures à volonté. Dames-R£UNIES.— Directeur, M. de Gaucourt, 157, rue de Flandre. De Grenelle à l’église Saint-Laurent, par les Invalides, rue Saint-Dominique, rue du Bac, Carrousel,  Palais-Royal, rues Saint-Honoré, Montmartre, boulevart et faubourg Poissonnière, Saint-Denis, rue Neuve de la Fidélité, place Saint-Laurent (correspondances avecles Béarnaises et les Diligentes).—De La Villette
à la place St-Sulpice, par le faubourg Saint-Martin, rue Saint-Martin, pont Saint-Michel, l'Odéon, place Saint-Sulpice. carrefour de On prétend qu’un privilége de théâtre vient d’être accordé pour La Villette au profit d’un directeur, se ferait jouer sa troupe alternativement dans cette ville et dans celle de Belleville. 
+ enr Les OMNIBUS. 219— LISTE DES PRINCIPAUX HABITANTS, COMMERCANTS, RENTIERS, ete., PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE, Population de l'arrondissement de Saint-Denis, 259, 13, dont La Villette 28, 00. A Aimard, marchand de vins, 5, quai de la Seine. Albouis, épicier, faïencier, mercier, 68, rue de Meaux. Alexandre, coiffeur, 69, quai de la Loire. Alvinery, vins, 48, boul. de la Butte-Chaumont Ste Anthoine membre loueur de voitures, 6, imp. Saint-Nicolas. Prelard %, maire, admin. caisse d'épargne, du conseil de fabrique, conseiller de préfec- ture, propriétaire, 47, rue de Flandre. Arandlel (Ch.), horloger, 178, rue d'Allemagne. Arandel 
(P.), march. de vins, 178, rue d'Allemagne. Archer, march. Arbez, grainctier, 163, rue d'Allemagne. de cordages, 141, rue de Flandre. Arnaud-Jeanti aîné, 
%, négociant-commissionnaire, graines et grains; administrateur de pargne; Paris, 5, rue des Quatre-Fils. la Caisse d’é- Artault, fact. d’orgues, 89, rue de Flandre. Aube fils, couvreur, 10, rue de Bordeaux. Aubel, boulanger, 68, rue de Meaux. Aubert, blanch., épicier, 98, rue d'Allemagne. Aubry, teneur de livres, 116, Aubret et Dapremont, distillateurs, 191, rue de Flandre. rue de Flandre. Audfraits, vins, traiteur, 26, quai de la Marne. | Augarde, charron, 9, rue de Quintaine. Auger, laitier, épicier, 24, rue d'Allemagne. Aumont, nourrisseur, 1, rue de Nancy. Auvry, layetier-emballeur, 4, rue de Bordeaux. Auvry, nourrisseur, 146, rue de Flandre. Avice, vins, traiteur, café, 26, rue de Bordeaux. Ayneducruit, fab. graisse, 24, quai de la Marne. Azemard, fruilier, 81, rue de Flandre. Babin, march de nouveautés, 2], rue de Flandre. Bachelin, march. de vins, 2, place du Maroc. Bacot père, horticulteur pépiniériste, 1, rue de Sédan. Bacot (Et.), horticulteur-fleuriste, 1,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>95</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>umière, deuxième parlie, avec figures, 40 €. —Sur l'Obélisque de Lougsor, 30 c. ANNUAIRE DE L'ORDRE IMPÉRIAL DE LA LÉGION D HON- mm RE. L : 0 NEu R, année 1854, M. Baudouin %, gérant du Moniteur de l'Armée, 13, rue Grange-Batelière. Nora. L'exactitude des renseignements est indispensable pour l'inscription des membres de la Légion d'honneur dans l'Annuaire; c'est pourquoi, dans l'intérêt de la publication, on est prié de vouloir bien écrire les nom, prénoms, date de la nomination, titres, qualités ou grades au moment de la nomination, et de l'adresser directement par la poste à M. le Grand Chancelier de la Légion d'honneur, afin que l'éditeur puisse faire opérer les changements et rectificalions nécessaires. En cas de décès du titulaire, ses héritiers ou ayantsdroit sont invités à en informer M. le sous-préfet de l’arrondissement. OUVRAGES DE LEFEUVE. — Poésies, 3 vol, in-18. — Interlaken, roman in-12. — Histoire de sainte Geneviève, pbene de Paris, in-18. — Histoire de saint Germain Auxerrois, patron de la paroisse du Louvre et de la ville d'Auxerre, in-18. — Zéa, comédie en cinq actes el en vers gsm Thédtral).—Eloge historique de Bordeu (extrait uù Courrier Français). — Histoire du lycée Bonaparte, in-18.— Histoire du collège Rollin et de l'ancienne Sainte Barbe, in-8°; chez Bouchard-Huzard, rue de l'Eperon. HISTOIRE DE SAINTE-BARBE, 2° édilion, revue et augmentée d’une réponse à M. Louis Veuillot, par Célestin. LE MAGASIN UTILE, recueil pittoresque, et religieux, prix 12 fr., MM. instructif, moral Rupé de Laroche et Comp., rue Hautefeuille, 9, Paris.—M. l'abbé Blanc, chanoine, premier chapelain de l'hôtel impérial des Invalides, a bien voulu se charger de l'examen du Magasin utile, et afin de donner aux familles chrétiennes la garantie la plus complète, aucun numéro ne sera publié qu'après avoir été soumis à celle haute approbation. PETITES MISÈRES DE LA VIE CONJUGALE, Balzac, dessins par Berlall. Prix, 15 fr., texte par de Paris, Chlendowski, 8, rue du Jardinet. LES CONTES DE Nos PÈRES, par Paul Féval, illustrés chez Bertall. — Les Contes de nos Pères seront publiés en 48 di- vraisons et formeront un volume in-8°. — Chaque livraison ie contient deux formes de texte ornées de dessins et une planche Lirée à part. 11 paraît régulièrement, chaque samedi, une ou deux livraisons. Prix de la livraison: 40 c. et 50 c. par la poste. LA CUISINIÈRE DE LA CAMPAGNE ET DE LA VILLE, OU nouvelle cuisine économique. Contenant: table des mels selon l’ordre du service; ustensiles, instruments et procédés nouveaux, avec figures ; service de la lable par les domesliques, avec figures; manière de servir et de découper à table, avec figures; cuisines française, anglaise, allemande, flamande, polonaise, russe, espagnole, provençale, languedocienne, ilalienne et gothique, au nombre de 1, 00 recelles d’une exécution simple et facile; divers moyens el receltes d'économie domestique, de conservalion des viandes, poissons, légumes, fruits, œufs, etc. ; article délaillé sur la p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>95</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, 40 €. —Sur l'Obélisque de Lougsor, 30 c. ANNUAIRE DE L'ORDRE IMPÉRIAL DE LA LÉGION D HON- mm RE. L : 0 NEu R, année 1854, M. Baudouin %, gérant du Moniteur de l'Armée, 13, rue Grange-Batelière. Nora. L'exactitude des renseignements est indispensable pour l'inscription des membres de la Légion d'honneur dans l'Annuaire; c'est pourquoi, dans l'intérêt de la publication, on est prié de vouloir bien écrire les nom, prénoms, date de la nomination, titres, qualités ou grades au moment de la nomination, et de l'adresser directement par la poste à M. le Grand Chancelier de la Légion d'honneur, afin que l'éditeur puisse faire opérer les changements et rectificalions nécessaires. En cas de décès du titulaire, ses héritiers ou ayantsdroit sont invités à en informer M. le sous-préfet de l’arrondissement. OUVRAGES DE LEFEUVE. — Poésies, 3 vol, in-18. — Interlaken, roman in-12. — Histoire de sainte Geneviève, pbene de Paris, in-18. — Histoire de saint Germain Auxerrois, patron de la paroisse du Louvre et de la ville d'Auxerre, in-18. — Zéa, comédie en cinq actes el en vers gsm Thédtral).—Eloge historique de Bordeu (extrait uù Courrier Français). — Histoire du lycée Bonaparte, in-18.— Histoire du collège Rollin et de l'ancienne Sainte Barbe, in-8°; chez Bouchard-Huzard, rue de l'Eperon. HISTOIRE DE SAINTE-BARBE, 2° édilion, revue et augmentée d’une réponse à M. Louis Veuillot, par Célestin. LE MAGASIN UTILE, recueil pittoresque, et religieux, prix 12 fr., MM. instructif, moral Rupé de Laroche et Comp., rue Hautefeuille, 9, Paris.—M. l'abbé Blanc, chanoine, premier chapelain de l'hôtel impérial des Invalides, a bien voulu se charger de l'examen du Magasin utile, et afin de donner aux familles chrétiennes la garantie la plus complète, aucun numéro ne sera publié qu'après avoir été soumis à celle haute approbation. PETITES MISÈRES DE LA VIE CONJUGALE, Balzac, dessins par Berlall. Prix, 15 fr., texte par de Paris, Chlendowski, 8, rue du Jardinet. LES CONTES DE Nos PÈRES, par Paul Féval, illustrés chez Bertall. — Les Contes de nos Pères seront publiés en 48 di- vraisons et formeront un volume in-8°. — Chaque livraison ie contient deux formes de texte ornées de dessins et une planche Lirée à part. 11 paraît régulièrement, chaque samedi, une ou deux livraisons. Prix de la livraison: 40 c. et 50 c. par la poste. LA CUISINIÈRE DE LA CAMPAGNE ET DE LA VILLE, OU nouvelle cuisine économique. Contenant: table des mels selon l’ordre du service; ustensiles, instruments et procédés nouveaux, avec figures ; service de la lable par les domesliques, avec figures; manière de servir et de découper à table, avec figures; cuisines française, anglaise, allemande, flamande, polonaise, russe, espagnole, provençale, languedocienne, ilalienne et gothique, au nombre de 1, 00 recelles d’une exécution simple et facile; divers moyens el receltes d'économie domestique, de conservalion des viandes, poissons, légumes, fruits, œufs, etc. ; article délaillé sur la palisserie, avec figures; moyen fa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> en construction par l'Etat. Ingéwieur en chef, M. Couche xe. Administrateur en chef, M. Gayrard, 104, rue et la gare de La Chapelle est fixé à 0, 4 par 1, 00 kilos ; le prix de transport entre la gare de La Villette et la gare des Batignolles est fixé à 1, 6 par 1, 00 RE Saint-Lazare. Le prix de transport entre la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'administration des voitures à volonté. Dames-R£UNIES.— Directeur, M. de Gaucourt, 157, rue de Flandre. De Grenelle à l’église Saint-Laurent, par les Invalides, rue Saint-Dominique, rue du Bac, Carrousel,  Palais-Royal, rues Saint-Honoré, Montmartre, boulevart et faubourg Poissonnière, Saint-Denis, rue Neuve de la Fidélité, place Saint-Laurent (correspondances avecles Béarnaises et les Diligentes).—De La Villette
à la place St-Sulpice, par le faubourg Saint-Martin, rue Saint-Martin, pont Saint-Michel, l'Odéon, place Saint-Sulpice. carrefour de On prétend qu’un privilége de théâtre vient d’être accordé pour La Villette au profit d’un directeur, se ferait jouer sa troupe alternativement dans cette ville et dans celle de Belleville. 
+ enr Les OMNIBUS. 219— LISTE DES PRINCIPAUX HABITANTS, COMMERCANTS, RENTIERS, ete., PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE, Population de l'arrondissement de Saint-Denis, 259, 13, dont La Villette 28, 00. A Aimard, marchand de vins, 5, quai de la Seine. Albouis, épicier, faïencier, mercier, 68, rue de Meaux. Alexandre, coiffeur, 69, quai de la Loire. Alvinery, vins, 48, boul. de la Butte-Chaumont Ste Anthoine membre loueur de voitures, 6, imp. Saint-Nicolas. Prelard %, maire, admin. caisse d'épargne, du conseil de fabrique, conseiller de préfec- ture, propriétaire, 47, rue de Flandre. Arandlel (Ch.), horloger, 178, rue d'Allemagne. Arandel 
(P.), march. de vins, 178, rue d'Allemagne. Archer, march. Arbez, grainctier, 163, rue d'Allemagne. de cordages, 141, rue de Flandre. Arnaud-Jeanti aîné, 
%, négociant-commissionnaire, graines et grains; administrateur de pargne; Paris, 5, rue des Quatre-Fils. la Caisse d’é- Artault, fact. d’orgues, 89, rue de Flandre. Aube fils, couvreur, 10, rue de Bordeaux. Aubel, boulanger, 68, rue de Meaux. Aubert, blanch., épicier, 98, rue d'Allemagne. Aubry, teneur de livres, 116, Aubret et Dapremont, distillateurs, 191, rue de Flandre. rue de Flandre. Audfraits, vins, traiteur, 26, quai de la Marne. | Augarde, charron, 9, rue de Quintaine. Auger, laitier, épicier, 24, rue d'Allemagne. Aumont, nourrisseur, 1, rue de Nancy. Auvry, layetier-emballeur, 4, rue de Bordeaux. Auvry, nourrisseur, 146, rue de Flandre. Avice, vins, tr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tion par l'Etat. Ingéwieur en chef, M. Couche xe. Administrateur en chef, M. Gayrard, 104, rue et la gare de La Chapelle est fixé à 0, 4 par 1, 00 kilos ; le prix de transport entre la gare de La Villette et la gare des Batignolles est fixé à 1, 6 par 1, 00 RE Saint-Lazare. Le prix de transport entre la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'administration des voitures à volonté. Dames-R£UNIES.— Directeur, M. de Gaucourt, 157, rue de Flandre. De Grenelle à l’église Saint-Laurent, par les Invalides, rue Saint-Dominique, rue du Bac, Carrousel,  Palais-Royal, rues Saint-Honoré, Montmartre, boulevart et faubourg Poissonnière, Saint-Denis, rue Neuve de la Fidélité, place Saint-Laurent (correspondances avecles Béarnaises et les Diligentes).—De La Villette
à la place St-Sulpice, par le faubourg Saint-Martin, rue Saint-Martin, pont Saint-Michel, l'Odéon, place Saint-Sulpice. carrefour de On prétend qu’un privilége de théâtre vient d’être accordé pour La Villette au profit d’un directeur, se ferait jouer sa troupe alternativement dans cette ville et dans celle de Belleville. 
+ enr Les OMNIBUS. 219— LISTE DES PRINCIPAUX HABITANTS, COMMERCANTS, RENTIERS, ete., PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE, Population de l'arrondissement de Saint-Denis, 259, 13, dont La Villette 28, 00. A Aimard, marchand de vins, 5, quai de la Seine. Albouis, épicier, faïencier, mercier, 68, rue de Meaux. Alexandre, coiffeur, 69, quai de la Loire. Alvinery, vins, 48, boul. de la Butte-Chaumont Ste Anthoine membre loueur de voitures, 6, imp. Saint-Nicolas. Prelard %, maire, admin. caisse d'épargne, du conseil de fabrique, conseiller de préfec- ture, propriétaire, 47, rue de Flandre. Arandlel (Ch.), horloger, 178, rue d'Allemagne. Arandel 
(P.), march. de vins, 178, rue d'Allemagne. Archer, march. Arbez, grainctier, 163, rue d'Allemagne. de cordages, 141, rue de Flandre. Arnaud-Jeanti aîné, 
%, négociant-commissionnaire, graines et grains; administrateur de pargne; Paris, 5, rue des Quatre-Fils. la Caisse d’é- Artault, fact. d’orgues, 89, rue de Flandre. Aube fils, couvreur, 10, rue de Bordeaux. Aubel, boulanger, 68, rue de Meaux. Aubert, blanch., épicier, 98, rue d'Allemagne. Aubry, teneur de livres, 116, Aubret et Dapremont, distillateurs, 191, rue de Flandre. rue de Flandre. Audfraits, vins, traiteur, 26, quai de la Marne. | Augarde, charron, 9, rue de Quintaine. Auger, laitier, épicier, 24, rue d'Allemagne. Aumont, nourrisseur, 1, rue de Nancy. Auvry, layetier-emballeur, 4, rue de Bordeaux. Auvry, nourrisseur, 146, rue de Flandre. Avice, vins, traiteur, café, 2</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>99</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>age des voyageurs et des étudiants. — Chacun de ces Dialogues, imprimé dans le format grand in-32, est accompagné d’un tableau comparatif des monnaies d'Europe, fort ulile aux voyageurs, et élégamment cartonné. Dialogues en vente.—Prix de chaque volume 1 fr. 50 c. . Français-Allemands, par Richard et Kænig. — Fran- cais-Anglais, par Richard et Quélin,
— Francais-Espanols, par Richard et de Carôna. — Francçais-Ilaliens, par Richard et Bolelli. — Anglais-Allemands, par A. Horwitz.
— Anglais et Italiens, par Wahl et Brunelli. — Anglais Espagnols, par de Corôna el Laran. CARTES ROUTIÈRES collées sur toiles. POUR TOUS PAYS, en feuilles et CONSEILS AUX HOMMES AFFAIBLIS, alleints d'impuissance, d'épuisement, de l'affaiblissement, nerveux et de la mélancolie, perte de mémoire. — Guérison sans more de dartres, des maladies secrètes el des voies urinaires par le Docteur Beccroz,  rue des Bons-Enfants, 30, à Paris, 1 vol. de 600 pages; prix: 4 fr., et 6 fr. rendu à domicile, chez Dentu, ibraire, Palais-Royal, et chezl'Au Teur.(4/ffranchir.} ALMANACH DU MAGASIN PITTORESQUE, année 1854
(4e année), année 1855 (5° année). Prix, 75 centimes, au bu- reau du Magasin Pittoresque, 30, rue Jacob, à Paris. ==" 99 
— Le Comité central d'instruction primaire de la ville de Paris a placé le Magasin Piltoresque sur la liste des onvrages propres à être donnés en prix dans les écoles primaires el supérieures el dans les classes d'adultes. Le Magasin forme chaque année un volume de 412 pages, contenant 300 gravures environ el la matière de huit forts volumes in-oclavo, composé de 52 livraisons ou feuilles de 8 pages. On peut s'abonner aux années antérieures de manière à recevoir mensuellement un volume complet ou un numéro. On arriverait ainsi en peu de Lemps à compléter la collection entière. 18 volumes sont en vente (de 1833 à 1850), on peut acheter chaque volume séparément, prix du volume broché: 5 fr. 50 ceat. ; expédié par la poste, 7 fr. 50 cent. ; prix du volume relié à l'anglaise: 7 fr. (La poste ne se charge pas des volumes reliés.) Toutes les années du Magasin Pitloresque ayant élé réimprimées avec soin et sur beau papier,  et les fautes ayant été corrigées à la suite d’une révision lrèsallentive, les nouvelles collections offrent à la fois un lexle correct el une parfaite uniformité quant à la condition ma- térielle. On peut s'abonner, à compter du ler janvier ou du ler juillet, pour un an ou pour six mois. Livraisons envoyces réunies à la fin de chaque mois. — Paris, pour un an, 5 fr. 20 c.; pour 6 mois, 2 fr. 60 c. — Départements (par la poste), pour un an, 7 fr. 20 c. - Pour 6 mois, 3 fr. 60 ce. — Pour prix de l’abonnement il faut envoyer un mandat sur la poste, sur le trésor ou sur un banquier de Paris. (Les lettres et envois d'argent non affran- chis sont refusés.) On s’abonne aussi, dans les départements et à l'étranger, chez les principaux libraires et dans les cabiuets de lecture, sous leur propre responsabilité. BIBLIOTHÈQUE DU MAGASIN PITIORESQUE, Série d’ouvrages </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>EVILLE, PANTIN,
» LE PRÉ-SAINT-GERVAIS, CHARONNE, SAINT-MANDÉ,
» VINCENNES et CHARENTON-LE-PONT. » . Les bureaux sont établis rue de Bagnolet, n° 15, 
à Charonne.
|
‘ LAVOIRS 1 PUBLICS, - 16, rue d'Allemagne ; — 100, rue d'Allemagne.
É 
ÉCLAIRAGE 
| AU GAZ. 
| M. Payn (0 %), 52, rue Saint-Laurent, Belleville, ECLAIRAGEA L'HUILE : M. Mallet, , rue Martel, Paris. ENTREPR. TROTTOIRS ET 
|
| RÉPARATIONS. M. Sauvain-Grimont, 28, r des Vinaigriers, Paris. CHEMIN DE FER DE PARIS A STRASBOURG 
| avec embranchement sur Metz et la frontière de Prusse vers Saarbruck, PETITE VITESSE. Embarcadère à La VILLETTE, rue des Vertus. Tarif général pour le transport des bestiaux et des marchandises, au départ de Paris vers la LORRAINE, a RETZ FREE 3 l’Azsace et la frontière de PRus SE, et réciproquement, voir le Guine HERMANN des chemins bateaux à vapeur de l'Europe. En vente, à Paris, chez des Chemins et dans J. Hermann, de fer et des 
éliteur, office universel de fer et de la Navigation, 12, place de la Bourse, les Gares el Stations de; Chemins de fer de tous pays, Bureaux d'Omnibus: chez les privcipaux Libraires, dans les salons littéraires. cercles, hôtels, et sur les paquebots faisant le service entre la Franc- el les colonies. CAMIONNAGE DANS Paris. — De la gare de La Villette à domicile dans Paris et dans la banlieue, à 4 kil. du mur d'octroi, et vice versa... 0, 5 par 100 kilos pour les grains, graines plomb, fers et - 199 —. fontes brutes; 0, 0 par 100 kilos pour les marchan- dises en général ; 0, 0 par sac de farine de 159 kilos; 0, 0 par 100 kilos pour le coke à livrer sur la rive : ; gauche. 100 kilos pour les fontes moulées et d'ornement en vrac et dans les cages, des traitants avec la Compa- gnie; 0, 0 par 100 kilos pour les autres produits des usines qui ont traité avec la Compagnie. Toute expédition d'un poids inférieur à 50 kilos payera comme 40 kilos, avec un minimum de taxe de 0, 0 c. Toute expédition au-dessous de 500 kilos sera taxée à 0, 0 c. par 100 kilos. Au-dessus de 500 kilos. on appliquera la taxe d'après les prix ci-dessus indiqués, et sur le poids réel. Nota. Les ordres d'enlèvement de marchandises pourront être adressés au chef de la gare des marchandises, à La Villette, rue des Vertus, ou au directeur du camionnage, à la même gare. GRANDE VITESSE, VOYAGEURS ET MARCHANDISES E£mbarcadère et siége de l'administration, rue de Strasbourg, gare de Paris, expéditions, bureaux dans le Pavillon Nord-Ouest; arrivages, bureaux dans le Pavillon Nord-Est. SUCCURSALE DU CHEMIN DE FER DE STRASBOURG DANS Paris, 295, rue Saint-Martin (hôtel du Petit-Saint(Martin). Les articles de messagerie et de marchandises à eg vitesse, les finances et les valeurs peuvent tre déposés dans ce bureau, sans aucun espèce de rois De la gare de La Villette à dômicile dans La Villette et La Chapelle, et vice versd.…. 0, 5 par 100 kilos, sans distinction de marchandises. De la gare de La Villetie à domicile dans Paris. 0, 0 par 100 kilos pour les grains, graines, farines, ele., d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ANS Paris, 295, rue Saint-Martin (hôtel du Petit-Saint(Martin). Les articles de messagerie et de marchandises à eg vitesse, les finances et les valeurs peuvent tre déposés dans ce bureau, sans aucun espèce de rois De la gare de La Villette à dômicile dans La Villette et La Chapelle, et vice versd.…. 0, 5 par 100 kilos, sans distinction de marchandises. De la gare de La Villetie à domicile dans Paris. 0, 0 par 100 kilos pour les grains, graines, farines, ele., des traitants avec la Compagnie ; 0, 0 par 0 
— frais, et le prix de transport est le même que s'i 
étaient déposés à la gare. Les articles de messagerie, finances.et marcha dises à grande vitesse peuvent être également dé posés, sans aucune augmentation de frais, dans le bureaux-succursales ci-après : Rue de Rivoli, 1; impasse de la Planchette, ru Saint-Martin; place du Palais-de-Justice; rue de 1 Jussienne, 21; place Saint-Sulpice; cour Batave; marché Saint-Jean; AGENCE AMÉRICAINE, rue Notre Dame-des-Victoires, 44, place de la Bourse; AGENCES COMMERCIALE ET MARITIME, rue Basse-du-Rempart, 58.. Le public est prié de ne pas confondre les suc- cursales de la Compagnie avec les factoreries, qui n'apportentles paquets à la gare qu’en les chargeant d’un déboursé pour le transport dans Paris. OMNIBUS PUBLICS, conduisant aux abords de la gare, Favorites, Dames-Réunies, Hirondelles, Pa-! risiennes, Constantines. STATIONS D'OMNIBUS SPÉCIAUX DANS PARIS, départ 45 minutes avant l'heure de départ des hrains du Chemin de fer. Rue de Rivoli, 1; place Saint-Sulpice; rue St-Martin, 295; impasse de la Planchette,  rue Saint Martin ; place du Palais-de-Justice; cour Batave. Nota. Les prix des correspondances pouvant subir des modifications, messieurs les négociants peuvent s'adresser au service commercial pour s'informer des changements qui seraient apportés dans le tarif. CHEMIN DE FER DE CEINTURE. Deux gares projetées à la Villette, destinéesà relier les gares de Rouen, du Nord, de Strasbourg, de Lyon et d'Orléans. Concédé, le 10 décembre 1854, aux com- pagnies ci-dessus, en construction par l'Etat. Ingéwieur en chef, M. Couche xe. Administrateur en chef, M. Gayrard, 104, rue et la gare de La Chapelle est fixé à 0, 4 par 1, 00 kilos ; le prix de transport entre la gare de La Villette et la gare des Batignolles est fixé à 1, 6 par 1, 00 RE Saint-Lazare. Le prix de transport entre la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'administration des voitures à volonté. Dames-R£UNIES.— Directeur, M. de Gaucourt, 157, rue de Flandre. De Grenelle à l’église Saint-Laurent, par les In</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>70</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Gouvieux, del’Abbaye-du-Valet Conflans-Ste-Honorine, 65, Neuve-des-Mathurins, Paris. (Voir M. Godfroy.) Ouvry, cultivateur, 173, rue de Flandre. P Painquin, poélier-fumiste, 64, rue de Flandre. Palain, épicier, tabac, 21, rue de Flandre. go 
# Go Pantiez, pierres dela Roche de Laversine, 30 bis, rue de La Villette (Bellevitle.)
ÿ Papillon, vins, 118, rue d'Allemagne. Papillon, Paquet, Paquier, Paquier, 
épicier, 52, rue de Flandre. vins, traiteur, 10, rue de Belleville. marchand de futailles, 15, rue d'Allemagne. vins, traiteur, logeur, 13, rue d'Allemagne. Paquot, charbon, 22, q de la Loire, et 80, r. d'Allemagne. Paquot, charbon, 31, rue d'Allemagne. Pardé, épicier, couleurs, 30, rue de Flandre. Parent, bois, 15, rue des Ardennes. Paris et comp., entrep. vidanges, fosses portatives, rue d'Allemagne. Parnuit, boucher, 102, rue de Flandre. Pascal, 113, peintre, 7, rue de Bordeaux. Pascal, vins, trait., café, billard, 133, rue de Flandre. Pasquier #, prop. et courtier de com. près la Bourse de Paris, cap. de la garde nation., 40, rue de Flandre. Patin, fab. vinaigre, moutarde, 32, rue de Flandre; Paris, 82, rue de la Vannerie Pauthion, offic. g. n., employé, 2, rue des Ardennes. Pavy (B.-J.) O +, cons. municip., adm. de la c. d’ép., vins en gros, 31, rue de Flandre. Payen, charbon, 10, quai de la Loire. Peigné, charbon, 57, r. de Flandre, ct73, . de la Seine. Pelissier, distillateur, 43, rue de Flandre. Peny, chaudronnier, 66, rue de Meaux. Percheron, grains, 14, rue de Flandre, 15, q. de la Seine. Percheron, charron. 22, rue Quintaine. Perdu, boucher, 124, rue d'Allemagne. Peres, vins, 26, boulevart de la Butte-Chaumont. Perin, cordonni-r, 44, rue de Flandre. Perraut, charbon, 59, r. de Flandre, et 9, q. de la Seine. Perreau, charron, 14, rue de la Quiutaine. Perret (D.), boucher 12, rue de Flandre. Perrot (P.-F.), negociant, 157, rue de Flandre. Perrot-Delavenne, ft, adm. de la c. d'ép., prop. distill., 35-57, rue de Flandre. Petit, laitier, 51, rue de Flandre. Petit, tonnelier, 3, rue d'Isly. = 
(9 
—   Petit, coiffeur, 13, rue de Meaux.
© Petot, mécanicien, 11, rue Mogador. Petrée, grainelier, 5, rue de Bordeaux. Peyron, ex-cap. de marine, 29. rue de Meaux. Peyrou (Mme veuve), vins, traiteur. 59, quaide la Seine. Pexier, voiturier, 155, : rue d’ Ailemagne! Philibert, vins, 166, rue de Fiandre. Picard, bal, 40, rue Quintaine. Picard, bois, 45, rue de Meaux, Picard, vins, traiteur, 39, rue de Meaux. Picourt A.), fab vaux minérales, 127, rue 
Î d’ Allemagne. Pieau et Ce, bateaux à vapeurs porteurs : départs journaliers; service accéléré entre Paris, Rouen et le Havre. Bureau : la Villette, quai de la Seine ; Paris, 14, rue de l'Entrepôt; Rouen, 47. quai Napoléon. Pierre, nourriss-ur, 4, rue de Nantes. Pierre, vins, 103, rue de Flandre. Pinaud et M:-yer, parfumeurs, distillateurs, fab. savons, 50 2, rue de F'anitre Suceursales à Bruxelles, à Londr ss, à Paris, 298, rue St-Martin. Piot, adm. caisse d'épargne, 197, rue de Flandre. brasseur et fab. de c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Mathieu. Mazoyer (papiers vernis). Parapluies (march. de).— Murigneux. Poujoule. Parfumeurs.—Champain. Pinaud et Meyer. Pivert. Rozierre. Passementerie (fab.).— David. Durier. Pâtissiers.—Clément. Flandre. Levasseur. Truchet. Pavage.— Dolley. Fayolle. Lavoine. 4 Peintres.—Bignou (en bât.). Carpentier (en bdt.). Clayerie. Cromer. Cudotte. Fleury. Lambert. Legrand. Lhommée. Mathieu (en décors). Meunier. Moreau. Pascal. Play. Quartier (sur porcelaine). Reneck. 
à Photographie.— Happey (A.), Paris, 41, Faub. Saintenis. Plâtriers.—Badois. Brochet. Lelong fils aîné. Lelong- Petit 
(Buttes Matthieu. Chaumont). Marteaux (Buttes Chaumont). 4 ; Plombier.— Brehier. Poéliers-fumistes.— Gossin. Tainquin. Pois cassés (fab. de).— Demeuse. Lambert. Poudrette.— Vente de la Compagnie la Désinfection, Cb. Havet et Comp. Paris, 39, Faub.-St-Martin. Presses Ragueneau, à 4 usages. Reproduction 
| indé- finie. Brevets dans toute l'Europe. Exposition de 1849, médaille d'honneur. 10, rue Joquelet, près de la Bourse,
à Paris. Excessivement portatives, indispensables aux voyageurs et aux sédentaires pour reproduire soi-même, artout même en voyageant, sur tous papiers, eux côtés, sans le moindre apprentissage, et avec facilité inouie, sur la première table venue, sans des une l’en- dommager et sans fixer la presse, à autant d'exemplaires u'on voudra; —1° tout écrit ou dessin, musique, ete., aitsà la main, sur papier, sans changer sa manière d'écrire, c’est-à-dire dans le sens ordinaire, et non à rebours ni sur pierre; — 2° pour transporter, par un procédé spécial, et reproduire à l'infini les impressions, dessins ou paysages typographiques, lithographiques et ne... sisi 
Î
| i autographiques, vieilles ou fraîches;
— 3 pour autographier et lithographier, aussi à l'infini —4°enfin comme resse à copier, 10 ou 20 lettres, etc., à la fois ou iso- 
ément (copier veut dire prendre le double seulement, et non pas reproduire 10 lettre, comme ou 20 exemplaires de la même beaucoup de personnes croient pouvoir le faire, en n’achetant qu’une presse à copier). Ces presses, n'étant pas susceptibles de se détériorer par l'usage, peuvent durer toute une existence humaine, et rempla- cent absolument un imprimeur. On pourra donc imprimer, avec ces presses, toutes sortes d’écrits sans caractères d'imprimerie. Aussi, les administrations communales (surtout les communes où il n’existe pas d’imprimeur), les instituteurs, les bureayx dela gardenationale, l’armée, les administrations, le clergé, les sociétés de musique, de chant et autres, les notaires, avoués, huissiers, commissaires-priseurs, colléges, pensionnats, maisons religieuses,  compagnies d'assurances, comicesagricoles, industriels, commerçants, en seront-ils pourvus pour imprimer leurs circulaires, affiches, prix courants, états, prospectus, têtes de lettres ou de factures, lettres de faire part ou d'invitation, cartes de visite, modèles d’écriture, copies de pièces, mémoires de procédure, ouvrages, billets de garde, convocations, morceaux </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tres sur 30, brevetée (s. g. d. g.), préférable à tout ce qui existe, pour copier la correspondance dans un bureau ou en 12 fr.;— avec voyageant.— Prix : presse et accessoires, accessoires, registre, encre, etc., 17 fr.; —avec un joli nécessaire de voyage, fermant à clef et garni des acces- papier, boite à éponge, busoires ci-dessus, d’encrier, vards, inscription, etc., 22 fr. — Presses autographiques 
à cylindres, de 80 à 200 fr., à timbres secs, humides, à cacheter, et autres de tous systèmes. NS == Polygraphe Ragueneau, donnant4 à 5 copies de la même lettre : Prix, 15 et 25 fr.— Boîtes et encres à tamponsinaltérables.— Lithographie, gravure, impressions. Le succès etles presses sont garantis. Les envois ne se feront ee sur demandes affranchies, accompagnées d'un mandat sur la poste, ou contre remboursement par les Messageries. A Paris, chez Rigueneau, inventeur. Honoré de commandes de Messieursles Maires tant des environs de Pa- F ris que de la France, 10, rue Joquelet. près de la Bourse, dans les départements et à l'étranger, chez les princi- paux papeliers, imprimeurs ou Villette chez Madame Beignier. libraires; dépôt à La Quincaillers. — Brochon. Ceugniet. Collin. Debrie. Raffineurs. — Berthe dit Lebaudy. Cuillicr. Deslandre père et fils. Huvelle et Couvreur. Jeanti et Provost. Jeanti jeune et Pajot. Onfroy. Pouette-Tandou 
#&lt;. Sommier. Worms. -Remplacements militaires (agent de). — Legal. Restaurants. — Berdin. Bernard-Léonard. Berthouillères. Colbus. Drouet. Garnier et Pellé. Mary. Molveaux. Renerey. Roulage. — Bouret. Bouret-Jomée. Quentin. Sergent. Faure-Beaulieu. Messageries impériales, succursale, 3, rue de Flandre, 
à La Villette, et à Paris, rue Notre-Dame-des-Victoires. Sabots 
(fab. de). — Doué. Goulet. Hardellet. Salaisons et saindoux.—Besnou. Lamarque. - Savons (march. et fab.\.— Rivault. Borquain. Humbert. Baloche. Corneille Vallée. Michaud. Jaillon-Moinier et comp.. Pinaud et Meyer. Pivert. Vallée (Ch ) et comp. Serruriers.—Berger. Besancon. Cecile. Ceugniet. Collin. Deschamps. Desplanques. Duchoux. Dupriez. Hade- lin. Lhermitte. Lizeray. Mathieu. Tuffery. Tabac. — Bazin. Beaufils-Lepine. Charlot. Chartier. Ciceron. Dormer. Bernard. Buzelin. Dubois. Dutreuil. Gilbert. Huguenet. Mignot. Palain. Tortain. EE. Table d'hôte.—Willems(very confortable), café, billard. Talleurs. — Jacquemart. Kaiser. Martin. Meunier. Nolot. Salomon. Tapissier. — Martin. Teinturiers dégraisseurs. — Clavelin. Mulot. Terrassements (entrepr.).—Etchedo. Toiles cirées (fab.). — Rolland. Toiles métalliques (fab.). — Jamau. Tonneliers. — Bourdaudhui. Bresillon. Bruyant. Bulot. Depres. Descamps-Valin. Gaillet. Huppe. Laurent. Loth. Paquier. Petit. Réclin. Riet. Robert. Tenouillot. Tourneurs. — Rigaud. Guiot. Lecornu (en fer). Robillot (en fer). Traiteurs. — Audfraits. Avice. Bazard. Beaugrand- Belliot. Berdin. Berthelot. Bocard. Boulangé. Bouzon. Brain. Breton dit Pincet. Britsch. Burgat. Caille. Carton. Ceres. Chaix. Chat. Chauvelot. Cloppet., Cogneaux. Colbus. C</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s les plus habiles au- L teurs et les progrès récents de l'art, par M. L. Moinet, professeur des arts et collaborateur d'artistes renommés, ancien président de la société chronologique de Paris, membre honoraire de la société mathématicienne de Hambourg, etc. 2 forts volumes in-$°, imprimés sur beau et fort papier collé, enrichis de 51 planches par nos premiers arlisles. Prix des 2 volumes brochés : 30 fr. au “lieu de 60, publiés en 60 livraisons à 50 centimes. LA TENUE DES LIVRES, par L. Deplanque. — La Tenue des Livres (5° édition), en partie simple et partie double, mise à la portée de loutes les intelligences pour être apprise sans maître; — Comptabilité des Commerçants, Banquiers, Industriels, Propriétaires, Entrepreneurs, Agents de change, Courliers, Agriculteurs, des Sociélés en commandite et par A abs india SEE zh = actions, etce., suivie du calcul des Intérêts et des Comptes. courants, des Comptes en participation; du Change sur toutes les places; du Détail des Opérations de Bourse, de Banque et d'Escompte; d’un Précis de Législation commerciale; du formulaire de tous les actes commerciaux, depuis la facture jusqu'à l’acte constitutif des sociélés anonymes. Ouvrage offrant un Cours complet de contentieux commercial, adopté par le Tribunal de la Seine, et par l'Ecole du commerce et des arts de Paris ; par Louis Deplanque, pro Fu ladite école. Un fort volume in-8° de 52 feuilles. r. 50 c. - Tableau synoptique, théorique, pratique et mathémalique | de la Tenue des Livres en partie double, par Louis Deplanque. Grande feuille in-plano : 2 fr. 50 ce. Ce Tableau est destiné à résumer tous les principes de la comptabilité en partie double et à les réduire en formules d’une application générale. &lt; Traité complet, théorique et pralique, des comptes en participation, dits vulgairement comptes 
à 1/2, 1/4, etc. ; par L. Deplanque. 1 vol. in-8° : 3 fr. 
à 1/3, à CARTES GÉOGRAPHIQUES FRANÇAISES ET ÉTRANGÈRES
(spécialité; — grand choix de). Longuet, successeur de Simonneau, graveur, éditeur de cartes géographiques, rue de la Paix, 8, à Paris; seul chargé de la vente des Carles et Ou-vrages exécutés au Dépôt de la Guerre. — Globes et Sphères.
— Cartes routières et Guides pour les Voyageurs. — Atlas de cabinet et classiques. — Cartes en relief el découpées en Jeu de patience. — Grandes Cartes murales pour les écoles.
— Abat-jour géographiques et Globes terrestres et célestes pour Lampes.— Mappemonde-Ballon, Globes portalifs. — Nouvelle Carte topographique de la France, dressée par l'Etat-Major.— Gravure el Impression pour Cartes de \isile. 
— Allier de collage et vernissage de Cartes, Plans et Ta- bleaux sur toile en étuis, sur rouleaux, cadres 0 On se charge de tracer sur les Cartes les Li mins de fer, etc. : SOUSCRIPTION POUR 1855. 
æ 1? 582 ANNÉE DE PUBLICATION. 
|: ALMANACI-BOTTIN DU COMMERCE DE PARIS, des Départements de la France et des principales villes du Monde. f Les changements de domicile, de raisons sociales et reclifications, doivent être adres</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ANDISES E£mbarcadère et siége de l'administration, rue de Strasbourg, gare de Paris, expéditions, bureaux dans le Pavillon Nord-Ouest; arrivages, bureaux dans le Pavillon Nord-Est. SUCCURSALE DU CHEMIN DE FER DE STRASBOURG DANS Paris, 295, rue Saint-Martin (hôtel du Petit-Saint(Martin). Les articles de messagerie et de marchandises à eg vitesse, les finances et les valeurs peuvent tre déposés dans ce bureau, sans aucun espèce de rois De la gare de La Villette à dômicile dans La Villette et La Chapelle, et vice versd.…. 0, 5 par 100 kilos, sans distinction de marchandises. De la gare de La Villetie à domicile dans Paris. 0, 0 par 100 kilos pour les grains, graines, farines, ele., des traitants avec la Compagnie ; 0, 0 par 0 
— frais, et le prix de transport est le même que s'i 
étaient déposés à la gare. Les articles de messagerie, finances.et marcha dises à grande vitesse peuvent être également dé posés, sans aucune augmentation de frais, dans le bureaux-succursales ci-après : Rue de Rivoli, 1; impasse de la Planchette, ru Saint-Martin; place du Palais-de-Justice; rue de 1 Jussienne, 21; place Saint-Sulpice; cour Batave; marché Saint-Jean; AGENCE AMÉRICAINE, rue Notre Dame-des-Victoires, 44, place de la Bourse; AGENCES COMMERCIALE ET MARITIME, rue Basse-du-Rempart, 58.. Le public est prié de ne pas confondre les suc- cursales de la Compagnie avec les factoreries, qui n'apportentles paquets à la gare qu’en les chargeant d’un déboursé pour le transport dans Paris. OMNIBUS PUBLICS, conduisant aux abords de la gare, Favorites, Dames-Réunies, Hirondelles, Pa-! risiennes, Constantines. STATIONS D'OMNIBUS SPÉCIAUX DANS PARIS, départ 45 minutes avant l'heure de départ des hrains du Chemin de fer. Rue de Rivoli, 1; place Saint-Sulpice; rue St-Martin, 295; impasse de la Planchette,  rue Saint Martin ; place du Palais-de-Justice; cour Batave. Nota. Les prix des correspondances pouvant subir des modifications, messieurs les négociants peuvent s'adresser au service commercial pour s'informer des changements qui seraient apportés dans le tarif. CHEMIN DE FER DE CEINTURE. Deux gares projetées à la Villette, destinéesà relier les gares de Rouen, du Nord, de Strasbourg, de Lyon et d'Orléans. Concédé, le 10 décembre 1854, aux com- pagnies ci-dessus, en construction par l'Etat. Ingéwieur en chef, M. Couche xe. Administrateur en chef, M. Gayrard, 104, rue et la gare de La Chapelle est fixé à 0, 4 par 1, 00 kilos ; le prix de transport entre la gare de La Villette et la gare des Batignolles est fixé à 1, 6 par 1, 00 RE Saint-Lazare. Le prix de transport entre la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centime</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>63</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es d'Allemagne. Lelong-Petit, commiss. répart. prop. des carrières de la du Nord, 40, I Legoux, vins, traiteur, 16, rue de Lunéville. Legrand, entrep. de peinture, 71, rue de Flandre. Legrand, aubergiste, entrcpositaire, 64, rue de Flandre. Leguay-Caze, vins, 15, boul. de la Butte-Chaumont. Leguillin, cordonnier, 128, rue de Flandre. rue adm. bur. bienfaisance, Butte-Saint-Chaumont, nourrisseur, 11, rue de Nancy. Lemaire, adm. bur. bienf., prop., 22, rue de Flandre. Lemaitre père et fils, menuisiers, 54, rue de Flandre. Lemaitre, vins, 54, rue de Flandre. Lemarrois, menuisier, 81, rue de Flandre. Lemire-Houdart, adm. de la Caisse d'épargne, 18, rue de Bordeaux, et 81, quai de Seine. Lemoine, ferrailleur, charbon, 124, rue de Flandre. : Lemousse, fruitier, 22, rue de Flanure. Lemoutier, nourrisseur, 23, rue de Nantes. Lenoir, fourrages, 68, rue de Flandre. Lenormand et Baudu, bateauxà vapeur remorqueurs entre Paris, Rouen et le Havre, au bassin de La Villette, port n° 1, bureaux rue de Rivoli. Lepaire et Ce, dépôt 
à Paris, de chaux, chez 54, M. rue Paris, 240, quai Jemmapes. Lepère (F.), bois, 68, rue d'Allemagne. Lepré, vins, traiteur, 18, rue de Marseille. Lepreux fils, voiturier, 67, quai de Seine. Lerablée, boucher, Delisle, 38, d'Allemagne; 4, rue de Marseille. Leroux, charron-forgeron, 142, rue de Flandre. Leroy, vins, 125, rue de Flandre. Leroy, entr. de voitures d'Allemagne. de place et de remise, Lesieur, vins, traiteur, 181, rue de Flandre. 39, rue 
| Lespagne, vins, 34, rue de Marscille. Lesueur, vins, 3, rue Mogador. Letellier, Duez et Ce, prop. des carrières de Silly, Vauciennes, Dampleux, Oigny, Puisieux-et du Moulin-de Troesmes, Vergelet de Silly et de vallée d'Oise, banc royal, roche et libage. — Bureaux: Faub.-St-Martin, 166, et quai d'Orsay, à Paris; à La Villette, quai de la Loire; et à La Chapelle, gare du Nord. Letot, vins, 19, rue Mogador. Levasseur, patissier, 84, ruc de Flandre. Leveau, vins, 4, rue de Nantes. Levy, fab. cristaux, rue Neuve-Belleville. Lherault, vins, 8, rue de Quintaine. Lhermitte, serrurier, 75, rue de Flandre. Lhermitte, boulanger, 64, rue d'Allemagne L’Heuillier (E.), charbon, 57, quai de Scine; Paris, 22, rue Montmorency. Lhommée, peintre, 126, rue de Flandre. Lhotte, vins, 33, rue de Flandre. Liguon, entrep. enlèvement des boues de La Villette, 146, rue de Flandre, Linard, vins, traiteur, 151, rue d'Allemagne. Lionnet, vins, 3, rue de Flandre. Lizeray. serrurier, 113, rue d'Allemagne. Lizeray, fab. brevet. cartonnages en tous genres, papiers et cartons à la forme, spéc. p. papiers liégeois, papiers et carton à la mécanique, fab. de cartes Jacqu 117, rue d'Allemagne, ateliers de fabrique à laule. Loison, dépôt de pierres d'Euville, 107, rue de Flandre. Loison (J.), menuisier, 88, rue de Flandre. rene Loison, vins, 88, rue de Flandre Lombard frères, bois, scierie à la vapeur, 16, quai de la Loire. Lormeau, vins, traiteur, embarquem. et débarquem., charbon, voiturier, 60, quai de la Loire. Lorrain fils, fab.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nd de vins, restaurant, bal, 12, rue d'Allemagne. Colbus (J.), march. de vins trait., 64, b. Butte-Chaumont. Collard, épicier, 37, rue d'Allemagne. Collignon (Ch.\. marchand de vins, 122, rue d’Allemagne. Collin, quincailler, serrurier, 95, rue de Flandre. Colombier, menuisier, 44, rue de Flandre. Combe, marchand de vins traiteur, embarquement,  dé- barquement, ete., 6, quai de la Loire. Contamain, fab. allumettes et cirages, 6, rue Belleville. Corbillon, voiturier, 14, rue de Marseille. Corduant, charbon, 169, rue de Flandre. Corneille Vallée, conseiller municipal, fab. de savons, 35, rue de Nantes. Cornet, marchand de vins traiteur, 11, rue de Flandre. Cornibé, grainetier, 21, rue d'Allemagne. Cornillot, laiterie, crèmerie, 40, rue de Flandre. Cornu, vernisseur, 3, rue de Rouen. Cornu, maréchal-ferrant, 3, rue de Rouen. Cosseron fils, march. de vins trait., 20, rue de Mogador. Cotté, nourrisseur, 5, rue des Ardennes. Cottin %, conseiller municipal, commiss. prop. Paris, 7, boul. des Capucines. Cotton, 
“ répartiteur, boulanger, 6, place du Maroc. Coudray, épicier, couleurs, goudron, 6, rue de Marseille. Coulombes, chapelicr, 72, rue de Flandre. Coupez, marchand de vins traiteur, 19, rue d'Allemagne. Cousin (Mme), lingère, 150, rue de Flandre. Coutton, marchand de vins traiteur, 162, rue de Flandre: Couturier, marchand de vins, 9, rue de Meaux. Crepin, papetier, 47, rue de Flandre.
) Rene Crochet, propriétaire, 3, rue de Bordeaux. Cronier, peintre-vitrier, 98, rue d'Allemagne. Crosier, vinaigre d'Orléans en gros, 102, rue de Flandre. Crouzet Cudotte, Cuillier, Cuqgmel, 
(J.), boucher, 72, ruc de Flandre. peintre-vitrier, 138, rue d'Allemagne. raffineur, 139, rue de Flandre. march. de vins, 14, boul. Butte-Chaumont. Curé (Mme), blanchisseuse, 30, boul. Butte-Chaumont. Cuvelier, café, march. de vins, 32, boul, Butte-Chaumont. D laitier, 107, rue de Flandre. D Dalsace frères, charbon, 33 bis, quai de Seine.
à Paris, 60, rue du Château-d'Eau. Bureaux Danain, vins, 15, rue de Meaux. Danré, bois, 19, rue d'Allemagne. Dappe, laiterie, 10, rue de Flandre. Dapremont, eaux-de- vie en gros, 83, rue de Flandre. Dardelle (P.), maréchal, 108, rue de Flandre. Dardelle (M.), mécanicien, 3, rue de Joinville. Dardier, voiturier, 13, rue Mogador. Darthois, cordonnier, 11, quai de Seine. Daubray, coifleur, 158, rue de Flandre. Dauphin, vins, traiteur, logeur, 3, rue de Meaux. David (Mme), fab. de passement., 141, rue d'Allemagne. David, vins, 16, rue du Havre. David, vins, 172, rue d'Allemagne. Davidson, fonderie de fonte, 4, rue de Thionville. Debaecker, menuisier, 141, rue de Flandre. Debrie, quincaillier, 27, rue de Flandre. Declere, charbon, 73, quai de Seine. Defrasse, huile, 40, rue de Flandre.
‘ Dehaynin père et fils KB, charbon de terre, 46, quai de la Loire, Paris, 186, Faubourg-Saint-Martin. Dehaynin (Félix), 47 et 49, quai de Seine, Grande-Villette. 1 
|
À1 FT EE Agence des charbonnages de Mariémont et Bascoup; coke de la société de Ferrand, près Thulin (Belgiq</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Beaumarchais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Loire. Dieu, bois fab. moyeux, 
à bruler au jantes, rais, tortillard en grume, pavillon «et à la voie, 133, rue de Flandre. Dine, mécanicien, 8, rue de Bordeaux. Direz aîné, transports par eau, 5, quai de Seine. Dodo, marchand de boisde bateaux æt autres sortes, 56, rue d'Allemagne. Dollet (A), huile, 46, rue de Flandre. Dolley, pavage, lingerie, 16, rue d'Allemagne. Dormer, 
épicier, tabac, 118, rue d'Allemagne. Douay, architecte, 47, rue de Flandre. Doué, fab. sabots, 9, rue Quintaine. Doyen, bois, 11, rue Mogador. Drion, boulang r, 120, r re d'Allemagne. Drogue x, chev. de l'ordre de Charles adjndant-major, 82, rue de Flandre, HT 
ê d'Espagne, Dromer, vins, traiteur, 122, rune de Flandre. Dromer-Tardiveau, vins, traiteur, 117, rue de Flandre. Drouet; bains, 16, boulevart de da Villette. Drouet, vins, restaurant, noces et festins, repas dexcorps, . rand jardin, bal, 112, rue d'Allemagne. Dubern frères, charbon et coke de toutesespèces, 6, quai rennes de la Marne; Paris, 60, boulev. Beaumarchais, 55, quai Valmy. Duboc, gérant de vastes terrains, 116, rue de Flandre. Dubois, vins, traiteur, 185, rue de Flandre. Dubois, vins, 42, rue de Klandre. Dubois, épicier, 3, rue de Bordeaux. Dubois (Mme veuve), tabac, 143, rue de Flandre. Dubreil, épicier, 3, rue Bouret. Duby, vins, traiteur, 73, rue de Flandre. Duchoux, propr., serrurier, 6, rue Mogador. Duclos, vins, traiteur, logeur, 21, rue de Meaux. Duclos, négociant, 113, rue de Flandre. Ducors, fruitier, 51, rue de Flandre. Ducroquet (V.), fab. de papiers vernis (en gros), dit Ro- bert, inv., 2, rue de Sedan, et à Paris, 42, rue de Cléry. Duffaut, maréchal, 10, rue d'Allemagne. Dufour, coiffeur, 34, quai de la Loire. Dufour, fruitier, 44, rue de Flandre. Dufrasne, charbon, 58, quai de la Loire. Dujardin, bijoutier, 50, rue de Flandre. Dujour, bois, 47, rue de Flandre. Dumard, vins, traiteur, 68, rue de Flandre. Dumas, propr., apprêt. d’étoffes, 180, rue de Flandre. Dumesge, vins, traiteur, 3, rue de Marseille. Dumont toutes Dumont, Dupille, Dupont, frères, entrepôt d'huile et de marchandises espèces, 14, rue Mogador. fab. d'huile, 50, rue-de Flandre. aubergiste, fourrages, 134, rue de Flandre. boulanger, 4, rue de Marseille. Dupriez, serrurier, 3, rue du Havre. Dupuis, peign. et fileur de laine, 7, rue d'Isly. Dupuis, lieut. g. n., chareutiér, 64, rue de Flandre. Dupuis Mme), vins, traiteur, 61, rue de Flandre. Dupuy, charron-forgeron, 110, rue de Flandre. Durier (A.), épicier, 72, rue de Flandre. Durier, fab. de passementerie, 14, rue d'Allemagne. Dutreuil, tabac, vins, traiteur, 113, rue d'Allemagne. Dutreuil, bois, 113, rue d'Allemagne. Duval, boulanger, 159, rue de Flandre. Duval père, adm.'c. d'ép., rentier, 8, rue de Flandre. de ee Ellet, vins, traiteur, 43, rue de Meaux. Elluin, cons. municipal, adm. rue de Flandre. c. d’ép., grainetier, 116, Elvin, entrep. de voiturrs, 5, rue du Département. Eny, vins, 33, rue de Nantes. Erarts, vins, 58, rue de Flandre. ten Echevin -Ferez, café, 15, rue de Flandre. Eg</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> civil, d’après les plus habiles au- L teurs et les progrès récents de l'art, par M. L. Moinet, professeur des arts et collaborateur d'artistes renommés, ancien président de la société chronologique de Paris, membre honoraire de la société mathématicienne de Hambourg, etc. 2 forts volumes in-$°, imprimés sur beau et fort papier collé, enrichis de 51 planches par nos premiers arlisles. Prix des 2 volumes brochés : 30 fr. au “lieu de 60, publiés en 60 livraisons à 50 centimes. LA TENUE DES LIVRES, par L. Deplanque. — La Tenue des Livres (5° édition), en partie simple et partie double, mise à la portée de loutes les intelligences pour être apprise sans maître; — Comptabilité des Commerçants, Banquiers, Industriels, Propriétaires, Entrepreneurs, Agents de change, Courliers, Agriculteurs, des Sociélés en commandite et par A abs india SEE zh = actions, etce., suivie du calcul des Intérêts et des Comptes. courants, des Comptes en participation; du Change sur toutes les places; du Détail des Opérations de Bourse, de Banque et d'Escompte; d’un Précis de Législation commerciale; du formulaire de tous les actes commerciaux, depuis la facture jusqu'à l’acte constitutif des sociélés anonymes. Ouvrage offrant un Cours complet de contentieux commercial, adopté par le Tribunal de la Seine, et par l'Ecole du commerce et des arts de Paris ; par Louis Deplanque, pro Fu ladite école. Un fort volume in-8° de 52 feuilles. r. 50 c. - Tableau synoptique, théorique, pratique et mathémalique | de la Tenue des Livres en partie double, par Louis Deplanque. Grande feuille in-plano : 2 fr. 50 ce. Ce Tableau est destiné à résumer tous les principes de la comptabilité en partie double et à les réduire en formules d’une application générale. &lt; Traité complet, théorique et pralique, des comptes en participation, dits vulgairement comptes 
à 1/2, 1/4, etc. ; par L. Deplanque. 1 vol. in-8° : 3 fr. 
à 1/3, à CARTES GÉOGRAPHIQUES FRANÇAISES ET ÉTRANGÈRES
(spécialité; — grand choix de). Longuet, successeur de Simonneau, graveur, éditeur de cartes géographiques, rue de la Paix, 8, à Paris; seul chargé de la vente des Carles et Ou-vrages exécutés au Dépôt de la Guerre. — Globes et Sphères.
— Cartes routières et Guides pour les Voyageurs. — Atlas de cabinet et classiques. — Cartes en relief el découpées en Jeu de patience. — Grandes Cartes murales pour les écoles.
— Abat-jour géographiques et Globes terrestres et célestes pour Lampes.— Mappemonde-Ballon, Globes portalifs. — Nouvelle Carte topographique de la France, dressée par l'Etat-Major.— Gravure el Impression pour Cartes de \isile. 
— Allier de collage et vernissage de Cartes, Plans et Ta- bleaux sur toile en étuis, sur rouleaux, cadres 0 On se charge de tracer sur les Cartes les Li mins de fer, etc. : SOUSCRIPTION POUR 1855. 
æ 1? 582 ANNÉE DE PUBLICATION. 
|: ALMANACI-BOTTIN DU COMMERCE DE PARIS, des Départements de la France et des principales villes du Monde. f Les changements de domicile, de raisons sociales et reclifications, doi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e Législation commerciale; du formulaire de tous les actes commerciaux, depuis la facture jusqu'à l’acte constitutif des sociélés anonymes. Ouvrage offrant un Cours complet de contentieux commercial, adopté par le Tribunal de la Seine, et par l'Ecole du commerce et des arts de Paris ; par Louis Deplanque, pro Fu ladite école. Un fort volume in-8° de 52 feuilles. r. 50 c. - Tableau synoptique, théorique, pratique et mathémalique | de la Tenue des Livres en partie double, par Louis Deplanque. Grande feuille in-plano : 2 fr. 50 ce. Ce Tableau est destiné à résumer tous les principes de la comptabilité en partie double et à les réduire en formules d’une application générale. &lt; Traité complet, théorique et pralique, des comptes en participation, dits vulgairement comptes 
à 1/2, 1/4, etc. ; par L. Deplanque. 1 vol. in-8° : 3 fr. 
à 1/3, à CARTES GÉOGRAPHIQUES FRANÇAISES ET ÉTRANGÈRES
(spécialité; — grand choix de). Longuet, successeur de Simonneau, graveur, éditeur de cartes géographiques, rue de la Paix, 8, à Paris; seul chargé de la vente des Carles et Ou-vrages exécutés au Dépôt de la Guerre. — Globes et Sphères.
— Cartes routières et Guides pour les Voyageurs. — Atlas de cabinet et classiques. — Cartes en relief el découpées en Jeu de patience. — Grandes Cartes murales pour les écoles.
— Abat-jour géographiques et Globes terrestres et célestes pour Lampes.— Mappemonde-Ballon, Globes portalifs. — Nouvelle Carte topographique de la France, dressée par l'Etat-Major.— Gravure el Impression pour Cartes de \isile. 
— Allier de collage et vernissage de Cartes, Plans et Ta- bleaux sur toile en étuis, sur rouleaux, cadres 0 On se charge de tracer sur les Cartes les Li mins de fer, etc. : SOUSCRIPTION POUR 1855. 
æ 1? 582 ANNÉE DE PUBLICATION. 
|: ALMANACI-BOTTIN DU COMMERCE DE PARIS, des Départements de la France et des principales villes du Monde. f Les changements de domicile, de raisons sociales et reclifications, doivent être adressés FRANCO à l'administration, avant le ler septembre 1854, pour être insérés dans la nouvelle édition. PRIX l A PARIS : Broché, 42 fr. Cartonné, 43 fr. 50 c. Relié, 44 fr. REMISE DE 2 FRANCS 
à chaque souscription faite et adressée, avant le {er septembre, aux BUREAUX DE L’'ALMANACH-BOTTIN, 44, Rue Coquillière (près la rue J.. J.-Rousseau). A PARIS. ; LE CUISINIER FRANÇAIS PERFECTIONNÉ Contenant les meilleures prescriptions de .cienne et moderne, précédé, etc., par chef d'office. In-8° de 19 feuilles, plus 2 édition, à Paris, chez. Rugz aîné, 8, la cuisine an- M. Destaminil, une planche. rue Larrey. ALFRED LEFEUVE L Seul CORRESPONDANT-DÉPOSITAIRÉ des Annugires de France et del'Aranger EN VENTE cnez CHARPENTIER, 16, Galerie d'Orléans ( Palais - Royal) :
* ANNUAIRE DE LA VILLE DE BATIGNOLLES-MONCÆAUX,  ANNUAIRE année 1854. Prix: 1 fr. 25 c. DE LA VILLE DE MONTMARTRE, ANNUAIRE DE LA Prix: Lfr. 50 c: CHAPELLE-SAINT-DENIS, année 1854. Prix: 1fr. 50 c. SOUS 1 Pi ANNUAIRE PE année 1854. PRESSE : SAINT-DENIS, 1854 et 1855.
— CHARONNE,
— PASSY, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Place Royale</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Petits-Champs. instance, Paris, 95, rue Grefier, M. Duhamel, 9, rue Levert à Belleville. Commis-grefjier, M. Blandin. (LE GREFFE EST A LA MAIRIE DE BELLEVILLE.) Huissiers-audienciers, MM. Foucon, 42, rue de Paris, Belleville. Seurat, à La Villette, 47, rue de Flandre. 
! 
| 
| ntfs. CONCILIATION sur invitation (lettre délivrée par M. Mocquet, 10, rue de Flandre.) A la Mairie de La Vic Ler Te, tous les jeudis à dix heures. Audience de compétence à Panri N, à la Mairie, les lundis et vendredis à midi ; il y a également audience de compétence à la Mairie de Bez Levi Lee, tous les
$ mardis à midi. L'audience de police se tient à Pantin, le vendredi  de chaque semaine; les quatre commissaires de police du canton remplissent, à tour de rôle, les fonetions du ministère public. OFFICIERS MINISTÉRIELS. Notaire, M. Desmanèches, 20, rue de Flandre. — Huissier, M. Seurat, 47, rue de Flandre. CAISSE D'ÉPARGNE Fondée en 1818. Caisse CENTRALE, SUCCURSALES DANS DE PARIS. rue Coq-Héron, 9. PARIS : 1° Place Royale, 14, mairie du 8° arrondissement. 2» Place Saint-Sulpice, mairie du 11° arrondissement. 3° Rue de Vendôme, 11, mairie du 6° arrondissement. 4 Rue d’Anjou-Saint-Honoré, 11, mairie du {°° arrondissement. 5° A l’Hôtel-de-Ville. 6° Rue de Grenelle- Saint-Germain, 7, mairie du 40° arrondissement 7° Place du Panthéon, mairie du 12 arrondissement. 8° Rue Drouot, 6, mairie du &gt; arrondissement. 9% Faub. St-Martin, 76, mairic du 5° arrondissement. 10° Rue Sainte-Croix-de-la-Bretonnerie, 20, mairie du 7° arrondissement. SUCCURSALES, aux mairies de St-Denis, Neuilly, Choisy, Belleville, Batignolles, Grenelle. Er À LA MAIRIE DE LA VILLETTE,  ouverte tous les dimanches. due Les bureaux de la Caisse centrale, des succursales | de Paris et de la banlieue, sont FERMÉS aux fêtes sui- vantes : PAQUES, L'ASCENSION, LA PENTECOTE, L’As- SOMPTION, LA TOUSSAINT, NOEL ET LE 1° JOUR DE L'AN. 
— Quand, à l’occasion de l’une de ces fêtes, les bu- reaux sont fermés le dimanche, les demandes de remboursements sont admises, à la Caisse centrale, le samedi jusqu’à trois heures. Extrait des lois, statuts et règlements. 
Établissement d'utilité publique, la Caisse d’épargne à pour objet de recevoir et de faire fructifier les
économies qui lui sont confiées. —TLes fonctions des directeurs, Censeurs.et-administrateurs.sont entièrement gratuites. Administrateurs de la succursale de La Villette: MM. Arnaud-Jeanti, Barbier, Blin, Corneille-Vallée, Damour, Dapremont, Deslandres, CATHOLIQUE. Curé: M. l'abbé Chocque. — Vicaires: MM. abbés de Montferrier, Pillet, Bourdiol. les Conseil de fabrique: M. le curé et M. le maire, membres de droit; MM. Corneille-Vallée, Deslandres, Desmanèches, Jeanti, Lagoutte, Pajot, Perrot-Dela- venne, Pommery, Vasseur. CULTE M. Louis Vernes, PROTESTANT. pasteur 
| 
| Desmanèches, Duval père, Elluin, Fouché, Garaut, Jeanli jeune, Lagoutte, Langlois, Lavaux, Lelong, Lemire, Martinot, Merlin-Leclere, Nottré, Onfroy, Pavy, Perrot Delavenne, Piot, Pouet, Prelard #, Regnier, Rubbin</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>andin. (LE GREFFE EST A LA MAIRIE DE BELLEVILLE.) Huissiers-audienciers, MM. Foucon, 42, rue de Paris, Belleville. Seurat, à La Villette, 47, rue de Flandre. 
! 
| 
| ntfs. CONCILIATION sur invitation (lettre délivrée par M. Mocquet, 10, rue de Flandre.) A la Mairie de La Vic Ler Te, tous les jeudis à dix heures. Audience de compétence à Panri N, à la Mairie, les lundis et vendredis à midi ; il y a également audience de compétence à la Mairie de Bez Levi Lee, tous les
$ mardis à midi. L'audience de police se tient à Pantin, le vendredi  de chaque semaine; les quatre commissaires de police du canton remplissent, à tour de rôle, les fonetions du ministère public. OFFICIERS MINISTÉRIELS. Notaire, M. Desmanèches, 20, rue de Flandre. — Huissier, M. Seurat, 47, rue de Flandre. CAISSE D'ÉPARGNE Fondée en 1818. Caisse CENTRALE, SUCCURSALES DANS DE PARIS. rue Coq-Héron, 9. PARIS : 1° Place Royale, 14, mairie du 8° arrondissement. 2» Place Saint-Sulpice, mairie du 11° arrondissement. 3° Rue de Vendôme, 11, mairie du 6° arrondissement. 4 Rue d’Anjou-Saint-Honoré, 11, mairie du {°° arrondissement. 5° A l’Hôtel-de-Ville. 6° Rue de Grenelle- Saint-Germain, 7, mairie du 40° arrondissement 7° Place du Panthéon, mairie du 12 arrondissement. 8° Rue Drouot, 6, mairie du &gt; arrondissement. 9% Faub. St-Martin, 76, mairic du 5° arrondissement. 10° Rue Sainte-Croix-de-la-Bretonnerie, 20, mairie du 7° arrondissement. SUCCURSALES, aux mairies de St-Denis, Neuilly, Choisy, Belleville, Batignolles, Grenelle. Er À LA MAIRIE DE LA VILLETTE,  ouverte tous les dimanches. due Les bureaux de la Caisse centrale, des succursales | de Paris et de la banlieue, sont FERMÉS aux fêtes sui- vantes : PAQUES, L'ASCENSION, LA PENTECOTE, L’As- SOMPTION, LA TOUSSAINT, NOEL ET LE 1° JOUR DE L'AN. 
— Quand, à l’occasion de l’une de ces fêtes, les bu- reaux sont fermés le dimanche, les demandes de remboursements sont admises, à la Caisse centrale, le samedi jusqu’à trois heures. Extrait des lois, statuts et règlements. 
Établissement d'utilité publique, la Caisse d’épargne à pour objet de recevoir et de faire fructifier les
économies qui lui sont confiées. —TLes fonctions des directeurs, Censeurs.et-administrateurs.sont entièrement gratuites. Administrateurs de la succursale de La Villette: MM. Arnaud-Jeanti, Barbier, Blin, Corneille-Vallée, Damour, Dapremont, Deslandres, CATHOLIQUE. Curé: M. l'abbé Chocque. — Vicaires: MM. abbés de Montferrier, Pillet, Bourdiol. les Conseil de fabrique: M. le curé et M. le maire, membres de droit; MM. Corneille-Vallée, Deslandres, Desmanèches, Jeanti, Lagoutte, Pajot, Perrot-Dela- venne, Pommery, Vasseur. CULTE M. Louis Vernes, PROTESTANT. pasteur 
| 
| Desmanèches, Duval père, Elluin, Fouché, Garaut, Jeanli jeune, Lagoutte, Langlois, Lavaux, Lelong, Lemire, Martinot, Merlin-Leclere, Nottré, Onfroy, Pavy, Perrot Delavenne, Piot, Pouet, Prelard #, Regnier, Rubbini, Sommier, Tesson, Thubeuf, Triau. CUITE 
| de l'Eglise réformée -pour l'arrondissement de Saint-Denis, d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Caire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ticles de ménage, chauffage et cuisine, vases pour produits chimiques. Brochré, briquetier, 12, rue de Lunéville. Brosset, Broutin forgeron, frères, rue de Flandre. 164, rue de Flandre. propriétaire, scierie mécanique, 127, Brozier, marchand de vins, 4, rue d'Allemagne. Brun dit Gascon, maréchal, 176, rue d'Allemagne. Bruyant, tonnelier, vins, 46, rre de Flandre. Buard, coiffeur, 52, rue d'Allemagne. Budin (E.), agent des charbons du H. Flenu et de la société de Chatelineau, 77, quai de la Seine. Bulot, tonnelier, 58, rue de Flandre. Bunon, boucher, 10, rue d'Allemagne. Burgat, marchand de vins traiteur, 101, rue d'Allemagne. = Buvérier, voiturier, 5, rue de La Chapelle. Buzelin, propriétaire, 89, rue d'Allemagne. Buzelin fils, ébéniste, 33, rue de Meaux. Buzelin (Mme), tabac et liqueurs, 8, rue de Mogador. G Cahu, propriétaire, 8, rue de Bordeaux. Cailliau, brasserie à vapeur à Romeries, dépôtà La Villette, rue de Flandre, 35. Caille, marchaud de vins traiteur, 152, rue d'Allemagne. Caire et Chauvenet, successeurs de M. J. Lausseure, mar- chands de vins en gros, 51-53, rue de Flandre. Calcrin, crémier, marchand de vins, 70, rue de Maux. Calla %, ingénieur civil; construction de machines et fonderie, 20, rue Chabrol, à La Chapelle; bureaux à Paris, 11, rue Lafayette. À exposé au concours pour les machines, année 1854. Candelot et Dujour, bois, 43, rue d'Allemagne. Caniot, boulanger, 17, rue de Flandre. Carlier, marchand de chevaux, 7, rue de Quintaine. Carnat, marchand de vins, 151, rue de Flandre. Carou, épicier, 140, rue de Flandre. Carpentier, peintre en bâtiments, 34, rue de Flandre. Carré, coiffeur, 103, rue d'Allemagne. Cartier, maréchal-ferrant,  12, boulevart de La Viilette. Carton, marchand de vins traiteur, 142, rue d'Allemagne. Cavé-Melin, march. de vins en gros, 3, rue d'Allemagne. Cecile, serrurier-mécanicien, 62, rue de Meaux. Cercelet de Charleville. Dépôt des usines de Phadeet de Linchamp; tôles, fontes moulées, 28, rue de Flandre. Cérès, marchand de vins traiteur, bal, 2, boulevart Butte Chaumont. Ceroit, forgeron, 59, rue d'Allemagne. Ceugniet, quincaillier, serrurier, 37, rue de Flandre. Ceugniet, quincaillier, 97, rue d'Allemagne. AD 
— Chabert, fab. de fourrures, 54. boul. Butte-Chaumont. Chabrand, fab. de biscuits de Reims et autres, 47, rue de Flandre. Chaix, marchand de vins traiteur, 72, rue de Flandre. Chameroy, conseiller municipal, fab. de tuyaux, 168, rue d'Allemagne. Champain, parfumeur, 38, rue de Flandre. Chandon, maraicher, 113, rue d'Allemagne. Chanvin et Durand, nouveautés, bonneterie, confection, lingerie pour hommes mercerie,  et dames, articles de Paris, 47, rue de Flandre. Chapard. maréchal-ferrand, 65, rue de Flandre. Chapusot, boulanger, 144, rue d'Allemagne. Chardin, boucher, 37, rue d'Allemagne. Chardon, boulanger, 67, rue de Flandre. Charlot, épicier, tabac, 118, rue d'Allemagne. 
| 
Ë Chartier, épicier, tabac, 70, boul. Butte-Chaumont. Charton et Douge, huile, 119, rue de Flandre. Chat, marchand de vins t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Montfaucon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Villette et cette localité toute voisine. Cette cure de La Villette était
à la nomination du général des Lazaristes.. Depuis longtemps, dès le règne du roi Jean, les habitants de cetle: partie étaient assujettis à des fournitures, eomme redevances ; Charles V, étant à Melun, avait bien voulu modérer, par une ordonnance, ce qu’avaient à fournir en nature les habitants de La Villette-Saint-Ladre-lez-Paris. Il n'est pas étonnant que l'inauguration de ces
églises date des siècles xy° et, xvi°. En 1418, le
&amp; juillet, le parti des Armagnacs et les Anglais RP 
ébré le 20 juillet; mais c'était le temps des mois- er tophe. L'anniversaire de cette dédicace. fut d'abord | Lee 
| ne royalistes, en mai 1593. Il y eut des conférences entre les chefs des deux partis, dans la maison d’Emeric de Thou, comme il y en avait eu à Suresnes quelque temps avant; à La Villette et à Suresnes fut étudié d'avance le côté politique de la conversion d'Henri IV. Le 50 juillet la trève était conclue à La Villette. Montfaucon, nom terrible! était une butte située près de l’extrémité de Paris, Belleville, 
à côté de la butte sur le territoire de Saint-Chaumont. Le gibet de Montfaucon élait debout au sommet de la butte; de longues échelles, perpétuellement dressées sur la plate-forme, faisaient exhibition des suppliciés. A ces fourches patibulaires pendaient quelquefois cinquante ou soixante cadavres. C'était un lieu de supplice depuis le xm° siècle. Cet odieux emplacement a longtemps porté la peine des souvenirs qu'il réveille, en servant de voirie et en recevant les vidanges de Paris; aussi son nom seul représente- til, même encore aujourd'hui, pour les personnes qui ignorent les grands changements survenus depuis dix ans, l’idée d'un vaste réceptacle d’immondices de toute nature. Cependant La Villette n’a plus aucunement à se plaindre d’un aussi fâcheux voisinage, et cela, grâce
à la sollicitude de l'administration; Montfaucon est débarrassé maintenant, par l’abattoir aux chevaux, de la voirie où se faisaient les opérations d'équarris- sage; le bassin qui contenait les vidanges de Paris, . remplacé parle dépotoir, est vidé elen partie comblé ; les terrains rendus libres, traversés par une belle voie, vont incessamment donner à Belleville un nouveau quartier qui remplacera, non sans avantage pour La Villette, le-voisinage incommode qu’elle supportait et dont les inconvénients rejaillissaient injustement sur elle. DS En 1814, les étrangers, coalisés contre Napoléon I", oussent leurs avant-postes, le 29 mars, jusqu'aux
Éimites de la commune; les soldats de l'Empereur se rallient néanmoins, sous le feu même des tirailleurs, devant les murailles de Paris. Les habitants de La Villette quittent la place aux soldats de l'Empereur, lesquels se fortifient dans les maisons abandonnées : l’eau de l’Ourcq pratiqués autour de la place. inonde les fossés Les généraux prus- siens commandent la charge, et le combat s'engage presque partout à la baïonnette, corps à corps; les Français plient d'abord, p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Montfaucon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> bétail enregistrées. Il est délivré des passe-debout aux bouchers qui 
‘se rendent sur les marchés de Paris ou des environs. DÉPOTOIR, rue d'Allemagne. TR MR MA D MOMIOBR SU CODE Ut re Le prix de location est fixé comme il suit: Bœufs ou vaches. . 1f. 50 c. par tête. 
î PT MP chainement F quant, et n'osant d’ailleurs traiter une question si bien exposée et approfondie par M. Mille, ingénieur des ponts-et-chaussées {Mémoire sur le service des vidanges de la ville de Paris), nous nous contenterons de quelques mots, priant nos lecteurs, pour plus 
és oem Nous aurions désiré nous étendre sur un sujet qui seraltache tantà la salubrité de Paris et à la richesse de nos campagnes; le temps et l’espace nous man- Les bassins insuffisants. Alors, cependant, l’industrie des engrais commença. Le procédé Bridel montra le bénéfise qu'on pouvait tirer des matières. toucha un revenu qui s’éleva jusqu’au cl 500, 00 francs. Mais les plaintes arrivaier L: SU ne rer Le moyen âge avait fait du charnier de Montfaucon la voirie de la ville de Paris. L'encombrement des matières amena un état de lieux intolérable. L'infection, chassée par les vents régnants, descen| dait des laes et des séchoirs, er s’abattait sur les quartiers du nord et du nord-est. On essaya, sous Louis XV, d'y porter remède en repoussant la voirie lus loin; l'extension de la population rendit encore eegee amples détails, d’aller visiter l'établissement curieux que nous signalons à leur attention. SM voulait pas encore courir les risques du libre écoulement. On eut foi dans la science qui proposait de tout refouler à 10 kilom. de Paris, et l’on autorisa le Dé- potoir en 1845 ; leservice commençale 1° août 1849. La solution mécanique a certainement réalisé tous les avantages de salubrité et d'économie qu’elle pro- mettait. Aujourd’hui, à Paris, Montfaucon est oublié, et même à La Villette, il est peu d'usines moins inoffensives que le Dépotoir. Les voiries furent créées d'abord dans le seul intérêt de la salubrité. Le procédé de fabrication de poudrette fut une découverte. La poudrette, livrée aujourd’hui à 40 fr. le mètre cube, n’a guère de débouché que dans les départements de Seine, Seine-et Oise et Seine-et-Marne, Bondy, qui viennent la prendre à et tandis qu’il y a de véritables montagnes d'engrais à Montfaucon et à Bondy, le France est dans un dénûment complet. La ville a fondé deux établissements : lette, l’autre à Bondy. Le propriétaire y les prix de vidange, qui étaient encore centre de la l’un à La Vilà gagné, car tout récem- ment de 9 fr., sont aujourd’hui à 7 fr. En 1850, M. Carlier, alors préfet de police, fit faire
à la question de la désinfection un grand pas: il se confia dans la puissance des agents chimiques, prescrivit la désinfection des fosses, autorisale versement des liquides dans les ruisseaux. Les chimistes s’occupent encore aujourd’hui de la désinfection des matières putrides. En 1852, nous avons assisté nous-même, à Londres, à une opération - fort curieuse, par un nouveau procédé, exé</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ès le règne du roi Jean, les habitants de cetle: partie étaient assujettis à des fournitures, eomme redevances ; Charles V, étant à Melun, avait bien voulu modérer, par une ordonnance, ce qu’avaient à fournir en nature les habitants de La Villette-Saint-Ladre-lez-Paris. Il n'est pas étonnant que l'inauguration de ces
églises date des siècles xy° et, xvi°. En 1418, le
&amp; juillet, le parti des Armagnacs et les Anglais RP 
ébré le 20 juillet; mais c'était le temps des mois- er tophe. L'anniversaire de cette dédicace. fut d'abord | Lee 
| ne royalistes, en mai 1593. Il y eut des conférences entre les chefs des deux partis, dans la maison d’Emeric de Thou, comme il y en avait eu à Suresnes quelque temps avant; à La Villette et à Suresnes fut étudié d'avance le côté politique de la conversion d'Henri IV. Le 50 juillet la trève était conclue à La Villette. Montfaucon, nom terrible! était une butte située près de l’extrémité de Paris, Belleville, 
à côté de la butte sur le territoire de Saint-Chaumont. Le gibet de Montfaucon élait debout au sommet de la butte; de longues échelles, perpétuellement dressées sur la plate-forme, faisaient exhibition des suppliciés. A ces fourches patibulaires pendaient quelquefois cinquante ou soixante cadavres. C'était un lieu de supplice depuis le xm° siècle. Cet odieux emplacement a longtemps porté la peine des souvenirs qu'il réveille, en servant de voirie et en recevant les vidanges de Paris; aussi son nom seul représente- til, même encore aujourd'hui, pour les personnes qui ignorent les grands changements survenus depuis dix ans, l’idée d'un vaste réceptacle d’immondices de toute nature. Cependant La Villette n’a plus aucunement à se plaindre d’un aussi fâcheux voisinage, et cela, grâce
à la sollicitude de l'administration; Montfaucon est débarrassé maintenant, par l’abattoir aux chevaux, de la voirie où se faisaient les opérations d'équarris- sage; le bassin qui contenait les vidanges de Paris, . remplacé parle dépotoir, est vidé elen partie comblé ; les terrains rendus libres, traversés par une belle voie, vont incessamment donner à Belleville un nouveau quartier qui remplacera, non sans avantage pour La Villette, le-voisinage incommode qu’elle supportait et dont les inconvénients rejaillissaient injustement sur elle. DS En 1814, les étrangers, coalisés contre Napoléon I", oussent leurs avant-postes, le 29 mars, jusqu'aux
Éimites de la commune; les soldats de l'Empereur se rallient néanmoins, sous le feu même des tirailleurs, devant les murailles de Paris. Les habitants de La Villette quittent la place aux soldats de l'Empereur, lesquels se fortifient dans les maisons abandonnées : l’eau de l’Ourcq pratiqués autour de la place. inonde les fossés Les généraux prus- siens commandent la charge, et le combat s'engage presque partout à la baïonnette, corps à corps; les Français plient d'abord, puis l'artillerie parisienne donne, et le village est repris aux alliés. Le prince Guillaume de Prusse survient avec six bataillons, et a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>40</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l’église Saint-Laurent, par les Invalides, rue Saint-Dominique, rue du Bac, Carrousel,  Palais-Royal, rues Saint-Honoré, Montmartre, boulevart et faubourg Poissonnière, Saint-Denis, rue Neuve de la Fidélité, place Saint-Laurent (correspondances avecles Béarnaises et les Diligentes).—De La Villette
à la place St-Sulpice, par le faubourg Saint-Martin, rue Saint-Martin, pont Saint-Michel, l'Odéon, place Saint-Sulpice. carrefour de On prétend qu’un privilége de théâtre vient d’être accordé pour La Villette au profit d’un directeur, se ferait jouer sa troupe alternativement dans cette ville et dans celle de Belleville. 
+ enr Les OMNIBUS. 219— LISTE DES PRINCIPAUX HABITANTS, COMMERCANTS, RENTIERS, ete., PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE, Population de l'arrondissement de Saint-Denis, 259, 13, dont La Villette 28, 00. A Aimard, marchand de vins, 5, quai de la Seine. Albouis, épicier, faïencier, mercier, 68, rue de Meaux. Alexandre, coiffeur, 69, quai de la Loire. Alvinery, vins, 48, boul. de la Butte-Chaumont Ste Anthoine membre loueur de voitures, 6, imp. Saint-Nicolas. Prelard %, maire, admin. caisse d'épargne, du conseil de fabrique, conseiller de préfec- ture, propriétaire, 47, rue de Flandre. Arandlel (Ch.), horloger, 178, rue d'Allemagne. Arandel 
(P.), march. de vins, 178, rue d'Allemagne. Archer, march. Arbez, grainctier, 163, rue d'Allemagne. de cordages, 141, rue de Flandre. Arnaud-Jeanti aîné, 
%, négociant-commissionnaire, graines et grains; administrateur de pargne; Paris, 5, rue des Quatre-Fils. la Caisse d’é- Artault, fact. d’orgues, 89, rue de Flandre. Aube fils, couvreur, 10, rue de Bordeaux. Aubel, boulanger, 68, rue de Meaux. Aubert, blanch., épicier, 98, rue d'Allemagne. Aubry, teneur de livres, 116, Aubret et Dapremont, distillateurs, 191, rue de Flandre. rue de Flandre. Audfraits, vins, traiteur, 26, quai de la Marne. | Augarde, charron, 9, rue de Quintaine. Auger, laitier, épicier, 24, rue d'Allemagne. Aumont, nourrisseur, 1, rue de Nancy. Auvry, layetier-emballeur, 4, rue de Bordeaux. Auvry, nourrisseur, 146, rue de Flandre. Avice, vins, traiteur, café, 26, rue de Bordeaux. Ayneducruit, fab. graisse, 24, quai de la Marne. Azemard, fruilier, 81, rue de Flandre. Babin, march de nouveautés, 2], rue de Flandre. Bachelin, march. de vins, 2, place du Maroc. Bacot père, horticulteur pépiniériste, 1, rue de Sédan. Bacot (Et.), horticulteur-fleuriste, 1, rue de Sédan. Badois K®, 251, quai Valmy, Paris, aux Bu‘tes-Chaumont et à Livry. fabrique de plâtre,  Balland, fruitier, 5, rue de Bordeaux. Baloche, fab. savons et prod. chim., 41, rue de Flandre. Baraize entrep. menuiserie, 5, rue de l'Entrepôt. Barbier, RS, cons. de Flandre. municipal, march. Barbier (Eugène), march. de bois, 26, rue de bois, 35, rue de Flandre. Barelle, charbon, 54, quai de la Loire. Bariat, distillateur, 35, rue de Flandre. Barloy, mercier, 54, rue de Flandre. Baron, café, 16, rue de Flandre. nr Baron, vins, 7, rue de Bordeaux. Parrier, fab. de châles. 76, rue de Meaux. Barriol, vin</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re. Avice, vins, traiteur, café, 26, rue de Bordeaux. Ayneducruit, fab. graisse, 24, quai de la Marne. Azemard, fruilier, 81, rue de Flandre. Babin, march de nouveautés, 2], rue de Flandre. Bachelin, march. de vins, 2, place du Maroc. Bacot père, horticulteur pépiniériste, 1, rue de Sédan. Bacot (Et.), horticulteur-fleuriste, 1, rue de Sédan. Badois K®, 251, quai Valmy, Paris, aux Bu‘tes-Chaumont et à Livry. fabrique de plâtre,  Balland, fruitier, 5, rue de Bordeaux. Baloche, fab. savons et prod. chim., 41, rue de Flandre. Baraize entrep. menuiserie, 5, rue de l'Entrepôt. Barbier, RS, cons. de Flandre. municipal, march. Barbier (Eugène), march. de bois, 26, rue de bois, 35, rue de Flandre. Barelle, charbon, 54, quai de la Loire. Bariat, distillateur, 35, rue de Flandre. Barloy, mercier, 54, rue de Flandre. Baron, café, 16, rue de Flandre. nr Baron, vins, 7, rue de Bordeaux. Parrier, fab. de châles. 76, rue de Meaux. Barriol, vins, 1, rue Quintaine. Barruet, café, 68, boul. de la Butte-Chaumont. Baudry, commiss. en bois, 5, rue Bourct. Bazard, vins, traiteur, 42, rue d'Allemagne. Bazard, vins, traiteur, 10, quai de la Loire. Bazard, vins, traiteur, 12, ue Bouret. Bazin, tabac, 6, boul. de la Villette. — 54 
— Bazin, vins, 18, rue de Flandre. Bazire, fruitier, 72, rue de Meaux. Beaufils, grainetier, voit., 42, boul. de la Butte-Chaum. Beaufi's-Lepine, café, estam. et tabac, 96, r. de Flandre. Beaugrand, vins, traiteur, 8, boul. de La Vilette. ; Beignier (Mme), papetvrie, cab. de lect., 64, r. de Flandre, Bellezais, voiturier, 15, rue de Meaux. Bellezane, entrep. de vidanges, La Sanitaire, d'Allemagne. 118, rue Belliot (Mme Ve), vins, trait., log., 4, rue de La Chapelle. Benoit, Benoit, Berdin, Berger, vins, 4. rue de Flandre. café, 3, rue d'Allemagne. vins, restaurat., 2, boul. de La Villette. serrurier, 4, rue de Quintaine. 
# : Berger dit Sibert, ferblantier, zinc, fer battu et poterie d'étain, plomb, tôt-rie, étamage et réparations, 113, rue d'Allemagne. Berzuesse-Lamontagne bimbeloterie, 10, rue de Flandre. Bernard Léonard, aubergiste, café restaurant, entrepôt, 60, rue de Flandre. Bernard, épicier, tabac, 173, rue d'Allemagne. Bernard, vins, 7, rue de Lille. Bernu frères, grainetiers, 136, rue d'Allemagne. Berthe fils et Lebaudy, raffineurs, 29, rue de Flandre. Berthé, vins traiteur, 17, rue Mogador. Berthelot, vins, traiteur, logeur, 14, rue d'Allemagne. Berthet, charbon, 36, rue de Flandre Bertholet, architecte et propriétaire, 3, rue Royale, Berthouilières (Henri), acquéreur de l’ancienne. maison Loin Ti ER, au Rendez-vous des Prine’s, restaurant con fortable, repas de corps et de noces, café estarminet, 6 billards, Moutmarire, 11, chauss. des Martyrs. Bertin, déchirage, sapins du Nord, chênes de la Champagne, 83, quai de Seine. erirand, march. chevaux, voitures à volonté, 54, rue d'Allemagne. Bertrand, charbon, 73, quai de Seine. Besançon, serruriér, maçon, 26, boul. Besnard, vins, eaux-de-vie, tabac de Flandre. de La Villette, et liqueurs, 103, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>emagne. Bernard, vins, 7, rue de Lille. Bernu frères, grainetiers, 136, rue d'Allemagne. Berthe fils et Lebaudy, raffineurs, 29, rue de Flandre. Berthé, vins traiteur, 17, rue Mogador. Berthelot, vins, traiteur, logeur, 14, rue d'Allemagne. Berthet, charbon, 36, rue de Flandre Bertholet, architecte et propriétaire, 3, rue Royale, Berthouilières (Henri), acquéreur de l’ancienne. maison Loin Ti ER, au Rendez-vous des Prine’s, restaurant con fortable, repas de corps et de noces, café estarminet, 6 billards, Moutmarire, 11, chauss. des Martyrs. Bertin, déchirage, sapins du Nord, chênes de la Champagne, 83, quai de Seine. erirand, march. chevaux, voitures à volonté, 54, rue d'Allemagne. Bertrand, charbon, 73, quai de Seine. Besançon, serruriér, maçon, 26, boul. Besnard, vins, eaux-de-vie, tabac de Flandre. de La Villette, et liqueurs, 103, rue 
à = Besnou, salaison, 42, rue de Flandre. Beuve, charcutier, 130, rue d Allemagne. et Ce., fab. de chaux, 9, rue Bilbille-Fayard Meaux, aux Buttes-Chaumont; Faub -Saint-Martin. et à Paris, de 188-190, Bichet,-entrep. maçonnerie, 98, rue d'Allemagne. Bi: tte fils, charbon, 35, quai de Seine. Bigaud, tourneur, 10, rue de Bordeaux. Bignon, peintre en bâtiment, 5, rue de Bordeaux. Bigolet, vins, 12, boul. de la Butte-Chaumont. Billette, boucher, 14, rue d'Allemagne. Binard, épicier, 15, rue de Flandre. Biory, marbrier, 10, rue de Belleville. Bisson, ancien notaire, prop. gérant des terrains situés rue de Flandre, 33, 37, 39, 41. Bisson, grainetier, 34, rue de Quintaine. Bizouard, boulanger, rue d’Isly. Blacas, entrepôt d'huile delive, 35, rue de Flandre. Blanc, vins, 119, rue d'Allemagne. Blanc, march. de cerceaux, 131, rue de Flandre. Blanchard, boucher, 15, rue de Flandre. Blavier, vins, 29, rue de Nantes. Blin, épicier, 7, rue de Bordeaux. Bline, vins, eaux-de-vie en gros, 156, rue de Flandre. Blot et Ce, charbon, quai de Seine, et 69 rue de Flandre. Blot, fab. oignons brülés, 10, rue de Metz. Bobillot, menuisier, propriétaire, 6, pass. Sauvage. Bocard, vins, traiteur, iogeur, 23, rue de Meaux. Boiteux, chapelier, 75, rue de Flandre. Bonhomme, bois, 32, quai de la Loire. Bonnet (Mme), blanchisseuse, 140, rue de Flandre. Bonnet, vins, 83, rue d'Allemagne. Bordier, entr. maçonnerie, faïencier, 85, rue de Flandre. Borel, mareh. étaux, bois, 60, boul. de la Butte-Chaum. Bosquain, salaison, saindoux, 38, rue de Flandre. Bouché (A.-J.-E.) et C°, gaz oléigène et hydrogène carboné fourni au consommateur à 25 p. 100 au-dessous du prix fixé par les polices de toutes les compagnies rivaices. Siége de la Société : 66, rue d'Allemagne; bureaux à Paris, 63, rue Sainte-Anne. Boucher, fruitier, 14, rue de Flandre. Boucher, ébéniste, 59, rue de Flandre. Bouchetalle, charbon, 24, rue d'Allemagne. Bouchigny, boulanger, 155, rue de Flandre. Boudant, fab. chocolats, spécialité de Lisbonne (Dona Maria), 24, rue de Flandre. Boudeville, fruitier, 165, rue de Flandre. Bougenaux, aubergiste, 140, rue d'Allemagne. Bouillant, charbon, 44, quai d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Lausseure, mar- chands de vins en gros, 51-53, rue de Flandre. Calcrin, crémier, marchand de vins, 70, rue de Maux. Calla %, ingénieur civil; construction de machines et fonderie, 20, rue Chabrol, à La Chapelle; bureaux à Paris, 11, rue Lafayette. À exposé au concours pour les machines, année 1854. Candelot et Dujour, bois, 43, rue d'Allemagne. Caniot, boulanger, 17, rue de Flandre. Carlier, marchand de chevaux, 7, rue de Quintaine. Carnat, marchand de vins, 151, rue de Flandre. Carou, épicier, 140, rue de Flandre. Carpentier, peintre en bâtiments, 34, rue de Flandre. Carré, coiffeur, 103, rue d'Allemagne. Cartier, maréchal-ferrant,  12, boulevart de La Viilette. Carton, marchand de vins traiteur, 142, rue d'Allemagne. Cavé-Melin, march. de vins en gros, 3, rue d'Allemagne. Cecile, serrurier-mécanicien, 62, rue de Meaux. Cercelet de Charleville. Dépôt des usines de Phadeet de Linchamp; tôles, fontes moulées, 28, rue de Flandre. Cérès, marchand de vins traiteur, bal, 2, boulevart Butte Chaumont. Ceroit, forgeron, 59, rue d'Allemagne. Ceugniet, quincaillier, serrurier, 37, rue de Flandre. Ceugniet, quincaillier, 97, rue d'Allemagne. AD 
— Chabert, fab. de fourrures, 54. boul. Butte-Chaumont. Chabrand, fab. de biscuits de Reims et autres, 47, rue de Flandre. Chaix, marchand de vins traiteur, 72, rue de Flandre. Chameroy, conseiller municipal, fab. de tuyaux, 168, rue d'Allemagne. Champain, parfumeur, 38, rue de Flandre. Chandon, maraicher, 113, rue d'Allemagne. Chanvin et Durand, nouveautés, bonneterie, confection, lingerie pour hommes mercerie,  et dames, articles de Paris, 47, rue de Flandre. Chapard. maréchal-ferrand, 65, rue de Flandre. Chapusot, boulanger, 144, rue d'Allemagne. Chardin, boucher, 37, rue d'Allemagne. Chardon, boulanger, 67, rue de Flandre. Charlot, épicier, tabac, 118, rue d'Allemagne. 
| 
Ë Chartier, épicier, tabac, 70, boul. Butte-Chaumont. Charton et Douge, huile, 119, rue de Flandre. Chat, marchand de vins traiteur, 58, rue d'Allemagne. Chaulin, bois, 73, quai de Seine. Chauvelot, march. de vins trait., 38, boul. de La Villette. Chenu, marchand de vins, 132, rue d'Allemague. Cheron, crémier, 72, rue de Flandre. Cheron, nourrissenr, 12, rue de Nantes. Chery, horloger, bijouter, 18, rue de Flandre. Chevalier, entrepren.de maçonnerie, 82, rue de Flandre. Chevallier, vins, 4, boul. de La Villette. rue de Flandre. Chosse, marchand de vins et eaux- de-vie en gros, 9, ue de Flandre, et 4, rue de Bordeaux. Chrétien, voitur'er, 12, rue du Havre. Cicéron (Mme), tabac, 6, boul. de La Villette. de vins, 110. rue de Flandre. Ciret, marchand Clai.de, marchand de vins, 157, rue de Flandre. Clavelin, teinturier, 109, rue d'Allemagne. Claverie, peintre, 36, boul. de La Villette. Clément, boulanger, patissier, 98, rue d'Allemagne. Clément, café, 87, rue d'Allemagne. SES Chevallier, propr., fab. allumettes, 189, rue d'Allemagne. Chilliat et Hardouin, eaux-de-vic et liqueurs en gros, 86, ue Se a. Cloeet, marchand de vins, 41, quai de la Seine. Cloppe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ux. Chrétien, voitur'er, 12, rue du Havre. Cicéron (Mme), tabac, 6, boul. de La Villette. de vins, 110. rue de Flandre. Ciret, marchand Clai.de, marchand de vins, 157, rue de Flandre. Clavelin, teinturier, 109, rue d'Allemagne. Claverie, peintre, 36, boul. de La Villette. Clément, boulanger, patissier, 98, rue d'Allemagne. Clément, café, 87, rue d'Allemagne. SES Chevallier, propr., fab. allumettes, 189, rue d'Allemagne. Chilliat et Hardouin, eaux-de-vic et liqueurs en gros, 86, ue Se a. Cloeet, marchand de vins, 41, quai de la Seine. Cloppet, march. de vins traiteur, 40, boul. de La Villette. Cloquet, fab. de chandelles, 2, rue de Joinville. Cochard, propr., menuisier, 134, rue d'Allemagne. Cochard, propr., entrepr. de maçonnerie, Lunéville. Cogneaux (Mme veuve), marchande rue de Flandre. 11, rue de de vins traiteur, 12, Cogneaux, marchand de vins, 44, rue de Flandre. Colbus (M.); marchand de vins, restaurant, bal, 12, rue d'Allemagne. Colbus (J.), march. de vins trait., 64, b. Butte-Chaumont. Collard, épicier, 37, rue d'Allemagne. Collignon (Ch.\. marchand de vins, 122, rue d’Allemagne. Collin, quincailler, serrurier, 95, rue de Flandre. Colombier, menuisier, 44, rue de Flandre. Combe, marchand de vins traiteur, embarquement,  dé- barquement, ete., 6, quai de la Loire. Contamain, fab. allumettes et cirages, 6, rue Belleville. Corbillon, voiturier, 14, rue de Marseille. Corduant, charbon, 169, rue de Flandre. Corneille Vallée, conseiller municipal, fab. de savons, 35, rue de Nantes. Cornet, marchand de vins traiteur, 11, rue de Flandre. Cornibé, grainetier, 21, rue d'Allemagne. Cornillot, laiterie, crèmerie, 40, rue de Flandre. Cornu, vernisseur, 3, rue de Rouen. Cornu, maréchal-ferrant, 3, rue de Rouen. Cosseron fils, march. de vins trait., 20, rue de Mogador. Cotté, nourrisseur, 5, rue des Ardennes. Cottin %, conseiller municipal, commiss. prop. Paris, 7, boul. des Capucines. Cotton, 
“ répartiteur, boulanger, 6, place du Maroc. Coudray, épicier, couleurs, goudron, 6, rue de Marseille. Coulombes, chapelicr, 72, rue de Flandre. Coupez, marchand de vins traiteur, 19, rue d'Allemagne. Cousin (Mme), lingère, 150, rue de Flandre. Coutton, marchand de vins traiteur, 162, rue de Flandre: Couturier, marchand de vins, 9, rue de Meaux. Crepin, papetier, 47, rue de Flandre.
) Rene Crochet, propriétaire, 3, rue de Bordeaux. Cronier, peintre-vitrier, 98, rue d'Allemagne. Crosier, vinaigre d'Orléans en gros, 102, rue de Flandre. Crouzet Cudotte, Cuillier, Cuqgmel, 
(J.), boucher, 72, ruc de Flandre. peintre-vitrier, 138, rue d'Allemagne. raffineur, 139, rue de Flandre. march. de vins, 14, boul. Butte-Chaumont. Curé (Mme), blanchisseuse, 30, boul. Butte-Chaumont. Cuvelier, café, march. de vins, 32, boul, Butte-Chaumont. D laitier, 107, rue de Flandre. D Dalsace frères, charbon, 33 bis, quai de Seine.
à Paris, 60, rue du Château-d'Eau. Bureaux Danain, vins, 15, rue de Meaux. Danré, bois, 19, rue d'Allemagne. Dappe, laiterie, 10, rue de Flandre. Dapremont, eaux-de- v</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>50</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> rue d'Hautevile, 56; bureaux à Paris, 10, cité Tréwise, magasins quai Jemmapes, 44, et Clos Saint-Lazare, gare du chemin de fer du Nord (arrivages directs par Wagons). Deherpeet May, distillateurs, 125, rue de Flandre. Delabarre, fab. allumettes, 113, rue de Flandre, Paris. Delamarche et Ce, entrepreneurs de vidanges, Voir Prouteau et Ce, successeurs. Delarue (L.-J.), march. de chevaux, 197, rue d’Alle- magne. Delarue (L.-D.), march. foin, 195, rue d'Allemagne. Delarue (P.-A.), charron, 170, rue de Flandre. Delarue-Guéret, fab. instr. à vent, 170, rue de Flandre. Delavigne, coiffeur, 113, rue d'Allemagne. Delcourt, dépôt Flandre. des bières - de Cambrai, 59, rue de Deleau, charron, 22, rue Quintaine. Delebais, sculpteur, 41, rue de Flandre. Delesseux, bois, 20, quai de la Marne. Delord, march. tables, 28, rue Quintaine. Delorme, menuisier, 59, rue de Flandre. Delouis (Mme), voiturier, 118, rue d'Allemagne. Delume, menuisier, 30, rue de Marseille. Demars, vins, trait., 58, boul. Butte-Chaumont. Demeuse (J -H.), Orge et gruau perlés et décorticage et jelage de riz, etc., 16, rue de Bordeaux, usine, quaide Marne. Denain, vins, trait., embarq., débarq., 12, q. de la Loire. Dépere, fab. cornes, 4, rue de l’Entrepôt. Depres, futailles, 12, boul. Butte-Chaumont. Depuille, bonneterie, 72, rue de Flandre. Depuille, charcutier, 6, rue de Flandre. Descamps-Valin, voitur., tonnel., 6, rue de La Chapelle. Descamps, camionnage, 28, rue des Vertus. Peschamps, menuisier, 5, rue Joinville. manu di Deschamps (Ch.-A.), serrurier, 5, rue Joinville. Descombes, brocanteur, 24, rue de Flandre. le = Desgrais, bois, 29, . de la Loire, et 29, ruc d'Allemagne. Deslandre père et fils, conseiller municipal. Confiseurs, distillateurs, raffineurs, fab. de chocolat, vins, de-vie et liqueursen gros, 188 rue de Flandre. Desplanques, serrurier, 149, rue de Flandre. Destouches, voiturier. eaux- 108, rue de Flandre. Detourbet aîné, march. de charbon de toutes sortes, 9, q. de Srine, Paris, 30, rue Saint Paul. Devèze :A.-T.), vins, 25, rue de Nantes. Dewuez, charbon, 73, q. de Seine Didier Letacq. couvertures en avantage pour les prix et la papier bitumé (grand solidité), résistant aux vent, g lée età l'humidité ; le mètre carré tout posé, 1fr. 25 c. etau dessus; Lfr pris à la fabrique — Pa- pier préservatif de l'humidité pour rez-de-chaussée, et sur lequel s'appliquent les papiers et tentures (Envoi en province et à l'étranger), 32, q. de la Marne. Dieu (F.-J.), charbon, 92, quai de la Loire. Dieu, bois fab. moyeux, 
à bruler au jantes, rais, tortillard en grume, pavillon «et à la voie, 133, rue de Flandre. Dine, mécanicien, 8, rue de Bordeaux. Direz aîné, transports par eau, 5, quai de Seine. Dodo, marchand de boisde bateaux æt autres sortes, 56, rue d'Allemagne. Dollet (A), huile, 46, rue de Flandre. Dolley, pavage, lingerie, 16, rue d'Allemagne. Dormer, 
épicier, tabac, 118, rue d'Allemagne. Douay, architecte, 47, rue de Flandre. Doué, fab. sabots, 9, rue Quintaine. Doyen, bois, 11, ru</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>53</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de Meaux. Elluin, cons. municipal, adm. rue de Flandre. c. d’ép., grainetier, 116, Elvin, entrep. de voiturrs, 5, rue du Département. Eny, vins, 33, rue de Nantes. Erarts, vins, 58, rue de Flandre. ten Echevin -Ferez, café, 15, rue de Flandre. Egloff, boulanger, 51, rue de Flandre. Ebard, charron-forgeron, 171, rue d'Allemagne. RE e S En SARA 2 Duval, répart. cons. municip., 165, rue de Flandre. Duval, matelassier, 5, rue de Bordeaux. Duval, arch -voyer, 16, rue de Bordeaux. Erarts Martin, vins, log., trait., 52, rue d'Allemagne. Ernst, vins, traiteur, 41, rue de Meaux. Estienne, vins, traiteur, 10, rue de la Chapelle. Etschedo, entrep. de terrassements, 36, rue de Flandre. Eumont (Mme), asile enf., autorisée, 125, . d'Allemagne. Evette aîné, charbon, 8, quai de la Marne. Evilliot, 68, rue d'Allemagne; Paris, 14, rue Chapon. Evrard, vins, traiteur, 44, rue d'Allemagne. F Faivre, logeur, 3, rue d'Isly. Faure et C°, gérant de tassociation des ouvriers mécaniciens, 21, boul. de la Butte-Chaumont. Faure-Beaulieu, roulage, 22, rue d'Allemagne; Paris, Ne: 7-18, rue du Ponceau. Faurot, grainetier, 93, rue de Flandre. RS Fauvel distillateur, 120, rue de Flandre. Fauvelle Delebarre et Ce, parfumerie des familles, vente en gros pour l'exportation, fabrique de peignes en canmulchouc de beaucoup supérieurs aux peignes de buffle et de corne; grand assortiment de brosserie de toilette et de peignes d’éc-ille, Paris, 10, boul. Bonne Nouvelle, au fond de la cour. Dépôt à La Villette. Faveer Gervais-Voinier, commiss., 7, rue Mogador. Favresse, vins, 111, rue de Flandre. Fayolle, vins, entrep. pa age, 95, rue d'Allemagne. Fei, fab. briques. 61, rue d'Allemagne. Fermaud, co ffeur, 8, boul. de La Villette. Ferry, vins, 118, rue de Flandre. Fery, fab. noir, 12, boul. de la Butte-Chaumont. Fevé, maitre macon, 12, rue de Bordeaux. Fevre, fermier du marché, 15, rue de Flandre. Fiyant, vins, 24, rue de Quintaine. Flandre, patissier, distillateur, 35, rue de Flandre. Fleury, peintre-vitrier, 165, rue d'Allemagne. Flutre, vins, 3, rue de Quintaine. Fontolive, propr., ferrailleur, 128, rue d'Allemagne. Forest, épicier, rue de Valencieunes. Fossard fils, bois, 38. quai de la Loire. Fosset, boucher, 22, rue de Flandre. Fossier, vins, traiteur, 147, rue de Flandre. Foucault, prép. chef octroi, 4, rue de Bordeaux. Fouchard, chaussonnier, 107, rue d'Allemagne.
É Fouch:rd, charron-forgeron, 26, boul. Butte-Chaumont. Foucher, administ. de la Caisse d'épargne, fab. de noir animal, 60, rue d'Allemagne. Fouinat, ardoises d'Angers, tuiles, briques, etc., de la Marne. Fourn-z, boucher, 141, rue de Flandre. Fournier-Lavaux et Ce, entrep. transports par l'Ouregq et la Marne, ace. sur Châlons, Vitry, Duc, l’Alsace et la Lorraine; entrepôt, 16, Flandre, et 17, quai de Seine. Fournier, coiffeur, 11, rue de Quintaine. 4, quai eau sur Bar-le- rue de Fouraier (E.) ainé, marchand de bois, 87, rue d’Allemagne, au coin de la rue d'Orléans, et dépôt, 38, rue CE de d'Allemagne, Petite-Villette —Grand ch</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>55</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> d'Orléans, et dépôt, 38, rue CE de d'Allemagne, Petite-Villette —Grand chantier de bois de sciage à couvert, bois de seiage de toutes espèces et spécialement en sapins du Nord et de Lorraine, chêne, hêtre, peuplier, etc. — Bois de construction, tels que charpentes, chêne et sapin, lattes, bardeaux, treillages, chevrons, voliges à ardoises et 
à zinc. — Perches en sapin, boulains, déchirage de bateaux, etc.
— Venteen gros et en détail. Fournier, capit. des pompiers, couvreur, 4, r. du Havre. Fouruier, voiturier, 113, rue de Flandre. Fournier, fab. allumettes, 113, rue de Flandre. Fourny, direct. des carrières, 29, rue de Meaux. Foyard, vins, traiteur, 149, rue d'Allemagne. Franco, laiterie, fruiterie, 151, rue de Flandre. Frechon (Mme), lingère, 66, rue d’Alles agne. Freyman, vins, traiteur, bal, 14, boul. de La Villette. Fricault, café, 1, rue de Marseille. Fromaux, lingerie, 51-53, rue de Flandre. Frontigny, voiturier, 4, rue de Lille. G Gadebois, chaudronnier, 6, boul. de [a Butte-Chaumont. Gaillard, représent. M. Huchet, 28, rue de Flandre. Gaillard, bains, 6, rue de Joinville. Gaillet, tonnelier, 137, rue de Flandre. Galibert et Ce, distillateurs, eaux-de-vie, vins et liqueurs en gros, 47, rue de Flandre. Gallet (G.-J.), 
épicier, 14, rue Quintaine. Gambier, voiturier, 116, rue d'Allemagne. Gandon, charcutier, 94, rue de Flandre. Ganouil et Ce, fab. prod. chim., 9, r. des Prés-St-Gervais. Garnier et Pellé, vins, restaur., 1, rue d'Allemagne. Gass, fruitier, laitier, 16, rue d'Allemagne. Gateau dit Rochelet, vins, 30, boul. de la Butte-Chaum. Gathelot, nourrisseur, 32, boul. de La Villette. AR Gaucourt (de), Dir. des Dames-Réunies, 157, r. de Flandre. Gaudiche, vins, traiteur, 9, rue Mogador. Gaudin ainé, charbon, 55, quai de Seine. Gaudrin, mareb. meubles, 57, rue de Flandre. Gauthier, camionnage, 28, rue des Vertus. Gauvin, liqueurs, vins en gros, 119, rue de Flandre. Gaveau, négociant, 42, rue d'Allemagne. Gelhay, cloutier, 52, rue de Flandre. Gelin, épicier, lingerie, 167, rue de Flandre. Genest, maréchal, 14, rue d'Allemagne. Geoffroy, vins, traiteur, 36, quai de la Loire. George, ferblantier, zingueur, 67, rue d'Allemagne. Gerard, menuisier, 22, rue de Quintaine. Gerardan, vins, 2, pass. Sauvoye. Gerspach, vins, traiteur, bal, 177, rue de Flandre. Gervais, fab. allumettes, 83, rue d'Allemagne Gibour, fab. huile de pied de bœuf, 28, rue de Flandre. Giboux ainé, affineur de métaux, Paris, 13, rue Hauteville. (Voir Robert.) Gilbert vins, tabac, 79, rue d'Allemagne. Gille, maréchal, 5, rue de Rouen. Gillot, vins, 74, rue de Meaux. Girard, vins, traiteur, 36, boul. de La Villette. Girard, vins, 158, rue de Flandre. Girardot 
(Mme veuve), vins, 127, rue de Flandre. Girschig dit Ménage, charcutier, 29, rue de Flandre. f Girot. voiturier, 12, rue de Bouret. Godaille, coiffeur, 86, rue de Fiandre. Godard et Fournier, bois, 22, quai de la Loire. Godfroy, représent. M. Ouache, 32, quai de la Loire. Voir M. Ouache. Goglin, vins, 38, rue de Quintaine. Goi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>57</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lcères, etc., sans avoir recours aux moyens opératoires employés jusqu’à ce jour, 18, rue de Flandre. (Ecrire franco.) Goujon de Beauvivier (Mme), dentiste, 18, rue de Flandre, 
à la Grande-Villette; pension pour les dames enceintes. 
(Ecrire franco.) Goulet, fab. sabots, vins, trait., log., 144, r. de Flandre. Grandjean, logeur, vins, traiteur, pass. Moutier. Grandjcan, menuisier, 98, rue d'Allemagne. Grandru, charcutier, 175, rue d'Allemagne. Granet, café, 12, rue de Flandre. Greffier, vins, 148, rue d'Allemagne. Grégoir», ferblantier, 21, pass. Sauvage. Grivot. vins, traiteur, logeur, 11, quai de Seine. Gros (Ch.), voiturier, 10, rue Mogador. Grosset, grainetier, 12, rue de Bordeaux. Grouchy, vins, traiteur, bal, 66, boul. de la Butte-Chau- mont. Guenob frères, corroyeurs, 170, rue d'Allemagne. Gueparth, chant. forain, bois de sciage, q. de la Loire. Guepratte, vins, 173, rue d'Allemagne. Guerin, march. de chevaux, 5, rue de Quintaine. Guervin, vins, traiteur, 60, boul. de la Butte-Chaumont Guiboust, vins, traiteur, 39, quai de Seine. Guillaume (Mme), blanch., 4, boul. de la Butte-Chaumont. Guillaume, boucher, 10, rue de Flandre. Guillot, fab. allumettes, 157, rue d'Allemagne. Guillier, boulanger, 4 13, rue de Flantre. Guilloteaux et Delizy, distillateurs, 50, rue d'Allemagne. Guinaud, forgeron, 78. rue d'Allemagne. Guiot, vins, traiteur, 60, rue d'Allemagne. Guiot, tourneur, 16, rue de Nantes. Guissez Sapin, lieuten. de la garde nationale, commerce de charbon de terre et coke en gros, 61, quai de la Seine, 
à La Villette, près Paris, MÊME Esquermes, près Lille (Nord), propriétaire TEAUX DRAGUEURS à vapeur de la Seine. MAISON 
à des Ba- == D Guitton, épicier, 141, rue de Flandre. Gutton-Joanny, imprim. lithogr., 84, rue de Flandre. Guyot (Mme), épicière, 98, rue d'Allemagne. EX Haas, vins, 138, rue de Flandre. Halfy, charbon, 12, quai de la Marne. Halouze, propriétaire, 3, rue de Quintaine. Hamet, fruitier, 89, rue de Flandre. Happey (A). PHor To GRAPu Hi E (portraits sur papier), res semblance garantie, deux exemplaires, 6 fr.; 41. Faubourg St Denis, Paris. Maison tout spécialement re- commandée tant par la supériorité de ses épreuves sur papier que par la modicité de ses prix, ateliers succursales à La Chapelle et à La Villette. Hardellet, fab. de sabots, 30, rue de Flandre. Hecquet, entrepr. de vidanges, 36, boul. de La Villette. Hedange, crémier, 130, rue d'Allemagne. Hedelin, serrurier, 22, rue de Flandre. Heluin, grainetier, 120, rue de Flandre, Henrion, épicier, 30, boul. Butte-Chaumont. Henriot, vins, hôtel, 5, rue de Flandre. Henry, boucher, 59, rue de Flandre. Henry, épicier, 4, rue Quintaine. Hericourt, grainetier, 22, rue de Flandre. Hermant, bois, Hermant, entrep Herpin, Hersant, place, 10, rue Aubervilliers. de bois à brüler, 12, rue de La Chapelle. vins, traiteur, 33, rue de Meaux. capitaine de la garde vente et achat de de Bordeaux nationale, chevaux voitures de réforme, L de 20, rue Hervant, entrep. de menuiserie, 12, rue de Bordeaux</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dicité de ses prix, ateliers succursales à La Chapelle et à La Villette. Hardellet, fab. de sabots, 30, rue de Flandre. Hecquet, entrepr. de vidanges, 36, boul. de La Villette. Hedange, crémier, 130, rue d'Allemagne. Hedelin, serrurier, 22, rue de Flandre. Heluin, grainetier, 120, rue de Flandre, Henrion, épicier, 30, boul. Butte-Chaumont. Henriot, vins, hôtel, 5, rue de Flandre. Henry, boucher, 59, rue de Flandre. Henry, épicier, 4, rue Quintaine. Hericourt, grainetier, 22, rue de Flandre. Hermant, bois, Hermant, entrep Herpin, Hersant, place, 10, rue Aubervilliers. de bois à brüler, 12, rue de La Chapelle. vins, traiteur, 33, rue de Meaux. capitaine de la garde vente et achat de de Bordeaux nationale, chevaux voitures de réforme, L de 20, rue Hervant, entrep. de menuiserie, 12, rue de Bordeaux. Hervieu, nourrisseur, 16, rue de Marseille. Heuzé et Ce., @ 1839, fab. de dextrine, 121, rue d’Allem, RTL2 Ilirsch, lingerie, 160, rue de Flandre. Hombourg-r, vins, traiteur, 56, boul. Butte-Chaumont. Honoré, charron, 9, passage Sauvage. Horem, voiturier, 12, rue de La Chapelle. Huard, vius, 11, rue de Meaux. L Hubert, voiturier, 3, rue d'Allemagne, Huet, chareutier, 70, rue de Meaux. Huguenet, tabac, 164, rue de Flandre. Huillier, négociant, 4, rue de l'Entrepôt. Humbert, marchand de lard, 26, rue d'Allemagne. Huppe, marchaud de futailles, 118, rue d'Allemagne. Hutün, fab. d'huile, 4, rue du Département, Hutinet, hantier forain, bois, 38, quai de la Loire. Huvelle (Ch ! et Couvreur, représentants de la compagnie de Douchy (Nord). Raffineurs. Fab. esprit de mélasse. Fab. de sucre de betterave Produits chimiques pour verrerie, fab. de verreries du Nord, bouteilles, verres à vitres, cloches de jardin, etc., entrepr. de transports par eau pour le Nord, 40, rue de Flandre
à la grande Villette. J Jacquemart, tailleur, 61, ruc de Flandre. Jacquemot, coiffeur, 8, rue de Mogador. Jacquet, courtier en vins, 8, rue de Flandre. Jamau (Mme), fab. de toiles metailiques, 20, r. de Nantes. Jaunest, fruitier, 13, rue de Meaux. Jaunin . E.), entrepositaire, 8, rue de Flandre, 5, quai de Seine. Jaunin (D.-N.\, lieutenant de la garde nationale, entrepositaire, 8, rue de Flandre, 5, quai de la Seine. Jauvrot, march: de chiffons en gros, 26, boul. Butte- Chaumont. Jeaune, chaudronnier, 5, rue de Mogador. 
{
! = 6 = Jeannesson, menuisier, 3, rue de Joinville. Jeannin Liouville (les fils de), 7, rue de Mogador à la Grande-Villette, commissionnaires de transports pour Bar-le-Duc, Verdun, Stenay, Etain, Montmédy, Sédan, Mezières et Charleville, Commerey et St-Mihiel, Neuf- château par Commerey, Vaucouleurs, etc., ete. Jeanti, fab. noir animal, 139, rue de Flandre. Jeanti et Provost, ir) London, raffineurs, 4, rue d'Isly, Paris, 58, rue de la Verrerie. Jeanti jeune et Pajot, @ 1849, raffineurs, 6, rue de Lille. Jocteur, charron, 1, rue de La Chapelle. Joignaux-Poulain, huile, 11, ue de Mogador. Joseph, vins, 7, rue de Mogador. Joubert, vins, traiteur, 66, rue d'Allemagne. K Kaiser, tai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> et43,  rue de Flandre. D 
— Lassalle, caiffeur, 26, boul. de La Villette. Laudet fils, fab. creusets, 7, rue Marseille; Guénégaud. Paris, 3, rue Laurent, tonnelier, 148, rue de Flandre. Lavelle (A.), fab. vernis et couleurs, 68, rue de Flandre, Paris, 27, rue Neuve-Saint-Merry. Lavigne, coiffeur, 113, rue d'Allemagne. Lavoine, paveur, 75, rue de Flandre, Lebas (Mme Casimir), corsets, 84-86, rue de Flandre. Lebaudy, fab. chocolats, 19, rue de Flandre. Lebaudy, avocat, affaires litigieuses, content., 27, rue de Flandre. Lebègue, coiffeur, 149, rue de Flandre. Lebel, coiffeur, 126, rue de Flandre. Lebœuf frères, bois, 33, rue de Flandre. Lebreton, fab. huile, 5, rue de La Chapelle; 63, rue de Flandre, Lebreton, fab. allumettes, ruc de Valenciennes, Lecerf, mécanicien, 25, rue de Quintaine. Leclaire, magne. aubergiste, vins, traiteur, 11, rue d’Alle- Leclaire, aubergiste, vins, trait., 62, rue de Meaux. Leclère, vins, traiteur, 58, rue de Flandre. Leclère, charron, 18, boul. de la Butte-Chaumont. Leclert, co ffeur, 4, boul. de la Butte-Chaumont. Lecollié, charbon, 165, rue d'Allemagne. Lecomte, boucher, 4;, rue de Flandre. Lecoq, vins, 4, imp. Saint-Nicolas. Lecornu, tourneur en fer, 83, rue d'Allemagne. Lecoursonnois (Mme), papeterie mécanique de la Glacière et de La Villette réunies, quai de la Gironde, au pont de Flandre, et à la Glacière, à Gentilly. Ledeuil, grains, fourr., son et avoine, 16, r. de Flandre. Ledoux, menuisier, 29, rue de Flandre. Lefebvre, vins, 159, rue de Flandre. Lefebvre, café, 5, rue de Meaux. Lefevre, charcutier, 8, rue d'Allemagne. Lefevre (Mme), vins, traiteur, 47, rue d'Allemagne. Lefevre, cordonnier, 121, rue d'Allemagne. Lefevre (J.), vins en gros, 125, rue de Flandre. a e = 
— 55 Légal, vins traiteur, remplacement Soleil, 20, boul. de La Villette. militaire, hôtel da Legendre (Mme), laiterie en gros, 27, rue de Flandre. Lejeune, forgeron, 19, pass. Sauvage. Lelong fils ainé, capit., plâtrier, 7, rue de Naney. Lelong et Ce, entrepôt des bières d'Allemagne. Lelong-Petit, commiss. répart. prop. des carrières de la du Nord, 40, I Legoux, vins, traiteur, 16, rue de Lunéville. Legrand, entrep. de peinture, 71, rue de Flandre. Legrand, aubergiste, entrcpositaire, 64, rue de Flandre. Leguay-Caze, vins, 15, boul. de la Butte-Chaumont. Leguillin, cordonnier, 128, rue de Flandre. rue adm. bur. bienfaisance, Butte-Saint-Chaumont, nourrisseur, 11, rue de Nancy. Lemaire, adm. bur. bienf., prop., 22, rue de Flandre. Lemaitre père et fils, menuisiers, 54, rue de Flandre. Lemaitre, vins, 54, rue de Flandre. Lemarrois, menuisier, 81, rue de Flandre. Lemire-Houdart, adm. de la Caisse d'épargne, 18, rue de Bordeaux, et 81, quai de Seine. Lemoine, ferrailleur, charbon, 124, rue de Flandre. : Lemousse, fruitier, 22, rue de Flanure. Lemoutier, nourrisseur, 23, rue de Nantes. Lenoir, fourrages, 68, rue de Flandre. Lenormand et Baudu, bateauxà vapeur remorqueurs entre Paris, Rouen et le Havre, au bassin de La Villette, port n° 1, bureaux rue de Ri</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>bourrelier, 66, rue de Flandre. Michaud, ni 1844,  @ 1849, fab. de savon pour toilette : ménage, 4, rue de Colmar, Paris, 28, rue Neuve-St- erry. Michel, épicier, 45, rue de Flandre. Mignot, vins, tabac, 32, rue d'Allemagne. Mirouf, fab. d’allumettes, rue de Valenciennes. Miroux--Duez, fab. d’allumettes, 113, rue de Flandre. Mocquer, hôtel de Belgique, 10, rue de Flandre, (chargé de remettre les lettres d'invitation en conciliation, justice de paix.) Mobler, porte-drapeau, décoré de juillet, café, 2, rue de Flandre. Moinet, vins, 20, rue de Quintaine. Moiuier, Jaillon et Ce., Me London, fab. d'acide et de bougie stéarique; à la Petite-Villette, 11 et 13, rue de Marseille, et 6, rue de Thionville. CET Mertzinsky, — 60 
— Moireau, distillateur, 108, ruc d'Allemagne. Moisson, juge de paix, 180, rue de Flandre. Moisy, vins, 22, quai de la Marne. Molveaux, restaurateur, 79, rue de Flandre. MEET et Rigaut, bois, scierie à vapeur, 52, quai de la oire. Monier fils, voiturier, 10, boul. Butte-Chaumont. Monot, fab. de verreries, 13, rue de Thionville. Monsolier, vins, traiteur, 78, rue d'Allemagne. Montenat, épicier, 6, rue d'Allemagne. Morard aîné, charbon, 7, quai de l'Oise, et 116, rue de Flandre. Morard, charbon, 16, rue de Bordeaux. Moreau, Moreau, Moreaux, Morel, @ bâtim., charcutier, 19, rue de Flandre. peintre-vitrier, vins, traiteur, 1814, © 1849, dépôt général 59, rue de Flandre. logeur, 28, rue d'Allemagne. forges de Charleville, ornem. et de leurs forges de Charleville, 50, rue de Flandre (voir Robert et Michotte). Morel, épicier, laitier, 27, rue de Mcaux. Morel-Fatio et Ce, conserves alimentaires, 41, rue de Flandre. Morin, grainetier, 145, ruc d'Allemagne. Morlet, propriétaire, corroyeur, 11, rue de Maux. : Mottier, balances, etc., 83, rue d'Allemagne. Mougeot frère, trefil de fils de fer rouge pour sommiers
élastiques, etc., rue d'Allemagne, pass. Sauvage, 5, à la Petite-Villette, et à Paris, 15, rue St-Ambroise-Popincourt. Mougnard et Mauret, ferblantiers-lampistes et zingueurs, 29, rue de Quintaine. Moulin, commiss. bois, 12, rue de Bordeaux. Moussy fils, grainetier, 131, rue d'Allemagne. Moussy, propriétaire, membre du bureau debienfaisance, 155, rue de Flandre. Muller, cloutier, 23, pass. Sauvage. Mulot, teinturier, 30, rue de Flandre. Murigneux, parapluies, 30, rue de Flandre. Mustel, transports par terre et par chemin de fer, 3, place du Maroc, Paris, 52, rue des Vinaigriers. 1 Nabant, frères, vins, 5, rue d'Allemagne. Nardon, charcutier, 153, rue de Flandre. Nevele, çoiffeur, 79, rue d'Allemagne. Neveux, liquoriste, 48, quai de La Loire. Niau, vannier, 165, rue d'Allemagne. Nicaise, vins, 132, rue de Flandre. Niquet (Mlle), lingerie, mercerie, 119, rue de Flandre. Noiraux, cordonnier, 15, rue de Flandre. Nolot, tailleur, 6, rue de Flandre. Nomaison, voiturier, 153, rue d’Aliemagne. Nottré, conseiller municipal, adm. dela caisse d'épargne, propriétaire, nourrisseur, 34, rue de Flandre. 0 Ochin (F.), scierie mécanique, 9, rue d Isly. Olivier</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>70</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 31, rue d'Allemagne. Pardé, épicier, couleurs, 30, rue de Flandre. Parent, bois, 15, rue des Ardennes. Paris et comp., entrep. vidanges, fosses portatives, rue d'Allemagne. Parnuit, boucher, 102, rue de Flandre. Pascal, 113, peintre, 7, rue de Bordeaux. Pascal, vins, trait., café, billard, 133, rue de Flandre. Pasquier #, prop. et courtier de com. près la Bourse de Paris, cap. de la garde nation., 40, rue de Flandre. Patin, fab. vinaigre, moutarde, 32, rue de Flandre; Paris, 82, rue de la Vannerie Pauthion, offic. g. n., employé, 2, rue des Ardennes. Pavy (B.-J.) O +, cons. municip., adm. de la c. d’ép., vins en gros, 31, rue de Flandre. Payen, charbon, 10, quai de la Loire. Peigné, charbon, 57, r. de Flandre, ct73, . de la Seine. Pelissier, distillateur, 43, rue de Flandre. Peny, chaudronnier, 66, rue de Meaux. Percheron, grains, 14, rue de Flandre, 15, q. de la Seine. Percheron, charron. 22, rue Quintaine. Perdu, boucher, 124, rue d'Allemagne. Peres, vins, 26, boulevart de la Butte-Chaumont. Perin, cordonni-r, 44, rue de Flandre. Perraut, charbon, 59, r. de Flandre, et 9, q. de la Seine. Perreau, charron, 14, rue de la Quiutaine. Perret (D.), boucher 12, rue de Flandre. Perrot (P.-F.), negociant, 157, rue de Flandre. Perrot-Delavenne, ft, adm. de la c. d'ép., prop. distill., 35-57, rue de Flandre. Petit, laitier, 51, rue de Flandre. Petit, tonnelier, 3, rue d'Isly. = 
(9 
—   Petit, coiffeur, 13, rue de Meaux.
© Petot, mécanicien, 11, rue Mogador. Petrée, grainelier, 5, rue de Bordeaux. Peyron, ex-cap. de marine, 29. rue de Meaux. Peyrou (Mme veuve), vins, traiteur. 59, quaide la Seine. Pexier, voiturier, 155, : rue d’ Ailemagne! Philibert, vins, 166, rue de Fiandre. Picard, bal, 40, rue Quintaine. Picard, bois, 45, rue de Meaux, Picard, vins, traiteur, 39, rue de Meaux. Picourt A.), fab vaux minérales, 127, rue 
Î d’ Allemagne. Pieau et Ce, bateaux à vapeurs porteurs : départs journaliers; service accéléré entre Paris, Rouen et le Havre. Bureau : la Villette, quai de la Seine ; Paris, 14, rue de l'Entrepôt; Rouen, 47. quai Napoléon. Pierre, nourriss-ur, 4, rue de Nantes. Pierre, vins, 103, rue de Flandre. Pinaud et M:-yer, parfumeurs, distillateurs, fab. savons, 50 2, rue de F'anitre Suceursales à Bruxelles, à Londr ss, à Paris, 298, rue St-Martin. Piot, adm. caisse d'épargne, 197, rue de Flandre. brasseur et fab. de cidre, 
} Pitot, "boulanger, 3, rue de Flandre. Piver, parfumeur, fab. savons, 91, rue de Flandre; Paris, 155 rue St-Martin. Pivot (Mme Flandre. Veuve), Plain, me voitures de place, 149, 
À
|
| 
À rue de 4, rue d'Allemagne. Plattet (T.), @ 1844 49, fab. cuirs vernis, 12, rue de Meaux; Paris, 20, rue Chapon, articles pour chapellerie toutes couleurs. Play, peintre, 52, rue d'Allemagne. Plomion, menuisier, 8, rue de L néville. Plumont, cordonnier, 82, rue de Flandre. Poche, fruitier, 64, rue d'Allemagne. Poignani, vins, traiteur. logeur, 02, 144 rue d’Alle..agne. rue de Flandre. Poirier, fruitier, Poteau, fourrages, 118, rue d'Allemagne. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>72</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>icles pour chapellerie toutes couleurs. Play, peintre, 52, rue d'Allemagne. Plomion, menuisier, 8, rue de L néville. Plumont, cordonnier, 82, rue de Flandre. Poche, fruitier, 64, rue d'Allemagne. Poignani, vins, traiteur. logeur, 02, 144 rue d’Alle..agne. rue de Flandre. Poirier, fruitier, Poteau, fourrages, 118, rue d'Allemagne. Porte, vins, traiteur, 26, quai de la Loire. Potu, vins, 4, rue de Flandre. pee... de j 
|
| l 
! 8 = Pouette-Tandou #, adm. caisse d'épargne, raffineur, 9, rue de La Chapelle, et 59, rue de Flandre. Pouettre, laiterie en gros du Nord et de Rouen, 11, rue d'Allemagne. Pouget (E.), entrepôt, 44, rue de Flandre, et 45, quai de la Seine. Poujaule, parapluies, 16, rue de Flandre. Poulain, boucher, 5, rue Quintaine, Pourtanel, vins, traiteur, café, 71, rue d'Allemagne. Pourtarel, maréchal, 71, rue d'Allemagne. Pradinas, boulanger. 14, rue Quintaine. Praquin, employé, 57, rue de Flandre. Prat, coiffeur, 27, rue de Flandre. Préclin, tonnelier, logeur, 28, boulevart Chaumont. de la Butte- Froquain, vins, 105, rue d'Allemagne. Prostot (Mme), bouchère, 92, rue de Flandre. Prouteau et Ce, successeurs de Delamarche et Ce, entre- preneurs de vidanges générales et inodores. Vidange de jour: système diviseur: fosses mobiles pouvant
— Yidange de nuit : s'adapter à toutes les localités. et permanente désinfection instantanée avec écoule- ment sur la voie publique, 48, rue d'Allemagne, à la Petite-Villette, et à Paris, 9, boul. Bonne-Nouvelle.
(Voir Delamarche et C®.) Provost, charron- forgeron, 17, rue d'Allemagne. Prudhomme, vins, 2, rue du Havre. Prudhomme, vins, raitceur, 71, quai de Seine. Q Quartier, prop., peintre porcelaines, 2, place Maroc. Queneut, propriétaire, hôtel de Flandre, 7, rue de Flandre. :
| Quentin, roulage, transit, auberge, camionnage, 7, rue Mogador. pe dertes 
À" R Rabier, cordier, 21, rue de Nantes. Raget, maitre-maçon, 5, rue Joinville. 5 SEE Rain, vins, 39, rue de Flandre. Rainteaux, bourrelier-sellier, 127, rue d'Allemagne. Ratat, vins, traiteur, 32, quai de la Loire. Ratelard, marbrier, 10, rue Belleville. Raviquet, vins, 185, rue de Flandre. Raymond, charron, 101, rue de Flandre. Redon, vins, 169, rue de Flandre. , r. Flandre. Regnier, adj., prop., adm. caisse d’éparg.86, -Regnier, fab. bougies, 52, boul. Butte-Chaumont. Regnier, boucher, 99, rue de Flandre. Remond, charbon, 37, quai Seine, et 36, rue de Flandre. Remy (A.), vins, 16, boul. Butte-Chaumont. Renard, charbon, 78, rue d'Allemagne. Renek, peintre, 57, rue de Flandre. Renerez, restaurateur, vins, 4, rue de Flandre, Repiquet, vins en gros, 9, rue de Bordeaux. Revergé, vins, traiteur, 54, rue d'Allemagne. Revillard, vins, traiteur, 7, rue de Flandre. Revillet, arçons, 13, rue Quintaine. Ricard (Mme), ferblantier-chaud., 44, rue de Flandre. Ricard, vins, 17, rue de Flandre. . Riché, brocanteur, 92, rue de Flandre. Richer et Ce, entrepreneurs de vidanges.— Désinfection des matières et écoulement des liquides sur la voie publique.—Système atmosphérique.—Admi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>74</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e, entrepreneurs de vidanges.— Désinfection des matières et écoulement des liquides sur la voie publique.—Système atmosphérique.—Administration, 62, rue d'Allemagne, et 18, rue de Meaux, à la Petite Villette; pour tous ordres, avis ou renseignements, s'adresser à Paris, 4, boul. Montmartre. Riet, tonnelier, 111, rue de Flandre. Ripeaux, boulanger, 163, rue de Flandre, Rivault, fab. sabots, 36, rue Marseille. EE a t06-— Rivière et Ce, entrepreneurs de vidanges, vente de poudrette supérieure, 92 et 154, rue de Flandre. Rivière, prop., 7, rue de Bordeaux. Roberge, vins, 153, rue d'Allemagne. Robert, tonnelier, 15, rue de Flandre. Robert, charron, 13, rue de Belleville. Robert (A.-L.), @ 1849, We London, adjoint, affineur de métaux, 26, quai de la Marne. (Voir Giboux.) Robert et Michotte, gérants de la maison Morel, 50, rue de Flandre. (Voir Morel.) Robillot, tourneur en fer, 22, rue de Nantes. Roche, vins, 82, rue de Flandre. Roche, vins, 101, rue de Flandre. Roche, vins, 6, boul. Butte-Chaumont. Rocher, propriétaire, 21, rue de Nantes. Rœthlich, vins, 108, rue de Flandre. Roisin, charron-forgeron, 17, rue de Marseille. Rolland, fab. toiles cirées, 161, rue d'Allemagne. Rolle, cordier, 50, rue de Flandre. Romey, coïfleur, 124, rue d'Allemagne. Roubier, vins, traiteur, 149, rue de Flandre. Rouillon, vins, traiteur, société Colombel, 81, q. de Seine. Roulleau, charron, fab. voitures en tout genre, 65, rue d'Allemagne. Roussel, fab. briques, 8, rue des Prés-St-Gervais. Roussel et Louvrier, fab. tuiles, briques, etc., 56, q. Loire. Roux, coutelier, 51, rue de Flandre, Roux, Rouzé 
épicier, 161, rue de Flandre. frères, briquetiers, 100, rue d'Allemagne. Rozierre, sous-lieut. g. nat., parfumeur, 91, r. de Flandre. Rubbini (A.) fils aîné, cap. gard. nat, adm. caisse d’épargne, huile d'olive en gros, 123, rue de Flandre; maison à Paris, 60, rue de la Verrerie. Rutlot, vins, traiteur, logeur, 20, rue d'Allemagne. Sablon, café, 6, rue de Flandre. = FET CASA IRC SRE NE Saboche, bois, 36, quai de la Loire. Sade, fondeur, fab. robinets en tout genre, 12, boulev. de la Villette. Sainsot, épicier, vins, 92, rue de Flandre. Saint-Denis, fab. canevas, 124, rue d'Allemagne. Saint-Pierre, épicier, 159, rue de Flandre. Salmé, vins, 10, rie Quintaine. Salomon, habits, 3, rue de Flandre. Salvisberg, vins, traiteur, 27, rue de Meaux. Sanitat, vins, 9, rue de Lille. Santigny, chausseur, 16, rue de Flandre. Sarazin, laiterie en gros, 19, rue de l’Entrepôt. Sauvageot, tailleur sur cristaux, 164, rue de Flandre. Savaron, chapelier, 72, rue de Flandre. Schmidt, fruitier-épicier, 89, rue d'Allemagne. Schmitt, forgeron, 14, rue Quintaine. Schwartzmann, vins, traiteur, 146, rue d'Allemagne. Sebert, bourrelier, 27, rue de Flandre. Semaille, vins, traiteur, 7, rue d'Allemagne, Sergent, confection, nouveautés, mercerie, lingerie, ete., 10, rue d'Allemagne. S 
ï 
À
É
À Servais, voiturier, 161, rue d'Allemagne. Sincère, transit, entrepôt, roulage, consignation, 16, rue Mogador. Soielly, pro</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>in 3-5, à la Villette. accélérés et Hollande, Travers, distillateur, 78, rue de Flandre. Traversier, grainetier, 165, rue de Flandre. Treifous, boucher, 75, rue d'Allemagne. Tremerel (F.), liquoriste, 87, rue de Flandre. Triau, adm. caisse d’ép., vins en gros, 41, r. de Flandre. Trochu, boulanger, 48, rue de Flandre. Trotrot, entrepôt général, huiles, suifs, denrées colo- niales, grains, marchandises, graines, farines et toutes espèces de 21-23, r. de Flandre, et 30, r. des Vertus. Trottemant, fab. xvagons, voit., etc., 179, r. d'Allemagne. Troussier, chaudronnier, 97, rue d'Allemagne. 
| 
|
} : Truchet, entrép., scieur de long., 52, rue d'Allemagne. Truchot, pâtissier, dîners de commande, 38, .de Flandre. Tuffery, serrurier, 88, rue de Flandre. U Udry, nourrisseur, 54, rue d'Allemagne. V Valentin jeune, coiffeur, 50, rue de Flandre, 
| j 08 — Vallée (Ch.) et C*, fab. savons, © 1849, 35, rue de Nantes. Vallée-Denis, épicier, 77, rue de Flandre. Vallet, vins, traiteur, 70, boul. Butte-Chaumont. Valliory, vins, traiteur, 72, rue de Meaux. Valtat, voiturier, 15, rue de Meaux. Van Bever et Moret, café, chicorée; seul dépôt des produits de A. Michiels et Ce, inventeur du nouveau café dit café A. Michiels, 11, r. Moga:lor, et à San-Francisco. Vasseur, adm. caisse d'ép., rentier, 155, rue de Flandre. Vasseur, vins, épicier, 117, rue de Flandre. Vauchelle, fab. oignons brulés, 157, rue d'Allemagne. Vaucher, jeu de quilles, 46, boul. Butte-Chaumont. Vausselle, bou.anger, 75, rue de Flandre. Vauvert, sable de rivière, entrep. maçonnerie, voiturier, 11, rue de Marseille. Veistroffer (P.), placeur, 143, rue de Flandre, Grande- Villette. BUREAU DE PLACEMENT pour les domestiques des deux sexes et pour les ouvriers de tout corps d'état, autorisé par M. le préfet de police. Les maîtres et les domestiques peuvent s'adresser en toute confiance; mul domestique n'y sera inscrit ni placé, s'il n’établit sa moralité et ses services par des papiers en due forme, et notamment par le livret obligatoire. Dansle même bureau on rédige les lettres, pétitions ou réclamations en français et en allemand. Venet, vins, 56, rue de Flandre. Vergnes, nourrisseur, 19, rue de Meaux. Verrière neveu, commissionuaire en bois. Grand entrepôt, 1, quai de l'Oise; Paris, 46, rue Contrescarpe-St Antoine. Vezinet, charron, boul. Butte-Chaumont. Vial, bois, 4, rue de Lille. Vignon, maréchal, 161, rue de Flandre. Villers, vins, traiteur, 67, quai de la Seine. Villers, nourrisseur, 28, quai de la Marne. Vincent ainé, épicier, fab. couleurs, goudron du Nord, de Flandre, 19, quai de la Seine. Vincent, grainelier, 5, rue de Rouen. Vité, voiturier, 9, rue de Bordeaux. Virez et Ce. (Voir Boulard.) HAS — rue de Flandre. Weisse, vins, 7, rue de Rouen. Willem, table d'hôte confortable, café, billard, Montmartre, 23, chaussée des Martyrs. Williaume, confection, 25, rue Quintaine. Wittisch, vins, traiteur, 23, rue Quintaine. Weælfel, fab. balances, 70, rue de Flandre. Worms (H.), plâtre, charbon de terre, Paris,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Chaumont</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>g-Petit. Lemoutier. Mauge-Meunier, Nottré. Pierre. Udry. Vergnes. Villers. Nouveautés 
(march.).— Babin. rand. Sergent. Tivollier. Brach. Chanvin et Du- Oignons brûlés (fab.).—Blot. Gondard. Vauchelle. 7 BR Org9ues (fact.). Artault. 14 l Papetiers.— Beignier (Mme). Crepin. Papiers divers (fab.).— Didier Letacq (papier bitumé). arr -aoner er Ducroquet (pap. vernis). Lecoursonnois (pap. et cart.). Mathieu. Mazoyer (papiers vernis). Parapluies (march. de).— Murigneux. Poujoule. Parfumeurs.—Champain. Pinaud et Meyer. Pivert. Rozierre. Passementerie (fab.).— David. Durier. Pâtissiers.—Clément. Flandre. Levasseur. Truchet. Pavage.— Dolley. Fayolle. Lavoine. 4 Peintres.—Bignou (en bât.). Carpentier (en bdt.). Clayerie. Cromer. Cudotte. Fleury. Lambert. Legrand. Lhommée. Mathieu (en décors). Meunier. Moreau. Pascal. Play. Quartier (sur porcelaine). Reneck. 
à Photographie.— Happey (A.), Paris, 41, Faub. Saintenis. Plâtriers.—Badois. Brochet. Lelong fils aîné. Lelong- Petit 
(Buttes Matthieu. Chaumont). Marteaux (Buttes Chaumont). 4 ; Plombier.— Brehier. Poéliers-fumistes.— Gossin. Tainquin. Pois cassés (fab. de).— Demeuse. Lambert. Poudrette.— Vente de la Compagnie la Désinfection, Cb. Havet et Comp. Paris, 39, Faub.-St-Martin. Presses Ragueneau, à 4 usages. Reproduction 
| indé- finie. Brevets dans toute l'Europe. Exposition de 1849, médaille d'honneur. 10, rue Joquelet, près de la Bourse,
à Paris. Excessivement portatives, indispensables aux voyageurs et aux sédentaires pour reproduire soi-même, artout même en voyageant, sur tous papiers, eux côtés, sans le moindre apprentissage, et avec facilité inouie, sur la première table venue, sans des une l’en- dommager et sans fixer la presse, à autant d'exemplaires u'on voudra; —1° tout écrit ou dessin, musique, ete., aitsà la main, sur papier, sans changer sa manière d'écrire, c’est-à-dire dans le sens ordinaire, et non à rebours ni sur pierre; — 2° pour transporter, par un procédé spécial, et reproduire à l'infini les impressions, dessins ou paysages typographiques, lithographiques et ne... sisi 
Î
| i autographiques, vieilles ou fraîches;
— 3 pour autographier et lithographier, aussi à l'infini —4°enfin comme resse à copier, 10 ou 20 lettres, etc., à la fois ou iso- 
ément (copier veut dire prendre le double seulement, et non pas reproduire 10 lettre, comme ou 20 exemplaires de la même beaucoup de personnes croient pouvoir le faire, en n’achetant qu’une presse à copier). Ces presses, n'étant pas susceptibles de se détériorer par l'usage, peuvent durer toute une existence humaine, et rempla- cent absolument un imprimeur. On pourra donc imprimer, avec ces presses, toutes sortes d’écrits sans caractères d'imprimerie. Aussi, les administrations communales (surtout les communes où il n’existe pas d’imprimeur), les instituteurs, les bureayx dela gardenationale, l’armée, les administrations, le clergé, les sociétés de musique, de chant et autres, les notaires, avoués, huissiers, commissaires-priseurs, colléges, pensionn</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>0 décembre 1854, aux com- pagnies ci-dessus, en construction par l'Etat. Ingéwieur en chef, M. Couche xe. Administrateur en chef, M. Gayrard, 104, rue et la gare de La Chapelle est fixé à 0, 4 par 1, 00 kilos ; le prix de transport entre la gare de La Villette et la gare des Batignolles est fixé à 1, 6 par 1, 00 RE Saint-Lazare. Le prix de transport entre la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'administration des voitures à volonté. Dames-R£UNIES.— Directeur, M. de Gaucourt, 157, rue de Flandre. De Grenelle à l’église Saint-Laurent, par les Invalides, rue Saint-Dominique, rue du Bac, Carrousel,  Palais-Royal, rues Saint-Honoré, Montmartre, boulevart et faubourg Poissonnière, Saint-Denis, rue Neuve de la Fidélité, place Saint-Laurent (correspondances avecles Béarnaises et les Diligentes).—De La Villette
à la place St-Sulpice, par le faubourg Saint-Martin, rue Saint-Martin, pont Saint-Michel, l'Odéon, place Saint-Sulpice. carrefour de On prétend qu’un privilége de théâtre vient d’être accordé pour La Villette au profit d’un directeur, se ferait jouer sa troupe alternativement dans cette ville et dans celle de Belleville. 
+ enr Les OMNIBUS. 219— LISTE DES PRINCIPAUX HABITANTS, COMMERCANTS, RENTIERS, ete., PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE, Population de l'arrondissement de Saint-Denis, 259, 13, dont La Villette 28, 00. A Aimard, marchand de vins, 5, quai de la Seine. Albouis, épicier, faïencier, mercier, 68, rue de Meaux. Alexandre, coiffeur, 69, quai de la Loire. Alvinery, vins, 48, boul. de la Butte-Chaumont Ste Anthoine membre loueur de voitures, 6, imp. Saint-Nicolas. Prelard %, maire, admin. caisse d'épargne, du conseil de fabrique, conseiller de préfec- ture, propriétaire, 47, rue de Flandre. Arandlel (Ch.), horloger, 178, rue d'Allemagne. Arandel 
(P.), march. de vins, 178, rue d'Allemagne. Archer, march. Arbez, grainctier, 163, rue d'Allemagne. de cordages, 141, rue de Flandre. Arnaud-Jeanti aîné, 
%, négociant-commissionnaire, graines et grains; administrateur de pargne; Paris, 5, rue des Quatre-Fils. la Caisse d’é- Artault, fact. d’orgues, 89, rue de Flandre. Aube fils, couvreur, 10, rue de Bordeaux. Aubel, boulanger, 68, rue de Meaux. Aubert, blanch., épicier, 98, rue d'Allemagne. Aubry, teneur de livres, 116, Aubret et Dapremont, distillateurs, 191, rue de Flandre. rue de Flandre. Audfraits, vins, traiteur, 26, quai de la Marne. | Augarde, charron, 9, rue de Quintaine. Auger, laitier, épicier, 24, rue d'Allemagne. Aumont, nourrisseur, 1, rue de Nancy. Auvry, layetier-emballeur, 4, rue de Bordeaux. Auvry, nourr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>95</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r puisse faire opérer les changements et rectificalions nécessaires. En cas de décès du titulaire, ses héritiers ou ayantsdroit sont invités à en informer M. le sous-préfet de l’arrondissement. OUVRAGES DE LEFEUVE. — Poésies, 3 vol, in-18. — Interlaken, roman in-12. — Histoire de sainte Geneviève, pbene de Paris, in-18. — Histoire de saint Germain Auxerrois, patron de la paroisse du Louvre et de la ville d'Auxerre, in-18. — Zéa, comédie en cinq actes el en vers gsm Thédtral).—Eloge historique de Bordeu (extrait uù Courrier Français). — Histoire du lycée Bonaparte, in-18.— Histoire du collège Rollin et de l'ancienne Sainte Barbe, in-8°; chez Bouchard-Huzard, rue de l'Eperon. HISTOIRE DE SAINTE-BARBE, 2° édilion, revue et augmentée d’une réponse à M. Louis Veuillot, par Célestin. LE MAGASIN UTILE, recueil pittoresque, et religieux, prix 12 fr., MM. instructif, moral Rupé de Laroche et Comp., rue Hautefeuille, 9, Paris.—M. l'abbé Blanc, chanoine, premier chapelain de l'hôtel impérial des Invalides, a bien voulu se charger de l'examen du Magasin utile, et afin de donner aux familles chrétiennes la garantie la plus complète, aucun numéro ne sera publié qu'après avoir été soumis à celle haute approbation. PETITES MISÈRES DE LA VIE CONJUGALE, Balzac, dessins par Berlall. Prix, 15 fr., texte par de Paris, Chlendowski, 8, rue du Jardinet. LES CONTES DE Nos PÈRES, par Paul Féval, illustrés chez Bertall. — Les Contes de nos Pères seront publiés en 48 di- vraisons et formeront un volume in-8°. — Chaque livraison ie contient deux formes de texte ornées de dessins et une planche Lirée à part. 11 paraît régulièrement, chaque samedi, une ou deux livraisons. Prix de la livraison: 40 c. et 50 c. par la poste. LA CUISINIÈRE DE LA CAMPAGNE ET DE LA VILLE, OU nouvelle cuisine économique. Contenant: table des mels selon l’ordre du service; ustensiles, instruments et procédés nouveaux, avec figures ; service de la lable par les domesliques, avec figures; manière de servir et de découper à table, avec figures; cuisines française, anglaise, allemande, flamande, polonaise, russe, espagnole, provençale, languedocienne, ilalienne et gothique, au nombre de 1, 00 recelles d’une exécution simple et facile; divers moyens el receltes d'économie domestique, de conservalion des viandes, poissons, légumes, fruits, œufs, etc. ; article délaillé sur la palisserie, avec figures; moyen facile de faire les glaces; des caves, des vins sanitaires et et des soins qu'ils exigent; propriétés digestives des aliments; table des mets par ordre alphabétique, par M. L.-E. A. 33° édilion, avec 300 figures, dont deux coloriées. Prix: 3 fr. cartonné el 4 fr. 50 c. broché, franco, ou 18 timbres-posie sans lettre affranchie, où 20 timbres-poste compris l'A/manach des Ménagères et des Gastronomes, chez Audot, éditeur, rue de Larrey, 8, Ecole de Médecine. GUIDES -RICHARD, SRTAurs, aris. : itinéraires européens 
à l'usage des chez L. Maison, éditeur, 17, rue de Tournon, à Tous ces itinéraires, rédigés avec le so</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> 47, rue de Flandre. 
! 
| 
| ntfs. CONCILIATION sur invitation (lettre délivrée par M. Mocquet, 10, rue de Flandre.) A la Mairie de La Vic Ler Te, tous les jeudis à dix heures. Audience de compétence à Panri N, à la Mairie, les lundis et vendredis à midi ; il y a également audience de compétence à la Mairie de Bez Levi Lee, tous les
$ mardis à midi. L'audience de police se tient à Pantin, le vendredi  de chaque semaine; les quatre commissaires de police du canton remplissent, à tour de rôle, les fonetions du ministère public. OFFICIERS MINISTÉRIELS. Notaire, M. Desmanèches, 20, rue de Flandre. — Huissier, M. Seurat, 47, rue de Flandre. CAISSE D'ÉPARGNE Fondée en 1818. Caisse CENTRALE, SUCCURSALES DANS DE PARIS. rue Coq-Héron, 9. PARIS : 1° Place Royale, 14, mairie du 8° arrondissement. 2» Place Saint-Sulpice, mairie du 11° arrondissement. 3° Rue de Vendôme, 11, mairie du 6° arrondissement. 4 Rue d’Anjou-Saint-Honoré, 11, mairie du {°° arrondissement. 5° A l’Hôtel-de-Ville. 6° Rue de Grenelle- Saint-Germain, 7, mairie du 40° arrondissement 7° Place du Panthéon, mairie du 12 arrondissement. 8° Rue Drouot, 6, mairie du &gt; arrondissement. 9% Faub. St-Martin, 76, mairic du 5° arrondissement. 10° Rue Sainte-Croix-de-la-Bretonnerie, 20, mairie du 7° arrondissement. SUCCURSALES, aux mairies de St-Denis, Neuilly, Choisy, Belleville, Batignolles, Grenelle. Er À LA MAIRIE DE LA VILLETTE,  ouverte tous les dimanches. due Les bureaux de la Caisse centrale, des succursales | de Paris et de la banlieue, sont FERMÉS aux fêtes sui- vantes : PAQUES, L'ASCENSION, LA PENTECOTE, L’As- SOMPTION, LA TOUSSAINT, NOEL ET LE 1° JOUR DE L'AN. 
— Quand, à l’occasion de l’une de ces fêtes, les bu- reaux sont fermés le dimanche, les demandes de remboursements sont admises, à la Caisse centrale, le samedi jusqu’à trois heures. Extrait des lois, statuts et règlements. 
Établissement d'utilité publique, la Caisse d’épargne à pour objet de recevoir et de faire fructifier les
économies qui lui sont confiées. —TLes fonctions des directeurs, Censeurs.et-administrateurs.sont entièrement gratuites. Administrateurs de la succursale de La Villette: MM. Arnaud-Jeanti, Barbier, Blin, Corneille-Vallée, Damour, Dapremont, Deslandres, CATHOLIQUE. Curé: M. l'abbé Chocque. — Vicaires: MM. abbés de Montferrier, Pillet, Bourdiol. les Conseil de fabrique: M. le curé et M. le maire, membres de droit; MM. Corneille-Vallée, Deslandres, Desmanèches, Jeanti, Lagoutte, Pajot, Perrot-Dela- venne, Pommery, Vasseur. CULTE M. Louis Vernes, PROTESTANT. pasteur 
| 
| Desmanèches, Duval père, Elluin, Fouché, Garaut, Jeanli jeune, Lagoutte, Langlois, Lavaux, Lelong, Lemire, Martinot, Merlin-Leclere, Nottré, Onfroy, Pavy, Perrot Delavenne, Piot, Pouet, Prelard #, Regnier, Rubbini, Sommier, Tesson, Thubeuf, Triau. CUITE 
| de l'Eglise réformée -pour l'arrondissement de Saint-Denis, demeurant Batignolles, 10, rue des Batignollaises. 
à 
| 
| 
| = Ecole protestante de garçons avec pensionnat. — A l'église protestante, h</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>39</pdf_page_number>
    <file_name>Lefeuve_1854_bpt6k6438988x_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sbourg, de Lyon et d'Orléans. Concédé, le 10 décembre 1854, aux com- pagnies ci-dessus, en construction par l'Etat. Ingéwieur en chef, M. Couche xe. Administrateur en chef, M. Gayrard, 104, rue et la gare de La Chapelle est fixé à 0, 4 par 1, 00 kilos ; le prix de transport entre la gare de La Villette et la gare des Batignolles est fixé à 1, 6 par 1, 00 RE Saint-Lazare. Le prix de transport entre la gare de La Villette kilos; le minimum de taxe d’une expédition sur le chemin de fer de ceinture est fixé à 0, 0; les poids Lks'arrondissent de 10 en 10 kilogrammes. VOITURES EXCELLENTES. — Entrepreneurs: Verdier et compagnie, rue des Montagnes, 4, à Belleville; de Belleville à la barrière de l’Eloile, par les boulevarts extérieurs, faisant le trajeten 50 minutes et partant toutes les dix minutes. Prix: 50 centimes. Correspondance pour DR sans augmentation de prix. On irouye aussi à l'administration des voitures à volonté. Dames-R£UNIES.— Directeur, M. de Gaucourt, 157, rue de Flandre. De Grenelle à l’église Saint-Laurent, par les Invalides, rue Saint-Dominique, rue du Bac, Carrousel,  Palais-Royal, rues Saint-Honoré, Montmartre, boulevart et faubourg Poissonnière, Saint-Denis, rue Neuve de la Fidélité, place Saint-Laurent (correspondances avecles Béarnaises et les Diligentes).—De La Villette
à la place St-Sulpice, par le faubourg Saint-Martin, rue Saint-Martin, pont Saint-Michel, l'Odéon, place Saint-Sulpice. carrefour de On prétend qu’un privilége de théâtre vient d’être accordé pour La Villette au profit d’un directeur, se ferait jouer sa troupe alternativement dans cette ville et dans celle de Belleville. 
+ enr Les OMNIBUS. 219— LISTE DES PRINCIPAUX HABITANTS, COMMERCANTS, RENTIERS, ete., PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE, Population de l'arrondissement de Saint-Denis, 259, 13, dont La Villette 28, 00. A Aimard, marchand de vins, 5, quai de la Seine. Albouis, épicier, faïencier, mercier, 68, rue de Meaux. Alexandre, coiffeur, 69, quai de la Loire. Alvinery, vins, 48, boul. de la Butte-Chaumont Ste Anthoine membre loueur de voitures, 6, imp. Saint-Nicolas. Prelard %, maire, admin. caisse d'épargne, du conseil de fabrique, conseiller de préfec- ture, propriétaire, 47, rue de Flandre. Arandlel (Ch.), horloger, 178, rue d'Allemagne. Arandel 
(P.), march. de vins, 178, rue d'Allemagne. Archer, march. Arbez, grainctier, 163, rue d'Allemagne. de cordages, 141, rue de Flandre. Arnaud-Jeanti aîné, 
%, négociant-commissionnaire, graines et grains; administrateur de pargne; Paris, 5, rue des Quatre-Fils. la Caisse d’é- Artault, fact. d’orgues, 89, rue de Flandre. Aube fils, couvreur, 10, rue de Bordeaux. Aubel, boulanger, 68, rue de Meaux. Aubert, blanch., épicier, 98, rue d'Allemagne. Aubry, teneur de livres, 116, Aubret et Dapremont, distillateurs, 191, rue de Flandre. rue de Flandre. Audfraits, vins, traiteur, 26, quai de la Marne. | Augarde, charron, 9, rue de Quintaine. Auger, laitier, épicier, 24, rue d'Allemagne. Aumont, nourrisseur, 1, rue de Nancy. Auvry, layetier</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
