<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, sur l'air du fameux quadrille de Musard les Bohémiens de Paris. — Ce tableau 
ÉLÉONORE, péuifé, et à la tête de la causeuse à ; gauche. Ah! ma marchande de cravates. Oh! brillant et animé doit faire contraste avec la douleur LAMBERT, à d'Harville et au duc. quel que soit l’auteur de ce vol infâme, des personnages qui sont sur le devant de la scène, 
— Le duc seul examine.tous les visages.) dussé-je mourir à la peine, je le découvrirai! Be eo 2 ACTE 1...—On voit criant : Un médecin!... un médecin 0 1 28 QUATRIÈME. LA FREPIÈRE. Une boutique de friperie, sur le quai de la Tournelle; au fond, au milieu de la scène, pilier en pierre où sont suspendues de vieilles hardes. Premier plan à droite, porte donnant dans une ruelle. Deuxième plan, même côté, chambre de la mère Truchot. Premier plan, à gauche, vieux comptoir avec fauteuil 
én cuir et chaufferette. Un deuxiéme fauteuil à droite de la scène, Demi-jour, Le fond seulément est éclairé et laisso Soir à perte de vue le quai et les tours Notre-Dame. viens vous les vendre, pour faire une partie en che- SCÈNE I. La MÈRE TRUCHOT, FEMMES DU PEUPLE, CHAN- TEUSES DES RUES, BOHÉMIENNES, avec des échas- PETITS PAILLASSES, etc.;UEpuis ZIZI pue a le bras. sous 
(Pendant qu'ils s’abillent tous en chantant, la mère Truchot ya de l'un à l'autre, d'un air de mauvaise humeur; elle gourmande les uns, bouscule les au= tes, et leur donne à tous ce qu'il leur faut, — Ce tableau populaire, qui donne une idée du Temple, doit être très animé.) CHOEUR. AIR du Jui (de Vogel. Vive, vive la frip'rie, Providenc de lindigent; Dans c'eommerc’ plein d'industrie, On trouy” beaucoup pour peu d'argent. za. Bonjour... Quéque vous voulez... Casse-Noisete ? lea 
à AD En donç;trop d'linge? gran . c'est du luxe Six chemises, Certainement.. Une sur moi... une à la blanchisseuse.., voilà 1... Mue TRUCHOT, dénouant le paquet. Quéqu” c'est que toutes ces gu'nilles?.…. c'est plein d'trous.
(Elle passe le poing et le bras dans les clairs, et fait ainsi des trous,) A7, se révolant. Pardi, j’ crois ben, vous les faites 1... MS TRUCHOT. Cest bon à rien, ça... c'est d'la gare... za Pardi... à présent qu'ea a passé par vos mains, c'est d'la charpie... (Se désolant.) Peut-on assassiner du beau linge comine ça Mme TRUCHOT, renomant le paquet, après les avoir à peine regardées. Bonjour, mère Truchot ; c'est moi ! Me TRUCHOT, d’un ton bourru. min de fer. mamselle J'en doune vingt sous ! 221, se récriant. Vingt sous !... me TRUCHOT, lui rendant le paquet. C'est encore de trop pour ce que vous voulez d pendant que ses cliensfinissent | en faire... EL si ça ne vous va pas, tournez-moi la scène, Elte descen de s'habiller.) ZA, avec insouciauce. vous fchez pas. . J'ai été au bal toute la semaine... les fonds sontà sec; et comme ma tante | m'a fait cadeau de quatre chemises superbes... je L les talons. LL, El ben. il est beau le cadeau de ma tante! Eu vérité, mère Truchot, vous m'écorchez toute vive! Mise TRUCHOT, la payant Eh ben... mamselle le modèle, vous poserez </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>strompu.… LA BOHÉMIENNE DE PARIS, 10 GERTRUDE, Aujourd'hui, madame est sortie d’un air tout afüré, pour aller à Ja poste. LANBERT. A la poste? LA MÈRE TRUCHOT, FERNAND, JULIETTE, MARINIERS, FEMMES DU PEUPLE; puis LAM- 
© GERTRUDE, Oui... je crois que nous vons voyager. Et quand j'suis montée chez mamselle, j'lai trouvée toute droite, habillée et prête à sortir. ses yeux hégards.… 
étaient fixes... rier... mais j'lai suivi j'ai pas osé la contra- sans comprendre où elle allait... Arrivée d'yant Nou-Dame, elle s'est re- tournée brusquement et m'a dit j'vais entrer là pour prier... Jetre au capitaine Lambert... nelle... Gertrude, toi, va porter c'te quai d'la Tour- LAMBERT,  vivement, Une lettre}. pour moi !. Mais donnez donc. CERTRUDE, La vla, monsieur Lambert, la v'là! (Elle cherche et lui donne la lettre qu'il lit dans la plus grande agi- tation.) Vous qui l'aimez tant, vous trouv'rez p'L'ên un moyen d'la consoler! LAMBERT, très agité, Grand Dieu 1... qu'ai-je lu. Gertrude... c'est
à Notre-Dame que vous l'avez laissée ? GERTRUDE, Oui, monsieur SCÈNE VI. Lambert,  elle vou: LANBERT ; avé force, Elle priai... avant d'aller mourir! GERTRUDE. prier, BERT, amenant un médecin. we TRUCHOT,  entrant au milieu du peuple. Par ici. . par ic. pauvr'jeunessel., Là... là, k dans ma chambre.
(Ene passe au fond derrière le pilier,  puis, japrès elle, Fernand, portant. daus ses bras Juliette,
échevelée «et sans connaissance,  et couverte d’une mante. Il la porte dans la chambre -de la mère Truchot.) LAMBERT, entrant, avec un médecin, Venez, venez, docteur, et puissiez-vous arriver 
à temps! (Le médecin entre seul dans la chambre.) Ame FRUCHOT, aux mariniers, à gauche. Et vous, mes enfans... allez chez l'père Benoit et buvez un bon coup en m’attendant.…. C’est moi qui régale. scescoosoiccomenssonstnacne en enneeceeoeesoec sons 0005 SCÈNE VIL FERNAND, 
(Des mariniers, avec beaucoup de monde, passent chestre. — On remarque sur le quai.} beaucoup de mouvement LANDERT. C'est elle1... Ah! courons !... peut-être il en est temps encore!
(Ii sort en courant par le fond.) Mme TRUCHOT, rentrant, très agitée. Quel bruit! mon Dieul.. qu'est-ce qui arrive
(Elle traverse le ihéâtre,  sort par le fond et disparait un moment.) GERTRUDE,  tombant à genoux. O Sainte-Vierge !.. Sainte-Vierge !.. ayez pitié dé nous... ayez pitié de ma jeune maîtresse !.….
(On entend les cris:— Sauvée! sauvée ! ) GERTAUDE, à genoux. Sauvée!.… Ah1 mon bon Dieu!.…. j'vous remerciel... Sauvéel.... Ah! courons vite chercher madame!... 
(Elle sort en courant, par la ruelle.} 
(Ele entre dans la chambre.) LES MARINIERS sortent en criant+
ÿ Vive la mère Truchot! JANRERT, Et Fernand !. Fernand. où est-il?.… (Fernand sort de la chambre.) Ah! c'est luil.… Eh bien... Mourir L au fond en criant :—A la rivière! à la rivière 1... Une femme qui se noïe!..— Musique à l'or 
* Elle vivra! Ah! LAMBERT. FERNAND. le docteur en répond ls. LAMBERT, 
à 5
" 
(is se jettent dans les bras l'unde l’autre,) Mais dites-moi donc par quel mi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Mme FRONTIGNAN, rentrant, Ces messieurs sont servis. LAMBERT. Vous me raconterez.. à lable, AIR : Valse de Gisele. FERNAND et LAMBERT. Sans plus tarder allons nous mettre à table, Là nous pourrons causer Lu à loisir; Et profiter du hasard favorable, Qui dans ce jour a su nous 1 tre Ame FRONTIGNAN: Sans plus tarder, ils Vout se mettre à table, Lis pourront là causer tout à loisir; Et nous laisser ce salon favorable, Où nous allons bientôt nous réunir. 
(Fernand et Lambert sorteut par l'hôtel.) AM FRONTIGNAN. A présent ces demoiselles peuvent venir, nous pourrons nous amuser à notre aise.:. nous serons ici comme des pelits amours... (On entend les jeuves files.) Ah! cette fois, ce sont elles!
(Elles entrent par le magasin.) om LA BOHÉMIENNE Te SCÈNE 1Y. Mme FRONTIGNAN, ZOÉ, HÉLOISE, DÉDELLE, CARABINE, ZIZI, LA TANTE À ZI. 
(Toutes les jeunes filles entrent en chantant, par le magasin, qui est au 2€ plan à gauche, et présentent des bouquets à Mme Frontignan.) CHOEUR. AIR : Pantalon des Tuileries. Se divertir, Ah! quet pla'sir! Votre fête Sera complète. Manger, danser, ire, causer ! J'espère qu'on va s'amuser Me FRONTIG NAN, Ici, sainte Perpétue Est bien sensible à vos fleurs. DÉDELLE. Qu? son bonheur se perpétue, Voilà le vœu de nos cœurs. REPRISE. Se divertir, etc. DE PARIS, Mme FRONTIGNAN, avec politesse, Elles sont bienvenues, toutes les deux. (On se salue.) Carabine? CARABINE, Un pot de moutarde. Mme FRONTIGNAN. Bon! ce sera pour les rafraïchissemens... Hélose Bacchanal? HÉLOISE, d'un sir tromphant. Une bouteille de frontignan, en l'honneur de celle que nous fétons... Me FRONTIGNAN, Ah voilà qui est aimable et délicat 1. Moi, e fournis de quoi faire le puncl TOUTES. Du punch. Vive mame Frontignan! DÉDELLE. Ah ça ! mais, et Dina2.
Ù NM FRONTIGNAN. : Oh1 elle viendra, soyez tranquille. cravates, qui vénd g'au bazar de la pommadeà l'ognon. LS F ar. A l'ours, ma tante. (On entend Ia voix de Dina.) TOUTES, s sossooco at ras 0262056) sc Merci, mesdemoiselles, merci mille fois... Vos bouquets de fète sont charmans; mais nous ne souperons pas avec ça, que je présume. Les MÊes, DINA, MARCHANDES de cravates, amies Soyez donc tranquille, mame Frontignan. nous avons un souper digne de chez Passoir. Et je n'arrive pas seule...ÿ* mène avec moi tout lebazar, Mme FRONTIGNAN, Ah! voyons ça, d'abord, ne nous embrouillons pas... Toi, Dédelle Bon-OEil, qu'est-ce que tu as apporté? 
(Chaque demoiselle tire à :s0n tour de son cabas ce qu'elle apporte, et va le porter sur le buffet. DÉDELLE, Un paté au jambon de chez mon cousin Pivot. qui est tout chaud... MRE FRONTIGNAN, Présent... le voilà... Toi, Zoé Laflüte? 20Ë, Trois boudins blancs. Mise FRONTIGNAN. Ils sont noirs. c’est égal... ça se mangera tout de même... Vous, mademoiselle Zizi Casse Noisette? - ZZ1, tirant une oie du cabas. Une oïe, madame... et ma tante... ouvreuseà l'Opéra-Comique.… que je m'ai permis de vous présenter, ; Qui ça? Dina? Dina Pepin, la marchande de de la cheminée, DÉDELLE, 
« L'OUVREUSE, La voilà,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> STUART: VILLAFLOR, sombres 
£ Mme STUART,  souriant. En échiañge de sa traite, il fallait bien lui en mettre quelque chose, NILLAFLOR,  avec galanterie. s Vous avez toujours raison... El je m'incline de- Je les en défie! La barone de Brouck, à Bade, 
(Soutiant.) Me Stuart à Paris est blonde, et d'origine an- glaïse… (Soutiant.) 11s ont perdu la trace... VILLAPLON. Je vous dis que je ne suis pas trañiquille.… Qué li moindre imprudence peut nous perdre ét qu'il vaudrait mieux quitter Paris. Amie STUNT, avec légèreié. Quitéeé Par 1... du mifleu dé l'her, dés rats, des fêtes... Y pensez-Vous, chevalier? VILLAFLOR,  appuyant. 
Êl bien, âlofs, il faut $é proëurer des fonds, réchércher 1és lettres de chatge, lès payer et le$ anéanñtir. me STUART, rénéchi SSaiit. Vous avez raison... ce serait plus prudent. Mais où trouver quarante mille francs?.. Je n'ai pas la baguette d'ané fée. VILLAFLOR ; se tapprochañt d'elle en Souriant et en confidence. Vous avez tant d'espr VILLAFLOB, A la Rotonde du Palais-Royal, où il est obé, en débarquant de Villeneuve-sur-Yonne:
— C'ést un gros campagnard, lès infatué de lui, de son VILLAFLOR,  avec impatience. VILLABLOR, très bas. 
était brane et d'origine allemande. vez-vous Fu? pitalistes.. On a saisi chez lui les diamaus de Dieppe Li ect Bonne nouvelle, au contraire} Où Va: propos sés bois, ses chantiers, sa position dé 6a- Mme STUART, légèrement, Mme Ah! 
à affaires à tout le monde, faisant sonner à tout VILLAFLOR, très affaire. Abralämi 6st arrêté. Mme STUART; souriant mérite, parlant haut, toussant fort ; contant ses mue s TUAÏT, à part. Ah! (Haut.) Vous m'avez fait une pur! Ils'agit bien d'atitre chose... 
(Et reprenant son air sombre.) Encore une mauvaise nouvelles. M: Montrichard l'oncle est à Paris. et M. Éléonore Mon- Aichard (Appuyant.)est si obligeant. Ah! à propos vant Ja supériorité de ce génie que: rien: n'arrête... que rien n'étonne.…. qui séduit l'un avec un. sou: rire, fascine l'autre avec son esprit, apprivoise les se joue de toutes les difficultés, triomphe de tous les obstacles .. et force l'admiration de ceux mé- mes qu'il a renversés sur son chemin. MM STUART. Al! chevalier, Yous me flaltez! VILLAFLOR, changeant de ton et lésion Ah! j'oubliais, prêtez-moi donc une, trentaine de vapoléons, pour ouvrir le jeu. (Mouvement de Mn Stuart.) Je n'en ai pas sur moi. et chez j'ai dans l'idée... que je n'en ai pas davan: tage Me STUART, lui donnant sa bourses Cela fera cent que vous me devrez. VILLAFLOR. C'est le due qui les paiera ce soir, earif  perd en grand seigneur; ce cher due! avec un laisses aller et une bonne foi ravissantes! Ah! c'est unc le poule aux œufs d'or, que jé vous ai trou- - ACTE‘, Ame STUART, vivement. SCENE VE: 15 ec onsorseneeo oo enrpannes more Taïsez-vous donc !.… (Grave et plus bas.) Juliette SCÈNE FI. 
‘peut nous entendre... a présent que je l’ai retirée de pension... Vous oubliez toujours que c'est un témoin dangereux... un espion de tous les momens, que nous avons avec nous. NILLAFLOR. Il dép</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>62</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> le savoir, j'en ai le droit... je suis sa mère! L'AGENT, avec douleur. Madame... il y arécidive.. c’est dix ans de tra vaux forcés... Mme TRUCHOT, Dix ans de travaux forcés !... (Silence. — Elle pleure la tête dans ses mains.
— Pitié profonde de tous les assistans, — Tout-à-coup elle relève la tête avec résolutionet passe devant l'agent : on écoute ce qu'elle va dire.)— Eh bien ! monsieur... nous ferons nos dix'ans !. —(A ce mot, Mme Stuart pousse un grand cri et tombe à genoux en baisant la main que sa mère ne lui donne pas, mais qu'elle lui abandonne.
— Attendrissement général.) Et je la ramènerai L'AGENT, avec douleur. Ah! madame, elle est incorrigible! Mme TRUCHOT, montrant le ciel avec l’exaltation d’une sainte, Je la ramènerai, vous dis-jel.…. Vous oubliez tout ce qu'il y a de miséricorde dans le ciel!
(Avec larmes.) et de courage dans le cœur d'une mère! FIN DE LA BOHÉMIENNE DE PARIS. Paris.
— Imprimerie de Bou Lé e Ce, rue Cog-Héron, 3. On trouve à la librairie de ©. TRESSE, Palais-Royal; CABINET SECRET DU MUSÉE SIÈCLE, AU XIX DRAMATIQUE LA FRANCE ROYAL DE NAPLES. 
+ | 4 beau vol, in-40, grand-raisin vélin, orné de 69 planches coloriées, représentant les peintures, les bronzes et statuts érotique. . 304) qui existent dans ce cabinet. Au lieu de 100 fr. — Broché. 2
— Le Mème, figures noires. — Broché. 1
— Ldem, figures coloriées sur Chine, demi-réliure en veau...
— Idem, figures noires sur chine, demi-reliure en y
— Idem, doubles figures noîres ef coloriées, cartonné à la Bradel.
— Idem, avec les deux collections de grav. sur papier de Chine parfaitement coloris, den L'art ancien et l'art au moyen-âge ne se piquaientpas d'une pudeur bien chaste ; les plus admirables chefs-d'œuyre’ sont souvent #°"" pagnés de détails obseènes quien rendent impossible l'exposition aux yeux de tous. Le cabinet secret du roi de Naples est Ia) seule. a. au monde où lon se soit proposé de réunir Lous les chefs-d œuvre impudiques. Le livre qui les reproduit est l'indispensable complément, toutes les collections de musées, el doit trouver place dans un coin secret de la bibliolhéque de l'aruste et de l'amateur. TRALTÉ de la Législation des Théâtres, où Exposé complet et méthodique des lois et de la jurisprudence relativemento Te théâtreset spectacles publics; par Vivien et Edmond BLANe, 1 volume in-89, deuxième édition, 1830. EIOGRAPIIE LES Ou ACTEURS ET ACTRICES DE PARIS, ai LEUR ORIGINE, LE! ET NOTICES HISTORIQUES SUR LES THÉATRES DE PARIS, ARTISTES DRAMATIQUES, ADMINISTRATION:
— Prix : 50 centimes, Un joli volume in-18, 184: THÉORIE MANUEL f DE L'ART DU COMÉDIEN, par TAÉATRAL Amsrere. — Un in-00tavo. volume 
— Prix 
Ë 4 fr. LE CHASSEUR AU CHIEN D'ARRÉS,
| Chièns. des tion du Gibier, L'Art de le chercher et de te tirer, le Choix des armes, l'Educa Contenant les Habitudes, les Ruses leurs Maladies, ete. PAR ELZEAR BLAZE, — Troisième édition. — 1 volume in-80, — Prix 7 fr, 50 *C4 L'auteur prend son élève au sortir du Collége; il lui indique la manière di 10 tirer, Fout en c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>43</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> voit criant : Un médecin!... un médecin 0 1 28 QUATRIÈME. LA FREPIÈRE. Une boutique de friperie, sur le quai de la Tournelle; au fond, au milieu de la scène, pilier en pierre où sont suspendues de vieilles hardes. Premier plan à droite, porte donnant dans une ruelle. Deuxième plan, même côté, chambre de la mère Truchot. Premier plan, à gauche, vieux comptoir avec fauteuil 
én cuir et chaufferette. Un deuxiéme fauteuil à droite de la scène, Demi-jour, Le fond seulément est éclairé et laisso Soir à perte de vue le quai et les tours Notre-Dame. viens vous les vendre, pour faire une partie en che- SCÈNE I. La MÈRE TRUCHOT, FEMMES DU PEUPLE, CHAN- TEUSES DES RUES, BOHÉMIENNES, avec des échas- PETITS PAILLASSES, etc.;UEpuis ZIZI pue a le bras. sous 
(Pendant qu'ils s’abillent tous en chantant, la mère Truchot ya de l'un à l'autre, d'un air de mauvaise humeur; elle gourmande les uns, bouscule les au= tes, et leur donne à tous ce qu'il leur faut, — Ce tableau populaire, qui donne une idée du Temple, doit être très animé.) CHOEUR. AIR du Jui (de Vogel. Vive, vive la frip'rie, Providenc de lindigent; Dans c'eommerc’ plein d'industrie, On trouy” beaucoup pour peu d'argent. za. Bonjour... Quéque vous voulez... Casse-Noisete ? lea 
à AD En donç;trop d'linge? gran . c'est du luxe Six chemises, Certainement.. Une sur moi... une à la blanchisseuse.., voilà 1... Mue TRUCHOT, dénouant le paquet. Quéqu” c'est que toutes ces gu'nilles?.…. c'est plein d'trous.
(Elle passe le poing et le bras dans les clairs, et fait ainsi des trous,) A7, se révolant. Pardi, j’ crois ben, vous les faites 1... MS TRUCHOT. Cest bon à rien, ça... c'est d'la gare... za Pardi... à présent qu'ea a passé par vos mains, c'est d'la charpie... (Se désolant.) Peut-on assassiner du beau linge comine ça Mme TRUCHOT, renomant le paquet, après les avoir à peine regardées. Bonjour, mère Truchot ; c'est moi ! Me TRUCHOT, d’un ton bourru. min de fer. mamselle J'en doune vingt sous ! 221, se récriant. Vingt sous !... me TRUCHOT, lui rendant le paquet. C'est encore de trop pour ce que vous voulez d pendant que ses cliensfinissent | en faire... EL si ça ne vous va pas, tournez-moi la scène, Elte descen de s'habiller.) ZA, avec insouciauce. vous fchez pas. . J'ai été au bal toute la semaine... les fonds sontà sec; et comme ma tante | m'a fait cadeau de quatre chemises superbes... je L les talons. LL, El ben. il est beau le cadeau de ma tante! Eu vérité, mère Truchot, vous m'écorchez toute vive! Mise TRUCHOT, la payant Eh ben... mamselle le modèle, vous poserez LA BOHÉMIENNE DE PARIS, 38 pour l'écorché... EL vous autres, débarrassez le plancher! REPRISE DU CHŒUR. Vire, vive la frip'rie, etc. 
(Tout le monde sort pendant cette reprise, la mère
“lruchot les pousse dehors.) m0: 00 s00000000600c 000006600208 0os0nécosoaeescen 605606060000 La MÈRE TRUCHOT, à son comptoir, et très sombre. Des bals!... des partiés!... toujours des plai Ga s'en donne tant que c’est jeune. et puis, quand c'est vieux, ça a mourir à l'hôp</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l'ognon. LS F ar. A l'ours, ma tante. (On entend Ia voix de Dina.) TOUTES, s sossooco at ras 0262056) sc Merci, mesdemoiselles, merci mille fois... Vos bouquets de fète sont charmans; mais nous ne souperons pas avec ça, que je présume. Les MÊes, DINA, MARCHANDES de cravates, amies Soyez donc tranquille, mame Frontignan. nous avons un souper digne de chez Passoir. Et je n'arrive pas seule...ÿ* mène avec moi tout lebazar, Mme FRONTIGNAN, Ah! voyons ça, d'abord, ne nous embrouillons pas... Toi, Dédelle Bon-OEil, qu'est-ce que tu as apporté? 
(Chaque demoiselle tire à :s0n tour de son cabas ce qu'elle apporte, et va le porter sur le buffet. DÉDELLE, Un paté au jambon de chez mon cousin Pivot. qui est tout chaud... MRE FRONTIGNAN, Présent... le voilà... Toi, Zoé Laflüte? 20Ë, Trois boudins blancs. Mise FRONTIGNAN. Ils sont noirs. c’est égal... ça se mangera tout de même... Vous, mademoiselle Zizi Casse Noisette? - ZZ1, tirant une oie du cabas. Une oïe, madame... et ma tante... ouvreuseà l'Opéra-Comique.… que je m'ai permis de vous présenter, ; Qui ça? Dina? Dina Pepin, la marchande de de la cheminée, DÉDELLE, 
« L'OUVREUSE, La voilà, la voilà. Mae FRONTIGYAN, mettant les bouquets dans les vases   de Dina, ! » ee DINA. AIR : Mont-Canigon. Si je me suis fait attenare, C'est pas ma faute vraiment, Maïs c'est que j'ai voulu prendre Un petit plat succulent. A Pour être plus vite ici, Cependant, Dieu merci! Je me suis tant pressée, Je suis à peine corsée, x Et j'ai marqué vingt fois, ce soir, De m'étaler sur le trottoir: CHOEUR DES MARCHANDES, Si Dina s'est fait attendre. Crest pas sa faute vraiment. DINA. Bonsoir, Dédelle Bon-OEil, bonsoir, Ziri-Cusse Noisette, Zoé-Laflâte, bonsoir, tout le monde. (A part, spercevant l'ouvreuse.) Ah ! la tante à Zizi
‘en vlà une scie. Madame Frontignan, v'là men botquet! en ; 3 ACTE I, SCENE V. TOUTES, Qu'est-ce que c'est, qu'est-ce que c'est? Chut DNA. faut pas toucher! Me FRONTIGNAN. Oh! il embaume comme ta parfumerie... DINA, triomphante. Je l'erois bien un bouquet de Nérac truffé AUS FRONTIGNAN. Des truffes!... Ah! pour le coup, il ne manque plus que le champagne! DIN. Et vous en aurez! moures. Du champagne! Diva. Oui, du pur ouate, où de l'ail. ou du Cellery, ad libitus! Attention!.… prêtez-moi vos ouies. 
(Elles se rassemblent.— On dérange un meuble dans le cabine Un instant... t.) il y a done des étrangers k ? l ici? M6 FRONTIGNAN. Non... c’est rien... c'est la mère Truchot, la Er. qui est là, dans le cabinet à trier de vicilmippes. DNA. La mère Truchot?... la fripière qui est aussi logeuse sur le quai de la Tournelle... près Notre ? je ne connais que ça... Une brave femme... des affaires avec elle... du courtage!.. (D'un ton solennel.) Maistféenous au champagne, DÉDELLE, Ah oui ! au champagne. DIN. Vià ce que c’est. Un jeune provincial, dont dun pratique... M. Éléonore Montrichard, fiileul veu d'un riche marchand de bois de Villeuve-sur-Yonne, est venu à Paris, sous le prétexte de faire son droit; il paraît qu'il a profité, c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s amis et sort avec lui par le deuxième salon à gauche. Juliette le reconduit jusqu'à la porte.) we STUART, le regardant aller, Le voilà occupé pour toute la soirée! LA BOHÉMIENNE DE PARIS, rcanenonamesmescencenegeceenenanceescneoneoeesenceceees 200 SCÈNE XIII... Mme Stuart, 
” Madame, madame, il y a là-bas une e femme du peuple qui veut vous voir. se STUART, basà Gertrude. Une femme!.. Qu'on la renvoie, bas et vivement, 
+ Mae Jules! , 
à 
à GERTRUDE. à | DA Etelle dit que, si on ne la laisse pas entrer, elle ira chercher le commissaire. Mes STUART, à part. Grand Dieu!..! et dans un pareil moment ! Que Ah! (Haut et avec résolution.) Gertrude, faire?
à faites servir le thé à l'instant. Allez! GERTRUDE, sortatit par le fond, um STUART, {rès gracieusé, mais pourtant avec une agitation très marquée. : Mesdames el messieurs, veuillez passer dans ce sajon, où le thé vous attend. VILLAFLOR, ME = : 
À STUART. Qui... car j'ai formé le projet, pour finir gaiment Ja soirée, d'aller au bal de l'Opéra-Comique.
(Tout le monde se lève.) MONTRICHARD, se levant. Je ne perds que trois mille francs !... bagatelle! Mwe STUART, à un domestique. Qu'on aille nous chercher des dominos!.…
ù MONTRICHARD, 
é Un bal. j'en suis! Je n'ai jamais vu que celui de Villenéuve-sur-Yonne, où, par paranthèse, j'étais déguisé en ours, ce qui m'a beaucoup fatigué les mains. VILLAFLOR, à part. Quelle agitation!... Qu'a-t-elle donc? Mu STUART, , au duc. 
* Monsieur le due, veuifléz donner la main à ma fille! (Légérement à Fernand.) Monsieur Férnond, vous serez des nôlres.…. je comple sur vous. 
* 
(Fernand incïine €t suit Juliette et le duc dans le F saïon à gauche.) + °°” 
ÉLÉONORE, à part. Et moi, on ne me dit rien !... et l'on ne mie parle plus de ma traite, (A Dina.) Madame prend-elle le thé? m6. NONTRIGHARD, à Mn Stuart, . Venez-vous, belle syrène?
à mé M6 STUART, Lrès gracieuse. Tout à l'heure... Je suis à vous. AR : valse de Strauss. 
#* ie DL Au! c'est charmant! ah!‘ c'est magique! Après le jeu, après le thé, |! Le bai de l'Opéra-Comique ! Ah {c'est charmant en vérité!# 
À of 
(Tout le monde passe dans le salon à re) Mae TRUCHOT, en dehors. se 
£ Je vous dis que j’entrerai, que je la verrai, que je lui parlerai! ; Me STUART, À l'avant-Scbne dé droite. . Grand Dieu ! quelle sois!” 
£ Oui, madame, Déja? 
(I court après elle pour lui donner la 117* Mme Jules?. Mme STUART, avec effroi. 
ÉLÉONORE, stupéfait. J'en deviendrai cretin. ENSEMBLE, 
! Mais, madame, elle ne veut pas s'en aller... elle demande brouillata, m’embrouillata!.…
+ 2'CERTAUDE, bas à Mao Stvart, Elle fait du bruit. 
+ Crest pas de refus... (Serepreuant vivement.) Yès, signor, yès, signor! (Apart, en s’ eutuyant.) M'em 
(Les Mènës, GERTRUDE, entrant par la chambre de GERTRUDE, -DINA, s'oubliant,: SCENE XIV. Mue STUART, LA MÈRE Tauanor, ‘ :
# Mn TRUCHOT, à la cantonale, au fond, Ah {je savais bien que j'arriverais.. et me v'là dedans. (Toujours au fond.) Ah! j'ai done enfin trouvé la piste de c'le mame Jules... qui est aujourd'hui</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re... J'ai eu tant de torts... je craignais.… Mme TRUCHOT ; pleurant, Que je ne l'aime plus?.. Est-ce que ca me serait possible... quoique tu m'aics abandonnée. Mme STUART, Ma mère... ma bonne mère. Mie TRUCHOT,  plenrant. Allons; é'est Bon,  embrasse-moï... je suis trop heureuse pour Le gronder.. embrasse-moi encore,
(Regardant autour delle, et essusantses larmes.) Mais ces beaux méubles.. Ce toilette... tout ça C'ést-y une fortune bien acquise au moins? mé Sr UART, avec aplomb,  et d'un air dégagé. Certainement, ma mére, certainement, mime TRUCHOT: Ah! ça mais, et ce nom de Jules, que tu portas autrefois? me STUART; aÿec plomb, C'était celui de mon mari. ma mère, et je Faï perdu en pays étranger. La mère TRUCHOT, Mme STUART, LE DUC. LE DUC, au fond. Mille pardons, madame, mais je suis forcé de vous quitter et de paraître un instant à la soirée du préfet! Mme TRUCHOT, Le préfe . Tiens, C'est dans mon quartier. LE DUC. Mais j'espère être assez heureux pour vous re= trouver au bal de l’Opéra-Comique, ainsi que votre charmante fille, Ame TRUCHÔT, remontant un peu. Hein ? quoi? une fille Vas une fille? et c'est pas moi qui ai été la marraine. et tu ne me Pas pas fait savoir... mme STUART, descendant + J'étais. en pays étranger. 
‘ement et embarrassée. Mme TRUCHOT, sévère. 
(Silence) s fait bien des choses en pays étranger! , LE DUC, Quelle est donc cette brave femme” 26 LA BOHÉMIENNE DE PARIS, MMS STUART,  yivements C'est ma mère... nourrice! ume TRUCHOT, ‘étonnée. Nourrice! Mme STUART ;: très bas et très Vite, Silencel.. où vous me perdez! (Haut.) C'est une bonte et digne femme. qui ne m'appelle que sa fille. (8e retournant, d'un air suppliant.) el que j'aime comme-une mère, LE, DUC, Gela fait l'éloge de votre cœur, madame, Mme TRUCHOT; à part. Pourquoi donc qu'elle dit que je suis sa nourrice, Est-ce que ça regarde la politique, ça? UN LAQUAIS; annonçant, rai du temps, Vincent, dit vement de Mme  . 
ça l... (Courant.} Me lt, vs. Villor avait raison Ah! là une chose commode, vous reconduise? Mme STUART;! abasourdie, pri Mie STUART, quis’est rene rome C'est que... jattends.s Mine TRUGHOT, aveé embarras. c'est bien de Fhonneur,.. 
(Changeant de ton.) Mais, ma foi; c'est pas de refus, car les jambes.me rentreut dans le corps. MM STUAËT, à.sa mères Y pensez-vous? LE DUC, riant avec bonhomie, -Maïs certainement elle à raison...et nous ferons route ensemble, Mie SEUART, Mais... gaîmen En v'là un dué aîmable!… fiér L.. V'lt commé je les et tout rond, et pas aïme, LE DUC, avec bonté. Eh bien ! alors ; partons!
ù Mme TRUCHOT, passant au milieu. Allons,  embrasse-moi, (Elle. l'embrasse.)y Tu viendras me voir. Oui, oui, mme STUART, Mme 
# préoccupée. TRUCHOT, Et tu m'amèneras cet enfant! J'y compte au moins, car je l'aime déjà!.… Embrasse-moi encore, Ah! à propos... vous permellez, mouseigneur? LE DUC, riant, avec bonté, au fond. Cerlainement.… J'attends... un bouquets ri MONTRIGI LD, se fräppant la tête,” I, Ah ! quelle faute L. je suis un grand) Bédoüin,. Abd-el-Kader </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>10</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l'ognon. LS F ar. A l'ours, ma tante. (On entend Ia voix de Dina.) TOUTES, s sossooco at ras 0262056) sc Merci, mesdemoiselles, merci mille fois... Vos bouquets de fète sont charmans; mais nous ne souperons pas avec ça, que je présume. Les MÊes, DINA, MARCHANDES de cravates, amies Soyez donc tranquille, mame Frontignan. nous avons un souper digne de chez Passoir. Et je n'arrive pas seule...ÿ* mène avec moi tout lebazar, Mme FRONTIGNAN, Ah! voyons ça, d'abord, ne nous embrouillons pas... Toi, Dédelle Bon-OEil, qu'est-ce que tu as apporté? 
(Chaque demoiselle tire à :s0n tour de son cabas ce qu'elle apporte, et va le porter sur le buffet. DÉDELLE, Un paté au jambon de chez mon cousin Pivot. qui est tout chaud... MRE FRONTIGNAN, Présent... le voilà... Toi, Zoé Laflüte? 20Ë, Trois boudins blancs. Mise FRONTIGNAN. Ils sont noirs. c’est égal... ça se mangera tout de même... Vous, mademoiselle Zizi Casse Noisette? - ZZ1, tirant une oie du cabas. Une oïe, madame... et ma tante... ouvreuseà l'Opéra-Comique.… que je m'ai permis de vous présenter, ; Qui ça? Dina? Dina Pepin, la marchande de de la cheminée, DÉDELLE, 
« L'OUVREUSE, La voilà, la voilà. Mae FRONTIGYAN, mettant les bouquets dans les vases   de Dina, ! » ee DINA. AIR : Mont-Canigon. Si je me suis fait attenare, C'est pas ma faute vraiment, Maïs c'est que j'ai voulu prendre Un petit plat succulent. A Pour être plus vite ici, Cependant, Dieu merci! Je me suis tant pressée, Je suis à peine corsée, x Et j'ai marqué vingt fois, ce soir, De m'étaler sur le trottoir: CHOEUR DES MARCHANDES, Si Dina s'est fait attendre. Crest pas sa faute vraiment. DINA. Bonsoir, Dédelle Bon-OEil, bonsoir, Ziri-Cusse Noisette, Zoé-Laflâte, bonsoir, tout le monde. (A part, spercevant l'ouvreuse.) Ah ! la tante à Zizi
‘en vlà une scie. Madame Frontignan, v'là men botquet! en ; 3 ACTE I, SCENE V. TOUTES, Qu'est-ce que c'est, qu'est-ce que c'est? Chut DNA. faut pas toucher! Me FRONTIGNAN. Oh! il embaume comme ta parfumerie... DINA, triomphante. Je l'erois bien un bouquet de Nérac truffé AUS FRONTIGNAN. Des truffes!... Ah! pour le coup, il ne manque plus que le champagne! DIN. Et vous en aurez! moures. Du champagne! Diva. Oui, du pur ouate, où de l'ail. ou du Cellery, ad libitus! Attention!.… prêtez-moi vos ouies. 
(Elles se rassemblent.— On dérange un meuble dans le cabine Un instant... t.) il y a done des étrangers k ? l ici? M6 FRONTIGNAN. Non... c’est rien... c'est la mère Truchot, la Er. qui est là, dans le cabinet à trier de vicilmippes. DNA. La mère Truchot?... la fripière qui est aussi logeuse sur le quai de la Tournelle... près Notre ? je ne connais que ça... Une brave femme... des affaires avec elle... du courtage!.. (D'un ton solennel.) Maistféenous au champagne, DÉDELLE, Ah oui ! au champagne. DIN. Vià ce que c’est. Un jeune provincial, dont dun pratique... M. Éléonore Montrichard, fiileul veu d'un riche marchand de bois de Villeuve-sur-Yonne, est venu à Paris, sous le prétexte de faire son droit; il paraît qu'il a pr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>30</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s amis et sort avec lui par le deuxième salon à gauche. Juliette le reconduit jusqu'à la porte.) we STUART, le regardant aller, Le voilà occupé pour toute la soirée! LA BOHÉMIENNE DE PARIS, rcanenonamesmescencenegeceenenanceescneoneoeesenceceees 200 SCÈNE XIII... Mme Stuart, 
” Madame, madame, il y a là-bas une e femme du peuple qui veut vous voir. se STUART, basà Gertrude. Une femme!.. Qu'on la renvoie, bas et vivement, 
+ Mae Jules! , 
à 
à GERTRUDE. à | DA Etelle dit que, si on ne la laisse pas entrer, elle ira chercher le commissaire. Mes STUART, à part. Grand Dieu!..! et dans un pareil moment ! Que Ah! (Haut et avec résolution.) Gertrude, faire?
à faites servir le thé à l'instant. Allez! GERTRUDE, sortatit par le fond, um STUART, {rès gracieusé, mais pourtant avec une agitation très marquée. : Mesdames el messieurs, veuillez passer dans ce sajon, où le thé vous attend. VILLAFLOR, ME = : 
À STUART. Qui... car j'ai formé le projet, pour finir gaiment Ja soirée, d'aller au bal de l'Opéra-Comique.
(Tout le monde se lève.) MONTRICHARD, se levant. Je ne perds que trois mille francs !... bagatelle! Mwe STUART, à un domestique. Qu'on aille nous chercher des dominos!.…
ù MONTRICHARD, 
é Un bal. j'en suis! Je n'ai jamais vu que celui de Villenéuve-sur-Yonne, où, par paranthèse, j'étais déguisé en ours, ce qui m'a beaucoup fatigué les mains. VILLAFLOR, à part. Quelle agitation!... Qu'a-t-elle donc? Mu STUART, , au duc. 
* Monsieur le due, veuifléz donner la main à ma fille! (Légérement à Fernand.) Monsieur Férnond, vous serez des nôlres.…. je comple sur vous. 
* 
(Fernand incïine €t suit Juliette et le duc dans le F saïon à gauche.) + °°” 
ÉLÉONORE, à part. Et moi, on ne me dit rien !... et l'on ne mie parle plus de ma traite, (A Dina.) Madame prend-elle le thé? m6. NONTRIGHARD, à Mn Stuart, . Venez-vous, belle syrène?
à mé M6 STUART, Lrès gracieuse. Tout à l'heure... Je suis à vous. AR : valse de Strauss. 
#* ie DL Au! c'est charmant! ah!‘ c'est magique! Après le jeu, après le thé, |! Le bai de l'Opéra-Comique ! Ah {c'est charmant en vérité!# 
À of 
(Tout le monde passe dans le salon à re) Mae TRUCHOT, en dehors. se 
£ Je vous dis que j’entrerai, que je la verrai, que je lui parlerai! ; Me STUART, À l'avant-Scbne dé droite. . Grand Dieu ! quelle sois!” 
£ Oui, madame, Déja? 
(I court après elle pour lui donner la 117* Mme Jules?. Mme STUART, avec effroi. 
ÉLÉONORE, stupéfait. J'en deviendrai cretin. ENSEMBLE, 
! Mais, madame, elle ne veut pas s'en aller... elle demande brouillata, m’embrouillata!.…
+ 2'CERTAUDE, bas à Mao Stvart, Elle fait du bruit. 
+ Crest pas de refus... (Serepreuant vivement.) Yès, signor, yès, signor! (Apart, en s’ eutuyant.) M'em 
(Les Mènës, GERTRUDE, entrant par la chambre de GERTRUDE, -DINA, s'oubliant,: SCENE XIV. Mue STUART, LA MÈRE Tauanor, ‘ :
# Mn TRUCHOT, à la cantonale, au fond, Ah {je savais bien que j'arriverais.. et me v'là dedans. (Toujours au fond.) Ah! j'ai done enfin trouvé la piste de c'le mame Jules... qui est auj</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re... J'ai eu tant de torts... je craignais.… Mme TRUCHOT ; pleurant, Que je ne l'aime plus?.. Est-ce que ca me serait possible... quoique tu m'aics abandonnée. Mme STUART, Ma mère... ma bonne mère. Mie TRUCHOT,  plenrant. Allons; é'est Bon,  embrasse-moï... je suis trop heureuse pour Le gronder.. embrasse-moi encore,
(Regardant autour delle, et essusantses larmes.) Mais ces beaux méubles.. Ce toilette... tout ça C'ést-y une fortune bien acquise au moins? mé Sr UART, avec aplomb,  et d'un air dégagé. Certainement, ma mére, certainement, mime TRUCHOT: Ah! ça mais, et ce nom de Jules, que tu portas autrefois? me STUART; aÿec plomb, C'était celui de mon mari. ma mère, et je Faï perdu en pays étranger. La mère TRUCHOT, Mme STUART, LE DUC. LE DUC, au fond. Mille pardons, madame, mais je suis forcé de vous quitter et de paraître un instant à la soirée du préfet! Mme TRUCHOT, Le préfe . Tiens, C'est dans mon quartier. LE DUC. Mais j'espère être assez heureux pour vous re= trouver au bal de l’Opéra-Comique, ainsi que votre charmante fille, Ame TRUCHÔT, remontant un peu. Hein ? quoi? une fille Vas une fille? et c'est pas moi qui ai été la marraine. et tu ne me Pas pas fait savoir... mme STUART, descendant + J'étais. en pays étranger. 
‘ement et embarrassée. Mme TRUCHOT, sévère. 
(Silence) s fait bien des choses en pays étranger! , LE DUC, Quelle est donc cette brave femme” 26 LA BOHÉMIENNE DE PARIS, MMS STUART,  yivements C'est ma mère... nourrice! ume TRUCHOT, ‘étonnée. Nourrice! Mme STUART ;: très bas et très Vite, Silencel.. où vous me perdez! (Haut.) C'est une bonte et digne femme. qui ne m'appelle que sa fille. (8e retournant, d'un air suppliant.) el que j'aime comme-une mère, LE, DUC, Gela fait l'éloge de votre cœur, madame, Mme TRUCHOT; à part. Pourquoi donc qu'elle dit que je suis sa nourrice, Est-ce que ça regarde la politique, ça? UN LAQUAIS; annonçant, rai du temps, Vincent, dit vement de Mme  . 
ça l... (Courant.} Me lt, vs. Villor avait raison Ah! là une chose commode, vous reconduise? Mme STUART;! abasourdie, pri Mie STUART, quis’est rene rome C'est que... jattends.s Mine TRUGHOT, aveé embarras. c'est bien de Fhonneur,.. 
(Changeant de ton.) Mais, ma foi; c'est pas de refus, car les jambes.me rentreut dans le corps. MM STUAËT, à.sa mères Y pensez-vous? LE DUC, riant avec bonhomie, -Maïs certainement elle à raison...et nous ferons route ensemble, Mie SEUART, Mais... gaîmen En v'là un dué aîmable!… fiér L.. V'lt commé je les et tout rond, et pas aïme, LE DUC, avec bonté. Eh bien ! alors ; partons!
ù Mme TRUCHOT, passant au milieu. Allons,  embrasse-moi, (Elle. l'embrasse.)y Tu viendras me voir. Oui, oui, mme STUART, Mme 
# préoccupée. TRUCHOT, Et tu m'amèneras cet enfant! J'y compte au moins, car je l'aime déjà!.… Embrasse-moi encore, Ah! à propos... vous permellez, mouseigneur? LE DUC, riant, avec bonté, au fond. Cerlainement.… J'attends... un bouquets ri MONTRIGI LD, se fräppant la tête,” I, Ah ! quelle faute L. je suis un grand) Bédoüin,. Abd-e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>47</pdf_page_number>
    <file_name>Lemoine_1844_bpt6k6474411h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>1 se lève.) avec 
à elle-même et bas. Ah! pauvre enfant ! pauvre enfaut !... * Les Mmes, ÉLÉONORE, LAMBERT, Qu'avez-vous ? que voulez-vous dire Mme TRUCHOT, les ramène, en confidence, sur le devant du théâtre. Je croyais que mour.… comme ça des deux hommes.) Qu'est-ce donc? 
ÉLÉONORE. Ah! vous voilà, capitaine: je vous trouve donc enfin... Vous a-t-on remis mes sept cartes. (D'un c'était quelque désespoir d'a | air aimable.) Eléonôre Moutrichard !.…. LAMBERT. se voitsouvent.… { Mouvement C'est pas ça ! Oui, monsieur, que me voulez-vous?
ÉONORE, * LAMBERT. Voilà ce que c'est. (Fernand va écouterà la porte MM TRUCHOT, de même, de la éhambre.) Capitaine, je n'ai plus d'oncle, je Quand le docteur l'a quittée.… elle dormait... n'ai plus de parrain, ou plutôt, je n'ai plus qu'un mais son sommeil était comme un délire... et parrain dérangé!.. 11 achèle des voitures, mon quelques mots qui lui sont échappés.… m'ont sieur... des laquais, des grooms, monsieur. il Lout appris... loue desloges à l'Opéra, aux Bouffons, monsieut LAMBERT, Il se ruine,  il me mange son bien, il me mange Eh bien?. le bien de ma mère... Me TRUCHOT, à Voix basse, et après avoir regardé LAMBERT, autour d'elle. j La mère a volél..… (Mouvement de silence et mouvement très marqué des deux hommes, qui se regardent avec terreur.) Qui,  volé... N'est-ce pas que c'est affreux! Pauvre pelilel.…. Ah! je comprends qu'elle ait voulu mourir!.… Est-ce qu'on peut vivre avec un déshonneur comme ça!.… Oh! non. non... 
(Changeant de ton.) Elle est plus calme, à présent. Je vais retrouver ces braves gens. Je ne serai pas long-temps... Ah! pauvre enfantl... que je la plains, mon Dieu ! que je la plains!
(Elle sort par la ruelle en disant ces derniers mots; Fernand remonte avec elle et ferme la porte.) Mais, monsieur. Permetiez, 
ÉLÉONORE, permettez. Ceci est plus mons- trucux.…. Mon parrain avait des cheveux gris... des cheveux que j'aimais, que je vénérais!.… et qui lui allaient fort bien... Eh bien! croiriervous, monsieur, qu'à présent il porle des cheveux noirs? LANSERT, impatienté. Mais enfin, monsieur... 
ÉLÉONORE, exaspéré. Et il fait sa raie, monsieur ; il fait sa raiel LANDERT, EL que puis-je faire à lout cela? 42 LA BOHÉMIENNE DE : PARIS,
ÉLÉONORE. Comment! monsieur, ce que vous pouvez faire! mois vous pouvez me yendre mon parrain! LAMBERT, étonné, Vous rendre.
ÉLÉONORE, Mon parrain! oui, monsieur, Pour qui loue-t-il desloges?.. pour qui mel-il des Cheveux noirs? pour qui enfin fait-il sa raie? pour Mûe de Stuart! LANBERT, vivement, Mee Stuar L!… que dites-vous, monsieur ?..,
(Fernand se rapproche.) 
ÉLÉONORE.* Et je suis Lrès inquiet, car la maison n’est pas sûre... (Montrant Fernand.) Votre jeune ami luimême n'a-t-il pas été victime d'une soustraction frauduleuse... pratiquée à son égard ?.. FERNAND, vivement.el avec chaleur, Monsieur, ce n'est pas chez Mee Sluart.…
ÉLÉONORE, de même. Muis, monsieur, rien ne pronve le contraire... Ma logique est pressante.. ma logique est pres sante!.. Et d'abor</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
