<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>63</pdf_page_number>
    <file_name>Leuret_1837_bpt6k12657090_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t pas la valeur des termes employés par les signataires des certificats. Il serait convenable que des mélecins fussent, de droit, admis à prendre part aux délibérations du bureau. La commis ion vous propose quil yen ait deux par arrondissement auxquels ou confierait ce soin. Une proposition avait été faite concernant les teigneux, sont en assez grand nombre dans certains quartiers de la ville, et notamment dans le faubourg Saint-Marcel. L'un de vos commissaires, visitant les
écoles primaires de ce faubourg,  y a trouvé beaucoup d’enfans atteints de la teigne et la tête couverte de poux. C'est surtoat chez les filles que cette maladie avait plus de gravité, soit à cause de leur constitution plus faible que celle des garçons, soit parce qu’elles conservent de longs cheveux, et qu'ayant toujours la tête couverte, elles négligent davantage les soins de propreté. Vous savez, messieurs, de quelle manière se fait, à Paris, le traitement des teigneux. Trois bureaux sont établis: un, au parvis Notre-Dame; un, à Saint-Louis et un autre, à l'H6pital des enfans. Tà se rendent,  plusieurs fois la se- re 56 maine, SECOURS A DOMICILE. les frères Mahon,  ou leurs délégués,  qui ap- pliquent sur la tête des teigneux leurs poudres et leurs pommades. Le traitement des frères Mahon, quelle que soit son efficarité, a legrave inconvénient de n'être pas applicable à tous les teigneux de la ville. Beaucoup de teigneux ne viennent pas et ne peuvent pas venir à leur pansement, ceux qui habitent le quartier Saint-Marcel, par exemple, sont trop éloignés du parvis Notre-Dame, pour que leurs parens les y laissent aller seuls, et leurs parens qui sont, en général, très pauvres, ne veulent pas sacrifier une ou deux demi-journées, par semaine, pour les y conduire. Quel serait le moyen de parer à cet inconvé- nient? Multiplier les lieux de pansement par les frères Mahon. — Acheter aux frères Mahon leurs poudres que l’on emploierait dans chaque quartier. — Obtenir du gouvernement qu’il fasse l'acquisition du secret des frères Mahon. — Ou bien augmenter quelque peu l'allocation des bureaux de secours et donner 
à chacun des médecins de ces bureaux les moyens de traitément et les objets de pansement qu'il jugera nécessaires pour les teigneux. Disons un mot de la convenance ou de la possibilité de mettre à exécution : ces différens moyens. Les frères Mahon ne veulent pas ou ne peuvent pas multiplier les lieux de pansement : rien à exiger d’eux là-dessus. Achetera-t-on leurs poudres? Plusieurs médecins en ont fait l’essai et des chimistes ont analysé la poudre achetée. Cette poudre était, de la terre, de la cendre, de la brique pilée. Six francs une demi-once SECOURS 
À DOMICILE. 57 de cendre! Les bureaux de bienfaisance ont un autre emploi à faire de leur angent. Acheter le secret des frères Mabon. S'il y ayait lieu de faire cette acquisition, ce serait à l'Académie
«de, médecine à prononcer; votre commission n’est pas en mesure d'émettre une opinion sur ce point. Donner à chacun des médecin</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>16</pdf_page_number>
    <file_name>Leuret_1837_bpt6k12657090_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, des DES INDIGENS. ivrognes, des banqueroutiers, des voleurs, des prostituées; des hommes de peu d’intelligence,  nés dans la misère, imprévoyans, chargés d’une nombreuse famille; des ouvriers manquant d'ouvrage ou dont les salaires sont trop faibles; des commerçans, des industriels ruinés par de fausses spéculations, des notaires qui ont eu l'ambition de faire plus que le notariat, des professeurs, des médecins vieux ou infirmes, des avocats ignorés ou oubliés, des militaires sans retraite, des femmes devenues veuves, des orphelins dépouillés par leurs tuteurs; des malheureux que le sort a toujours trompés; des gens rangés, sobres, qui n’ont jamais assez gagné pour faire des économies, ou qui en ayant fait, les avaient placées dans des mains infidèles ou maladroites. J’ai vu sur la liste des pauvres, d’anciens présidens des bureaux de bienfaisance, 4es membres in- flucns des assemblées révolutionnaires, des prêtres in- 8 SECOURS 
À DOMICILE. terdits, J’y ai vu un noble chevalier de Saint-Louis devenu faiseur d’allumettes, marié dans la boue du faubourg Saint-Marceau,  et mort à la suite d’une crapuleuse orgie, J'y ai vu encore un descendant des rois de Jérusalem,  et la fille d’un roi, assis sur un des premiers trônes de l’Europe. Quelques-uns, \ l
| gens de sac et de corde, venant de la prison ou du bagne, porteurs de ces faces hideuses qu’on ne voit au soleil que dans les jours de pillage. D’autres exempts de souillures, ardens au bien ne demandant pas, bénissant celui qui leur vient en aide, honteux,  non pas de leur misère, mais de ceque leur misère les empêche de secourir leurs semblables. Le plus grand nombre, suivant en aveugles la voie que la société leur a faite, heureux s'ils satisfont feursappétits, malheureux parles privations, ublieux d'hier, non socieux de demain, bons par nature, en- traînés au-mal par l’occasion où par l'exemple; ils sauraient s’its y étaient nés, rester dans une position meilleure, mais n’ayant ni assez le volonté, ni assez d'intelligence pour s'élever, ils restent là, comme
étrangers au mouvement social. Pour loi, ils connais- sent la volonté du commissairè de police; pour providence, le bureau de charité. Ceux qu’on voit aux cours d'assises, sont leurs fils; leurs filles vontaux lu- panares. Napoléon avait secoué cette masse, il en avait surgir des soldats; aujourd’hui, avec de l’argent, yachète, ce qu’en langoge militaire,  on appelle hommes; on les habille, on leur met un fusil l'épaule, et on dit que ce sont des soldats. fait on des sur SECOURS Un jour 
À DOMICILE. j'ai réuni plusieurs indigens 9 pour causer avec eux dans l'intimité, savoir, d’où ils venaient, comment ils vivaient, ce qu’ils valaient, ce qu’on en pouvait espérer. J’en avais cinq, une vendeuse de cendres, deux chiffonniers, un marchand de moutarde, et un aliumeur de réverbères; deux de mes amis, assis devant un bureau, dans un coin, et ne paraissant eu aucune façon prendre garde à nous, 
écrivaient tout ce que nous disions. Je me suis attablé avec m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>63</pdf_page_number>
    <file_name>Leuret_1837_bpt6k12657090_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s termes employés par les signataires des certificats. Il serait convenable que des mélecins fussent, de droit, admis à prendre part aux délibérations du bureau. La commis ion vous propose quil yen ait deux par arrondissement auxquels ou confierait ce soin. Une proposition avait été faite concernant les teigneux, sont en assez grand nombre dans certains quartiers de la ville, et notamment dans le faubourg Saint-Marcel. L'un de vos commissaires, visitant les
écoles primaires de ce faubourg,  y a trouvé beaucoup d’enfans atteints de la teigne et la tête couverte de poux. C'est surtoat chez les filles que cette maladie avait plus de gravité, soit à cause de leur constitution plus faible que celle des garçons, soit parce qu’elles conservent de longs cheveux, et qu'ayant toujours la tête couverte, elles négligent davantage les soins de propreté. Vous savez, messieurs, de quelle manière se fait, à Paris, le traitement des teigneux. Trois bureaux sont établis: un, au parvis Notre-Dame; un, à Saint-Louis et un autre, à l'H6pital des enfans. Tà se rendent,  plusieurs fois la se- re 56 maine, SECOURS A DOMICILE. les frères Mahon,  ou leurs délégués,  qui ap- pliquent sur la tête des teigneux leurs poudres et leurs pommades. Le traitement des frères Mahon, quelle que soit son efficarité, a legrave inconvénient de n'être pas applicable à tous les teigneux de la ville. Beaucoup de teigneux ne viennent pas et ne peuvent pas venir à leur pansement, ceux qui habitent le quartier Saint-Marcel, par exemple, sont trop éloignés du parvis Notre-Dame, pour que leurs parens les y laissent aller seuls, et leurs parens qui sont, en général, très pauvres, ne veulent pas sacrifier une ou deux demi-journées, par semaine, pour les y conduire. Quel serait le moyen de parer à cet inconvé- nient? Multiplier les lieux de pansement par les frères Mahon. — Acheter aux frères Mahon leurs poudres que l’on emploierait dans chaque quartier. — Obtenir du gouvernement qu’il fasse l'acquisition du secret des frères Mahon. — Ou bien augmenter quelque peu l'allocation des bureaux de secours et donner 
à chacun des médecins de ces bureaux les moyens de traitément et les objets de pansement qu'il jugera nécessaires pour les teigneux. Disons un mot de la convenance ou de la possibilité de mettre à exécution : ces différens moyens. Les frères Mahon ne veulent pas ou ne peuvent pas multiplier les lieux de pansement : rien à exiger d’eux là-dessus. Achetera-t-on leurs poudres? Plusieurs médecins en ont fait l’essai et des chimistes ont analysé la poudre achetée. Cette poudre était, de la terre, de la cendre, de la brique pilée. Six francs une demi-once SECOURS 
À DOMICILE. 57 de cendre! Les bureaux de bienfaisance ont un autre emploi à faire de leur angent. Acheter le secret des frères Mabon. S'il y ayait lieu de faire cette acquisition, ce serait à l'Académie
«de, médecine à prononcer; votre commission n’est pas en mesure d'émettre une opinion sur ce point. Donner à chacun des médecins des bureaux ce qu</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
