<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>82</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lèvres, descendait lentement les rampes du jardin qui devaient le con- duire à la plage. L'atmosphère tiède offrait une pureté merveil- leuse et cette transparence éclatante et incomparable que les ciels du Midi et de l'Orient peuvent seuls offrir aux regards éblouis. Aucun souffle de brise ne ridait la surface de la Méditerranée,  dont les eaux calmes luttaient d'inrmobilité avec celles d’un lac. Gaston se disposait à faire une promenade eu mer et à donner la chasse aux guillemots et aux autres oiscaux: aquatiques. En conséquence, Josôn avait recu l'ordre de porter à l'avance des avirons-dans la chaloupe, car il ne fallait point songer à marcher à la voile. Gaston irouva le jeune matelot installé déjà à son poste, sur l’un des bancs de la petite embarcations — ses mains frémissaient d'impatience, caressant les extrémités des avirons accrochés 
à se plonger dans l’eau profonde
écumantes d’un steamer.
— Beau temps, monsieur aux tolets et prêts comme les roues Gaston! 
— dif be mousse.— Notre-Dame de la Délivrance a fait signe aux vents de se taire...
— Oui, certes, beau temps! — répliqua le jeuue marquis,— mais tu n’en auras que plus de fatigue, mon matelot, puisqu'il te faudra faire la Lbesoenu du vent. Joson se mit à rire. Gaston reprit : — Ça n’a pas l'air de t'éponvan- ter, garconnet?… 
— Oh! —répliqua Joson, — pour ce qui est de 
ça, ma fine non, ça ne m'épouvante guère tout de même... — J'aime tant la mer, monsieur Gaston, voyez-vous, queje me sentirais bien le courage, si nous avions tant seulement dans le canot du pain 
à manger et de l'eau à boire, de vous mener rien qu’à l'aviron jusqu'en Algère… 
— Le courage, soit! — fit Gaston en riant à son tour, — mais la force 7... GASTON. au bord de la mer et au picd d’une colline ans, et jamais 6? tous les 
— Les bras sont bons, monsieur Gaston, croyezmoi. ef je vous ferais faire un fier bout de éhe- min avant de dire que j'en ai assez. Tandis que s’échangeaïent ces parolez le jeune marquis avait sauté légèrement tion. Il prit place à l'arrière. dans lembarca- De la maïn gauche il saisit la barre, et, tenant sur ses genoux sonfusil tout armé et prêt à faire feu si la sauvagine se montrait à portée, il dit : — Démarre, mon matelot, et nage. Joson obéit avec la promptitude et la régularité d'un équipier de la märine impériale. Les avirons s'élevèrent et retombèrent en c1dence, et la chaloupe fila, rapide et légère, Inissuuit derrière elle un sillage élouissant qui se prolon- LES ENFERS 68 geait au loin, tandis que son étrave faisait bouillonner l’eau soulevée à l'avant par cette marche
| rapide. Gaston, qui tenait la barre avec toute la science d'un vieux marin, gouverna d’abord de façon à côtoyer le rivage à une certaine distance, sans jamais le perdre de vue. I avait remarqué que souvent les oiseaux de mer flottent et nagent par bandes nombreuses, à proximité des grèves, là où les eaux claires et peu profondes leur offrent ces myriades de petits poissons dont ils se font une nourriture habituelle. La chal</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>85</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre- Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t préie à eriscvélir sous $es volutes gi- th demandes du vent? ; le
— répliqua
* — Ah!... dame, morisieur Gaston j'en demandé de jéüne homine,— ah! dame, oui! toutes mes forces! — Si le vent était à vendre, j'en achèterais de grand cœur poür le peu due j'ai gantesques 14 frêle embarcation et les deux Jeunés gens qui là montäient. Le péril était cffrayant et sans doute inévitable... Gäston schtit un frissonrniement nerveux Courir sur la surfice de son épiderme et passèr comme uñ soufflé d’agonic dans ses cheveux. Joson, de riâle qu'il élait dé à, devint vert; et, lächant les avirons par un mouvereñt irféfléchi et involontaire, il ft le signe de la croix, tout en récommiändätit sûn âiñe à Dieb, dinsi que Gaston venait de le lui conscillet quelques minutes aupara- d'agent, 
— Eh bien, je te promets que ous allons en 
ävoir avant cinq iinuiés...
— poursuivit Gäston.
— Vrai? 
— Aussi vräi et aüssi certain qu'il fait jour. 
— derrière la chaloupe avec un Dans ce cäs-là, mon éher maitre, que Notre- Dame dé la Délivrance soit bénic...— elle va rotis tirbr une fameuse épine dü pied. vant. 
— Ah! ah! monsieur Gaston, — dans le viltin tas Le danger,— nous devons le dire,— était plus effrayant en appärénce qu'en réalité, et le quatt d'une seconde de réflexion sulfit pour rassurer momentanément un midtin aussi expérimenté que assez...
— On appelle la brise, —poursuivit le fils du pros- En cflet, cette vague monstrueuse qui s’avançait plus räpide que des escadrons de cävalerie lancés les avirons, ne voyait rien que lés vagues säns LESSC grossissantes, —— la teipête ävec un ciel si tir, et, s’ernparänt d’ellé comme d’une païcelle de liége ou d’un fétu de paille; elle la fit monter à une hauteur fantastique, püut la laisser redéscendre drôle, par exemple 1... nouveau et la précipitä encore. 
— Seulement, — tontinua le jeuhe marquis, — j'ai bieb por que noûs n’ayons de ce joli vent, tm pèu plis qu'il ne nous en faudrait. Gaston. 6ù nous soïnmes, mieux vaut encore trop que bas crit, —et c'est la temipête qui répond...
— La tempête! — tépétä Josoh, qui, couthé sur bleu et un soleil si beau! ah! voilà qui au galop, sôuleva la chäloupe au lieu de l'englou- ensuite 
£èra ot grave, — iu sais que je n'ai peur de rien, ët je sais que tu ës solide austi, ais, franchemeht, je crois quie rious he {srons pas mal de recommander notre-âinc à Dieu et de penser, toi à ta mère, et
— Allons, mon retrouva prière est bientôt dite, et ça rend l’âme plus trän- quille sûr Jüsoh une impression très-vive. du plaisir de mc neyer en votre compagnie. de croire Mais dér, mon cher maitre, auriez-vous la grande bonté de m'expliquer la chose en deux témps.… calme, sans la raison bien 
— Tonnerré du diable, matelot de malheur, que le mistral te torde:le cou! — Que fais-tu là, sur ton banc, comme une méchante figure de bois qui n’est bénne à rien qu'à brûler ?... — Veux-tu donc avant trois minutes nous voir couler has ?... Lc jeune marquis Castella n'eut pas le temps de répondre à la naïve question de Jôson</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dirent en mer ou sur les côtes. Le. . Pour emprunter à l'antique langage de cette mythologie charmante, aujourd'hui démodée et que nous regrettons sincèrement, unc expression imagée et pittoresque, c'était le vicil Eole qui déchirait ses outres et qui déchaïinait ses enfants captifs. En mème temps Gaston et Joson durent courber la tête sous la violente attaque du premier souffle de la tempête, et une pluie, ou plutôt une avalanche d'écume fondit sur la chaloupe et inorda les deux jeunes gens, qui, pour n'être point cmporiés ct roulés conmme des feuilles sèches, furent obligés de se cramponner aux bancs sur’lesquels ils étaient assis. Li, . Le mistral, en passant, décapitait les vagues, et dispersait dans ses tourbillons les flocons neigeux qui les couronnaient. Le frèle esquif trembla jusque dans $a membrure, et un coup de mer, frappant à faux l'un des avirons, le brisa net comme un morceau de verre à deux pouces à peine du bordage. Joson poussa un sourd gémissement et balbutia:
— Que Notre-Dame de la Garde nous prenne en pitié! Cette fois le danger devenait terrible, imniinent! — une barque qui ne gouverne plus, une - barque démontée de ses avirons par un gros temps est une barque perdue. Gaston le comprit. ü fit un appel énergiqueà toute sa présence d'esprit, à tout son ann froid, et d’une voix assez forte pour dominer les bruits de la mer et du ciel, il s’écria:
— À la voile, mon matclot! hisse la voile et dépêche! Tout en se levant pour obéir, le jeune Provençal BUTDUTA: = Nous coulerons!.. par un pareil mistral nons allons capoter avant seulement d'avoir eu le temps de dire un Pater.
— Eh! mon Dieu, — répliqua Gaston, — c'est probable, je ie sais bien, mais il faut du moins tenicr l'unique chance de salut qui nous reste peul- 
être... Un mouvement d épaules de Joson prouva {rèsclairement qu’il ne croyait guère à cette chance, mais il ne fit aucune objection, et il exécuta, aussi vite que le lui por mirent ies coups de mer incessans, les ordres de son jeune maitre.
À peine la voile fut-clle déployé de, (3 avant même que soñ extrémité supérieure eût atieint le Somniet du 1ïât, qu'elle se gonfla d’une façon si furieuse LES 72 ENFERS qu'on put là eroire prête à éclater, et le mât se ploya comme un roseau qui va se rompre. L'un résistèrent et l’autre cependant,  contre toute prévision, et la chaloupe, après s'être dressée sur sa quille, à la manière d’un cheval fougueux qui se cabre au départ, partit avec la rapidité d’une flèche, et bondit sur les vagues dans la direction de la Maison-Blanche. Par quel prodige, par quel miracle d'équilibre la petite embarcation, chassée vent arrière avec une force d’impulsion pour laquelle nous ne saurions trouver de comparaison meilleure que celle d'un wagon marchant à toute vitesse, pouvait-elle se maintenir à flot, et, sans cesse au moment de cha- virer, ne chavirait-elle point? Voilà ce que nous ne nous chargeons nullement d'expliquer 
à nos ‘lccteurs. Qu'il nous suffise de leur apprendre qu'au mépris de toute probab</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pprendre qu'au mépris de toute probabilité et de toute vraisemblance, le canot continuait sans encombre sa course insensée, traversant comme un boulet de canon les vagués immenses qui de- vaient l'engloutir, et se rapprochant de la côte avec une rapidité si grande qu'on pouvait presque pré- voir le moment où son étrave mordrait le sable de - la plage. Etourdi, stupéfié, et par la vitesse inouïe de l'al- DE PARS. tache d’un ton peu clair, au milicu des verdures sombres qui l'entouraient. En face de la Maison-Blanche, la plage était unie et douce comme un véritable tapis de velours, et pas un rocher ne trouait la nappe du sable fin et grisätre. Sur cette plage favorisée du ciel, l'échouage serait plus facile et moins dangereux que partout ailleurs. Le canot continuait à glisser, au plutôt à voler sur les flots en fureur. Il devenait évident qu’en moins de dix minutes de cette course vertigineuse il atteindrait la terre ferme. Joson commençait à murmurer des prières d’actions de grâces à Notre-Dame de Bon-Secours. Tout à coup Gaston tressaillit. I! lui semblait qu'au milieu des grandes voix de la tempête, un cri d'appel, un cri désespéré venait d'arriver jusqu’à lui. Mais c'était une illusion sans doute. Le cri joyeux du goëland rasant les vagues ressemble souvent à l’invocation suprème du naufragé qui va périr.
|
|
—N'as-tu rien entendu ?— demanda-t-il à Joson.  — Rien, monsieur... — vençal,
° répondit le jeune Pro- 
— Je me suis trompé, — pensa Gaston. lure, et par le sentiment du danger mortel qui, bien qu'amoindri, subsistait encore, Joson se cram- Au même instant retentit un second appel, si net, cette fois, si distinct, si déchirant, qu'aucun sans doute n’en pensait pas davantage. Gaston tenait d'une main ferme la barre du gouvernail et dirigeait la marche du’ canot avec l'habilité d’un vieux pilote. de là! — unc créature humaine invuquait le secours des hommes et de Dieu... ponnait à l'écoute, ne disait absolument rien, et Il n'avait jamais perdu toute espérance, nous le savons. Maintenant cette espérance grandissait. A voir la manière dont se comportait la cha- loupe, le salut devenait non-seulement possible, mais probable. Il'fallait cependant redoubler de prudence et: d'attention, car 
à mesure que distance qui séparait la barque s’amoindrissait la du rivage, et que par conséquent la mer devenait moins profonde, : les vagues rencontrant les hauts fonds décuplaient leur impétuosité et, se dressant les unes sur les autres dans un 
épouvantable ressac, formaient des tourbillons et des cataractes aussi redoutables pour la chaloupe que le fameux maëlstrom lui-même pour les navires du plus fort ton- nage.
* L’ouragan redoublait. Des éclairs continuels traversaient et illuminaient les nuées; — le tonnerre grondait sans relâche; —une pluie torrenticlle commençait à tomber et augmentait encore cette demiobseurité lugubre dont nous avons parlé. A travers ces ténèbres presque crépusculaires,
— à travers les vapeurs de la mer et le rideau de la pluie, Gaston en</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>195</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oi, et il m'a fallu me jeter à l’eau pour 
éviter de passer le reste de la nage comme un poisson! nuit à la saile Saint-Martin. — par bonheur, e un bain froid. 
| j'en fus quitte pour 
— Sacrebleu, mon bonhomme, — s’écria M. de Crédencé avec impatience, presque avec colère, — il n'est point question de tout cela, et ton bavar- dage est insupportable. je ne te demande pas où tu logeais le mois passé. j'ai besoin de savoir où tu perches présentement. 
— Ah! le mot est bien trouvé!.., — fit Larifla en xriant..— je perche en effet..— je suis devenu une hirondelle.
’
— Te moques-tu de moi? 
— Me moquer de toi!... — par exemple! — l'amitié me le défend! j’aimeradis mieux me moquer de moi-même,
— Alors, que veux-tu dire? 
— Connais-tu le pont d’Arcole?
— Sans doute.
°
— Eh bien, figure-toi que nous sommes une douzairie de jolis garçons qui avons fait notre nid dans la charpente mème du pont, sous le tablier.
—Tu comprends bien que c’est introuvable...
—on dénicherait les martinets des. tours Notre-Dame avant de nous déloger, et nous nous sommes appelés nous-mêmes : {es hirondelles du pont d'Arcole...— comprends-tu l’apologue, ami véritable. 
— Très-bien...—mais l'ascension doit être horriblement dangereuse
!.…
“
— Elle offre en effet quelques périls... — on n'est jamais bien sûr d'arriver intact au gîte, sur- tout quand les nuits sont noires... Mais que veuxtu ?...—il faut se faire une raison... qui ne risque rien n'a rien. comme dit le proverbe...— Je rentre généralement à minuit.
— Et, le moyen de te rejoindre? 
— Îl est simple comme bonjour... — Tu fais l'empletie d'un mirliton d’un sou... — Sais-tu jouer du mirliton ? LES ENFERS DE: PARIS. car je n'ai murmura-t-il dans son for intérieur, —et tout à 
‘ 181 
— 
— Peut-être... par don de nature. jamais essayé. 
— Ah! bah! le mirliton n’est pas un instru- 
“ment bien difficile, ét ne demande que des études préparatoires très superficielles! — ça ira tout seul.…—Donc, tu prendras le tien. tut'installeras 
àproximité du pont d'Arcole, comme un galant Espagnol qui se propose de donner une sérénadeà sa belle, en Andalousie, et tu joueras quelque chose de gai, par exemple l'air de la chanson que voici:
« Quand vous verrez tomber...
« Tomber Les feuilles mortes... 
« Vous qui m'avez aimé...
« Vous prîrez Dieu pour moi...» Est-ce compris?
— C'est compris..—répondit le comte en riant.
— Je saurai que c’est toi qui me demandes, — répondit Larifla, — et je descendrai tout de suite pour te rejoindre... — Sur ce, mon bienfaiteur, bonne nuit et bonne chance, et souviens-toi que, si tu mets la main sur M. Raymond, je ne te charge de rien pour lui. Larifla, ayant ainsi parlé, se dirigea du côté du Château-d'Eau, et M. de Crédencé prit le chemin des halles, en compagnie de Boule-qui-roule. 11 s'émerveilla d'abord de la vitesse prodigieuse avec laquelle les jambes à peine ébauchées de son petit compagnon arpentaient le pavé. Telle était la puissance d’action de ces courtes jambes que le comte avait peine à les suivre, et qu'il l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>197</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i-roule, stmpéfait dans le premier moment, et comme pétrifié, reprit bien vite sa présence d'esprit. La situation lui parut critique. I hésita pendant le quart d’une seconde sur le parti à prendre; mais sa férocité native, jointe à son avidité insatiable, lui conseilla de persévérer dans son entreprise, au mépris de toute prudence,
Îl ft un appel à la vigueur exccptionnelle de ses nerfs et de ses muscles, et il bondit en avant, Comme un jaguar qui s’élance sur sa proie. L'insuccès de cette agression bestiale fut complet et foudroyant.… La canne du comte frappa le poignet droit de Boule-qui-roule, le brisa comme s’il eût été de blic pas que je te surveille, que ma cuune contient 
— CHEZ PAUL NIQUET. Enfin les deux hommes arrivèrent, dans le quars tier des Halles, auprès de l'établissement de Paul
| Niquet. IL n’est personñe qui ne connaisse de réputation ce cabaret, célèbre entre tous, et qui n'avait d'autre rival, ou plutôt d'autre émule, que le fa| meux cabaret du Lapin blanc dans la Cité.
À une époque rapprochée.de nous, et où les
études des mœurs ténébreuses du Paris inconnu
étaient fort à la mode, iout le monde a parlé dela taverne de Paul Niquet Seulement, parmi ceux qui décrivaient catie taverne avec le plus d'assurance, un bien petit nombre avait eu le courage de la visiter.
| Nous devons avouer franchement que nous nous sentons dans le cœur des trésors d’indulzence pour ces timides. L'établissement qui nous occupe co.sistait en une sälle irès-vaste, sorte de halle, soutenue par des piliers, éclairée par des quinquets, malgré l'usage du gaz si généralement répandu, et hantée par un public d’une nature toute particulière. La clientèle de Paul Niquet se composait, presque sans mélange, de deux éléments parfaitement distincts, les chiffonniers et les voleurs, et, par voleurs nous entendons les rôdeurs de barrière, les bédouins de Paris, les gens enfin sans feu ni lieu et sans profession avouable. Les chiffonnicrs, d’ailleurs, étaient en majorité.—Ils composaient la partie aristocratique de la clientèle; — ils frayaient exclusivement les uns avec les autres et tenaientà distance les gibiers de police correctionnelle et de cout d'assises; — ils s'étudiaient enfin à faire respecter leur position sociale, leur dignité profession nelle ; — ils s’enivraient de façon décente, et, s'ils se prenaient aux cheveux après avoir écrasé ui trop grand nombre de grains (pour parler leur pas le couteau ca- 
— Relève-toi donc et marche devant moi, t n’ou- 
— Allons, marche !.… XII. Quoique raisonnant avec une apparente justesse, En mème temps le bandit, terrassé par un coup de poing formidable recu dans le creux de l'estomac, perdit pied et roula tout étourdi sur Le pavé, Une sensation peu agréable le tira de cet étourdissement, Le genou de M. de Crédencé lui pressait la poiirine, et la pointe du carrelet s’appuyait sur sa gorge. .— Est-ce que vous allez me tuer ?... — balbuüa-t-il d'une voix étranglée.
— Tu le mériterais bien, misérable !.., — répondit le eomte — </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>279</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>té. 
— La table impériale!.., — répliqua-t-il, 
— ah! croyez bien, madame la marquise, qu'on n'y mange rien de pareil!...— Ja politique et Les soucis du pouvoir absorbent trop complétement les têtes couronnées pour leur laisser le temps de songer à la gastronomie... . , . . Tandis que . . nu A deux reprises il s'était perinis de murmurer timidement :
— Dis donc, rester longtemps . ces paroles,  CC . . s’échangeaient dans le salon du premier étage transformé en salle à man- Régulus, encore est-ce que nous allons sur notre perchoir, ni plus ni moins que des perroquets ?... — Je te pré. viens que je commence à sentir des inquiétudes dans mes quilles, et, pour peu que ça continue encore cinq minutes, je suis menacé d’une forte crampe au mollct gauche... — Méfie-toil... — si je me laisse dégringoler, il y aura de la casse. et ça sera dommage.
— Silence! — avait répondu Raoul d'un ton brusque... — descends si tu veux... — je reste!
— OU XVIÉ, LE BARON DE SAINT-ERME EST MIS EN DEMEURE. de la Cité ne ressemblaient 
à l'intérieur de ce pavillon, et si quelque qui les produisent D ENTER S DE PARIS. 
— Saperlipopette !...— reprit entre ses dents le pâle jeune homme après un instant de silence, —
ça amuse douce, ami Régulus, de regarder à tra- vers une vitre ces deux pantins qui gesticulent sans qu'on sache de quoi il retourne...— Si encore l'homme et la femme aväient une bonne explication à coups de trique .… si la pincette et le man- che à balai se mélaieut de la danse, on pourrait rigoler un peu, je ne dis pas non... Et allez done, turluretic.—Mais rien de rien, nom d’un chien! 
— parole sacrée, c’est à avaler sa languel... — Ces particuliers-là ne s'embrassent seulement pas...
— qui done est-ce . m'a fichu des lapins de cet acabit!,..— C'est p. crôle!.. Ah! zutl alors.   Larifla venait de murmurer à voix très-bassc ces récriminations pittoresques. Raoul, extrèmement préoccupé, n'avait point songé à l'mterrom- pre, par Pexcellente entendu. . . raison qu'il ne l'avait pas Le jeune bandit modilia de son mieux sa posi- tion aérienne, de manière à éviter autant que pos- sible le fâcheux contact d’une branche noueuse dont les aspérités chatouillaient désagréablement ses épaules. li n'attciguit d’ailleurs ce but que d’une façon très-incomplète, ct, comme il n’osait exprimer tout haut sa mauvaise humeur, il se mità ger, Raoul et Larifla, les pieds appuyés sur une défiler in petto un interminable chapelet de jurons grosse branche et se soutenant des deux mains à qui ne dépassèrent pas le bord de ses lèvres. d'autres branches plus petites, sc trouvaient dans ! Enfin arriva le moment où Raymond offrit la une position, sinon dangereuse, du moins fort inmain à Laurence pour la conduire à table. commode,  et ne paraissaient cependant point dis— Aa bonne heure! — murmura Larifla.. posés à descendre de leur observatoire aérien. M. de Crédencé voulait assister jusqu’au bout aux péripéties futures d'un spectacle commencé d'une façon si calme, mais qui, d'un instant à l'autre,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>322</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lle,
— reprit M. de Crédencé.
— Sans doute.
— En aucune façon.
— Où croyez-vous les voir, ces moyens ?.…
— Alors, pourquoi donc le testament qui vous
— Les deux cent mille francs que vous possédez ruine annule-t-il celui qui vous faisait riche 2... sont une ressource, ce me semble...
— Parce que la date du premier est postérieure Laurence, sans laisser à Raoul le temps de conde trois jours à celle du second... tiuuer, haussa les épaules et répliqua :
| Raoul frappa du pied.
— Faut-il donc vous répéter, à vous, ce que 
— Ah! — s'écria-t-il, — je reconnais bien là je disais tout à l'heure au procureur impérial! LES ENFERS DE PARIS. 
* em Ces deux cent mille francs dont vous parlez sont.| 307 
— Qui n’en a pas entendu parler? — répondit dépensés, et au delà! — Je n'ai pas touché la Laurence. — Les Enfers sont des maisons de jeu somme entière chez mon notaire, il ést yrai, mais clandestines dans lesquelles les lords, les commertous mes fournisseurs sont mes créanciers, et dès
çants de la Cité, les jeunes gens riches et les étranqu'ils apprendront ma ruine, ce qui ne peut pas gers de distinction viennent perdre leur argent. tarder, ils vont s’abatire sur cette maison comme |
— C'est bien cela... — poursuivit Raoul; — f des sommes immenses s’engloutissent chaque nuit des vautours sur un cadavre!
« Regardez, Raoul, ces meubles, ces tapis, ces dans ces Enfers, et les gentlemen qui donnent à tentures !...— Mes deux cent mille francs sont rejouer et qui récoltent les bénéfices, font de rapides présentés par le luxe qui nous entoure, par les et brillantes fortunes... chevaux qüi hennissent dans mes écuries, par les
— ‘Tant mieux pour eux; — maïs à quel propos voitures rangées sous mes remises. me parlez-vous de cela?
« J'avais voulu faire un nid splendide à mes
— Vous ne tarderez guère à le comprendre. cent mille livres derente...— J'avais voulu rendre
— Donc, un pen de patience, je vous en prie... — mon intérieur vraiment digne des deux millions
À Paris les Enfers n'existent pas, sous ce nom du que je croyais posséder...—Le rêve s’est évanoui. moins, mais les maisons de jeu clandestines sont
— Les millions ont disparu, et ce luxe acheté si innombrables et tenues presque toutes par des cher, ce luxe que je ne puis conserver, représenfemmes qui, dans l'argot d’un certain monde, tra tout au plus une misérable somme de quas’appcllent les Dames de pique. — Queiquesunes de ces dames sont jeunes et jolies... —— leurs rante ou cinquante mille francs sous le marteau du commissaire-priseur qui dispersera mes délogis ont alors des autels pour l'amour en même pouilles.… — Or, je vous le demande, Raoul, ne temps que pour le jeu; — elles se font les prévaut-il pas mieux cent fois en finir tout de suite tresses de ce double culte et vivent largement des avec une existence impossible ?.. — Je songe séoffrandes volontaires et forcées des fidèles... — rieusement à mourir; — quelques gouttes d'acide D'autres ont dépassé l’âge des galantes faiblesses. prussique, que vous saurez </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>312</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais de Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rence, d’une voix faible, demanda son chemin aux jeunes avocats, — Page 299, verselle, je n'ai rien à démêler avec des cohé- ritiers.… — d’où peut donc venir une difficulté?— je cherche en vain, mon esprit s’y perd!
«D'ailleurs, je l'ai bien vu, M. Chauvelin a hé- sité pendant un instant avant de me remettre la somme que je lui demandais et qui complète une misérable avance de cent mille francs... — Or, qu'est-ce que cent mille francs pour un notaire uanti de deux millions, dont personne au monde n'est en droit de me contester la propriété?
« Cela est étrange! très-étrange!.… et je redoute le plus terrible des périls, le péril inconnu! Raoul pâle que lut avidement Laurence. et devint presque 
| aussi La lettre ne contenait qu'un très-petit nombre de lignes, précédées de cet en-tête imprimé : PALAIS DE JUSTICE. CABINET DE M. LE PROCUREUR IMPÉRIAL. Quant aux quelques lignes, les voici :
« M. le procureur impérial prie madame la marquise Castella de se trouver demain dans son cabinet, au Palais de Justice, à une heure pré… — Oh! l'incertitude! l'incertitude! quel supcise; — il a des éclaircissements à lui demander plice!.…., pour une affaire de la plus haute importance qui es ee ee où os + + + + + + | la concerne.» 298 LES ENFERS DE PARIS,
— Raoul regarda la date.
— La lettre est d'hier... — murmura-tl : — demain, c'est aujourd'hui... — il est onze heures sonnées ; — il faut que vous soyez dans deux heures au palais. Un frisson nerveux Laurence. courut sur lépiderme
‘ de 
— Le procureur impérial!...…— balbutia-t elle. 
— qu'ai-je à démêler avec lui? M. de Crédencé baissa la tête sans répondre.
— Il m'ordonne de me rendre en son cabinet
— continua la jeune femme, — que me veut-l?.…..
— quelle est cette affaire de la plus haute importance, qui me concerne et dont il me parle?
— Je l'ignore…
— Je tremble, Raoul, j'ai peur! — Et vous aussi, vous avez pour comme moi, n'est-ce pas 7...
— Le procurcur impérial m'épouvante toujours, je Pavoue... — répliqua le comte en cesayant vainement de sourire; — la pensée seule de ce puissant personnage me cause une añgoisse involontaire.
"
— Puis-je ne pas obéir?
— Not, cent fois non, vous ne le pouvez pas! 
— Si cependant je refusais de me rendre à l'in- vitation qui m'est faite 7...
— Cette invitation se transformerait, das le délai le plus bref, en un mandat de comparution, ct si, cette fois encore, vous faisivz défaut, ce pre- mier mandat deviendrait un mandat d'amener, mis à exécution par les ägénts de la préfecture de police.
— On mw'arrêterait ll... moil,., moi, la marquise Castella!...
— Parfaitement bien. La jeune femme donna tous les signes de la plus violente terreur,
— S'il on éstainsi, fuir! 
— sécria-telle, — je vais 
— fair à Pinstantf... — je vais n''expa- trier! — je veux rester Hbre à tout prix.
— De grâce, chère Laurence, calmez-vous'….. 
— répondit Raoul dont le sang-froid éfait revenu.
— NC vous exagérez pas une situation qui, sans doute, cest moins dangereuse que nous ne l’avions supposé dans le premier moment..</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>53</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Gobelins</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lui disant :
— Merci, mon cher comte, 
— vous 
êtes un homme charmant d'avoir accompagné M. de Mon- taigle… Puis elle reprit, en s'adressant plus que jamaisà Godefroy : 
‘ 
— Voici, je crois qu’on vient nous annoncer le
| souper...
— offrez-moi votre bras, monsieur le ] baron... — je ne veux pas d'autre cavalier que VOUS... 
— Par mon aïeul, qui fut l’intime ami du maréchal due de Richelieu... — se dit Godefroy à luimême, — c'est bien ici le cas de s’écrier : — Je suis venu! j'ai vu! j'ai vain!...—la marquise est folle de moi! elle en perd la boule! — elle s'affiche. elle finira par se compromettre... mais c’est son affaire et j'aime assez que les fémmes se compromettent pour Bibi... Bibi, c’est moi.
— Je n'ai jamais vu la marquise recevoir per- sonne comme elle reçoit cet imbécile! — pensait en même temps M. de Crédencé! — que le diable m'emporte si je devine ce qu'elle en veut faire! Un valet de pied venait en eflet d'annoncer que le souper était servi. Une portion de tapisseric des Gobelins venait de se soulever, — une porte à deux battants venait de s'ouvrir, et madame Casiella se dirigeait, au bras de Godefroy ivre de plaisir et de vanité, vers une admirable salle à manger, éblouissante de luxe,
étincelante de lumières, ruisselante d’argenterie et de cristaux, et remarquable moins encore par toutes ces merveilles que par un menu digne de Lucullus soupant chez Lucullus, Les convives s’empressèrent de suivre la maî-  tresse de la maison. Elle indiqua sa place à chacun et garda le baron de Montaigle à sa gauche.
|
— Elle m'a mis du côté du cœur! murmura Godefroy avec une sorte de délire; —c'est afin que j'entende les battements-du sien! il m'est impossible d'en douter! — Quelle foudroyante impression j'ai produite!.,, — Quel béguin la marquise a DÉS tes. LES ENFERS DE PARIS. 39 pris pour moi du premier coup! — Amour et macadam !.…, comme elle me gobe, cette femme!
— Sois paisible, d’ailleurs, à ma divinité, je ne me montrerai point cruel!...—tu serds heureuse, je le jure! Laissons Godefroy, baron de Montaigle, poursuivre le cours de son monologue triomphant, — laissons les gentilshommes et les gens d'argent faire honneur aux raffinements de bonne chère qui leur
étaient prodigués, et puiser une double ivresse dans les beaux yeux de la sirène et dans ses vins généreux, et satisfaisons la curiositéde nos lecteurs en leur apprenant ce que c'était que la marquise Castella…
| Unc vraie marquise! — avait dit le comte de Crédencé au baron de Montaigle. puis les hauteurs jusqu'à la route royale) — ap. partenait à un vieux banquier qui, ne l'habitant plus, même l'été, depuis maintes années, en tirait un gros revenu en la louant toute meublée à des
étrangers riches, charmés de jouir, à une demilieue de Paris, de la campagne avec ses ombrages bien volontiers, — puisqu'elle était la veuve d’un marquis incontesté ; mais comment était-elle devenue la femme de ce marquis incontestable ?.… l'autre côté de la route, sur la berge poudreuse de Oui, certes, vraie marquise</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>170</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e arquis dela part d'enfant dont la loi lui permettait de disposer, c'est-à-dire de là moitié de son Hien. Trois mois après la mort de Blanche, le Mariage de Laurence et de Gästôti fut célébré, presque sans témoins, dans l’église de la Madeleine. L’orpheline atteignait la réälisätion de süri rêve. Elle était mârquise Castella et elle avait cent mille livres de rente. DEUXIÈME UN E — PROTÉE MADAME PARTIE. PARISIEN, VEUVE DAMIÏRAN. Six ans environ après les faits qui terminent la première partie de ce livré, par une belle soirée du mois d'août, un petit coupé, attelé d’un cheval . anglais plein de distinction, s'arrêta devant l’un des hôtels garnis les plus aristocratiques de la rue de la Madeleine. : Les hôtels, ou plutôt les importantes maisons meublées de la ue dont nous venons d'écrire le
ñom, possèdent, on plutôt possédaicht, persontie ne l'ignore, une considérable clientèle de riches lamilles provinciales, d’Anglais gohflés de bäneknotes et d’Ainéricains millionriatres. L'Hôtel du Louvre, et surtout le Gränd Hôtel du boulevard des Capüucinés, ce Léviathan de la moderne hospitalité parisienne, hospitalité fort peu
écossaise, orit porté peut-être un coùp funeste aix
établissernents dont fous venons de parler; riàis,
à l'époque où nous transportôns nos lectéüts,  ces
établissements jouissaicht encore d'utie vogue suffisamment méritée pärléür bonñe téfie ét le comfort parfait de leurs dispositions intérieures. Revenons au petit coupé de maître que nous avons laissé faisant halte dévañt l'hôtel Wälson. Un jeune homme de bonne mine, d’une chärmante figure, d'uné patfaite éiégañce, et portant un rébân multicolore à la boutontière de sà redingote, descendit de ce COUPÉ,  franchit la voûte de lapoite cochère ét pénétré dans le buredu; — tel DE PARIS. 158 : est le norh qe l'on donne 
äu petit salon où se tiennent habituellement le propriétaire ou l'administräteur de toute maison garnie. Une femme d’un certain âge, qui avait été jolie, qui, säns aucun doute, croyait l'être encore, et qui prenait un extrême plaisir à rehausser par une toilette plus voyante qu'il n'aurait fallu ses appas volumineux et un peu mûrs, se trouvait seule dans ce bureäu, 
étendue au fond d’une vaste causense et feuilletant d'une façon distraite un journal des modes, illustré de gravures coloriées. Cette femime, ou plutôt cette dame, n’était rien moins que la directrice de l'hôtel Wilson. Elle se nommait madame Damiran. Elle était veuve d’ün galant homme, de son vivant chef de bureau au ministère des finances, ct auquel elle avait, hélas! causé de bien grands soucis... Feu Sosthènes Damiran ne pässait généralement pas un seul jour sans égayer ses collègues et ses employés par le triste récit des infortunes conjugales qu’il avait à subir, si bien que son nom, au ministère, était devenu synonyme de celui de Georges Dandin. Ceci, d'ailleurs, n’empêcha point sa veuve, la toujdurs belle Ellénoïe, de le regretter très-sincèrement quand il passa de vie à trépas.… Il y a des femmes qui sont ai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>195</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mme très comme il faut, une forte commerçante en chaussons de pommes et sucres d'orge à l’absintlie.… — Elle est idolâtre de mon physique, et je suis disposé à la rendre heureuse, la malheureuse! 
—- Dispose de toi... — tière. tu as ta liberté tout en- 
— Ami véritable, sois béni! Mais quand te serviras-tu de moi? quand mettras-tu mon dévouement à l'épreuve? 
— Je w’en sais rien. 
— Tâche que ce soit bientôt! oh! oui, tâchel…
— J'y songe, si j'avais besoin de toi à l’improviste, où pourrai-je être certain de te rencon- trer ?...
* — Le jour, c’est hien difficile à dire. — je suis tantôt ici, tantôt là... je vais et je viens, tu com- prends.. Le
— soir, on me rencontre généralement 
à lestaminet de l'Épi-scié, ou dans la cave de la Rigolade.. — La nuit, oh! la nuit, par exemple, on à quatre-vingt-dix-neuf chances contre une de me mettre la main dessus du premier coup, car jai beaucoup de mœurs, et je ne découche presque jamais.
— Enfin, où couches-tu? 
— 1 y adeux mois j'avais fait mon Louvre d’un pen - 2 four à plâtre abandonné des buttes Montmartre... 
— pas de loyer et un bon air, ça m'allait comme un gant. mais on à eu la petitesse de vendre le terrain pour y construire une maison, et je me suis vu dans la nécessité cruelle de déménager à bref délai...— Oh! les propriétaires, quelle race! 
— Et, maintenant? — demanda le comte. 
— 1l ya un mois,— poursuivit Larifla, qui avait de l'ordre dans les idées, et qui tenait à procéder avec méthode, il y a un mois, en quittant Mont. martre, je fis élection de domicile sous la première arche du pont Marie. — il y avait de la paille.
| — onétait très-bien, parole d'honneur. et quelle jolie société. tous gens d'esprit! De plus, on possédait l'agrément de pouvoir attacher une ligne 
à.son orteil avant de se livrer au sommeil, ce qui fait que, tout en dormant, on pêchait son déjeuner du lendemain...— c'était charmant, foi de Larifla! 
—mais la police à imaginé de venir faire une descente, je ne sais pas pourquoi, et il m'a fallu me jeter à l’eau pour 
éviter de passer le reste de la nage comme un poisson! nuit à la saile Saint-Martin. — par bonheur, e un bain froid. 
| j'en fus quitte pour 
— Sacrebleu, mon bonhomme, — s’écria M. de Crédencé avec impatience, presque avec colère, — il n'est point question de tout cela, et ton bavar- dage est insupportable. je ne te demande pas où tu logeais le mois passé. j'ai besoin de savoir où tu perches présentement. 
— Ah! le mot est bien trouvé!.., — fit Larifla en xriant..— je perche en effet..— je suis devenu une hirondelle.
’
— Te moques-tu de moi? 
— Me moquer de toi!... — par exemple! — l'amitié me le défend! j’aimeradis mieux me moquer de moi-même,
— Alors, que veux-tu dire? 
— Connais-tu le pont d’Arcole?
— Sans doute.
°
— Eh bien, figure-toi que nous sommes une douzairie de jolis garçons qui avons fait notre nid dans la charpente mème du pont, sous le tablier.
—Tu comprends bien que c’est introuvable...
—on dénicherait les martinets des. tours Notre-Dame avant de nous</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>144</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>À quelle heure faudra-t-il venir chercher madame la marquise?
— Je n'aurai pas besoin de vous... — madame la comtesse d’Audival me renverra dans sa voiture... La comtesse d’Audival était une femme d’une nature enjouée et d’un esprit vif et charmant. Très-jeune et très-jolie, elle avait pris spirituel- 
— Chère lement le parti de se trouver heureuse, quoiqu’elle comtesse, — dit-elie à son amie, — vous venez d’avoir en moi ce soir une convive bien déplorable... — Pardonnez-moi de vous quitter si vite, après avoir été si maussade, mais je me sens à tel point malade qu'il me serait impossible de tarder plus longtemps à regagner mon logis. füt mariée à un homme plus âgé qu'elle de trente ans, portant des cheveux postiches, se teignant les moustaches et les favoris, et, nouveau Jupiter, semant en pluie d’or les trois quarts de ses immenses revenus dans les boudoirs des faciles Danaés du 
— Le comte est sans contredit le plus galant homme dn monde !.… — s’écriait parfois madame us théâtre du Palais-Royal et de celui des Variétés. 0 Le bruit faible de deux voix, au fond de la grotte, venait de frapper son oreille. — Page 181, d'Audival enriant; — il se montre pour moi plein d’égards, il prévient mes moindres désirs, il consent enfin à tout ce que je lui demande, même à ne me point aimer, ce dont je lui sais un gré infini... Malgré ce caractère enjoué (comme on disait du temps de Molière et des précieuses), t malgré tous ses efforts, madame d’Audival ne vint point à bout de dissiper ja mélancolie, ou plutôt la préoccupation de Blanche,  et le dîner des deux amies fat d'une inénarrable tristesse. La jeuñe marquise mit altération de ses traits et sa croissante taciturnité sur le compte d'un ma- : 
— Les choses étant ainsi, — répondit madame d’Audival, — j'aurais mauvaise grâçe à vous retenir.. — Donc je vous laisse libre, quoique désolée de vous voir souffrir. — J'irai certainement demain
à Auteuil, chère amie, chercher de vos nouvelles et j'espère vous trouver plus vaillante.…
— N'en doutez pas... — il ne s’agit, je crois, que d’une migraine. — Je suis persuadée qu’une nuit de sommeil suffira pour dissiper ces vilains nuages .qui flottent autour de mon cerveau. Blanche S’efforçait de sourire en parlant ainsi, mais elle était pâle comme une morte et semblait véritablement très-malade. Elle noua les brides de son chapeau et jeta son büurnous sur ses épaules, Do 
ÿ LES ENFERS DÉ PARIS. 130 mm
— Je vais faire prévenir Vos gens... — dit ma- 
| .. d’un pas furtif, rasant la muraille de clôturé, et ne tarda point à atteindre la petite porte dont elle quise, — en arrivant j'ai renvoyé ma voiture. 
— Àlors, attendez quelques minutes. je Vais avait doñhet l'ordre d’atteler sur-le-chämp.… 
— Parlez-vous sériéusement, chère belle? ciel donnaïent, par leürs rayonnements, uni sorté 
— Très-sérieusement, je vous l'affirme… = De quelle manièré comptez-vous dofic retour| nei chez vous? de traänspatericé à l'obscurité. 
ë 
— Düns un fiacre que je vous prié de vouloir bien envoyer cher</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>336</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> chez 
à chez les tailleurs, chez les bijou- er$, hoiplus que . chez les carrossiersz et les mar PA 4 HU - flands de: Lorsqu'il redescendit,. la portière l’arrêta passage. chevaux des Champs-Elysées. 
| NA] Nu 321 matin au commissaire de police, afin d'annoncer à découvrirent, rue de l’Arcade, un charmant entresoi sur le devant. — Maxime loua cet entresol, séance tenante, ainsi que des écuries et des remises 
“lesithemisiers, DE PARIS. au 
| \ LU x ALAN y Ne QT KAN US Et cette femme? — dit le juge d'instruction en désignant Laurence. — Page 331. Il nous suffira d'apprendre à nos lecteurs que tous les achats nécessaires pour monter d’une façon complète et luxueuse la maison de Maxime furent terminés en quelques heures.
— Je crois que présentement rien ne nous empêche d'aller diner, — dit ie Protée parisien à son compagnon... — je me sens un appétit formidable...
— Et je vous tiendrai tête vigoureusement, — répliqua Maxime.
— Bravo! — reprit Raymond; — mais avant de nous diriger vers le Palais-Royal, il nous faut passer rue du Rocher. 
— Et pourquoi faire, grand Dieu! 
— Pour anéantir la lettre écrile par vous ce 
— Eh! monsieur Maxime, — lui dit-elle, — comme vous voilà pressé... — vous sortiez si vite ce matin que vous ne m'avez pas entendue quand je vous criais du haut de ma tête qu’il y avait une lettre pour vous.
— Une lettre pour moi? 
— Oui, monsieur Maxime, et même qu'elle sent joliment bon... — on croirait flairer un petit tonneau des odeurs fines de chez les plus grands pa- rfumeurs.… 
# 
— Où est-elle, cette lettre? 
— La voiei.
— Donnez... Maxime déchira vivement l'enveloppe d'où s'exhalait en effet une senteur exquise, 21 322 L LES ENFERS DE PARIS. 
— Le billet ne contenait que trois lignes. Après avoir dévoré ces trois lignes d'un scul regard, le jeune homme eut peine à contenir un cri de joie; puis, mettant un louis dans la main de la portière stupéfaite, il s'élança au dehors. XLIV — L'INVITATION, 
— Eh bien! eh bien! — s'écria Raymond. en voyant atriver Maxime auprès de la voiture,  — qu'y at-il? — vous avez le visage d'un homme qui vient d'hériter d’une demi-douzaine de millions, ou de se voir accorder par la femme qu'il aime un premicr rendez-vous. Maxime, sans répondre, s'élança dans le coupé. Le Protée parisien renouvela sa question.
— Tenez, — dit alors le futur comte de Saintlarccau en tendantà son interlocuteur la lettre qui venait de lui être remise...— lisez et jugez de mon bonheur. Raymond jeta les yeux sur les lignes suivantes, 
‘ iracées d'une 
écriture fémitiitie: tie mûrquise 
élégante et véritablement Cdstetla prie monsieur Maxime d'üssister à Jà soirée musicale ardi 28 courant, 5 qu'eile donnera le 
— Qu'en dites- vous? — demanda Maxime. , . — de dis que cètte invitation nous épargne fort 
à Propos la peine de chercher| pour vous uu introdücteur dans les sälons de la Marquise... Ah çà mais, mon chef enfant, pourquoi donc m ’affirilez-vous, tout ar heure, que madame Castella ne Vous avait päs renatqué? 
— dé le croyais... 
— C'</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>197</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>chinoise drolatique, s'était ap: rçu tout
à coup que la main du gnome s'armait d’un long coutea”, et il avait deviné bien vite que le couteau était à son adresse. Nous savons déjà quelle fut la conséquence de cette découverte. Boule-qui-roule, stmpéfait dans le premier moment, et comme pétrifié, reprit bien vite sa présence d'esprit. La situation lui parut critique. I hésita pendant le quart d’une seconde sur le parti à prendre; mais sa férocité native, jointe à son avidité insatiable, lui conseilla de persévérer dans son entreprise, au mépris de toute prudence,
Îl ft un appel à la vigueur exccptionnelle de ses nerfs et de ses muscles, et il bondit en avant, Comme un jaguar qui s’élance sur sa proie. L'insuccès de cette agression bestiale fut complet et foudroyant.… La canne du comte frappa le poignet droit de Boule-qui-roule, le brisa comme s’il eût été de blic pas que je te surveille, que ma cuune contient 
— CHEZ PAUL NIQUET. Enfin les deux hommes arrivèrent, dans le quars tier des Halles, auprès de l'établissement de Paul
| Niquet. IL n’est personñe qui ne connaisse de réputation ce cabaret, célèbre entre tous, et qui n'avait d'autre rival, ou plutôt d'autre émule, que le fa| meux cabaret du Lapin blanc dans la Cité.
À une époque rapprochée.de nous, et où les
études des mœurs ténébreuses du Paris inconnu
étaient fort à la mode, iout le monde a parlé dela taverne de Paul Niquet Seulement, parmi ceux qui décrivaient catie taverne avec le plus d'assurance, un bien petit nombre avait eu le courage de la visiter.
| Nous devons avouer franchement que nous nous sentons dans le cœur des trésors d’indulzence pour ces timides. L'établissement qui nous occupe co.sistait en une sälle irès-vaste, sorte de halle, soutenue par des piliers, éclairée par des quinquets, malgré l'usage du gaz si généralement répandu, et hantée par un public d’une nature toute particulière. La clientèle de Paul Niquet se composait, presque sans mélange, de deux éléments parfaitement distincts, les chiffonniers et les voleurs, et, par voleurs nous entendons les rôdeurs de barrière, les bédouins de Paris, les gens enfin sans feu ni lieu et sans profession avouable. Les chiffonnicrs, d’ailleurs, étaient en majorité.—Ils composaient la partie aristocratique de la clientèle; — ils frayaient exclusivement les uns avec les autres et tenaientà distance les gibiers de police correctionnelle et de cout d'assises; — ils s'étudiaient enfin à faire respecter leur position sociale, leur dignité profession nelle ; — ils s’enivraient de façon décente, et, s'ils se prenaient aux cheveux après avoir écrasé ui trop grand nombre de grains (pour parler leur pas le couteau ca- 
— Relève-toi donc et marche devant moi, t n’ou- 
— Allons, marche !.… XII. Quoique raisonnant avec une apparente justesse, En mème temps le bandit, terrassé par un coup de poing formidable recu dans le creux de l'estomac, perdit pied et roula tout étourdi sur Le pavé, Une sensation peu agréable le tira de cet étourdissement, Le geno</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>198</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>… 
———. te passe cette épée au travers du corps.
— Ah! vous n'avez rien à craindre... — mur. mura Boule-qui-roule en se relevant,
— j'ai le bras cassé...
|
— Ce n’est pas le bras que j'aurais dû te cas. ser, en bonne justice, c’est la tête!
— répliqua gulus.….
| Rien au monde, désormais, ne pouvait empêcher le meurtre.
‘ Boule-qui-roule se répétait cela avec conviction. verre, et fit voler à cinquante 
— langage}, trop c'était toujours avec de scandale et de bruit. convenance, sans Les rôdeurs et les autres gredins se gardaiet bien de suivre un si bel exemple. l Is faisaient naient grand prétexte venu reux garçons plus de bruit que de dépense, metapage, se livraient sous le premier
à des rixes sanglantes, et les vigouenrôlés par Paul Niquet avaient fort EE LES ENFERS DE PARIS, ER 
à faire pour séparer les combattants et pour les jeter dans la rue. Outre ces consommateurs qui n’appartenaient pas précisément, ainsi que nos lecteurs peuvent le voir,  l'élite de la soci té, le cabart des Halles recevait une population flattante, tout à fait étrangère à la clientèle, et malgré cela, ou peut-être
à cause de cela, jetant beaucoup d’argent dans la caisse. C'étaient les curieux. Presque chaque nuit, en effet, des artistes, des 
écrivains, des gens du monde, désirant contrôler par leurs propres yeux la véracité de certains récts, et charmés de jouer au Prince Rodolphe, se déguisaient en ouvriers et se rendaient chez Paul Niquet en compâgnie de jolies pécheresses et d'actrices des petits théâtres habillées en grisettes. On avait eu soin de ménager pour ces curieux un certain nombre de cabinets vitrés et garnis de rilearx intérieurs, d’où ils pouvaient voir ce qui se ; sait dans la grande salle... — Ces cabinets se payaient cher, et le spectacle valait l'argent. En aucun auire endroit de “Paris il n'aurait été possible de rencontrer le coup d'œil étrange, tout
à la fois burlesique et sinistre, qui s’offrait aux curieux chez Paul Niquet.… On devait se souvenir toute sa vie de l’impres- sion produite par le tableau frappant qu’on avait sous lés yeux dans ce troisième dessous des enfers parisiens. Un peintre réaliste aurait certes produit un chefd'œuvre en transportant sur la toile cette vaste salle, sombre et sardide, et les visages, les attitu- des, les guenilles de ces hommes pâles, buvant debout de picincs mesures d’esprit-de-vin saturé de poivre, et à côté de ces hommes, des créatures d’un sexe douteux, véritables androgynes, ivres et éche- velées, se vautrant sur les guenilles infectes échappées de leurs cachemires d'usier (4). L Boule-qui-roule et le comte entrèrent dans le caaret, M. de Grédencé, qui éependant venait de visiter successivement l'estaminet de l'Épi-scié et le tripot. tlandestin de la Rigolade, éprouva une sensation d'étonnement mêlé de dégoût en franchissant le seuil. Boule-qui-roule avait assujetti tant bien que mal 8on poignet brisé dans les lambeaux d'un vicux mouchoir; — il paraissait souffrir horriblement,
à en juger, du moins, par l’alté</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>185</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>boulevard, il prit l'escalier de gauche qui le conduisait à la rue Meslay; car la maison, ainsi que presque toutes celles du boulevard Saint-Martin, avait une issue sur cette dernière ruc el possédait un deuxième concierge.
— Cordon, s’il vous plait!...— cria le comte en arrivant auprès de la porte.
— Qui va 1? 
— demanda derrière les carreaux de la loge. une voix enrouée, 
— Moi, Régulus..— répondit Raoul,— sixième
étage, chambre 21, pour vous servir, père Lagrenade.….. 
ça, à peine arrivé, courir un petit peu le guilledou.….
— Peut-être bien, père Lagrenade... peut-être bien. 
—Eh! eh... j'en aurais bien fait autant à votre 
âge... — faut que jeunesse se passe... — On ne peut pas être et avoir été... — Amusez-vous bien, m'sieu Régulus!... amusez-vous bien !..
— Grand merci: Le vieux concierge tità le cordon, en fredonnant d’un air guilleret une c Hänson grivoise, et M. de Crédencé se trouva sur l&amp; pavé montueux et inégal de la rue Meslay, et 8 dirigea rapidement vers le boulevard du Temple:
|
| Au moment où il déboutha de la rue du Temple sur le boulevard, il était à peu près minuit moins un quart. Le spectacle vehait de finir dans deux ou trois, théâtres,
…. Les trottoirs regoïgeaient de monde, et des myriadeë de voitures toinihénçaient à circuler sur la : chaussée... VIL. — L'ESTÂMINÉT DE L'Éb I-SCIÉ. 
À leur place on voyait un gaillard de mine sus- pecte, toujours joli garçon sans doute, mais évidemmeñt habitué à vive dans les seconds. dessous de la grande ville, comme M. de Crédencé, ou plutôt Régulus, puisqu'il con- vient de lui donner le nom qui s’accordait avec le costume et l'individualité dont il était revêtu mo- mentanément, se fraya un chemin à grands coups de coude au milieu de la foule des piétons, sans s'inquiéter des murmurès et des réclamations plus ou moins énergiques que faisaient näître ses procédés ultra-cavaliers… 11 iraversa la chaussée en se faufilant parmi leë voitutéS avéé une audacc et une adresse singulféres, et il reprit pied sur l'as, phalte, de l’autre côté du boulevard.
À cette époque existait, à côté du Thédtre-Historique, devénu depuis le Thédire-Lyrique, puis le Théâtre du Boulevard du Temple, et qui disparaîtra définitivement quelque jour sous le marteau des démolisseurs, comme ont déjà disparu 563 frères, — à cette époque existait, disoné-nous, un café de mauvaise réputation, dans lequel un hon- nête père de famille se fourvoyait rarement, et qui recrutait sa clicnièle quotidienne et nocturne parmi les plus tarés des bohémiens de Paris. Cet établissement, bien connu de la police, qui parfois y jetait ses filets, sûre d'y faire en eau trouble une pêche abondante, s'appelait l’Estami- 
"net de l'Epi-Scié. Il n’est pas un des flâneurs du boulevard du Temple quine se souvienne encore anjourd'hui de LES ENFERS DE PARIS. l'enseigne un peu vermoulue cet atroce calembour.… sur laquelie se lisait Sans la moindre hésitation, Régulus gravit les trois marches qui conduisaient 
à l’estaminét de YÉpi-Scié, et franchit le seuil.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>190</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>gne et lépreuse, haute d'un seul étage sur rez-de-chaussée.
“Naturellement cette maison était occupée par un 
— Où le trouyerons- -Rous?.…. 
— Tout près d'ici... rue des Fossés-du-Femple.
—yal un rogomiste dont auquel il fait ses galeries, en sa qualité de figurant au petit Lazary.
— Eh bien, mettons-nous à sa recherche. .
— Ami véritable, je suis à tes “orâres..… — Tu me commanderais de monter dans la lune que je ‘| marchand de vin. Au-dessus de la porte se lisaient, en guise d’endirais subito: — - Garçon, apportez des échelles !. LS 
| seigne, ces trois mots tracés en iettres bleues sur M. de Crédencé paya la dépense et sortit de restaminet de T'Epi-scié avec Larifla. : and rouge: Minuit sopnait. Les spectacles ‘étaient finis dans tous les théâtres, et le bouleyard, si mouvementé, si bruyant, si lu- mineux quelques minuies auparavant, semblait maintenant sombre, silencieux, presque désert. Nos deux personnages tournèrent le café Aïnse- lin et s’engagèrent dans la rue des Fossés- -dy Temple. Cette rue, qui n'existe plus aujourd’hui, était sans contredif l'une des plus hideuses de Paris. Etroite, mal éclairée, boueuse en toute saison, 
Ê A LA RIGOLARE. Au rez-de-chaussée se trouvait une salle assez vaste. Derrière cette salle, trois compartiments exigus, renfermant chacun une table carrée et quatre tabourets, prenaient le nom prétentieux de cabinets chaussée et les entre-sols de presque toutes ses maisons offraient de sales boutiqués de marchands de vins et de liquoristes, dont les figurants, les particuliers. Une porte vitrée s’ouvrait, dans le fond, sur un jardin poudreux où il ne poussait autre chose que des petites tables vertes, sous des tonnelles sans feuillage. Un escalier tournant très-étroit, dont un haillon de vieux calicot rouge drapait la rampe, conduisait plèbe ignoble des figurants avec les acteurs propre- La maison qui nous occupe n'avait au rez-dechaussée, sur la rue, qu’une porte et deux fenêtres, Les volets des fenêtres étaient elos. Les acteurs, si minimes que soient d’ailleurs leur talent, leur position, leurs appointements, sont, presque sans exception, les plus honnètes gens du onde...
Îs ont un nom, une famille, un domicile, un état et semblait de méchante Au moment où M. de sentèrent, il ne parut ranger pour leur livrer elle se trouvait derrière les théâtres. et les rez--de- machinistes et les garçons de théâtre formaient la principale et fort immonde clientèle. Or, il faudrait bien se garder de confondre la lent dits. au premier étage. Le cabaretier, debout sur le seuil, et les bras croisés sur son ventre proéminent, fumait sa pipe humeur. Crédencé et Larifla se prénullement disposé à se dépassage. : LES ENFERS DE PARIS. 178 me 
“ 
| ne saisi d’un accès de fureur inexplicable en apparence, s’élança sur lui, le prit par la cravate, qu'i 
— Qu'est-ce que vous voulez ? — demanda-t-il d'un ton brutal. 
— Une houteille cachet vert, mon vieux, — ré- | tordit vigoureusement et fit mine de l’étrangler... Déjà M. de Crédencé levait sa </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>193</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>
— Parce qu’il est refait présentement, d’une fort grosse somme, et qu'il tient à se rattraper. etil se rattrapera, ce garçon, à moins qu'il ne s'enfle . davantage. ça s'est vu. Un sourire vint aux lèvres du comte. 
— Une grosse somme ?... — répéta-t-il.
— Ah, dame!.., oui...
— Combien ?.….
— Quatre françs cinquante. 
— Eh bien, retourne près de Boule-qui-roule, et dis-lui de ma part que s’il se dérange, il aura vingt francs pour sa peine... mais que, comme je suis pressé, il faut qu'il se dérange tont desuile.. 
— comme
— Vingt francs !...— s'écria Larifl a, mazette!... — Oh! dans ces prutu y vas! là, l'affaire s’arrangera sans peine. — Mais dismoi, mon vieux Régulus, tu as donc la Californie our. dans tes poches. Quoiqu'il n’eût point été attiré dans un tel lieu’ :
— Peut-être bien. par le désir d'y jouer un rôle d’observateur, il ou— Dame! faut croire... à moins que tu ne bliait presque le motif de sa visite à l'enfer des fasses de la fausse monnaie. — Ah cà, j'espère que Fossés-du-Temple, tant il prenait un vif intérêt aux tu ne fais pas de fausse monnaie, Régulus?.… scènes, nouvelles pour lui, qu'il avait sous les
— Mets-toi lesprit en repos à ce sujet, et fais ce yeux.
| que je t'ai chargé de faire. Larifla, lui, complétement blasé sur les scènes et
— d'y vole. les émotions du tripot, regardait de tous les côtés Larifla se dirigea de nouveau du côté de l'indi-. avec attention afin de découvrir celui qu'il était vidu avec lequel, un instant auparavant, il avait venu chercher.
| échangé quelques paroles.
' LES ENFERS . ment et le suivit. Il suffisait de jeter un coup d'œil sur le nouveau peisonnage introduit par nous dans ce récit, pour tion du mot, un grotesque. Figurez-vous un petit homme haut de quatre pieds tout au plus. Figurez-vous un curps, rond comme une futalle, supporté par deux jambes microscopiques ct surmonté par une tête non moins ronde que le 
| torse et l'abdomen. En trois coups de crayon un dessinateur spirituel aurait fait le portrait de Boule-qui-roule sous ks espèces d’un potiron posé sur un tonneau. Au premicr abord cette créature fallotte excitait. une irrésistible hialrité. Mais, si l'examen continuait, le rire se glaçait sur les lèvres presque aussitôt. Le gnome cessait d'ètre comique pour devenir effrayant. Son visage,  en effet, maladroïtement modelé dans des chairs flasques et sans couleur, offrait une expression de méchanceté froide qui devait arriver bien vite à la cruauté bestiale. Cetle expression, d’ailleurs, était peut-être menteuse, et nous n'’affiimerons point que le petit homme eût sur la conscience des actes de férocité ;
— nous nous bornons à constater un fait matériel, à photographier une physionomie réelle. Les courtes jambes de Boue-qui-roule étaient 179 Un rapide éclair passa dans les yeux de ce dernier.
— Bon!... — fit-il pour tout remerciment, en empochant la pièce d’or. — Maintenant, qu'est-ce qu'il y à pour yotre service?
— Larifla m'a dit que vous connaissiez M. Raymond.….. qe fois sa réussite fut com</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>195</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>humide, LES ENFERS DE PARIS. 180  — Boule-qui-roule et Larifla franchirent les premiers l'entrée de ce mystérieux passage. Le comie les suivit. La porte se referma derrière eux et les trois hommes se trouvèrent au sein d’une obscurité profonde. Larifla dissipa tant bien que mal ces ténèbres compactes, en tirant de sa poche une boîte d’allumettes chimiques dont il enflamma successivement une demi-douzaine. Le couloir se prolongeait pendant une soixantaine de pass — par une pente douce et presque insen- sible, il remontait vers la surface du sol. Il ahoutissait derrière une toufle de sureaux, dans un terrain vague, entouré d'une clôture de planches et longeant une ruelle déserte nom nous échappe, dont le Boule-qui-roule souleva une des planches de la clôture, passa par le trou et se irouva sur le pavé de la ruelle. Ses deux compagnons l’imitèrent. La planche fut ensuite remise en place; toute
* trace de solution de continuité disparut, etles trois hommes gagnèrent la rue du Faubours-du-Temple qui les ramena au boulevard, où ils arrivèrent sans avoir échangé une parole. Une fois à la hauteur de l’estaminet de l'Épi- scié, Larifla s'arrêta. 
— Régulus, modèle des amis, — demanda-t-il, 
— auras-tu encore besoin de moi cette nuit?
— Non, — répondit M. de Crédencé.
— Tu en es sûr?
— Parfaitement. 
— Alors, tu trouves bon que je te quitte. -— Je suis attendu chez une femme très comme il faut, une forte commerçante en chaussons de pommes et sucres d'orge à l’absintlie.… — Elle est idolâtre de mon physique, et je suis disposé à la rendre heureuse, la malheureuse! 
—- Dispose de toi... — tière. tu as ta liberté tout en- 
— Ami véritable, sois béni! Mais quand te serviras-tu de moi? quand mettras-tu mon dévouement à l'épreuve? 
— Je w’en sais rien. 
— Tâche que ce soit bientôt! oh! oui, tâchel…
— J'y songe, si j'avais besoin de toi à l’improviste, où pourrai-je être certain de te rencon- trer ?...
* — Le jour, c’est hien difficile à dire. — je suis tantôt ici, tantôt là... je vais et je viens, tu com- prends.. Le
— soir, on me rencontre généralement 
à lestaminet de l'Épi-scié, ou dans la cave de la Rigolade.. — La nuit, oh! la nuit, par exemple, on à quatre-vingt-dix-neuf chances contre une de me mettre la main dessus du premier coup, car jai beaucoup de mœurs, et je ne découche presque jamais.
— Enfin, où couches-tu? 
— 1 y adeux mois j'avais fait mon Louvre d’un pen - 2 four à plâtre abandonné des buttes Montmartre... 
— pas de loyer et un bon air, ça m'allait comme un gant. mais on à eu la petitesse de vendre le terrain pour y construire une maison, et je me suis vu dans la nécessité cruelle de déménager à bref délai...— Oh! les propriétaires, quelle race! 
— Et, maintenant? — demanda le comte. 
— 1l ya un mois,— poursuivit Larifla, qui avait de l'ordre dans les idées, et qui tenait à procéder avec méthode, il y a un mois, en quittant Mont. martre, je fis élection de domicile sous la première arche du pont Marie. — il y avait de la paille.
| — onétait très-bi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>244</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s qu’une idée très-imparfaite :
— Pi. ii... uit. Un sifflement pareil, et modulé de la même façon, s’échappa comme un écho des profondeurs ténébreuses qui servaient de gite aux hirondelles du pont d’Arcole, et Régulus entrevit ou plutôt devina des formes vagues glissant dansl'obscurité le long d'un fil de fer invisible. Ces formes devinrent plus distinctes à mesure qu'elles se rapprochaient, — elles prirent des apparences humaines en entourant nos deux personnages, et une voix enrouée demanda :
— Ah çà, Larifla, qu'est-ce que c'est? — de quoi qu'il retourne, mon bonhomme? Faut que ça soye des circonstances numéro 4, pour que tu ayes l'inconséquence de déranger passé ménuit des braves garçons qui ronflent à trois francs par tête! 
— Camarades, 
— répondit Larifla, = pas un LES ENFERS mot de plus! . — voici le compère Régulus qui veut vous en dire deux... — Or, vous le savez aussi bien que moi, Régulus est un colosse de gé- nérosité qui dépasse de toute Ja tête le géant du boulevard du Temple, et quand il se mêle d'une affaire, règle générale, ä y à gras! jamais de chou blanc !... — point d’exempie qu’on ait rem- porié sa veste Un murmure d'approbation accueillit ces paroles. Ce murmure prouvait jusqu’à l'évidence qu’en effet la libéralité et l'habileté hors ligne du soidisant Régulus étaient connues et appréciées. Les quatre mains droites des quatre bandits se tendirent avec un énsemble parfait vers le nocturne visiteur qui dut subir cette quadruple étreinte en
‘ dissimulant son dégoût.
— Puisqu'il s'agit de faire affaire avec Régulus, lk chose nous va. — reprit la voix rauque, — nous tapons de confiance! — Vas-y done de l'avant, ma vieille, et ne mets pas ta langue dans ta poche, car tu parles à des gaillards qui ne bouderont ni peu ni beaucoup!
— Pour ce qui est de ça, c’est la vérité dans son costume de tableau vivant! — murmura Larifla d'un ton convaincu. Gaillards solides et rudes pins! — On ne trouverait pas mieux n'importe où! — La fleur du second dessous de Paris! une vraie crème! Le comte prit la parole en ces termes :
— Pardieu, je vous connais, mes amis, et je sais que je puis compter sur vous. aussi, comme il y ademain de l’argent à gagner et point de risque à courir, ou du moins si peu que ce n’est pas là peine d'en parler, j'ai songé tout de suite à vous faire profiter de cette aubaine..…
— Vive Régulus!...— dirent avec enthousiasme les cinq drôles d’une voix unanime à laquelle la prudence seule mettait une sourdine. 
— Ün très-petit nombre de mots me suffira pour vous expliquer ce que j'attends de vous, — continua M. de Crédencé... — c’est simple comme bonjour...
— Demain soir... La main de Larifla, posée sur les lèvres du prétendu Régulus, interrompit brusquement ce dernier. En même temps le jeune bandit prononçait ce Monosyllabe inquiétant : — Chut!
— Qu'y a-t-il donc? — demanda tout bas le comte, en écartant la main qui pesait sur sa houche,
— Ce qu'il ya?— répliqua le pâle jeune homme.., — écoutez! M. de Crédencé et les quatre hirond</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>252</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ocution pittoresque? — Nous livrons
‘cette question importante à la sagacité des Suynaise de l'avenir. galerie des En/ers de Paris, galerie bizarre, peu- plée de types odieux et repoussants, mais d'unc implacable réalité. ue nous reste rien à ajouter au sujet de Larifla que nous connaissons amplement, mais nous LES ENFERS oo allons présenter à nos lecteurs Bec de Miel, Radis noir, T ape-à-l'œil et Peau d’angora. suffiront Un très-petit nombre de lignes nous d'ailleurs pour mener à bien cette besogne… Notre ambition est modeste. Nous nous proposons de charbonner des sil- houettes sur un mur, et non de tracer des portraits en pied. Que de plus habiles prennent le pinceau... — Nous nous contenterons du fusain... VI. —— SILHOUETTES AU CHARBON. == LE TRUC DE BEG DE MIEL. Bec de miel était le type accompli d’une race que personne assurément ne regrettera et qui semble avoir à peu près disparu depuis que l’édilité parisienne a porté la pioche dans les fondations des théâtres du boulevard du Temple. Vous l'avez tous connu ce type du voyow parisien dans ce qu'il offre de plus abject, Ilw’est pas un flâneur qui ne se souvienne de ces adolescents maigres et livides, aux visages flétris, aux traits tirés, aux pommettes saillantes, aux yeux, entourés d’un cercle bleuâtre, vêtus d’un pantalon efrangé, d’une blouse sordide, et portant une casquette trop étroite sur de-longs cheveux gras roulés en tire-bouchons de chaque côté des tempes et retombant jusqu’au menton. Le boulevard du Temple était la terre promise de ces jeunes misérables, 
à l'époque où chaque soir six ou sept théâtres contigus illuminaient leurs façades et conviaient le public aux terreurs du mélodrame, à l'éclat de rire du vaudeville, au coup de pied traditionnel de la pantomime funambu- lesque. Aussitôt que s’allumaient les becs de gaz dans les ténèbres encore transparentes, les bohèmes de bas étage prenaient possession de l’asphalte qu'ils bulaient fièrement de leurs bottes aux semelles fevilletées.., Hs monopolisaient les industries de ramasseurs de bouts de cigares et de marchands de contre-marques ; qui constituaient pour eux des professions avouées, destinées à masquer d'autres industries inavouables,
À chaque entr’acte on les voyait se précipiter Comme une meute avide sur les spectateurs sortant des théâtres, on les entendait s’écrier d’une voix à la fois enrouée et glapissante :
— Vendez-vous, monsieur ?.… vendez-vous?... Ou bien :
|
— Si vous ne rentrez pas, mon ambassadeur, fites-m’en cadeau. A minuit, après avoir réalisé quelques sous, les tüdeurs du bitume allaient engloutir à l’estaminet de l'Epi-scié ou au Café des Folies une ou deux mesures d'esprit-de-vin pimenté, puis ils disparaissaient jusqu'au lendemain. Où logeaient-ils? Les maisons en démolition et E DE PARS, 237 D,  les fours à plâtre de la banlieue auraient pu le dire... Tous, ou du moins presque tous, étaient affiliés
à ces associations de voleurs et de filous, qui venaient s’asceoir de loin en Join, au nombre de
‘soixante-di</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>253</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ntes, ct qu'accentuaient les jeux de physionomie et le geste produisait assez souvent l'effet attendu. Cinq fois sur dix le flâneur naïf s'intéressait aux amours du bohème et lui fournissait libéralementle moyen d'aller rassasier ses yeux du spectacle des charnes 
| de Dodndindette. Bec de miel, une fois nanti de la somme désirée, se gardait bien d'entrer aux Délassements-Comiques et'prenait incontinent le chemin de l'esia- minet de l'Épi-scié. Une poule au billard, l'absinthe homicide cl l'eau-de-vie frelatéc avaient pour lui beaucoup plis d'attraits que toutes les comédiennes de Paris. L’extinction de voix dont nous avons raconté les causes vint, hélas! porter un coup mortel au truc : du faux amoureux. Ne pouvant plus se faire entendre, il dut renoncer à l'impôt quasi quotidien qu'il levait sur la crédulité des jobards, il se trouva réduit aux conlremarques, aux bouts de cigares, maigres ressourcts, ctrenonçant bien malgré lui aux garnis des logeurs
à la nuit de la rue des Fossés-du-Temple, fréquentés par l'aristocratie des rôdeurs du bitume, à pri place dans jes rangs des hirondelles du pont d'Arcole. Radis noir, plus âgé que Bee de miel de cinq ou six ans, Ctait un tout petit homme, presque un nain, d’unc difformité étrange et curieuse,
— Tu devrais te montrer dans les foires pur deux sous, — lui disaient parfois ses collègues,— tu deviendrais bientôt renlier... Ce personnage offrait en effet aux regards surpris une tête énorme, couronnée d'une chevtlure crépue et placée sur un buste herculéen que supportaient deux petites jainbes rabougries. Radis noir, assis, semblait un géant. Debout, nous le répétons, c'était un nain. Il'jouissait d’une force musculaire prodigieuse.   bn 
“On le voyait soulever 2 LES ENFERS DE PARIS. sans la moindre peine, à i bras tendu, des poids d’une cffrayante pesanteur. | Sa nature hargneuse,. brutale, emportée, rait à ses intimes unc véritable terreur. inspi- Ses colères soudaines et irréfléchies ressemblaient
à celles d'une bête féroce ; — aussitôt que le sang lui montait à la tête, ce qui arrivait pour les causes ls plus futiles, il voyait rouge et jouait du couteau. Traduit en justice à plus d'une reprise pour coups et violences, il avait subi des condamnations sé- vÈTes. Chaque jour, presque invariablement, son repas du matin se composait d'un morceau de pain et d'un radis noir frotté de sel, De là son surnom. Celui de Peau d'angora avait une cause que peut-être nos lecteurs ont déjà devinée. Le bohème exerçait en plein Paris l'industrie de braconnier, Muni d'un grand sac de toile qu'il dissimulait sous sa blouse, il donnait la chasse, sans port d'armes, aux chats de tous les quartiers... Lorsqu'il avait réussi à mettre la main sur que'que victime innocente, il dépouillait lui-même avec k plus grand soin son gibier de nouvelle espèce. Un cabaretier de la barrière Mont-Parnasse lui achetait les matous dépouillés, qui se trausformaient dans ses casseroles en gibeloties de lapins fort appréciées des consommateurs, Quan</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>pour certitude qu’il n’était ni suivi ni épié..… Hen conclut que la franchise et le naturel de l'émissaire du Protée parisien. Complétement rassuré, il s’engagea dans la rue de la Pépinière et il franchit le seuil du cabaret dont nous l'avons entendu parler à Larifia la nuit précédente. |
| Ce cabaret occupait le rez-de-chaussée de la maison formant l'angle de la rue du Rocher. 
Îl offrait pour enseigne cette légende : AU RENDEZ-VOUS DES PETITS-POLONAIS. Or, quiconque avait entendu parler des habitants et des mœurs de la Petite-Pologne aujourd'hui disparue — (ne donnons à sa mémoire autune larme!) — devait savoir à quoi s'en tenir sur le compte des habitués de cette taverne. M. de Crédencé prit à part le maitre du caba- ret; — il lui commanda et lui paya d'avance le diner des cinq hirondelles, en lui recommandant feu de la forge et subi l'épreuve du marteau, recommencent un nouveau service. M. de Crédencé parcourut le vaste bazar qui joue les vieilles voitures le rôle de la rotonde du Temple pour les vieux chapeaux et les vieilles bottes, Son choix s'arrêta sur un antique coupé, démantelé, déverni, crevassé, hideux, dont un loueur de dixième ordre n'aurait pas voulu, mais qui pa“ raissait capable de rouler encore, sans irop de danger de dissolution complète, sinon pendant quelques jours, du moins pendant quelques heurcs. N marchanda longuement cet abominable véhicule et finit par tomber d'accord avec l’Auvergnat au prix de trois cents francs qu'il paya séance te‘ nante. 
— Faudra-t-l vous livrer cela chez vous, mon bourgeois ?.— demanda le vendeur.
— Inutile, — répondit M. de Crédencé, — je viendrai prendre le berlingot ce soir, vers les huit heures, avec un poulet d'Inde. 
— Suffit, mon bourgeois, on vous attendra... de ne leur servir le vin et l’eau-de-vie qu'avec la plus grande modération. Ah! vous pouvez vous vanter que vous venez de conclure un fameux marché tout de mêmel...— Ce carrosse-là, voyez-vous, vous n’en verrez pas la cabaretier; — neuve!...— je vous l'ai laissé à trop bon compte: 
— Soyez paisible, mon brave! 
— répondit le si vos gens se pochardent aujour- hui, je vous réponds que ce ne sera pas chez moi, Raoul, satisfait de cette promesse, alla chercher une citadine sur la place du chemin de fer du Havre, se fit conduire au boulevard Saint-Martin, monta dans la chambre que nous connaissons et quitta son déguisement de commissionnaire pour revêtir un autre costume qui lui donnait à peu près l'apparence d’un cocher de voiture de remise, Du boulevard Saint-Martin il gagna le faubourg Saint-Antoine et pénétra dans la cour d'Amoy. Nous venons d'écrire un non qui sans doute fin! 
— Ça vous fera le service d’une voiture 
— je ne gagne pas plus d’une pistole dessus... — parole sacrée! 
— Aussi vrai que nous sommes tous les deux de braves gens, si c'était à recommencer, vous ne l’auriez point à ce prix là! 
— Si je vous ramène demain ce cabas, — fi: Raoul en riant, — me le reprendrez-vous pour dix louis? L’Auvergnat se mit à tousser, 
— Hum! fa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>269</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cette fois encore, Raoul avait raisonné juste. Pratiquement et au pied de la lettre... Le petit fiacre, au lieu de tourner à droite dans la rue Royale, prit-le chemin de la porte che devant lui. La tâche de M, de Crédencé devenait momentanément facile. L'affluence des véhicules circulant et se croisant En effet, le scélérat le plus pourchassé, le plus disposé à voir partout des piéges et des traqueurs, T'aura pas l'idée de se défier du quidam qui mar Raoul avait donc résolu de suivre le fiacre de Raymond en le précédant. Cette manœuvre devait offrir des difficultés séneuses, surtout si la citadine s'engageait succes- Saint-Denis. ; le long de l'immense artère des boulevards, ralen- tissait forcément mond.. la marche du cheval de Ray- Raoul n'eut aucune peine à conserver son avance LES ENFERS DE PARIS, rm sans perdre un seul instant de vue la voiture qui le suivait. jette course se prolongea longtemps. La citadine et le coupé dépassèrent le boulevard Saint-Martin, puis le boulevard du Temple. 
— Gù diable va-t-on nous conduire ?...— se demanda Raoul, Au moment précis où il s’adressait cette ques- tion, il se trouva pour la première fois en défaut. Le véhicule portant le n° 125 venait de tourner brusquement à gauche et de s'engager dans la rue d'Angoulême. Rien de plus aisé, sans doute, que de le suivre, de le rejoindre et de le dépasser; mais c'était altirer à coup sûr l'attention du cocher, et peut-être ex@tcr la défiance. NM. de Crédencé prit sa résolution sur-le-champ ct joua un jeu hardi.. Il fit claquer sa langue d'une façon qui donna des ailes au trotteur, et il le lança comme une flèche dans une rue latérale formant un angle aigu avec la rue d'Angoulême qu'elle rejoignait à quelques centaines de pas plus loin. En dépassant cet angle, Raoul eut la joie d’apercevoir derrière lui, à deux portées de fusil, les lan- ternes de la citadine; —un succès complet venait de douronner sa tentative. Nous ne nous appesantirons pas davantage sur les péripéties de cette bizarre poursuite, qui sc termina seulement dans la rue des Amandiers Popincourt. Après avoir dépassé le grand mur que nous connaissons, Raoul s’aperçut tout à coup de la subite immobilité de la citadine. Le cocher de Raymond venait d'arrêter son cheval devant la petite porte grise trouant la muraille - du jardin. Raoul, sans hésiter, fit entrer sa voiture dans la première ruelle qui s’offrit à ses regards. Lù, il sauta en bas du siége, ouvrit la portière et Ris 
—- Voilà qui va bien!l...— murmure M. de Cré. dencé; — je sais où est Laurence... — les choses désormais, marcheront toutes seules... Et il rojoiguit ses compagnons, ? Bec de miel, Radis noir, Tape-à-l'œil et Peau d'angora avaient jugé convenable de descendre du coupé. Ils entouraient Larifla et ile échangeaient tont bas quelques mots, se demandant les uns aux ay tres où ils sc trouvaient, car les stores, haissts d'après les ordres formels du chef de l’entreprise, ne leur avaient point permis de reconnaître ke chemin suivi par la voiture</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>268</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>Raoul rendit la main au stepper qui dévora l’espace, ainsi que le coursier fantastique de la ballade de Burger. M. de Crédencé, la barbe sur l'épaule, comme on disait jadis, partageait son attention entre son cheval,— si facile à mener malgré son ardeur qu'un enfant l'aurait conduit avec un fil de soie, — et les lanternes rougeâtres de la voiture venant der‘ rière lui. ll eut bientôt la preuve qu'il ne s'était point trompé dans la première de ses conjectures. La citadine du Protée parisien se dirigeait en ligne directe vers la Madeleine, par conséquent vers le boulevard. Alors, Raoul, raisonnant pour la seconde fois d’après son calcul de probabilités, se dit:
— Les habitudes, les mœurs, les relations de Raymond l’appellent dans un centre qui n’a rien de commun avec le quartier des Champs-Elysées. ll est par conséquent extrêmement vraisemblable que le fiacre où se trouve Laurence, äu lieu de prendre le chemin de la place de la Concorde, va descendre les boulevards, de la Madeleine à la Bastille... DES La preuve ne se fit pas attendre que, cette fois encore, Raoul avait raisonné juste. Pratiquement et au pied de la lettre... Le petit fiacre, au lieu de tourner à droite dans la rue Royale, prit-le chemin de la porte che devant lui. La tâche de M, de Crédencé devenait momentanément facile. L'affluence des véhicules circulant et se croisant En effet, le scélérat le plus pourchassé, le plus disposé à voir partout des piéges et des traqueurs, T'aura pas l'idée de se défier du quidam qui mar Raoul avait donc résolu de suivre le fiacre de Raymond en le précédant. Cette manœuvre devait offrir des difficultés séneuses, surtout si la citadine s'engageait succes- Saint-Denis. ; le long de l'immense artère des boulevards, ralen- tissait forcément mond.. la marche du cheval de Ray- Raoul n'eut aucune peine à conserver son avance LES ENFERS DE PARIS, rm sans perdre un seul instant de vue la voiture qui le suivait. jette course se prolongea longtemps. La citadine et le coupé dépassèrent le boulevard Saint-Martin, puis le boulevard du Temple. 
— Gù diable va-t-on nous conduire ?...— se demanda Raoul, Au moment précis où il s’adressait cette ques- tion, il se trouva pour la première fois en défaut. Le véhicule portant le n° 125 venait de tourner brusquement à gauche et de s'engager dans la rue d'Angoulême. Rien de plus aisé, sans doute, que de le suivre, de le rejoindre et de le dépasser; mais c'était altirer à coup sûr l'attention du cocher, et peut-être ex@tcr la défiance. NM. de Crédencé prit sa résolution sur-le-champ ct joua un jeu hardi.. Il fit claquer sa langue d'une façon qui donna des ailes au trotteur, et il le lança comme une flèche dans une rue latérale formant un angle aigu avec la rue d'Angoulême qu'elle rejoignait à quelques centaines de pas plus loin. En dépassant cet angle, Raoul eut la joie d’apercevoir derrière lui, à deux portées de fusil, les lan- ternes de la citadine; —un succès complet venait de douronner sa tentative. Nous ne nous appesantirons p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>164</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard de la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t porté!...—se dit-elle, —la marquise Castella frappée au cœur, va me céder la place, et l'heure approche où je pourrai commander ma robe de noces. menteurs? 
— Ts ne m'importent point en effet, ceux-là; mais ilenest un seul dont, au prix de ma vie, je voudrais racheter l'injustice. c’est celui de l'unique personne au monde que j'aie offensée säns le vouloir. c'est celui de Blanche Castella.…
' Gaston ne pouvait laisser plus longtemps Laurence dans une chambre modeste d’un hôtel garni de dixième ordre, 
— Laurence, au nom du ciel, ne parlez point de ma femme. Un tel séjour lui semblait, à tous les points de
— Pourquoi?...— Je veux parler d'elle, au contraire.. — Est-ce une raison, parce qu'elle a le | vue, complétement indigne de sa bien-aimée. En conséquence, il employa le reste de la soirée droit de se croire trahie, pour que je cesse de l'aimer et de m'intéresser tendrement à elle?
| à se mettre en quête d’un appartement, et, sur le
— En échange du bien qu’elle m'a fait, je ne lui. boulevard de la Madeleine, il trouva ce qu’il cherai rendu, moi, que du mai?...— Je voudraistomber | chait, c’est-à-dire un délicieux petit entresol, com posé de cinq pièces et décoré avec la plus grande
à ses genoux en lui demandant pardon, embrasser fraîcheur et avec une richesse de bon goût. ses pieds et les couvrir de mes larmes...— Elle me Il fit venir aussitôt un tapissier auquel il expliqua maudit, n'est-ce pas?.… — elle me croit infäme?.… ses intentions,  accompagnées de la promesse d’un
— que vous a-t-elle dit de moi... parlez, Gaston, je veux tout savoir. 
—Blanche n’a point prononcé murmura le marquis. 
— C'est impossible! votre nom...— : 
— Je vous jure que c’est la vérité. 
— Îl me parait impossible de croire que Blanche, après ce qui s'est passé hier au soir, ne vous ait paiement immédiat et largement rémunérateur si, dans la soirée du lendemain, l'appartement se trouvait garni d’un mobilier féerique et prèt à recevoir ses hôtes.
| Le tapissier promit et il tint parole... Paris est le pays des miracles!.…. XLIIT, — DERNIÈRE ENTREVUE. 
— Hélas! la pauvre. Blanche ne pourrait, en ce moment, parler ni de vous, ni de rien. Durs point parlé de moi cette nuit, ou ce matin... Deux semaines s'élaient écoulées sans apporter, LES ENFERS 150 du moins en apparence, d'importants changements dans la situation de nos personnages. Au milieu du désordre complet de sa vie, Gaston conservait une sorte de régularité. Il n désertait pas absolument la maison conjugale. H se persuadait à lui-même que, vis-à-vis de ses gens, sa conduite ne blessait en rien le décorum et sauvegardait toutes les convenances. U partait chaque matin pour Paris, où il passait la journée auprès de l'orpheline; mais, chaque soir, il revenait à Auteuil, et il s’enfermait dans son appartement, après avoir demandé des nouvelles de la marquise douairière et de Blanche. Les réponses ne variaient guère.
— L'état de madame est toujours le même, — répliquait très-uniformément la femme de chambre... — Madame ne quitte pas son lit, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>220</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard de la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ainsi.
— Î suffit
— dit Raymond reprit sa lanterne et se dirigea vers la porte, mais, au moment de l’atteindre, il s’arrêta, et, après quelques secondes de méditation, il re- vint sur ses pas. 
| 
— Si ton fac-simile portait la date du 4% août, | 
— demanda-t-il, — il suffirait, pour l’annuler, de produire le testament original?
— Naturellement, — répliqua Gédéon, — puisque le testament original se trouverait postérieur.
— Eh bien! — reprit le Protée parisien après un nouveau silence,
— toute réflexion faite, date ta copie du 497 août... L'ex-elere de notaire fit un signe affirmatif, et Raymond quitta le logis souterrain, en se disant à lui-même :
— Je crois que je viens d’avo’r une idée de première force! 
$ Abandonnons la rue des Amandicrs-Popincourt et la maison de l'étrange personnage que nous meltons en scène, et prions nos lecteurs de nous accompagner dans le plus brillant quartier de Paris, après en avoir exploré, sous notre conduite, les plus lointains et les plus sauvages. Le boulevard de la Madeleine est aussi loin, mo- ralement, du cabaret de Paul Niquet, que la Chine est loin de Paris. Ceci nous paraît un aphorisme d'une incontestable vérité, mais que cependant il ne faudrait pas prendre absolument au pied de la lettre. lranchissons les degrés, recouverts de moquette touge, de l'escalier de l'hôtel Wilson, et pénétrons dans le petit appartement loué par M. de Crédencé Pour la marquise Castella. Il était un peu moins de midi. Laurence, complétement remise des fatigues du Yoyage par une nuit de calme sommeil, — plus belle, plus attrayante, plus enivrante que jamais, venait de terminer sa toilette du matin. Les nattes épaisses et brillantes de sa splendide 
&amp; sombre chevelure couronnaient son front de marbre et faisaient valoir, par la vivacité du con- taste, la pâleur exquise de ses traits délicieux. mr Un ample peignoir de mousseline blanche brodée 
à miracle, — la marquise admettait le blanc dans son deuil, — l’enveloppait de ses mille plis qu’une mince cordelière de soie serrait à demi autour de sa taille mince et souple, Ses bras de déesse s'échappaient à demi des manches flottantes. Elle portait aux poignets, pour tout ornement, des hracelets de velours noir. Ainsi vêtue, la jeune femme se regarda dans une glace, sourit à sa gracieuse image et, se sentant quelque velléité d'appétit, elle agita le cordon d’une sonnette. 
— Mon déjeuner,— dit-elle à la femme de chambre qui répondit à cet appel, et que madame veuve Damiran se réservait de lui présenter officiellement dans l'après-midi. . Cinq minutes après, Laurence s’asseyait devant une petite table chargée de mets toutà la fois délicats et substantiels. Elle commençait à attaquer des filets mignons à la Nesselrode, de l'aspect le plus appétissant, lorsque la porte se rouvrit et la soubrette reparut.
— Qu'est-ce? — demanda Laurence. 
— M. le comte de Crédencé est dans le salon..,— Madame la marquise veut-elle le recevoir ?..
— Oui... oui... — répondit vivement la jeune femme. — M. de Crédencé est toujours le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>billets de banque... — fit le comte. L'épitre et les précieux chiffons furent mis aussitôt sous enveloppe et confiés à la portière du théâtre, qui promit de remettre.le tout, à l'instant même, dans les blanches mains de mademoiselle Formose. Ainsi libéré pour quelques heures du gracieux boulet qui lui coûtait si cher, le baron de Mon- taigle reprit toute sa gaieté, tout son entrain, et ne songea plus qu'au luxe de toilette qu’il allait déployer afin de paraitre dans tout son éclat äu souper de la marquise.
— Comte, — demanda-t-il, — où demeure madame Castella ?..
— Rue de la Chaussée-d’Antin.…
— Pourquoi donc pas au faubourg Saint-Ger- main où au faubourg Saint-Honoré?.… 
— Voilà une question, — répondit le comte en souriant, — qu'il vous faut adresser à clle, et non point à moi.
— C'est juste.
— Après tout, d'ailleurs; ceci me paraît sans importance, et les gens de noblesse ha- bitent aujourd'hui tous les quartiers.—La preuve, c'est que vous demeurez rue Laffite, et moi boulevard des Capucines!...— Avez-vous votre voiture
à la porte?.…
— Je le pense. 
— "Eh bien, soyez assez aimable pour me jeter chez moi tout à l'heure...—Comme je devais attendre Formose, mon cocher n’arrivera qu'à minuit.
— Je suis, vous le savez, tout à votre service.
— Merci. — Je m’habillerai rapidement et j'irai vous prendre chez vous, puisque vous voulez bien me servir d’introducteur chez la marquise.
— C'est convenu... Sur le boulevard Montmartre, en face du théâtre, au milieu d’une foule de voitures plus modestes, stationnait un grand coupé à huit ressorts, splendidement armorié et attelé de deux chevaux 
“anglais de très-haute taille et d’une distinction in- comparable. — Le cocher et les valets de pied, poudrés et en livrées d’apparat, semblaient dignes de faire partie d’une maison princière. . 
— murmura Godefroy. Et son admiration pour la sirène se doubia d’une profonde estime. XII. — LA HUTTE 
œil gau- c'est ton petit baron qui t'aime... n 31 
—À qui, diable, peut appartenir cet équipage vrai. en faisant sauter les bouchons dela veuve Cliquot!
« Qui est-ce qui t'embrasse sur ton 
| D'AUTEUIL. Le baron de Montaigle avait la prétention, ce soir-à, de se rendre extrêmement joli garçon par les soins de toute nature apportés à sa toilette. Ce résultat, difficile à obtenir, demandait beau coup de temps et des opérations compliquées. Godefroy, se trouvant le teint un peu jaune et l'œil- un peu terne, mit un soupçon de rouge sous sa fleur de riz pour animer les joues et donner de l'éclat au regard, : Il saupoudra ses cheveux de poudre blonde mé- langée d'or, afin de leur donner une nuance douce et un ton mat. Enfin de fines pommades hongroises métamor- phosèrent ses moustaches en crocs aiguisés, de la plus conquérante allure. Une chemise brodée comme un col féminin, une cravate neigeuse, un gilet d’une blancheur idéale, un habit noir d’une précision miaculeuse et un pantalon noir demi-collant, firent de Godefroy le type accompli du jeune homme content de lui-même et de son tailleur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>264</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Capucines</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nait de lui donner gratis. DE PARIS. 249 mm joutier de madame, et que vous venez de la rue de la Paix...
— Le bijoutier de madame...—rue de la Paix...
— répéta le commissionnaire ;— soyez tranquille. je n’oublierai pas. 
$ Nous ne le suivrons pas dans toutes les courses qui remplirent sa journée. Il nous suffira d'appren- dre à nos lecteurs qu’il passa devant l'hôtel Wilson
àplusieursreprises, etque le flacon rouge ne fit point son apparition sur l’une des fenêtres de l'entresol, Done Raymond n’avait pas donné de ses nouvelles à Laurence 1... rmemnnttt Sept heures sonnaient au Régulus, conduisant en maigre, mal harnaché et prit le chemin du faubourg Ce cheval efflanqué, moment où le prétendu main un grand cheval portant la tête basse, Saint-Antoine. d'assez pauvre apparence L'Auvergnat fumait sa pipe à l'entrée du hangar, — Page 250, : Vers quatre heures de l'après-midi, M. de Crédencé écrivit une lettre assez longue, sur l'une des petites tables de marbre d’un café du boulevard,  des Capucines. ll enferma cette lettre dans une boîte à bijoux avec un objet de petite dimension, soigneusement enveloppé de papier de soie. La boite fut ensuite ficelée, cachetée, et Raoul la remit à un commissionnaire, avec l'adresse de la marquise Castella.
— Vous allez porter ceci sans perdre une mi- nute, mon garçon, — dit-il à ce commissionnaire en lui donnant une pièce de cinq francs; — et si par hasard quelqu'un vous demandait qui vous envoie, n'oubliez pas de répondre que c’est le bi. sous son harnais trotteur poudreux, était un admirable anglais de pur sahg, tout muscles et tout nerfs, incomparable pour la beauté de ses actions et la rapidité de ses allures... Nos lecteurs n'ignorent point que le cheval de race, quelles que soient d’ailleurs ia pureté de ses formes et la puissante énergie de son organisation, offre la plus parfaite image d’une rosse, lorsqu'il n'est ni monté, ni attelé, ni en liberté, lorsque rien enfin ne lui donne cette animation, ce mouvement, qui font de lui le chef-d'œuvre de la création et le véritable roi du règne animal. Les connaisseurs ne s’y trompent pas, mais les connaisseurs sont rares, et le public passe indifférent et dédaigneux auprès de La Toueques, de LES ENFERS Mon Etoile, ou de Franc-Picard, sans reconnaitre ces gloires du Turf, lorsqu'il les rencontre ailleurs que sur le éhamp de courses, théâtre de leurs ex| ploits. trotteur, Raoul et son marchant côte à côte, atteisnirent la cour d'Amoy au mfiticu de l’inattention publique. C'est tout au plus si quelques gamins erièrent sur leur passage.  —— Oh! hé! lc cocher qui Rossinantel... ohlehtl...— oh! le cheval! traîne c'est ehl... le monde est renversé 1... L'Auvergnat, assis sur le marche-picd d’un landau contemporain des premières années de la restauration, fumait sa pipe à l'entrée dn hangar qui lui servait de remise...
— Ah! vous voilà, bourgeois, — dit-il, — je vous attendais.., Puis il ajouta, en jetant sur le trotteur un regard plein de raillerie : — Est-ce que c'est celte bète-</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>200</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>— répéta le bizarre personnage avec uné exagéra- tion de respect sous lequel l'ironie se devinait sans peine. 
— J'ai à vous parler, — dencé.
— Cest ce que murmura M. de Cré- Graindorge m'a dit... — et, comme j'ai fait attendre monsieur le comte, je lui renouvelle l'expression de tous mes regrets nour un retard involontaire. l À nes LES ENFERS DE PARIS. : 
— Vous êtes libre maintenant? 
— Certes! .… et nrêt à écouter monsieur le comte
‘avec une inaltérable et infatigable attention.  — Nous ne pouvons causer au milieu de cette foule.
— C'est évident.— Monsieur le comte veut il se . donner la peine de me suivre? 
— Où me conduirez.vous?
— Oh!... tout près d'ici... — dans l’un des cabinets qui sont là, en face de nous.
— Passez le premier. je vous suis. Une minute après ces paroles échangées, M. Raymond, et le comte s’asseyaient l’un vis-à-vis de
“ 185 st des liquides frelatés qui se vendenten de pareilslieux.
— Ah!.. le fait est, — murmura M. Raymond,
— que nous sommes ici bien loin du boulevard des Italiens, du Café anglais et de Tortoni... Si nous nous trouvions dans mon modeste logis, j'ose espérer que monsieur le comte daignerait accepter un verre de vin de Tokai ou de Ténériffe frappé de glace. — j'en possède un assez grand nombre de bouteilles qui méritent quelque attention et qui ne seraient point indignes des lèvres de monsieur le comte. 
— En vérité, monsieur Raymond, vous avez une bonne cave? Riche comme vous l'étesi... allons donc! c'est de ln modestie. — Page 185. l'autre, de chaque côté d'ure petite table, dans un | espace de six pieds carrés. Un quinquet fumeux, suspendu à la muraille,
éclairait l’intérieur de ce cabinet, conjointement avec les vitrages crasseux donnant sur la grande salle du cabaret.
— Monsieur le cornte me permettra-t-il de lui offrir un rafraichissement quelconque ?— demanda Raymond, dé l'air d’un homme qui sollicite une faveur précieuse.
— Grand merci! — répondit Raoul... — Depuis deux heures que je vous cherche et que chacune de mes étapes est marquée par une station dans quelque bouge infême, mon cœur se soulève et mon gosier se réveke à la seule pensée 
— Mon Dieu, oui. .
— 1l paraît que vous êtes un gourmet...
— Je ne fais aucune difficulté d’en convenir.
— J'aime une table délicate, quelques petits plats fins ét des vieux vins choisis..…— c’est là ma prin“cipale, ou pour mieux dire ma seule jouissance, car je ne me fais aucune illusion, et, avec mon visage et ma tournure, je ne me flatie point de plaire aux femmes.
— Riche comme vous l’êtes !...— allons done! c'ést de la modestie! — s'écria le comte en riant. M. Raymond secoua la tête.
— Oh! je ne nie pas, — dit-il ensuite, — l’existence de ces Danaës que la pluie d'or rend faciles LES ENFERS 186  — DE PARIS.  ——— pour tous les Jup'ters.. — mais ces sortes de sirènes vénales n'ont pour moi que des attraits fort douteux. et, d'ailleurs, je ne suis pas riche. 
— Que dites-vous R, monsieur Raymond !...
— vous fisurez-vous que je vais vous croire ?... — vous possédez des millions.
—</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e qu’il allait déployer afin de paraitre dans tout son éclat äu souper de la marquise.
— Comte, — demanda-t-il, — où demeure madame Castella ?..
— Rue de la Chaussée-d’Antin.…
— Pourquoi donc pas au faubourg Saint-Ger- main où au faubourg Saint-Honoré?.… 
— Voilà une question, — répondit le comte en souriant, — qu'il vous faut adresser à clle, et non point à moi.
— C'est juste.
— Après tout, d'ailleurs; ceci me paraît sans importance, et les gens de noblesse ha- bitent aujourd'hui tous les quartiers.—La preuve, c'est que vous demeurez rue Laffite, et moi boulevard des Capucines!...— Avez-vous votre voiture
à la porte?.…
— Je le pense. 
— "Eh bien, soyez assez aimable pour me jeter chez moi tout à l'heure...—Comme je devais attendre Formose, mon cocher n’arrivera qu'à minuit.
— Je suis, vous le savez, tout à votre service.
— Merci. — Je m’habillerai rapidement et j'irai vous prendre chez vous, puisque vous voulez bien me servir d’introducteur chez la marquise.
— C'est convenu... Sur le boulevard Montmartre, en face du théâtre, au milieu d’une foule de voitures plus modestes, stationnait un grand coupé à huit ressorts, splendidement armorié et attelé de deux chevaux 
“anglais de très-haute taille et d’une distinction in- comparable. — Le cocher et les valets de pied, poudrés et en livrées d’apparat, semblaient dignes de faire partie d’une maison princière. . 
— murmura Godefroy. Et son admiration pour la sirène se doubia d’une profonde estime. XII. — LA HUTTE 
œil gau- c'est ton petit baron qui t'aime... n 31 
—À qui, diable, peut appartenir cet équipage vrai. en faisant sauter les bouchons dela veuve Cliquot!
« Qui est-ce qui t'embrasse sur ton 
| D'AUTEUIL. Le baron de Montaigle avait la prétention, ce soir-à, de se rendre extrêmement joli garçon par les soins de toute nature apportés à sa toilette. Ce résultat, difficile à obtenir, demandait beau coup de temps et des opérations compliquées. Godefroy, se trouvant le teint un peu jaune et l'œil- un peu terne, mit un soupçon de rouge sous sa fleur de riz pour animer les joues et donner de l'éclat au regard, : Il saupoudra ses cheveux de poudre blonde mé- langée d'or, afin de leur donner une nuance douce et un ton mat. Enfin de fines pommades hongroises métamor- phosèrent ses moustaches en crocs aiguisés, de la plus conquérante allure. Une chemise brodée comme un col féminin, une cravate neigeuse, un gilet d’une blancheur idéale, un habit noir d’une précision miaculeuse et un pantalon noir demi-collant, firent de Godefroy le type accompli du jeune homme content de lui-même et de son tailleur.
° Aussitôt le grand œuvre de sa toilette achevé, le baron mit de l'or dans son gousset, et à tout hasard quelques billets de banque dans son por tefeuille; — il décocha un regard et un sourire à l'image fidèle que lui renvoyait une grande glace, puis il se dit avec conviction : 
— Décidément, je ne suis pas mal, et je crois que je pourrai plaire... — je n'ai d’ailleurs jamais
à me plaindre,— ajouta-t-il d’un air agréablement fat, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>183</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Boulevard Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>main? Sans aucun doute.
À quelle heure ?.. Dans l'après-midi … 
! 
— Aurez-vous des nouvelles à me donner ?.…. 
— Je l'espère, mais je ne puis en répondre...— bougies qui brûlaient dans un candélabre, il exa-. | Cela dépendra, vous le comprenez, de la facilité mina longuement et minutieusement les lignes traplus ou moins grande avec laquelle il me sera percées sur le velin, regardant avec une scrupuleuse attention chaque mot, chaque syllabe et chaque mis, cette nuit, de mettre la main sur mon person . nage... = Allez donc, et bonne chance, et songez que je Les amateurs, armés de leurs loupes grossis- | lettre... 
| 
+ LES ENFERS DE PARIS. 168 vais vous ‘attendre avec une impatience prodi- gieuse.… M. de Crédencé baisa presque respectueusement la main de la marquise Castella, sans paraître se souvenir qu’il avait des droits incontestables à une familiarité plus tendre. 1 rejoignit sa voiture qui l’attendait depuis deux heures dans la: cour de l'hôtel Wilson, et il dit à son cocher: 
— Boulevard Saint-Martin, près du théâtre de l'Ambigu.. VI. — M. RÉGULUS, Le coupé Le comte levard pour et il donna tendre. s'arrêta à l'endroit désigné, descendit et fit quelques pas sur le bous'éloigner; mais il revint à sa voiture l’ordre à son cocher de ne point l’at- Aussitôt qu'il eut vu le cheval s'éloigner au grand trot, il traversa la chaussée du boulevard et il longea les maisons jusqu'à la hauteur du Chàteau-d'Eau. Là il fit halte, il enleva le ruban bariolé qui fleutissait à la boutonnière de sa redingote, et il sonna à une porte bâtarde qui fut ouverte à l'instant même. - Le comte s’engagea dans un couloir de bonne apparence. bien éclairé, à l'extrémité. duquel se trouvait la loge du concierge, et il entra dans cette loge.
— Bonsoir, père Mathias, — dit- il, d’un ton d'extrême familiarité, au portier qui le” regardait avec
étonnement et: semblaitle prendre pour un étranger,
— est-ce que vous ne reconnaissez pas vos locataires 2...
— Ah! mais... ah! mais. — s'écria le père Mathias de l'air d’un homme qui s’éveille en sursaut,— je n'ai point la berlue !.. C’est bien vous, monsieur Régulus ?...
— C'est parfaitement moi...—répondit le comte de Crédencé, qui parut trouver tout haturel de s'entendre donner ce nom étrange. — Mais d’où votre surprise à mon aspect, père Mathias?
— Ah! dame! monsieur Régulus, c’est qu'il y à si longtemps qu’on ne vous a vu!
— Que vous pensiez ne me revoir jamais, n'estil pas vrai?
— Ma foi, oui.
— Vous me croyiez mort, peut-être?
— À peu près. 
— Et ça vous préoccupait beaucoup ?.. -- Cest sûr et certain que ça me préoccupait, mais pas tant, néanmoins, que si ça avait été tout autre locataire.
— Pourquoi donc?
— Parce que vous avez la bonne habitude de solder toujours une année d'avance de votre petite location. ; 
— Ei,— reprit le comte en riant,— les loyers se trouvant payés, ça vous consolait de mon trépus!,,
— Dame! écoutez donc, monsieur Régulus..le propriétaire avant tout !….
— Cest de la plus stricte justice, et à cela il n'y a rien à répondre...</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>185</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>orphose avec unè satisfaction manifeste: La transformation éfait en effet aussi complète qu’il füt possible de 16 souhaiter. L'homme du monde, le patricien, le prince dé la mode, le législateur du bon goût, avaient coimplétement disparu... 
— Bon pied, bon œil, solide au poste, et vive la joie!
— Et vous vous en allez, Le viveur de vingtième oïdre; ou plutôt qu'on nous péSse celle expression effroyablement triviale de l'argot parisien, le goüapeur, le pilier d'esta- minet, le culotteur de pipes, le Sultan des bdalis- ques de bas étage, avaient remplacé homme... le gentil- Le réalisme de cette transformation était com- plet, inattaquable et digne de toute l'admiration des plus fins connaisseurs
!… M. de Crédencé quitta la mansarde dont il re- ferma la porte derrière lui; mais, au lieu de pren- dre au bout du corridor l'escalier de droite, qui devait le ramener au boulevard, il prit l'escalier de gauche qui le conduisait à la rue Meslay; car la maison, ainsi que presque toutes celles du boulevard Saint-Martin, avait une issue sur cette dernière ruc el possédait un deuxième concierge.
— Cordon, s’il vous plait!...— cria le comte en arrivant auprès de la porte.
— Qui va 1? 
— demanda derrière les carreaux de la loge. une voix enrouée, 
— Moi, Régulus..— répondit Raoul,— sixième
étage, chambre 21, pour vous servir, père Lagrenade.….. 
ça, à peine arrivé, courir un petit peu le guilledou.….
— Peut-être bien, père Lagrenade... peut-être bien. 
—Eh! eh... j'en aurais bien fait autant à votre 
âge... — faut que jeunesse se passe... — On ne peut pas être et avoir été... — Amusez-vous bien, m'sieu Régulus!... amusez-vous bien !..
— Grand merci: Le vieux concierge tità le cordon, en fredonnant d’un air guilleret une c Hänson grivoise, et M. de Crédencé se trouva sur l&amp; pavé montueux et inégal de la rue Meslay, et 8 dirigea rapidement vers le boulevard du Temple:
|
| Au moment où il déboutha de la rue du Temple sur le boulevard, il était à peu près minuit moins un quart. Le spectacle vehait de finir dans deux ou trois, théâtres,
…. Les trottoirs regoïgeaient de monde, et des myriadeë de voitures toinihénçaient à circuler sur la : chaussée... VIL. — L'ESTÂMINÉT DE L'Éb I-SCIÉ. 
À leur place on voyait un gaillard de mine sus- pecte, toujours joli garçon sans doute, mais évidemmeñt habitué à vive dans les seconds. dessous de la grande ville, comme M. de Crédencé, ou plutôt Régulus, puisqu'il con- vient de lui donner le nom qui s’accordait avec le costume et l'individualité dont il était revêtu mo- mentanément, se fraya un chemin à grands coups de coude au milieu de la foule des piétons, sans s'inquiéter des murmurès et des réclamations plus ou moins énergiques que faisaient näître ses procédés ultra-cavaliers… 11 iraversa la chaussée en se faufilant parmi leë voitutéS avéé une audacc et une adresse singulféres, et il reprit pied sur l'as, phalte, de l’autre côté du boulevard.
À cette époque existait, à côté du Thédtre-Historique, devénu depuis le Thédire-Lyrique, puis le Théâtre du B</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>260</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is vous en parler.
— Mais qui payera ? 
— Moi, et d'avance...—que demandez-vous ?..
— Oh! 
ça ne sera pas cher... — après la bombance de cette nuit, ces gaillards-là se conten- icront parfaitement hien d’une soupe à l'oignon avec beaucoup de fromage, et de eôteleites de pore sauce Robert...— Je ne leur donnerai qu'une bou- teille à chacun, et point d’eau-de-vie... remettra dans leur assiette. — 
— ça les Vous en verrez la fin pour quatre roues de derrière. 
— Voici vingt francs, — je compte sur vous... 
— Est-ce que vous filez tout de suite? 
— Oui.
— Alors soyez paisible... Quand vos camarades se réveilleront, je leur parlerai du déjeuner et je trainerai la chose en longueur de manière à cæ qu'ils ne sortent d'ici que vers les quatre heu- res... — Ça vous va-t-il?
— Parfaitement bien... — Au plaisir de vous re- voir, père Filoche.
— Sans adieu, ma nouvelle pratique... Le comte de Crédencé quitta le cabaret de la Râpée, rentra pédestrement dans Paris et se rendit 
&amp;u petit logement du boulevard Saint-Martin où nous savons qu’il avait coutume d'opérer ses métamorphoses. J'yresta longtemps ce jour-là, car, au lieu de reprendre son costume d'homme du monde, il re- vètit un nouveau travestissement très-complet, et, grâce à une veste et à un pantalon de velours vert bouteille, grâce surtout à une perruque rousse ct
à de gros favoris de la même nuance, il se trans- forma en commissionnaire, la préfecture, aurait sans connaissons, nul doute tenu sa pro- ne s'était trouvé dans la pièce voi- sine fort à point pour tout entendre, ce qui devait lui permetire de déjoucr les projets de Raymond, ou du moins de l’entreprendre, Mais M. de Crédencé connaissait trop bien Raymond, le Protée parisien, pour ne pas avoir la certitude qu’il ferait surveiller les ahords de l'hôtel Wilson, afin de s'assurer que la marquise Castella restait fidèle à l'engagement pris par elle. Ceci doit expliquer à nos lecteurs la nécessité dans laquelle se trouvait Raoul de revêtir un dégui- . sement pour se rapprocher de Laurence sans éveil- ler ja défiance des sentinelles placées par Raymond. M. de Crédencé avait eu soin de se munir d’un paquet enveloppé de toile cirée et portant l'adresse de la marquise Castella. En approchant de l'hôtel Wilson il aperçut de loin la figure éminemment suspecte d’un grand gaillard mal vêtu et de mauvaise mine qui se pru- menait de long en large sur le trottoir de manière
à ne jamais perdre de vue la porte cochère. Raoul alors ralentit le pas et se mit à étudier avec attention les numéros de toutes les maisons, comme quelqu'un qui cherche une adresse. Arrivé devant l'hôtel, il s'arrêta près de l’escogrifte qui continuait sa faction, il parut hésiter, il sembla relire l'adresse écrite sur le paquet, et enfin il se dé- cida à entrer. Sous la voûte il se trouva face à face avec un domestique qui lui dit : — Mon brave, qui demandez-vous?.….
— Madame la marquise Castella, — répondit Raoul en donnant à sa voix les intonations les plus auvergnates. 
— Au second.…—la porte à droite..</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>non pendant quelques jours, du moins pendant quelques heurcs. N marchanda longuement cet abominable véhicule et finit par tomber d'accord avec l’Auvergnat au prix de trois cents francs qu'il paya séance te‘ nante. 
— Faudra-t-l vous livrer cela chez vous, mon bourgeois ?.— demanda le vendeur.
— Inutile, — répondit M. de Crédencé, — je viendrai prendre le berlingot ce soir, vers les huit heures, avec un poulet d'Inde. 
— Suffit, mon bourgeois, on vous attendra... de ne leur servir le vin et l’eau-de-vie qu'avec la plus grande modération. Ah! vous pouvez vous vanter que vous venez de conclure un fameux marché tout de mêmel...— Ce carrosse-là, voyez-vous, vous n’en verrez pas la cabaretier; — neuve!...— je vous l'ai laissé à trop bon compte: 
— Soyez paisible, mon brave! 
— répondit le si vos gens se pochardent aujour- hui, je vous réponds que ce ne sera pas chez moi, Raoul, satisfait de cette promesse, alla chercher une citadine sur la place du chemin de fer du Havre, se fit conduire au boulevard Saint-Martin, monta dans la chambre que nous connaissons et quitta son déguisement de commissionnaire pour revêtir un autre costume qui lui donnait à peu près l'apparence d’un cocher de voiture de remise, Du boulevard Saint-Martin il gagna le faubourg Saint-Antoine et pénétra dans la cour d'Amoy. Nous venons d'écrire un non qui sans doute fin! 
— Ça vous fera le service d’une voiture 
— je ne gagne pas plus d’une pistole dessus... — parole sacrée! 
— Aussi vrai que nous sommes tous les deux de braves gens, si c'était à recommencer, vous ne l’auriez point à ce prix là! 
— Si je vous ramène demain ce cabas, — fi: Raoul en riant, — me le reprendrez-vous pour dix louis? L’Auvergnat se mit à tousser, 
— Hum! faudra causer de çal., — répliqua-t-il ensuite ; — dix louis, c'est de Pargent, voyez-vous, et les affaires sont si cervuntes !..— LES ENFERS rm attente nr ss Ah! cré coquin, par le temps qui court on a bien du mal à gagner sa pauvre vie Raoul quitta la tour d’Amoy, enchanté de son acquisition et très-réjoui par la petite comédie supplémentaire que l'Auvergnat venait de lui donner gratis. DE PARIS. 249 mm joutier de madame, et que vous venez de la rue de la Paix...
— Le bijoutier de madame...—rue de la Paix...
— répéta le commissionnaire ;— soyez tranquille. je n’oublierai pas. 
$ Nous ne le suivrons pas dans toutes les courses qui remplirent sa journée. Il nous suffira d'appren- dre à nos lecteurs qu’il passa devant l'hôtel Wilson
àplusieursreprises, etque le flacon rouge ne fit point son apparition sur l’une des fenêtres de l'entresol, Done Raymond n’avait pas donné de ses nouvelles à Laurence 1... rmemnnttt Sept heures sonnaient au Régulus, conduisant en maigre, mal harnaché et prit le chemin du faubourg Ce cheval efflanqué, moment où le prétendu main un grand cheval portant la tête basse, Saint-Antoine. d'assez pauvre apparence L'Auvergnat fumait sa pipe à l'entrée du hangar, — Page 250, : Vers quatre heures de l'après-midi, M. de Crédencé écrivit une lettre assez longue, s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>269</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>.. DES La preuve ne se fit pas attendre que, cette fois encore, Raoul avait raisonné juste. Pratiquement et au pied de la lettre... Le petit fiacre, au lieu de tourner à droite dans la rue Royale, prit-le chemin de la porte che devant lui. La tâche de M, de Crédencé devenait momentanément facile. L'affluence des véhicules circulant et se croisant En effet, le scélérat le plus pourchassé, le plus disposé à voir partout des piéges et des traqueurs, T'aura pas l'idée de se défier du quidam qui mar Raoul avait donc résolu de suivre le fiacre de Raymond en le précédant. Cette manœuvre devait offrir des difficultés séneuses, surtout si la citadine s'engageait succes- Saint-Denis. ; le long de l'immense artère des boulevards, ralen- tissait forcément mond.. la marche du cheval de Ray- Raoul n'eut aucune peine à conserver son avance LES ENFERS DE PARIS, rm sans perdre un seul instant de vue la voiture qui le suivait. jette course se prolongea longtemps. La citadine et le coupé dépassèrent le boulevard Saint-Martin, puis le boulevard du Temple. 
— Gù diable va-t-on nous conduire ?...— se demanda Raoul, Au moment précis où il s’adressait cette ques- tion, il se trouva pour la première fois en défaut. Le véhicule portant le n° 125 venait de tourner brusquement à gauche et de s'engager dans la rue d'Angoulême. Rien de plus aisé, sans doute, que de le suivre, de le rejoindre et de le dépasser; mais c'était altirer à coup sûr l'attention du cocher, et peut-être ex@tcr la défiance. NM. de Crédencé prit sa résolution sur-le-champ ct joua un jeu hardi.. Il fit claquer sa langue d'une façon qui donna des ailes au trotteur, et il le lança comme une flèche dans une rue latérale formant un angle aigu avec la rue d'Angoulême qu'elle rejoignait à quelques centaines de pas plus loin. En dépassant cet angle, Raoul eut la joie d’apercevoir derrière lui, à deux portées de fusil, les lan- ternes de la citadine; —un succès complet venait de douronner sa tentative. Nous ne nous appesantirons pas davantage sur les péripéties de cette bizarre poursuite, qui sc termina seulement dans la rue des Amandiers Popincourt. Après avoir dépassé le grand mur que nous connaissons, Raoul s’aperçut tout à coup de la subite immobilité de la citadine. Le cocher de Raymond venait d'arrêter son cheval devant la petite porte grise trouant la muraille - du jardin. Raoul, sans hésiter, fit entrer sa voiture dans la première ruelle qui s’offrit à ses regards. Lù, il sauta en bas du siége, ouvrit la portière et Ris 
—- Voilà qui va bien!l...— murmure M. de Cré. dencé; — je sais où est Laurence... — les choses désormais, marcheront toutes seules... Et il rojoiguit ses compagnons, ? Bec de miel, Radis noir, Tape-à-l'œil et Peau d'angora avaient jugé convenable de descendre du coupé. Ils entouraient Larifla et ile échangeaient tont bas quelques mots, se demandant les uns aux ay tres où ils sc trouvaient, car les stores, haissts d'après les ordres formels du chef de l’entreprise, ne leur avaient point permis de reconnaître k</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>302</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Saint-Martin</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ivrée de mui, et je vous cridit « tiens dans mes serres comme je vautour tient
— Raymond, prends garde à toi!.…— Raymond, l'alouette, comme le chat tient la souris! cuirasse ton cœur !.. — Si tu subis le charme de la sirène qui s’est jouée de toi, si tu t'abandonnes Ainsi consolé de l'échec imprévu qu'ii venait de + à l'amour, Raymond, tu es perdu! LES ENFERS DE PARIS. 287
— 8 Deux heures du matin sonhaient au moment où le comte de Crédencé, redevenu lui-même, c'està-dire debarrassé du costume, de la perruque et des favoris qui lui donnaient l'apparence d'un cocher de régie, descendit de citadine devant l’hôtel Wilson. Raoul avait eu fort à faire, depuis le moment où nous l'avoris vü se séparer de madame Castella près de la Madeleine. Il s'était d’abord débharrassé du véhicule antique acheté quelques heures auparavant à la cour d'AMOY. Il avait ensuite ramené dans son écurie le trotteur anglais dont nous avons signalé les mérites incomparables…, Il s'était enfin rendu à la chambre du boulevard Saint-Martin que nous connaissons déjà, afin d'y reprendre sa forme véritable et son apparence naturelle.… Tout ceci, nos lecteurs le comprennent, deman- dait beaucoup façon héros, de temps et doit expliquer d’ure surahondante la venue tardive de notre Raoul, en passant, jeta son nom au concierge tout cnsommeillé qui Finterpellait. Il monta rapidement l’escalier et frappa trois petits coups contre la porte de l'appartement de Laurence. Cette dernière avait depuis longtemps déjà permis à sa femme de chambre de se retirér.… Ce fut elle-même qui vint ouvrir à M. de Crédencé. Elle l'entraîna dans la chambre à coucher où des viandes froides et des bouteilles poudreuses
étaient servies sur une petite table.
— Savez-vous, marquise, — dit le comte en riant, — que vous me semblez douée, cette nuit, du plus merveilleux appétit !...—votre souper avec
* Raymond ne vous suffit donc pas ?... — Il était, cependant, des plus fins et des plus exquis, ce souper !.. — Tudieu, ma chère, quelle belle four- chetie ! Recevez mes compliments bien sincères à ce sujet.
— j'ai pensé que vous auriez grand'faim après l'expédition qui vient de s’accomplir, et j'ai fait préparer ceci pour vous... — répliqua Laurence.
— Puisqu'iten est ainsi,— dit Raoul en baisant la main de la marquise, — merci de cette attention bienveillante.… — Je vais vous prouver à l'instant même qu'elle n'était point superflue, car, en regardant cette terrine de Ruffec et ces perdreaux à la gelée, je sens naître un appétit de chasseur !... Le comte s’attabla et tit vigoureusement honneur
à l'ambisu placé devant lui. Après avoir apaisé la première fougue de son appétit, il approcha de ses lèvres un verre mous- scline rempli d'un vieux vin de Château-Margaux, orgueil des caves de madame veuve Elénore Daœiran, et il le vida en disant :
— À votre santé, ma belle Laurence, et à la gloire dont vous vous êtes couverte cette nuit!
— Me suis-je donc couverte de gloire ? — demanda Laurence en souriant :
— Oui, certes! — Votre conduite, dans Île </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>185</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e ramener au boulevard, il prit l'escalier de gauche qui le conduisait à la rue Meslay; car la maison, ainsi que presque toutes celles du boulevard Saint-Martin, avait une issue sur cette dernière ruc el possédait un deuxième concierge.
— Cordon, s’il vous plait!...— cria le comte en arrivant auprès de la porte.
— Qui va 1? 
— demanda derrière les carreaux de la loge. une voix enrouée, 
— Moi, Régulus..— répondit Raoul,— sixième
étage, chambre 21, pour vous servir, père Lagrenade.….. 
ça, à peine arrivé, courir un petit peu le guilledou.….
— Peut-être bien, père Lagrenade... peut-être bien. 
—Eh! eh... j'en aurais bien fait autant à votre 
âge... — faut que jeunesse se passe... — On ne peut pas être et avoir été... — Amusez-vous bien, m'sieu Régulus!... amusez-vous bien !..
— Grand merci: Le vieux concierge tità le cordon, en fredonnant d’un air guilleret une c Hänson grivoise, et M. de Crédencé se trouva sur l&amp; pavé montueux et inégal de la rue Meslay, et 8 dirigea rapidement vers le boulevard du Temple:
|
| Au moment où il déboutha de la rue du Temple sur le boulevard, il était à peu près minuit moins un quart. Le spectacle vehait de finir dans deux ou trois, théâtres,
…. Les trottoirs regoïgeaient de monde, et des myriadeë de voitures toinihénçaient à circuler sur la : chaussée... VIL. — L'ESTÂMINÉT DE L'Éb I-SCIÉ. 
À leur place on voyait un gaillard de mine sus- pecte, toujours joli garçon sans doute, mais évidemmeñt habitué à vive dans les seconds. dessous de la grande ville, comme M. de Crédencé, ou plutôt Régulus, puisqu'il con- vient de lui donner le nom qui s’accordait avec le costume et l'individualité dont il était revêtu mo- mentanément, se fraya un chemin à grands coups de coude au milieu de la foule des piétons, sans s'inquiéter des murmurès et des réclamations plus ou moins énergiques que faisaient näître ses procédés ultra-cavaliers… 11 iraversa la chaussée en se faufilant parmi leë voitutéS avéé une audacc et une adresse singulféres, et il reprit pied sur l'as, phalte, de l’autre côté du boulevard.
À cette époque existait, à côté du Thédtre-Historique, devénu depuis le Thédire-Lyrique, puis le Théâtre du Boulevard du Temple, et qui disparaîtra définitivement quelque jour sous le marteau des démolisseurs, comme ont déjà disparu 563 frères, — à cette époque existait, disoné-nous, un café de mauvaise réputation, dans lequel un hon- nête père de famille se fourvoyait rarement, et qui recrutait sa clicnièle quotidienne et nocturne parmi les plus tarés des bohémiens de Paris. Cet établissement, bien connu de la police, qui parfois y jetait ses filets, sûre d'y faire en eau trouble une pêche abondante, s'appelait l’Estami- 
"net de l'Epi-Scié. Il n’est pas un des flâneurs du boulevard du Temple quine se souvienne encore anjourd'hui de LES ENFERS DE PARIS. l'enseigne un peu vermoulue cet atroce calembour.… sur laquelie se lisait Sans la moindre hésitation, Régulus gravit les trois marches qui conduisaient 
à l’estaminét de YÉpi-Scié, et franchit le seuil.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>244</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>à nos lecteurs qu’une idée très-imparfaite :
— Pi. ii... uit. Un sifflement pareil, et modulé de la même façon, s’échappa comme un écho des profondeurs ténébreuses qui servaient de gite aux hirondelles du pont d’Arcole, et Régulus entrevit ou plutôt devina des formes vagues glissant dansl'obscurité le long d'un fil de fer invisible. Ces formes devinrent plus distinctes à mesure qu'elles se rapprochaient, — elles prirent des apparences humaines en entourant nos deux personnages, et une voix enrouée demanda :
— Ah çà, Larifla, qu'est-ce que c'est? — de quoi qu'il retourne, mon bonhomme? Faut que ça soye des circonstances numéro 4, pour que tu ayes l'inconséquence de déranger passé ménuit des braves garçons qui ronflent à trois francs par tête! 
— Camarades, 
— répondit Larifla, = pas un LES ENFERS mot de plus! . — voici le compère Régulus qui veut vous en dire deux... — Or, vous le savez aussi bien que moi, Régulus est un colosse de gé- nérosité qui dépasse de toute Ja tête le géant du boulevard du Temple, et quand il se mêle d'une affaire, règle générale, ä y à gras! jamais de chou blanc !... — point d’exempie qu’on ait rem- porié sa veste Un murmure d'approbation accueillit ces paroles. Ce murmure prouvait jusqu’à l'évidence qu’en effet la libéralité et l'habileté hors ligne du soidisant Régulus étaient connues et appréciées. Les quatre mains droites des quatre bandits se tendirent avec un énsemble parfait vers le nocturne visiteur qui dut subir cette quadruple étreinte en
‘ dissimulant son dégoût.
— Puisqu'il s'agit de faire affaire avec Régulus, lk chose nous va. — reprit la voix rauque, — nous tapons de confiance! — Vas-y done de l'avant, ma vieille, et ne mets pas ta langue dans ta poche, car tu parles à des gaillards qui ne bouderont ni peu ni beaucoup!
— Pour ce qui est de ça, c’est la vérité dans son costume de tableau vivant! — murmura Larifla d'un ton convaincu. Gaillards solides et rudes pins! — On ne trouverait pas mieux n'importe où! — La fleur du second dessous de Paris! une vraie crème! Le comte prit la parole en ces termes :
— Pardieu, je vous connais, mes amis, et je sais que je puis compter sur vous. aussi, comme il y ademain de l’argent à gagner et point de risque à courir, ou du moins si peu que ce n’est pas là peine d'en parler, j'ai songé tout de suite à vous faire profiter de cette aubaine..…
— Vive Régulus!...— dirent avec enthousiasme les cinq drôles d’une voix unanime à laquelle la prudence seule mettait une sourdine. 
— Ün très-petit nombre de mots me suffira pour vous expliquer ce que j'attends de vous, — continua M. de Crédencé... — c’est simple comme bonjour...
— Demain soir... La main de Larifla, posée sur les lèvres du prétendu Régulus, interrompit brusquement ce dernier. En même temps le jeune bandit prononçait ce Monosyllabe inquiétant : — Chut!
— Qu'y a-t-il donc? — demanda tout bas le comte, en écartant la main qui pesait sur sa houche,
— Ce qu'il ya?— répliqua le pâle jeune homme.., — écoutez! M. de Crédencé et les quatre hirond</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>252</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ne de cette locution pittoresque? — Nous livrons
‘cette question importante à la sagacité des Suynaise de l'avenir. galerie des En/ers de Paris, galerie bizarre, peu- plée de types odieux et repoussants, mais d'unc implacable réalité. ue nous reste rien à ajouter au sujet de Larifla que nous connaissons amplement, mais nous LES ENFERS oo allons présenter à nos lecteurs Bec de Miel, Radis noir, T ape-à-l'œil et Peau d’angora. suffiront Un très-petit nombre de lignes nous d'ailleurs pour mener à bien cette besogne… Notre ambition est modeste. Nous nous proposons de charbonner des sil- houettes sur un mur, et non de tracer des portraits en pied. Que de plus habiles prennent le pinceau... — Nous nous contenterons du fusain... VI. —— SILHOUETTES AU CHARBON. == LE TRUC DE BEG DE MIEL. Bec de miel était le type accompli d’une race que personne assurément ne regrettera et qui semble avoir à peu près disparu depuis que l’édilité parisienne a porté la pioche dans les fondations des théâtres du boulevard du Temple. Vous l'avez tous connu ce type du voyow parisien dans ce qu'il offre de plus abject, Ilw’est pas un flâneur qui ne se souvienne de ces adolescents maigres et livides, aux visages flétris, aux traits tirés, aux pommettes saillantes, aux yeux, entourés d’un cercle bleuâtre, vêtus d’un pantalon efrangé, d’une blouse sordide, et portant une casquette trop étroite sur de-longs cheveux gras roulés en tire-bouchons de chaque côté des tempes et retombant jusqu’au menton. Le boulevard du Temple était la terre promise de ces jeunes misérables, 
à l'époque où chaque soir six ou sept théâtres contigus illuminaient leurs façades et conviaient le public aux terreurs du mélodrame, à l'éclat de rire du vaudeville, au coup de pied traditionnel de la pantomime funambu- lesque. Aussitôt que s’allumaient les becs de gaz dans les ténèbres encore transparentes, les bohèmes de bas étage prenaient possession de l’asphalte qu'ils bulaient fièrement de leurs bottes aux semelles fevilletées.., Hs monopolisaient les industries de ramasseurs de bouts de cigares et de marchands de contre-marques ; qui constituaient pour eux des professions avouées, destinées à masquer d'autres industries inavouables,
À chaque entr’acte on les voyait se précipiter Comme une meute avide sur les spectateurs sortant des théâtres, on les entendait s’écrier d’une voix à la fois enrouée et glapissante :
— Vendez-vous, monsieur ?.… vendez-vous?... Ou bien :
|
— Si vous ne rentrez pas, mon ambassadeur, fites-m’en cadeau. A minuit, après avoir réalisé quelques sous, les tüdeurs du bitume allaient engloutir à l’estaminet de l'Epi-scié ou au Café des Folies une ou deux mesures d'esprit-de-vin pimenté, puis ils disparaissaient jusqu'au lendemain. Où logeaient-ils? Les maisons en démolition et E DE PARS, 237 D,  les fours à plâtre de la banlieue auraient pu le dire... Tous, ou du moins presque tous, étaient affiliés
à ces associations de voleurs et de filous, qui venaient s’asceoir de loin en Join, au nombre de
‘soixante-di</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>269</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ttendre que, cette fois encore, Raoul avait raisonné juste. Pratiquement et au pied de la lettre... Le petit fiacre, au lieu de tourner à droite dans la rue Royale, prit-le chemin de la porte che devant lui. La tâche de M, de Crédencé devenait momentanément facile. L'affluence des véhicules circulant et se croisant En effet, le scélérat le plus pourchassé, le plus disposé à voir partout des piéges et des traqueurs, T'aura pas l'idée de se défier du quidam qui mar Raoul avait donc résolu de suivre le fiacre de Raymond en le précédant. Cette manœuvre devait offrir des difficultés séneuses, surtout si la citadine s'engageait succes- Saint-Denis. ; le long de l'immense artère des boulevards, ralen- tissait forcément mond.. la marche du cheval de Ray- Raoul n'eut aucune peine à conserver son avance LES ENFERS DE PARIS, rm sans perdre un seul instant de vue la voiture qui le suivait. jette course se prolongea longtemps. La citadine et le coupé dépassèrent le boulevard Saint-Martin, puis le boulevard du Temple. 
— Gù diable va-t-on nous conduire ?...— se demanda Raoul, Au moment précis où il s’adressait cette ques- tion, il se trouva pour la première fois en défaut. Le véhicule portant le n° 125 venait de tourner brusquement à gauche et de s'engager dans la rue d'Angoulême. Rien de plus aisé, sans doute, que de le suivre, de le rejoindre et de le dépasser; mais c'était altirer à coup sûr l'attention du cocher, et peut-être ex@tcr la défiance. NM. de Crédencé prit sa résolution sur-le-champ ct joua un jeu hardi.. Il fit claquer sa langue d'une façon qui donna des ailes au trotteur, et il le lança comme une flèche dans une rue latérale formant un angle aigu avec la rue d'Angoulême qu'elle rejoignait à quelques centaines de pas plus loin. En dépassant cet angle, Raoul eut la joie d’apercevoir derrière lui, à deux portées de fusil, les lan- ternes de la citadine; —un succès complet venait de douronner sa tentative. Nous ne nous appesantirons pas davantage sur les péripéties de cette bizarre poursuite, qui sc termina seulement dans la rue des Amandiers Popincourt. Après avoir dépassé le grand mur que nous connaissons, Raoul s’aperçut tout à coup de la subite immobilité de la citadine. Le cocher de Raymond venait d'arrêter son cheval devant la petite porte grise trouant la muraille - du jardin. Raoul, sans hésiter, fit entrer sa voiture dans la première ruelle qui s’offrit à ses regards. Lù, il sauta en bas du siége, ouvrit la portière et Ris 
—- Voilà qui va bien!l...— murmure M. de Cré. dencé; — je sais où est Laurence... — les choses désormais, marcheront toutes seules... Et il rojoiguit ses compagnons, ? Bec de miel, Radis noir, Tape-à-l'œil et Peau d'angora avaient jugé convenable de descendre du coupé. Ils entouraient Larifla et ile échangeaient tont bas quelques mots, se demandant les uns aux ay tres où ils sc trouvaient, car les stores, haissts d'après les ordres formels du chef de l’entreprise, ne leur avaient point permis de reconnaître ke chemin suivi par la voiture</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>257</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ux éclats. 
— Un peu, mes neveux, et chiqué dans le hon . style! 
— Et, quand Tape-à-l'œil, que ça se jouera? — demanda 
— Est-ce qu’on peut savoir ?...— Ces directeurs sont si gniolles! ils ne veulent seulement pas prendre connaissance du manuscrit, sous prétexte que 
ça manque d'orthographe... — Je vous demande un peu, camaros, à quoi que ça peut servir l'or- thographe dans un mélo?.… ; 
— À rien du tout...—-répondit Radis noir avee une conviction profonde.
— Et la preuve, — reprit Larifla, — c'est que quand les cabots sont sur les planches, avec leurs costumes, et qu'ils parlent, personne n’est dans le cas de savoir comiment les mots qu'ils disent sont écrits, et les grands savants qui ont fait leurs 16 RE 242 LES ENFERS DE PARIS. = one  . classes n'y voient que du feu, tout comme autres... les rondelles.
— Mais laisse un peu voir l'orthographe geolet, quoi!…
« Si les organes de la troupe sont insuffisants, le directeur signcra un engagement de trois mois
à un artisse de la grande Opéra impériale de mu- saluant :
« Faut d'abord vous dire que le théâtre représente un cabaret dans le genre de l’estaminet de sique et de danse. 
« Il est inutile que Bec de miel se mette surles VEpi-scié ou de l'établissement de Paul Niquet, meublé de trois ou quatre douzaines de chena- rangs. il n’attraperait point un bon numéro...
— Eh! là-bas!... — grommela Bec de miel, — tâche voir un peu de pas m'empoigner... — ça finirait par des batteries!
— En voilà un géneur !... le mot pour rire est pans dans notre genre qui culottent des bouffardes et en complotant de taire disparaître la jeune innocente qui n’est pas la fille du riche capitaliste qui se eroit son père, parce qu’elle est l'enfant légitime du pauvre diable au quel elle a été enlevée, rapport au trésor que connait le traître et qu'il a juré de se procürer avec des papiers de famille très-conséquents pour lui. ne comprenez peut-être tout ça, parce que raconter 
| donc défendu ?.. 
« Bref, les chenapans, vauriens 
« — Ab! mon petit Carambolage, toi qui asun si bel organe, chante-nous un joli morceau.
« Ça se pratique comme ça dans tous les mélos de ma connaissance.
« Carambolage, qui est un bon zig,  ne se fait point tiret l'oreille et répond : pas très-bien n'est päs thoh état a Je poursuis:. » 
« — Coinithent donc, mes amis, mais avec plai- Vill. = les ENFANTS DE MINUIT, sir! — enchanté de vous donner ün échantillon de mes talents; seulement, vous payerez quelque chose, attendu que les eaux sont basses et que j'ai besoin, quand je roucoule, de me rafraichir le 
— Poux lors, — continua Lafiflä, = dring!…, broum!...—patatras !...— musitjüe à l’urchestre.…. fenêtre du foud s'ouvre avec tapage et un gosier avec f'impotte quoi de très-chaud…
« — Ça va! = disent les pefsühnages... = nous payerons ce qu'il fandra!.«
« — Pour lots, = feprend Carambolage, -— je bonhomme qui ñ'a hi la touche fi {4 pelüre d'un ambassadeur entre en scène. 
— Par la fétiètre?.— demanda Täpe-àl’œil.
— Naturellerieïts
— Et poutüuoi ça 7... —</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>324</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>«Je suis dans la même situation que ce malheu- YEUX...
« Vous me demandez si je consens?
« file faut bien, puisqu'un refus m’est impossible!.. — Agissez donc comme vous le voudrez, mon ami; mais souvenez-vous que le jour de la honte serait pour mioi le jour de la mort! — à l'instant où les hôtes de ma maison découvriraient qu'en les attirant chez moi, mon but unique était de les dépouiller, je m'enfoncerais dans le cœur une lame de couteau.
« La marquise Castella ne peut pas, ne veut pas affronter comme une Dame de pique la sixième chambre et Saint-Lazare! Laurence se tut. M. de Crédencé, rayonnant, prit une des mains de la jeune femme, et sur cette main il appuya ses lèvres.
—Vous avez consenti, chère Laurence, — dit-il ensuite, — il n'en faut pas davantage, et tout ira bien !... — je réponds du succès et du mystère!
—La réussite est sûre et le secret sera bien gardé.
— Vous voilà riche... — soyez joyeuse.
— Que dois-je faire? — demanda la marquise.
— Rien autre chose que d’alier à l'Opéra ce soir dans une loge que je vais chercher à l'instant.
— Mais je suis en deuil...
— Quittez-le.…. 
— Est-ce convenable ?.…
— Pourquoi pas? — je trouve absurde de porter le deuil d’un mari qui vous déshérite… 
— Soit...— je m'hahillerai de gris perle et j'au- rai dans mes cheveux une rose blanche.
— Vous serez adorable ‘ainsi et toutes les lorgnettes de l'orchestre se braqueront sur vous.
— Et, — reprit la jeune femme, — une fois à l'Opéra, que se passera-t-i1?
— Je vous saluerai respectueusement depuis l'orchestre... — vous me répondrez par un gracieux mouvement de tête et j'irai vous faire dans votre loge une visite de quelques minutes.
— Tout ceci me paraît fort simple... — Et ensuite?
— Ce sera fini pour ce soir...
— Mais, demain? 
— Demain, les présentations commenceront.. XXXVI Narcisse, c'en est fait, Néron est amoureux 1...
(Racine) Un laps de:dix-huit mois environ s'était écoulé. Nous allons raconter en quelques lignes les faits principaux accomplis pendant ces dix-huit mois, et nous ramènerons ensuite nos lecteurs aux événements qui forment en quelque sorte le prologue de ce long récit ; — nous voulons parler de fa ren. contre de Raymond, sous le nom d'André Bon- DE - PARIS, 309 temps, avec le jeune inconnu de la rue du Rocher, dans un fourré du bois de Boulogne. Les projets du comte de Crédencé avaient reçu une réalisation complète, et le succès était venu combler, et même dépasser, les espérances du gentiïhomme et de la marquise. Nous savons déjà que Raoul, en raison de son nom et des alliances de sa famille, possédait de nombreuses relations dans le meilleur monde. Quelques amis, appartenant à la haute aristocratie de naissance et d'argent, l’entouraient, à l'orchestre de l'Opéra, au moment où pendant un entr'acte maddme Castella fit son apparition sur le devant de la loge louée pour elle par le comte. Ce dernier salua la marquise, puis, quittant l'orchestre aussitôt après, il alla lui faire une visite dont la durée fut de cinq ou six minutes tout au p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>264</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ence d’un cocher de voiture de remise, Du boulevard Saint-Martin il gagna le faubourg Saint-Antoine et pénétra dans la cour d'Amoy. Nous venons d'écrire un non qui sans doute fin! 
— Ça vous fera le service d’une voiture 
— je ne gagne pas plus d’une pistole dessus... — parole sacrée! 
— Aussi vrai que nous sommes tous les deux de braves gens, si c'était à recommencer, vous ne l’auriez point à ce prix là! 
— Si je vous ramène demain ce cabas, — fi: Raoul en riant, — me le reprendrez-vous pour dix louis? L’Auvergnat se mit à tousser, 
— Hum! faudra causer de çal., — répliqua-t-il ensuite ; — dix louis, c'est de Pargent, voyez-vous, et les affaires sont si cervuntes !..— LES ENFERS rm attente nr ss Ah! cré coquin, par le temps qui court on a bien du mal à gagner sa pauvre vie Raoul quitta la tour d’Amoy, enchanté de son acquisition et très-réjoui par la petite comédie supplémentaire que l'Auvergnat venait de lui donner gratis. DE PARIS. 249 mm joutier de madame, et que vous venez de la rue de la Paix...
— Le bijoutier de madame...—rue de la Paix...
— répéta le commissionnaire ;— soyez tranquille. je n’oublierai pas. 
$ Nous ne le suivrons pas dans toutes les courses qui remplirent sa journée. Il nous suffira d'appren- dre à nos lecteurs qu’il passa devant l'hôtel Wilson
àplusieursreprises, etque le flacon rouge ne fit point son apparition sur l’une des fenêtres de l'entresol, Done Raymond n’avait pas donné de ses nouvelles à Laurence 1... rmemnnttt Sept heures sonnaient au Régulus, conduisant en maigre, mal harnaché et prit le chemin du faubourg Ce cheval efflanqué, moment où le prétendu main un grand cheval portant la tête basse, Saint-Antoine. d'assez pauvre apparence L'Auvergnat fumait sa pipe à l'entrée du hangar, — Page 250, : Vers quatre heures de l'après-midi, M. de Crédencé écrivit une lettre assez longue, sur l'une des petites tables de marbre d’un café du boulevard,  des Capucines. ll enferma cette lettre dans une boîte à bijoux avec un objet de petite dimension, soigneusement enveloppé de papier de soie. La boite fut ensuite ficelée, cachetée, et Raoul la remit à un commissionnaire, avec l'adresse de la marquise Castella.
— Vous allez porter ceci sans perdre une mi- nute, mon garçon, — dit-il à ce commissionnaire en lui donnant une pièce de cinq francs; — et si par hasard quelqu'un vous demandait qui vous envoie, n'oubliez pas de répondre que c’est le bi. sous son harnais trotteur poudreux, était un admirable anglais de pur sahg, tout muscles et tout nerfs, incomparable pour la beauté de ses actions et la rapidité de ses allures... Nos lecteurs n'ignorent point que le cheval de race, quelles que soient d’ailleurs ia pureté de ses formes et la puissante énergie de son organisation, offre la plus parfaite image d’une rosse, lorsqu'il n'est ni monté, ni attelé, ni en liberté, lorsque rien enfin ne lui donne cette animation, ce mouvement, qui font de lui le chef-d'œuvre de la création et le véritable roi du règne animal. Les connaisseurs ne s’y trompent </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>305</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ait le temps, l'image du pré- tendu ces ponse ne se présentait à son esprit.
— À quai bon me préoccuper pour une chose de si peu d'importance? — murmura-t-elle enfin,— dans urie minute je vais savoir... Elle ouvrit la porte du salon et vit en face d'elle un homme d'une quarantaine d'années, mis avec comme le printemps, vi- celle ne donc être Laurence se posait cette question, et aucune ré- charmeront vantes et changeantes comme l'été. Parfois aussi le souvenir de Raymond se présentait à l'impraviste à l'esprit de la marquise, Ce souvenir ne manquait jamais de provoquer chez elle un certain malaise, car, malgré les affir- nations inspirés et consciencieux qui sont les Benvenuto Cellini du xix° siècle, et elle avait appris de sa propre bouche que ses bijoux ne seraient pas prèts avant quelques jours. des couleurs éclatantes de la soie et dun quelle revanche je prendrai dans un murmurait-elle alors..— le rosc, le bleu vert émeraude, t, te la gamme enfin jeunes femme avait passé la veille rue de la Paix, chez Didmer, son joaillier, l’un de ces artistes des magasins de nouveautés, tapageuses mosaïques velours
— Ah! an! — tendre, le d'attendre quelques minutes encore..., — je vais me débarrasser dans ma chambre de mon châle et de mon chapeau, et je
| le rejoins an salon. qui concerne les véritables lois de la mode. Laurence soupirait parfois en passant devant les
étalages 
+ 
|
| L'homme aux écrins s'inclina de nouveau.
— Vous êles l’un des employés de M. Didmer, mon joaillier?.. — continua la jeune femme.
— Oui, madame la marquise, — répliqua l'inconnu avec un accent très-prononcé, — je suis s0n commis principal, et un peu son associé.
— ]l me semble que je vous vois en ce moment pour la première fois. 
— Cela est en effet plus que probable... — je suis rarement dans les magasins. C'est à moi qu'incombe la charge de surveiller et de diriger le travail des ateliers. 
— M. Didmer m'avait dit hier que les montures neuves de mes vieux diamants seraient prêtes dans une semaine au plus tôt, 
— M. Didmer a bien renseigné madame la marquise..… — le travail est loin d’être achevé...
— Alors quels sont ces bijoux? — reprit Lau- rence en désignant les écrins.
— Je vais avoir l'honneur de l'expliquer à madame la marquise... — Une très-grande dame, une princesse étrangère, ruinée de façon à peu
— Oui, madame, — reprit la camériste, — ou près complète par des jeux de bourse, se tronve du moins son premier commis... — Il apporte des } dans la nécessité de vendre ses pierreries qui sont om amis d'une remarquable beauté, — Elle s’est adressée hier au soir à M. Didmer, son joaillier... — L’af- faire est excellente, l'occasion admirable; mais mon patron ne peut débourser en ce moment une très-forte somme sans avoir la certitude de rentrer prochainement dans ses fonds... — 11 a pensé surle-champ à madame la marquise qui sait si bien admirer et apprécier les belles choses... — Dans le cas où madame la marquise voudrait profiter d'une occasion vraiment rare, M. Didmer s’empresserait de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n demain matin. 
« Sois-moi fidèle, si c’est possible, oh! ma bi- chcite idolâtrée, et pense à moi deux ou trois fois che? — ment renversant que je vois aujourd’ hui pour la première fois?.…
— À la marquise Castella,— répondit le comte.
— Quelle femme! 
— Inutile de signer!
— ajouta Godefroy, — elle connaît mon écriture et mon style.
— Et vos billets de banque... — fit le comte. L'épitre et les précieux chiffons furent mis aussitôt sous enveloppe et confiés à la portière du théâtre, qui promit de remettre.le tout, à l'instant même, dans les blanches mains de mademoiselle Formose. Ainsi libéré pour quelques heures du gracieux boulet qui lui coûtait si cher, le baron de Mon- taigle reprit toute sa gaieté, tout son entrain, et ne songea plus qu'au luxe de toilette qu’il allait déployer afin de paraitre dans tout son éclat äu souper de la marquise.
— Comte, — demanda-t-il, — où demeure madame Castella ?..
— Rue de la Chaussée-d’Antin.…
— Pourquoi donc pas au faubourg Saint-Ger- main où au faubourg Saint-Honoré?.… 
— Voilà une question, — répondit le comte en souriant, — qu'il vous faut adresser à clle, et non point à moi.
— C'est juste.
— Après tout, d'ailleurs; ceci me paraît sans importance, et les gens de noblesse ha- bitent aujourd'hui tous les quartiers.—La preuve, c'est que vous demeurez rue Laffite, et moi boulevard des Capucines!...— Avez-vous votre voiture
à la porte?.…
— Je le pense. 
— "Eh bien, soyez assez aimable pour me jeter chez moi tout à l'heure...—Comme je devais attendre Formose, mon cocher n’arrivera qu'à minuit.
— Je suis, vous le savez, tout à votre service.
— Merci. — Je m’habillerai rapidement et j'irai vous prendre chez vous, puisque vous voulez bien me servir d’introducteur chez la marquise.
— C'est convenu... Sur le boulevard Montmartre, en face du théâtre, au milieu d’une foule de voitures plus modestes, stationnait un grand coupé à huit ressorts, splendidement armorié et attelé de deux chevaux 
“anglais de très-haute taille et d’une distinction in- comparable. — Le cocher et les valets de pied, poudrés et en livrées d’apparat, semblaient dignes de faire partie d’une maison princière. . 
— murmura Godefroy. Et son admiration pour la sirène se doubia d’une profonde estime. XII. — LA HUTTE 
œil gau- c'est ton petit baron qui t'aime... n 31 
—À qui, diable, peut appartenir cet équipage vrai. en faisant sauter les bouchons dela veuve Cliquot!
« Qui est-ce qui t'embrasse sur ton 
| D'AUTEUIL. Le baron de Montaigle avait la prétention, ce soir-à, de se rendre extrêmement joli garçon par les soins de toute nature apportés à sa toilette. Ce résultat, difficile à obtenir, demandait beau coup de temps et des opérations compliquées. Godefroy, se trouvant le teint un peu jaune et l'œil- un peu terne, mit un soupçon de rouge sous sa fleur de riz pour animer les joues et donner de l'éclat au regard, : Il saupoudra ses cheveux de poudre blonde mé- langée d'or, afin de leur donner une nuance douce et un ton mat. Enfin de fines pommades hongroises métamor- ph</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>155</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, — ‘dit le cocher au marquis,
—on vient de me prévenir, à la station, comme je rentrais, que vous m’aviez fait dire de venir chez vous tout de suite. — Je n'ai pas perdu tant seuement la queue d’une minute. j'ai fouetté le poulet d'Inde, et me voilà. — Qu'est-ce qu’il y a pour votre service? :
— Cest vous, — demanda Gaston, — qui avez conduit à Paris une jeune fille il y a une heure?
— Une belle demoiselle que j'étais venu chercher ici? Oui, bourgeois.
‘— Où l'avez-vous laissée, cette jeune fille?
— Je vas vous raconter la chose en deux temps. - Comme nous arrivions dans le bois de Boulogne, la demoiselle tape au carreau... J'arrête ma boîte et je me retourne. a a — Cocher, — qu'elle me dit, — vous me conduirez à un hôtel.
« — Lequel? — que je demande.
« — Celui que vous voudrez, pourvu que ce ne soit pas un hôtel riche, dans les grands quartiers.
«— Ça suffit, — j'ai votre affaire. »
— Il faut vous dire, mon bourgeois, que je connais le propriétaire d’un petit hôtel très-bien tenu, faubourg Saint-Honoré, une maison honnête tout
à fait, où logent les cochers les plus comme il faut quand ils sont sans place... — l'hôtel d’Atbion… — Cest là que j’ai mené Ja demoiselle, sans arrêter, sauf devant la boutique d'un pharmacien où elle est descendue et où elle a acheté quelque chose... — Voilà Panecdote de point en point.….— Présentement, qu'est-ce qu’il faut faire?
— Vous allez me conduire...
— Où donc? .
— À Paris, à l'hôtel d’Albion; et, surtout, brûlez le pavé!
— Mais, bourgeois, mon cheval n’en peut plus. 
—S$i cette course forcée le tue, je vous le payerai le double de sa valeur.
— Il n’est pas à moi, il est au patron.
— Eh bien, cent francs pour vous... mais au ga. lop, cocher! au galop!
— Soyez paisible. on ira bon train. Gaston ouvrit la portière pour se jeter dans ka. voiture. . Le cocher l’arrêta.
— Bourgeois, — lui dit-il, -— faites attention que vous êtes sans chapeau. on vous prendra pour un fou.
— Un fouf...— murmura le marquis en se dirigeant vers sa chambre à travers les escaliers qu’il escalada.… — c’est qu’en eftet je deviens fou! Il saisit le premier chapeau qui lui tomba sous k main, et il allait sortir de son appartement, lorsque, sur le seuil, une femme, ou plutôt un fantôme, se dressa devant lui. C'était Blanche.
— Gaston, — balbutia-t-elle, — où vas-tu?
— Tu le sais bien. je vais la sauver.
— Gaston, au nom du ciel! n’y va pas!
— Tu veux donc qu’elle meure!.…
— Que Dieu me préserve d’une telle pensée! je veux qu'elle vive, mais j'irai moi-même.
— Tu arriverais trop tard et je serais un aseas- sin...
— Je suis prête à partir. j’arriverai à temps.
— Cest impossible! — fais-moi place!
— Gaston, faut-il tomber à genoux pour te conjurer? — Gaston, si tu ne veux pas me tuer cctle nuit; cède à ma prière ardente et ne revois point cette femme.
‘
— Chaque minute de retard est une chance de plus que tu donnes à la mort!... — s'écria le mar- quis, — je te répète qu’il faut que je passe!. . Blanche, à bout de forces, mais non vaincu, anéantie, mais non résigné</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, mon bourgeois ?.— demanda le vendeur.
— Inutile, — répondit M. de Crédencé, — je viendrai prendre le berlingot ce soir, vers les huit heures, avec un poulet d'Inde. 
— Suffit, mon bourgeois, on vous attendra... de ne leur servir le vin et l’eau-de-vie qu'avec la plus grande modération. Ah! vous pouvez vous vanter que vous venez de conclure un fameux marché tout de mêmel...— Ce carrosse-là, voyez-vous, vous n’en verrez pas la cabaretier; — neuve!...— je vous l'ai laissé à trop bon compte: 
— Soyez paisible, mon brave! 
— répondit le si vos gens se pochardent aujour- hui, je vous réponds que ce ne sera pas chez moi, Raoul, satisfait de cette promesse, alla chercher une citadine sur la place du chemin de fer du Havre, se fit conduire au boulevard Saint-Martin, monta dans la chambre que nous connaissons et quitta son déguisement de commissionnaire pour revêtir un autre costume qui lui donnait à peu près l'apparence d’un cocher de voiture de remise, Du boulevard Saint-Martin il gagna le faubourg Saint-Antoine et pénétra dans la cour d'Amoy. Nous venons d'écrire un non qui sans doute fin! 
— Ça vous fera le service d’une voiture 
— je ne gagne pas plus d’une pistole dessus... — parole sacrée! 
— Aussi vrai que nous sommes tous les deux de braves gens, si c'était à recommencer, vous ne l’auriez point à ce prix là! 
— Si je vous ramène demain ce cabas, — fi: Raoul en riant, — me le reprendrez-vous pour dix louis? L’Auvergnat se mit à tousser, 
— Hum! faudra causer de çal., — répliqua-t-il ensuite ; — dix louis, c'est de Pargent, voyez-vous, et les affaires sont si cervuntes !..— LES ENFERS rm attente nr ss Ah! cré coquin, par le temps qui court on a bien du mal à gagner sa pauvre vie Raoul quitta la tour d’Amoy, enchanté de son acquisition et très-réjoui par la petite comédie supplémentaire que l'Auvergnat venait de lui donner gratis. DE PARIS. 249 mm joutier de madame, et que vous venez de la rue de la Paix...
— Le bijoutier de madame...—rue de la Paix...
— répéta le commissionnaire ;— soyez tranquille. je n’oublierai pas. 
$ Nous ne le suivrons pas dans toutes les courses qui remplirent sa journée. Il nous suffira d'appren- dre à nos lecteurs qu’il passa devant l'hôtel Wilson
àplusieursreprises, etque le flacon rouge ne fit point son apparition sur l’une des fenêtres de l'entresol, Done Raymond n’avait pas donné de ses nouvelles à Laurence 1... rmemnnttt Sept heures sonnaient au Régulus, conduisant en maigre, mal harnaché et prit le chemin du faubourg Ce cheval efflanqué, moment où le prétendu main un grand cheval portant la tête basse, Saint-Antoine. d'assez pauvre apparence L'Auvergnat fumait sa pipe à l'entrée du hangar, — Page 250, : Vers quatre heures de l'après-midi, M. de Crédencé écrivit une lettre assez longue, sur l'une des petites tables de marbre d’un café du boulevard,  des Capucines. ll enferma cette lettre dans une boîte à bijoux avec un objet de petite dimension, soigneusement enveloppé de papier de soie. La boite fut ensuite ficelée, cachetée, et Raoul </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> air relativement frais et pur. Un instant après, il s’engageait dans la rue de la Pépinière, prèsque déserte à cette heure nale. mati- Nous allons le suivre. L’hôte de la mansarde marchaït du pas vif et dé- libéré de l'homme qui se sait attendu à quelque partie joyeuse. On aurait bien surpris les rares passants qu'il coudoyait, en leur apprenant que ce promeneur si bien vêtu, dont la présence à une telle heure sur les trottoirs ne leur semblait pouvoir s'expliquer que par une nuit de bonne fortune, portait dans sa poche le pistolet avec lequel il allaït setuer !.… Rien n'était plus vrai, néanmoins, nous le sa- vons..…. Le jeune homme blond pouvait passer pour un condamné à mort, pour un agonisant... -— Seulement, au lieu d'être lugubre et désolée, son agonie
était calme et souriante. Aussi les passants le regardaient avec admiration, — ils ne devinaient rien et ils enviaient sa belle tournure, son apparente richesse et son bonheur probable. Le personnage qui nous occupe atteignit les Champs-Elysées. Cette promenade splendide, l’une des plus belles du monde entier, n'offrait point l'aspect brillant, tumultueux, éblouissant, qu'elle présente aux regards surpris et fascinés pendant les heures de l'après-midi. 
+ Dans toute la longueur de la grande avenue, depuis la place de la Concorde jusqu'à l'Arc de triomphe de l'Étoile, on ne voyait qu'un très-petit nombre de chevaux et de voitures. Ces voitures étaient pour la plupart les breacks et les dog-kars des marchands de chevaux dres- sant des jeunes attelages et promenant des step- pers. . Notre personnage,
—on doit le comprendre sans peine, — n'accorda qu’une attention infiniment distraite aux plus rapides trotteurs.… il s'absorbait tout entier dans une extase enivrante produite en lui par la contemplation du ciel inondé de lurnière, et des vieux arbres de l’a- venue, dont la brise du matin agitait doucement le feuillage. A l’horizon lointain, derrière lui, le soleil mon- tait, dissipant les brumes de la Seine, faisant scin- tillér les coupoles des églises et des palais du grand Paris, et criblant de paillettes lumineuses les frontons de l'Arc de triomphe, 6 LES ENFERS en ans D 
+ Le jeune homme blond passa près du monument sans même lever les yeux sur lui... Eperdu d’admiration pour ces œuvres de Dicu qu'il contemplait en ce moment et qu’il croyait ne plus revoir, il n'accordait pas un regard à l'œuvre des hommes... Il parcourut l'avenue de l'Impératrice, cette merveille sans équivalent parmi les merveilles des autres capitales européennes, et il franchit cette grille dorée qui se trouve à la hauteur des fortifications et qui ferme le bois de Boulogne: Là, il eut un instant d'hésitation. De quel côté allait-il se diriger? Dans laquelle des voies qui s’offraient à lui, si nombreuses en Cet endroit, allait-il s'engager ?... La décision de notre personnage fut bientôt prise.
— Aux lacs, d'abord..— se dit-il,
— je veux les revoir une fois encore avant de mourir. En conséquence, il suivit l'avenue qui lui faisait fac</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nterrogeait d'un œil désolé les profondeurs de l'horizon, à sa droite et à sa gauche, c’est-à-dire dans la direction de l’avenue de l'impératrice et dans celle de la butte Mortemart, Aussi loin que le regard pouvait s'étendre, aucun véhicule de remise où de place n'apparaissait sur la poussière du macadam, que tant de splendides équipages devaient fouler quelques heures plus tard, en promenant au bois les riches et les heureux de ce monde.
‘ L’ex-pendu poussa un nouveau soupir, plus prolongé et plus douloureux encore que le premier, -— Qu’avez-vous donc ?— lui demanda le jeune homme blond, , co Nr Cut LES ENFERS DE PARIS. 
— Ce que j'ai? 
— Oui. 
— J'ai que je ne vois rien venir, ni coupé, ni fiacre, ni citadine, et que nous allons être obligés de faire une lieue et demie à pied... 
— Oh! bien, te malheur n’est pas grand...  — Cela vous plaït à dire, mais je vous ai prévenu déjà que j'étais le plus mauvais marcheur qui soit dans l’univers entier... — avant d’arriver au rond-point des Champs-Elysées, j'aurai les pieds abominablement meurtris…
— 
( NUS ent, mon cher Fe monsieur, 
à qu’'im- 17 mm Voyons...
— De jolis bancs, parfaitement commodes, sont
échelonnés à de courtes distances les uns des autres le long des rives du lac,—vous les voyez aussi bien que moi... — asseyons-nous sur l’un de ces bancs et attendons qu’une voiture vienne à passer. — hein ?.… que dites-vous de cela ?
— Je dis que je refuse.
— Vous refusez?—répéta l’ex-pendu d'un ton de surprise manifeste.
‘
— Avec enthousiasme!
— Pourquoi?
— Parce que j'ai des nerfs, mon cher monsieur, 
À votre santé, mon bon! — Page 21,
— 1l'importe beaucoup...
— Bah!... vous aurez tout le temps de vous re- poser.
— Quand donc?
— Quand vous serez couché, tranquillement,
à six pieds sous terre...
’
— Grand merci de la perspective !.…
— Îl me semble qu’elle est le dénotäiment obligé de nos petits projets.
— Ouiet non... — je veux bien-quitter ce monde au plus vite, mais j'en veux partir comfortablementet sans lassitude...—Mourir épuisé de fatigue, entre nous, c’est à me dégoûter de la mort!
— Comment donc faire?
— Ïl me semble que j'ai une idée... et que, si ferme et si inébranlable que soit ma décision, il me paraît plus intolérable encore de voir s'écouler les minutes et la mort s'éloigner, qu’à vous d'appeler vainement une voiture qui s’obstine
à ne point passer... — Finissons-én donc, sacre- dieu !.… finissons-en tout de suitel.… — Je ne me donne pas pour être un honime de bronze ou d'a- cier!...— J'ai la fièvre! je souffre... — Je veux me battre à l'instant! à l'instant même... — votre mollesse n’est que lâchelé! — venez... suivez-moi... à le faut... Pendant une ou deux secondes, l'ex-pendu hésita. Un sourire parut ton demi-sérieux : sur ses lèvres, et avec un
æ 
— 11 me vient une seconde idée... —dit-il enfin, 2 LES ENFERS 18 homme blond que nous mettons en scène, — nos lecteurs doivent le comprendre sans peine, — se trouvait dans une disposition d'esprit singulièrement assombrie.… Sa résolution de suicide é</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>erniers soupirs...
— imitons les Romains en quelque chose... — Marchons à la mort amplement truiés et sous l’empire des joyeuses excitations du vin de Champagne.—préparons-nous gaiement, par le bruit des bouchons qui sautent, à la détonation des pistolets qui tuent!!! — Voyons, est-ce accepté ?.… 
‘
— Soit.
— Bravo! — vous devez être un charmant convive... — de mon côté, une fois à table, je suis d’une folâtrerie merveilleuse. je bois sec, je vous en préviens... peut-être nous griserons-Dous... — mais qu'importe? — Si des libations 1rop nombicuses nous rendent le coup d'œil moins sûr, nous raccourcirons la distance sur le terrain et notis nous placerons à cinq pas l’un de l’autre... au besoin, même, nous tircrons à bout portant. — Allons, jeune hominé, en route, et marchons vivement !.….
— Il paraît, monsieur, que vous retrouvez vos jambes quand il s’agit d'aller s’attabler !...— dit en souriant l'hôte de la rue du Rocher.
— Je néglige de relever cette épigramme... — le rond-point des Champs-Elysées est à tous les diables et l'endroit où je vous conduis est tout près de nous. 
— Où me conduisez-vous donc?
— Dans une bonne maison, soyez tranquille. 
— les suspectes cuisines me font peur !...— Nous allons au pavillon d'Armenonville... — vous devez connaitre, au moins de nom, cet élégant cabaret.
— on en parle dans toutes les pièces du Palais Royal et des Variétés.
— Je le connais mieux que cela... — j'y ai diné souvent... 
— Cest parfait... — vous savez alors qu’on y mange à merveille, et nous allons y commander un menu de gourmets... — rapportez-vous en à moi, jeune homme ..—je veux que vous vous souveniez dans l’autre monde du dernier repas que vous aurez fait dans cclui-ci…. L’ex-pendu venait de parler longuement et avec véhémence. Pendant quelques secondes il respira comme un cochalot qui renonvelle sa provision d’air, puis ik se mit en marche, dan: la direction du pavillon d’Armenonville, aussi vite que le lui permettaient les massives proportions de sa lourde personne. Mais à peine avait-il fait une dizaine de pas qu'il sarrêta en prétant l’urcille, Le roulement lointain d'une voiture se faisait entendre, et ce roulement cahoteux — (on ne pouvait s’y tromper), — n'était point celui d'un équi- page de maitre aux patentes j Chevaux nerveux et rapides. irréprochables et aux Bientôt un nuage de poussière apparut dans la perspective de l’allée circulaire. Ce nuage se rapprocha lentement, et l’ex-pendu put distinguer la caisse ternie d'un vieux coupé de régie, trainé par un vieux cheval pacifique et pous‘sif que conduisait cahin-caha un vieux cocher malpropre, à trogne rouge et bourgeonnée. Les stores relevés de cette patraque permettaient aux regards curieux de plonger dans Fintérieur. Cet intérieur était vide. Sur les coussins de drap déteint et maculé, il n’y avait que de la poussière.
— Le diable me protége!.….. — murmura l’expendu dont la figure blafarde exprima la jubilation la plus vive. Le berlingot arrivait en ce moment en face de nos deux personnages.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>he de côté de ea redingote, Ge n'est pas que le jeune homme aimât l’argent pour l'argent lui-même, mais ces billets de banque contenaient la réalisation prompte et certaine de tous ces rêves d'élégance, de luxe, de plaisir, qui
ïic font jamais défaut à une imagination de vingt ans,
| Or, tandis que de délicieux mirages, évoqués par le seul attouchement des soyeux chiffons sigaés : Garat, passaient devant les yeux du jeune homme, l’ex-pendn, ou plutôt André Bontems
—
(c'est ammsi que nous l'appellérons désormais) — sonnait le garçon, demandait des cigares et tirait de sa poche cinq ou six pièces d’or pour payer Paddition.
— Un dernier verre de Chartreuse verte...
— dil-il ensuite à Maxime — et partons. Les deux homrnes quittèrent le cabinet particulier dans lequel ils venaient de déjeuner et de causer, et remoutèrent dans le coupé en ruine qui les attendait à la porte. 
—- Barrière de l'Étoile... — cria André Bontems au Cocher. L 
© 
— Tiens!—fit Maxime,— vous demeurez dans le haut des Champs-Elysées. 
— Pas le moins du monde... 
— Nous allons cependant nous arrêter à la barrière...
— Oui, mais uniquement pour changer de voiture
— June taurais vous dirc à quel point m'est antipathique un véhicule, qui ne marche pas... — J'habite, d’ailleurs, la plus lointaine extrémité de Paris, et cette haridelle fourbue mettrait plus de deux heures à nous y côfidnire... La station voisine de l'Arc de triomphe est presque toujours, surtout le matin, amplement pourvue de voitures de place. André Bontems et Maximè s’inställèrent dans une citadine atttlée d’un vigoureux cheval, et le cocher recut l’ordre de toucher rue des Amandiers Popincourt. Pendant {oute la durée de l’immense trajet qui sépare les Champs-Elysées du bord du canal Saint Martin, la conversation entre l’ex-pendu et son sauveur ne tarit pas un instant,— mais pas un instant non plus il ne fut question des événements qui venaient de s’accomplir, et de la situation dans laquelle les deux compagnons se trouvaient l’un vis- 
à-vis de l’autre. André 
| Bontems parla de tout, politique, livres nouveaux, pièces en vogue, princesses de la rampe, reines des boudoirs et faciles des bals publics, sinon avec beaucoup d'esprit, du moins ävec une parfaite connaissance de cäuse, en homnmie qui n’ighore rien de la vie parisienne et de tout ce qu’elle comporte. Une incontestable rectitüde de jugeinent, et sur- tout un fonds de bonne humeur inépuisable, per- 
çaient sous chacune de ses paroles. 
| l'était impossible de supposer que ce causeur joyeux, qui semblait enchanté de la vie et disposé sans cesse à voir les hommes et les choses sous leur bon côté, s'était, deux heures auparavant, mis volontaireinent la corde au cou pour $'expédier dans l’autre moride. Et pourtant rien n’était plus vrai! Maxime comprenait si peu cette anomalie que parfois il croyait rêver et qu’il se prenait à douter de la réalité des faits actoiiplis.… Enfin, après une Heure dé arche, la voiture s'arrêta. 
— Nous sommes artivés.. — dit André Bon- tems; — desc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>268</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>apparence, le fiacre de Raymond gagnera le boulevard par le plus court chemin.
— Donc il faut le précéder dans la direction du boulevard. En conséquence, aussitôt que la citadine portant le no 125 s’ébranla, Raoul rendit la main au stepper qui dévora l’espace, ainsi que le coursier fantastique de la ballade de Burger. M. de Crédencé, la barbe sur l'épaule, comme on disait jadis, partageait son attention entre son cheval,— si facile à mener malgré son ardeur qu'un enfant l'aurait conduit avec un fil de soie, — et les lanternes rougeâtres de la voiture venant der‘ rière lui. ll eut bientôt la preuve qu'il ne s'était point trompé dans la première de ses conjectures. La citadine du Protée parisien se dirigeait en ligne directe vers la Madeleine, par conséquent vers le boulevard. Alors, Raoul, raisonnant pour la seconde fois d’après son calcul de probabilités, se dit:
— Les habitudes, les mœurs, les relations de Raymond l’appellent dans un centre qui n’a rien de commun avec le quartier des Champs-Elysées. ll est par conséquent extrêmement vraisemblable que le fiacre où se trouve Laurence, äu lieu de prendre le chemin de la place de la Concorde, va descendre les boulevards, de la Madeleine à la Bastille... DES La preuve ne se fit pas attendre que, cette fois encore, Raoul avait raisonné juste. Pratiquement et au pied de la lettre... Le petit fiacre, au lieu de tourner à droite dans la rue Royale, prit-le chemin de la porte che devant lui. La tâche de M, de Crédencé devenait momentanément facile. L'affluence des véhicules circulant et se croisant En effet, le scélérat le plus pourchassé, le plus disposé à voir partout des piéges et des traqueurs, T'aura pas l'idée de se défier du quidam qui mar Raoul avait donc résolu de suivre le fiacre de Raymond en le précédant. Cette manœuvre devait offrir des difficultés séneuses, surtout si la citadine s'engageait succes- Saint-Denis. ; le long de l'immense artère des boulevards, ralen- tissait forcément mond.. la marche du cheval de Ray- Raoul n'eut aucune peine à conserver son avance LES ENFERS DE PARIS, rm sans perdre un seul instant de vue la voiture qui le suivait. jette course se prolongea longtemps. La citadine et le coupé dépassèrent le boulevard Saint-Martin, puis le boulevard du Temple. 
— Gù diable va-t-on nous conduire ?...— se demanda Raoul, Au moment précis où il s’adressait cette ques- tion, il se trouva pour la première fois en défaut. Le véhicule portant le n° 125 venait de tourner brusquement à gauche et de s'engager dans la rue d'Angoulême. Rien de plus aisé, sans doute, que de le suivre, de le rejoindre et de le dépasser; mais c'était altirer à coup sûr l'attention du cocher, et peut-être ex@tcr la défiance. NM. de Crédencé prit sa résolution sur-le-champ ct joua un jeu hardi.. Il fit claquer sa langue d'une façon qui donna des ailes au trotteur, et il le lança comme une flèche dans une rue latérale formant un angle aigu avec la rue d'Angoulême qu'elle rejoignait à quelques centaines de pas plus loin. En dé</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>336</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>èrent dans une voiture de remise, et Raymond donna l'ordre au cocher de prendre le chemin du quartier de la Madeleine. LES ENFERS Après quelques recherches, les deux hommes ce magistrat votre futur suicide.…| 
— C'est juste.
— Donnez donc l'adresse au cocher. Un quärt d'heure après ce moment, Maxime qui se trouvaient vacanies. Raymond et le futur comte de Saint-Marceau se franchissait pour la dernière fois le seuil de l'affreuse maison dans Jaquelle il avait passé de si vilains jours et de si tristes nuits. 1 monta rapidement l'escalier conduisant à sa mansarde et il déchira en mille morceaux la missive désormais sans but, rendirent ensuite chez un tapissier de la rue Tronchet qui promit de livrer dans les vingt-quatre heures un ameublement des plus comfortables. Nous ne suivrons pas nos deux personnages chez 
à chez les tailleurs, chez les bijou- er$, hoiplus que . chez les carrossiersz et les mar PA 4 HU - flands de: Lorsqu'il redescendit,. la portière l’arrêta passage. chevaux des Champs-Elysées. 
| NA] Nu 321 matin au commissaire de police, afin d'annoncer à découvrirent, rue de l’Arcade, un charmant entresoi sur le devant. — Maxime loua cet entresol, séance tenante, ainsi que des écuries et des remises 
“lesithemisiers, DE PARIS. au 
| \ LU x ALAN y Ne QT KAN US Et cette femme? — dit le juge d'instruction en désignant Laurence. — Page 331. Il nous suffira d'apprendre à nos lecteurs que tous les achats nécessaires pour monter d’une façon complète et luxueuse la maison de Maxime furent terminés en quelques heures.
— Je crois que présentement rien ne nous empêche d'aller diner, — dit ie Protée parisien à son compagnon... — je me sens un appétit formidable...
— Et je vous tiendrai tête vigoureusement, — répliqua Maxime.
— Bravo! — reprit Raymond; — mais avant de nous diriger vers le Palais-Royal, il nous faut passer rue du Rocher. 
— Et pourquoi faire, grand Dieu! 
— Pour anéantir la lettre écrile par vous ce 
— Eh! monsieur Maxime, — lui dit-elle, — comme vous voilà pressé... — vous sortiez si vite ce matin que vous ne m'avez pas entendue quand je vous criais du haut de ma tête qu’il y avait une lettre pour vous.
— Une lettre pour moi? 
— Oui, monsieur Maxime, et même qu'elle sent joliment bon... — on croirait flairer un petit tonneau des odeurs fines de chez les plus grands pa- rfumeurs.… 
# 
— Où est-elle, cette lettre? 
— La voiei.
— Donnez... Maxime déchira vivement l'enveloppe d'où s'exhalait en effet une senteur exquise, 21 322 L LES ENFERS DE PARIS. 
— Le billet ne contenait que trois lignes. Après avoir dévoré ces trois lignes d'un scul regard, le jeune homme eut peine à contenir un cri de joie; puis, mettant un louis dans la main de la portière stupéfaite, il s'élança au dehors. XLIV — L'INVITATION, 
— Eh bien! eh bien! — s'écria Raymond. en voyant atriver Maxime auprès de la voiture,  — qu'y at-il? — vous avez le visage d'un homme qui vient d'hériter d’une demi-douzaine de millions, ou de se voir accorder par la femme qu'il aime un premicr rendez</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>es rares passants qu'il coudoyait, en leur apprenant que ce promeneur si bien vêtu, dont la présence à une telle heure sur les trottoirs ne leur semblait pouvoir s'expliquer que par une nuit de bonne fortune, portait dans sa poche le pistolet avec lequel il allaït setuer !.… Rien n'était plus vrai, néanmoins, nous le sa- vons..…. Le jeune homme blond pouvait passer pour un condamné à mort, pour un agonisant... -— Seulement, au lieu d'être lugubre et désolée, son agonie
était calme et souriante. Aussi les passants le regardaient avec admiration, — ils ne devinaient rien et ils enviaient sa belle tournure, son apparente richesse et son bonheur probable. Le personnage qui nous occupe atteignit les Champs-Elysées. Cette promenade splendide, l’une des plus belles du monde entier, n'offrait point l'aspect brillant, tumultueux, éblouissant, qu'elle présente aux regards surpris et fascinés pendant les heures de l'après-midi. 
+ Dans toute la longueur de la grande avenue, depuis la place de la Concorde jusqu'à l'Arc de triomphe de l'Étoile, on ne voyait qu'un très-petit nombre de chevaux et de voitures. Ces voitures étaient pour la plupart les breacks et les dog-kars des marchands de chevaux dres- sant des jeunes attelages et promenant des step- pers. . Notre personnage,
—on doit le comprendre sans peine, — n'accorda qu’une attention infiniment distraite aux plus rapides trotteurs.… il s'absorbait tout entier dans une extase enivrante produite en lui par la contemplation du ciel inondé de lurnière, et des vieux arbres de l’a- venue, dont la brise du matin agitait doucement le feuillage. A l’horizon lointain, derrière lui, le soleil mon- tait, dissipant les brumes de la Seine, faisant scin- tillér les coupoles des églises et des palais du grand Paris, et criblant de paillettes lumineuses les frontons de l'Arc de triomphe, 6 LES ENFERS en ans D 
+ Le jeune homme blond passa près du monument sans même lever les yeux sur lui... Eperdu d’admiration pour ces œuvres de Dicu qu'il contemplait en ce moment et qu’il croyait ne plus revoir, il n'accordait pas un regard à l'œuvre des hommes... Il parcourut l'avenue de l'Impératrice, cette merveille sans équivalent parmi les merveilles des autres capitales européennes, et il franchit cette grille dorée qui se trouve à la hauteur des fortifications et qui ferme le bois de Boulogne: Là, il eut un instant d'hésitation. De quel côté allait-il se diriger? Dans laquelle des voies qui s’offraient à lui, si nombreuses en Cet endroit, allait-il s'engager ?... La décision de notre personnage fut bientôt prise.
— Aux lacs, d'abord..— se dit-il,
— je veux les revoir une fois encore avant de mourir. En conséquence, il suivit l'avenue qui lui faisait face et qui devait le conduire droït à son but. Les lacs du bois de Boulogne !.. L'Europe entière les connait, avec les avec les cnchantements de leurs rives. féeries, Leur nom seul rappelle à toutes les mémoires la foule la plus élégante et les plus brillants équipages du monde entier. Mais </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>268</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ence, aussitôt que la citadine portant le no 125 s’ébranla, Raoul rendit la main au stepper qui dévora l’espace, ainsi que le coursier fantastique de la ballade de Burger. M. de Crédencé, la barbe sur l'épaule, comme on disait jadis, partageait son attention entre son cheval,— si facile à mener malgré son ardeur qu'un enfant l'aurait conduit avec un fil de soie, — et les lanternes rougeâtres de la voiture venant der‘ rière lui. ll eut bientôt la preuve qu'il ne s'était point trompé dans la première de ses conjectures. La citadine du Protée parisien se dirigeait en ligne directe vers la Madeleine, par conséquent vers le boulevard. Alors, Raoul, raisonnant pour la seconde fois d’après son calcul de probabilités, se dit:
— Les habitudes, les mœurs, les relations de Raymond l’appellent dans un centre qui n’a rien de commun avec le quartier des Champs-Elysées. ll est par conséquent extrêmement vraisemblable que le fiacre où se trouve Laurence, äu lieu de prendre le chemin de la place de la Concorde, va descendre les boulevards, de la Madeleine à la Bastille... DES La preuve ne se fit pas attendre que, cette fois encore, Raoul avait raisonné juste. Pratiquement et au pied de la lettre... Le petit fiacre, au lieu de tourner à droite dans la rue Royale, prit-le chemin de la porte che devant lui. La tâche de M, de Crédencé devenait momentanément facile. L'affluence des véhicules circulant et se croisant En effet, le scélérat le plus pourchassé, le plus disposé à voir partout des piéges et des traqueurs, T'aura pas l'idée de se défier du quidam qui mar Raoul avait donc résolu de suivre le fiacre de Raymond en le précédant. Cette manœuvre devait offrir des difficultés séneuses, surtout si la citadine s'engageait succes- Saint-Denis. ; le long de l'immense artère des boulevards, ralen- tissait forcément mond.. la marche du cheval de Ray- Raoul n'eut aucune peine à conserver son avance LES ENFERS DE PARIS, rm sans perdre un seul instant de vue la voiture qui le suivait. jette course se prolongea longtemps. La citadine et le coupé dépassèrent le boulevard Saint-Martin, puis le boulevard du Temple. 
— Gù diable va-t-on nous conduire ?...— se demanda Raoul, Au moment précis où il s’adressait cette ques- tion, il se trouva pour la première fois en défaut. Le véhicule portant le n° 125 venait de tourner brusquement à gauche et de s'engager dans la rue d'Angoulême. Rien de plus aisé, sans doute, que de le suivre, de le rejoindre et de le dépasser; mais c'était altirer à coup sûr l'attention du cocher, et peut-être ex@tcr la défiance. NM. de Crédencé prit sa résolution sur-le-champ ct joua un jeu hardi.. Il fit claquer sa langue d'une façon qui donna des ailes au trotteur, et il le lança comme une flèche dans une rue latérale formant un angle aigu avec la rue d'Angoulême qu'elle rejoignait à quelques centaines de pas plus loin. En dépassant cet angle, Raoul eut la joie d’apercevoir derrière lui, à deux portées de fusil, les lan- ternes de la citadine; —un succès complet ve</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ur apprenant que ce promeneur si bien vêtu, dont la présence à une telle heure sur les trottoirs ne leur semblait pouvoir s'expliquer que par une nuit de bonne fortune, portait dans sa poche le pistolet avec lequel il allaït setuer !.… Rien n'était plus vrai, néanmoins, nous le sa- vons..…. Le jeune homme blond pouvait passer pour un condamné à mort, pour un agonisant... -— Seulement, au lieu d'être lugubre et désolée, son agonie
était calme et souriante. Aussi les passants le regardaient avec admiration, — ils ne devinaient rien et ils enviaient sa belle tournure, son apparente richesse et son bonheur probable. Le personnage qui nous occupe atteignit les Champs-Elysées. Cette promenade splendide, l’une des plus belles du monde entier, n'offrait point l'aspect brillant, tumultueux, éblouissant, qu'elle présente aux regards surpris et fascinés pendant les heures de l'après-midi. 
+ Dans toute la longueur de la grande avenue, depuis la place de la Concorde jusqu'à l'Arc de triomphe de l'Étoile, on ne voyait qu'un très-petit nombre de chevaux et de voitures. Ces voitures étaient pour la plupart les breacks et les dog-kars des marchands de chevaux dres- sant des jeunes attelages et promenant des step- pers. . Notre personnage,
—on doit le comprendre sans peine, — n'accorda qu’une attention infiniment distraite aux plus rapides trotteurs.… il s'absorbait tout entier dans une extase enivrante produite en lui par la contemplation du ciel inondé de lurnière, et des vieux arbres de l’a- venue, dont la brise du matin agitait doucement le feuillage. A l’horizon lointain, derrière lui, le soleil mon- tait, dissipant les brumes de la Seine, faisant scin- tillér les coupoles des églises et des palais du grand Paris, et criblant de paillettes lumineuses les frontons de l'Arc de triomphe, 6 LES ENFERS en ans D 
+ Le jeune homme blond passa près du monument sans même lever les yeux sur lui... Eperdu d’admiration pour ces œuvres de Dicu qu'il contemplait en ce moment et qu’il croyait ne plus revoir, il n'accordait pas un regard à l'œuvre des hommes... Il parcourut l'avenue de l'Impératrice, cette merveille sans équivalent parmi les merveilles des autres capitales européennes, et il franchit cette grille dorée qui se trouve à la hauteur des fortifications et qui ferme le bois de Boulogne: Là, il eut un instant d'hésitation. De quel côté allait-il se diriger? Dans laquelle des voies qui s’offraient à lui, si nombreuses en Cet endroit, allait-il s'engager ?... La décision de notre personnage fut bientôt prise.
— Aux lacs, d'abord..— se dit-il,
— je veux les revoir une fois encore avant de mourir. En conséquence, il suivit l'avenue qui lui faisait face et qui devait le conduire droït à son but. Les lacs du bois de Boulogne !.. L'Europe entière les connait, avec les avec les cnchantements de leurs rives. féeries, Leur nom seul rappelle à toutes les mémoires la foule la plus élégante et les plus brillants équipages du monde entier. Mais ils sont peu nombreux, ceux-là, qui le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>€xpéricnce... Muxime obéit et mit, en frémissant de joie, la liasse de bil'ets de banique dans la poche de côté de ea redingote, Ge n'est pas que le jeune homme aimât l’argent pour l'argent lui-même, mais ces billets de banque contenaient la réalisation prompte et certaine de tous ces rêves d'élégance, de luxe, de plaisir, qui
ïic font jamais défaut à une imagination de vingt ans,
| Or, tandis que de délicieux mirages, évoqués par le seul attouchement des soyeux chiffons sigaés : Garat, passaient devant les yeux du jeune homme, l’ex-pendn, ou plutôt André Bontems
—
(c'est ammsi que nous l'appellérons désormais) — sonnait le garçon, demandait des cigares et tirait de sa poche cinq ou six pièces d’or pour payer Paddition.
— Un dernier verre de Chartreuse verte...
— dil-il ensuite à Maxime — et partons. Les deux homrnes quittèrent le cabinet particulier dans lequel ils venaient de déjeuner et de causer, et remoutèrent dans le coupé en ruine qui les attendait à la porte. 
—- Barrière de l'Étoile... — cria André Bontems au Cocher. L 
© 
— Tiens!—fit Maxime,— vous demeurez dans le haut des Champs-Elysées. 
— Pas le moins du monde... 
— Nous allons cependant nous arrêter à la barrière...
— Oui, mais uniquement pour changer de voiture
— June taurais vous dirc à quel point m'est antipathique un véhicule, qui ne marche pas... — J'habite, d’ailleurs, la plus lointaine extrémité de Paris, et cette haridelle fourbue mettrait plus de deux heures à nous y côfidnire... La station voisine de l'Arc de triomphe est presque toujours, surtout le matin, amplement pourvue de voitures de place. André Bontems et Maximè s’inställèrent dans une citadine atttlée d’un vigoureux cheval, et le cocher recut l’ordre de toucher rue des Amandiers Popincourt. Pendant {oute la durée de l’immense trajet qui sépare les Champs-Elysées du bord du canal Saint Martin, la conversation entre l’ex-pendu et son sauveur ne tarit pas un instant,— mais pas un instant non plus il ne fut question des événements qui venaient de s’accomplir, et de la situation dans laquelle les deux compagnons se trouvaient l’un vis- 
à-vis de l’autre. André 
| Bontems parla de tout, politique, livres nouveaux, pièces en vogue, princesses de la rampe, reines des boudoirs et faciles des bals publics, sinon avec beaucoup d'esprit, du moins ävec une parfaite connaissance de cäuse, en homnmie qui n’ighore rien de la vie parisienne et de tout ce qu’elle comporte. Une incontestable rectitüde de jugeinent, et sur- tout un fonds de bonne humeur inépuisable, per- 
çaient sous chacune de ses paroles. 
| l'était impossible de supposer que ce causeur joyeux, qui semblait enchanté de la vie et disposé sans cesse à voir les hommes et les choses sous leur bon côté, s'était, deux heures auparavant, mis volontaireinent la corde au cou pour $'expédier dans l’autre moride. Et pourtant rien n’était plus vrai! Maxime comprenait si peu cette anomalie que parfois il croyait rêver et qu’il se prenait à douter de la réalité des faits actoiiplis.…</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>265</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Etoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>esse de la marquise Castella.
— Vous allez porter ceci sans perdre une mi- nute, mon garçon, — dit-il à ce commissionnaire en lui donnant une pièce de cinq francs; — et si par hasard quelqu'un vous demandait qui vous envoie, n'oubliez pas de répondre que c’est le bi. sous son harnais trotteur poudreux, était un admirable anglais de pur sahg, tout muscles et tout nerfs, incomparable pour la beauté de ses actions et la rapidité de ses allures... Nos lecteurs n'ignorent point que le cheval de race, quelles que soient d’ailleurs ia pureté de ses formes et la puissante énergie de son organisation, offre la plus parfaite image d’une rosse, lorsqu'il n'est ni monté, ni attelé, ni en liberté, lorsque rien enfin ne lui donne cette animation, ce mouvement, qui font de lui le chef-d'œuvre de la création et le véritable roi du règne animal. Les connaisseurs ne s’y trompent pas, mais les connaisseurs sont rares, et le public passe indifférent et dédaigneux auprès de La Toueques, de LES ENFERS Mon Etoile, ou de Franc-Picard, sans reconnaitre ces gloires du Turf, lorsqu'il les rencontre ailleurs que sur le éhamp de courses, théâtre de leurs ex| ploits. trotteur, Raoul et son marchant côte à côte, atteisnirent la cour d'Amoy au mfiticu de l’inattention publique. C'est tout au plus si quelques gamins erièrent sur leur passage.  —— Oh! hé! lc cocher qui Rossinantel... ohlehtl...— oh! le cheval! traîne c'est ehl... le monde est renversé 1... L'Auvergnat, assis sur le marche-picd d’un landau contemporain des premières années de la restauration, fumait sa pipe à l'entrée dn hangar qui lui servait de remise...
— Ah! vous voilà, bourgeois, — dit-il, — je vous attendais.., Puis il ajouta, en jetant sur le trotteur un regard plein de raillerie : — Est-ce que c'est celte bète-là que vous allez aticler à votre voiture 7...   — Certainement, — dit Raoul, — Pourquoi me DE PARIS, 
| 
— 
— Par exemple, c'est ça qui Avez-vous loin à aller, sang vous commander? 
— À l’autre bout de Paris.
— voilà un que la nourriture n'étouffera pas! comme répondit Raoul avec saillantcs, j'en conviens...
— un sourire, — mais il a du Courage, et vous allez voir tout à l'heure qu’il ne s'en tirera pas trop mal... 
| L’Auyergnat secona la tête, d’un air d’incrédulité manifeste, et se mit en devoir de troticur dans les brangerds, faire reculer le XI. — LES TROTTEURS. Deux minutes suffirent à M. de Crédencé et à l'Auvergnat poyr atteler le DUT-Sang, qui conti- uuait à baisser la fète et semblait le plus pacifique des quadrupèdes, 
— Ab à, — demanda le ferrailleur au moment où Raoul s’apprètait à monter sur le siége, — où diable est donc votre fouet?
— Je n’en ai pas, — répliqua le prétendu Régulus.
— Je peux, si le cœur vous en dit, vous en ven- dre un d'occasion, presque neuf et à bon compte.
— Inutile...
— Avec quoi donc que vous taperez sur la bête?
— Avec rien... — je n'ai point l'habitude de frapper les chevaux. L'Auvergnat mit ses poings sur ses hanches et se prif à rire à gorge déployée.
— Ah! bon!</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>188</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> =— Moi, pardieu, puisque je t'invite !..
— Îl ÿ a donc encore des bons enfants sous la une!...— balbutia Larifla.
— Dame!… il faut le croire.
— Régulus, je te porte dans mon cœur! DE PARIS. vaise étoile. — Faut croire que j'ai une étoile, moi aussi, et qu'elle est des plus méchantes…
— Conte-moi tes infortunes, mon pauvre Larifla. LES ENFERS DE PARIS. 173 .… nu db 
— je veux bien; seulement, si c’est pour te mo- quer de moi après, je.ne te dis que ça, méfie-toi!   Je suis maigre, mais j'ai du nerf, et, quand je m'y mets, je tape dur !.….  — Je ne pense en aucune façon à me moquer de toi, et l'intérêt que tu m'inspires est l'unique cause : soulève un porte-monnaie, de billets, je parierais ma tête contre un radis que les pièces d'or deviendraient du plomb, et que les le premier venu... — J'ai un vrai nom, que per- sonne ne sait, et Larifla n’est que mon surnom...
— Je m'en doutais..
— Mes parents étaient des gens bien... — ils avaient une forte loge dans une belle maison de la rue de Vendôme... — On les appelait concierges, ai plus ni moins, et le propiétatre leur accordait sa confiance... — Mon père raccommodait le vieux et confectionnait le neuf, comme pas un!... — Ma 
— J'ai fait pour vivre tous les métiers de fainéant..…— J'ai ramassé les bouts de cigares,
«J'ai vendu des contre-marques. — J'ai ouvert les portières des fiacres à l'entrée et à la sortie des théâtres. — Ces vilains métiers-là nourrissaient mes camarades, moi, ils me laissaient crever de faim... .,
— Pourquoi ?.. 
— Est-ce que je sais? \ 
— le guignon!... la mauvaise chance! — Bref, je n'étais déjà plus honnête... je voulus devenir complétement gredin, pensant que ca me réussirait mieux pour me tirer d'affaire... — Eh bien! pas du tout !...—Si je dé-. troche une montre, elle est en cuivre! — si je 
— Si je une sébile pleine de louis, et un portefeuille bourré 
— Je te dirai donc, d’abord, que je ne suis pas je vaux! il est vide! cassais le carreau d’un changeur et si j'emportais de ma curiosité... mère faisait les ménages de ses locataires et gagnait bien de l'argent.
— C'était une position sociale, cela.
— Fichtre! je crois bien!..— Aussi mes parents avaient de l'ambition pour moi et m'envoyèrent à . l'école... — Je ne suis pas plus bête qu'un autre, . étcependant je ne voulus jamais rien apprendre.
— Pourquoi donc?
— Parce ‘que ce n'était pas mon idéel... — Voyant que je ne mordais point à l'éducation, on me mit en apprentissage chez un épicier d’abord, chez un pâtissier ensuite... — Je me fis jeter à la porte avec de grands coups de pied quelque part par mes deux patrons. — Ma mauvaise étoile me poussait.maloré moi à manger les pruneaux et les raisins secs de l’épicier et les brioches du pâtissier.
— Que veux-tu! pas pour un sou de chance 1...
— Ce récit est palpitant!... — continue.
— Je voulus retourner à la loge... — Mon père m'appela bandit, il prit un manche à balai et fit mine de me batire...— Ma mère me dit qu’elle ne me regardait plus comme son fils... — Je tournai sur mes </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r- gucs de Barbarie ; Quand vous verrez tomber, Tomber les feuilles mortes, Si vous m'avez aimé, Vous prirez Dieu pour moi... Quelques secondes s'écoulèrent, puis un bruit d’une nature toute particulière se fit entendre dans la partie supérieure de l'ossature métallique qui supportait le tablier du pont d'Arcole... Les hirondelles s'éveillaient, demi-heure après l'entretien auquel nous venons de faire assister nos lecteurs, M. de Crédencé descendait d’une voiture de place, sur le boulevard, auprès du Château d’eau, Il entrait dans cette maison que nous connaissons et dont la seconde issue donnait ruc Meslay. Il escaladait les escaliers conduisant à la mansarde louéc au prétendu commis-voyageur… Il redescendait, au bout de dix minutes, complétement métamorphosé, grâce au costume décrit par nous dans l’un des premiers chapitres de cette seconde partie. I gagna pédestrement le boulevard du Teraple, il entra chez le marchand de jouets d'enfants dont la boutique se trouve à côté du passage Vendôme, et i y fit l'emplette d'un mrliton de grande taille. Une fois muni de cet instrument peu harmo- nieux, il se rendità l’estaminet de l’Épi-scié, afin de voir si, par hasard, il n’y trouverait point Larifla, TROISIÈME LES I. — DAMES PARTIS. DE SOUS LA PREMIÈRE D'ARCOLE. PIQUE. ARCHE DU PONT M. de Crédencé, son mirliton à la main, s'était arrêté après avoir fait cinq ou six pas sur le poni d'Arcole, et continuait à nasiller l'air des Feuilles morles. Après quelques mesures, il s’interrompit, Îl prêta l'oreille, et ilentendit presque sous ses pieds, dans l’armature qui soutenait le tablier, ce bruis- LES ENFERS DE PARIS. 227 oo sement métallique dont nous avons parlé à la fin | la force du poignet, mes avant bras sont sans connaissance !.,, — On a beau avoir du biceps, on du dernier chapitre. n'est point de fer, et, si je lâchais prise, je boirais Presque en même temps deux mains longues et un vilain coup en piquant une tête dans la Seine noucuses s'arcrochèrent extérieurement à deux des les pieds les premiers...
— Ah! si seulement la ribilustres du garde-fou, etune tête pâle, couronnée v Vière charriait du vin, ça serait une chose difféJune chevelure noire en désordre, entremêlée de rente, on pourrait se risquer !...—Pour ma part, brins de paille, apparut entre ces balustres. au petit bonheur! — je me laisecrais couler, foi Ce visage livide, sillonné de nombreuses meurde Larifla.… Wissures et que la umière vive d'un bec de gaz
— Où dois-je passer? — demanda Raoul.
|
éclairait en plein, appartenait à Larifla.
— À vingt-cinq pas d'ici, sur le quai, tu trou Le jeune bandit, brusquement arraché anx douveras l'escalier qui conduit sur la berge. cœurs du premicr sommeil, et passant sans transi— C'est bon. tion d'une obseurité profonde à une clarté resplendissante, clignait de l'œil comme un oiscau de nuit Larifla disparut, et M. de Crédencé retourna en transporté tout à coup sous les rayons d'un ardent arrière pour suivre les indications qu'il venait de recevoir. soleil. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>164</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e dit-elle, —la marquise Castella frappée au cœur, va me céder la place, et l'heure approche où je pourrai commander ma robe de noces. menteurs? 
— Ts ne m'importent point en effet, ceux-là; mais ilenest un seul dont, au prix de ma vie, je voudrais racheter l'injustice. c’est celui de l'unique personne au monde que j'aie offensée säns le vouloir. c'est celui de Blanche Castella.…
' Gaston ne pouvait laisser plus longtemps Laurence dans une chambre modeste d’un hôtel garni de dixième ordre, 
— Laurence, au nom du ciel, ne parlez point de ma femme. Un tel séjour lui semblait, à tous les points de
— Pourquoi?...— Je veux parler d'elle, au contraire.. — Est-ce une raison, parce qu'elle a le | vue, complétement indigne de sa bien-aimée. En conséquence, il employa le reste de la soirée droit de se croire trahie, pour que je cesse de l'aimer et de m'intéresser tendrement à elle?
| à se mettre en quête d’un appartement, et, sur le
— En échange du bien qu’elle m'a fait, je ne lui. boulevard de la Madeleine, il trouva ce qu’il cherai rendu, moi, que du mai?...— Je voudraistomber | chait, c’est-à-dire un délicieux petit entresol, com posé de cinq pièces et décoré avec la plus grande
à ses genoux en lui demandant pardon, embrasser fraîcheur et avec une richesse de bon goût. ses pieds et les couvrir de mes larmes...— Elle me Il fit venir aussitôt un tapissier auquel il expliqua maudit, n'est-ce pas?.… — elle me croit infäme?.… ses intentions,  accompagnées de la promesse d’un
— que vous a-t-elle dit de moi... parlez, Gaston, je veux tout savoir. 
—Blanche n’a point prononcé murmura le marquis. 
— C'est impossible! votre nom...— : 
— Je vous jure que c’est la vérité. 
— Îl me parait impossible de croire que Blanche, après ce qui s'est passé hier au soir, ne vous ait paiement immédiat et largement rémunérateur si, dans la soirée du lendemain, l'appartement se trouvait garni d’un mobilier féerique et prèt à recevoir ses hôtes.
| Le tapissier promit et il tint parole... Paris est le pays des miracles!.…. XLIIT, — DERNIÈRE ENTREVUE. 
— Hélas! la pauvre. Blanche ne pourrait, en ce moment, parler ni de vous, ni de rien. Durs point parlé de moi cette nuit, ou ce matin... Deux semaines s'élaient écoulées sans apporter, LES ENFERS 150 du moins en apparence, d'importants changements dans la situation de nos personnages. Au milieu du désordre complet de sa vie, Gaston conservait une sorte de régularité. Il n désertait pas absolument la maison conjugale. H se persuadait à lui-même que, vis-à-vis de ses gens, sa conduite ne blessait en rien le décorum et sauvegardait toutes les convenances. U partait chaque matin pour Paris, où il passait la journée auprès de l'orpheline; mais, chaque soir, il revenait à Auteuil, et il s’enfermait dans son appartement, après avoir demandé des nouvelles de la marquise douairière et de Blanche. Les réponses ne variaient guère.
— L'état de madame est toujours le même, — répliquait très-uniformément la femme de chambre... — Madame ne quitte pas son lit, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>170</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. . La marqui$e douairière ne survécut que de quel- ques semaines à la pauvre Blanche. Elle fut itplacable et inébanlable jusqu’at: Bout,
— elle ne pardonña point à Gaston; — elle refusa de süivre lés conseils dé son directeur spirituël, 
| qui la suppliait, qui lui enjoignait presque dé rap- ES peer son fils auprès d'elle aü derñiér ENFERS moment. Elle mourut dans une sélitude profonde, dañs un isolement complet, et ce fut le lendernain seu- lement que Gaston, qui ne venäit plus à Auteüil, apprit qu'il avait perdu sa mète…. La maïrquise douairière n'ayant fait aucune dis- position testarnentäire, son fils uniqüe se trouva naturellement héritier de toute là fortune. Ceci causa uñe joie sans boïries à Laurence, qui remblait que là vieillé dame n'eût privé le arquis dela part d'enfant dont la loi lui permettait de disposer, c'est-à-dire de là moitié de son Hien. Trois mois après la mort de Blanche, le Mariage de Laurence et de Gästôti fut célébré, presque sans témoins, dans l’église de la Madeleine. L’orpheline atteignait la réälisätion de süri rêve. Elle était mârquise Castella et elle avait cent mille livres de rente. DEUXIÈME UN E — PROTÉE MADAME PARTIE. PARISIEN, VEUVE DAMIÏRAN. Six ans environ après les faits qui terminent la première partie de ce livré, par une belle soirée du mois d'août, un petit coupé, attelé d’un cheval . anglais plein de distinction, s'arrêta devant l’un des hôtels garnis les plus aristocratiques de la rue de la Madeleine. : Les hôtels, ou plutôt les importantes maisons meublées de la ue dont nous venons d'écrire le
ñom, possèdent, on plutôt possédaicht, persontie ne l'ignore, une considérable clientèle de riches lamilles provinciales, d’Anglais gohflés de bäneknotes et d’Ainéricains millionriatres. L'Hôtel du Louvre, et surtout le Gränd Hôtel du boulevard des Capüucinés, ce Léviathan de la moderne hospitalité parisienne, hospitalité fort peu
écossaise, orit porté peut-être un coùp funeste aix
établissernents dont fous venons de parler; riàis,
à l'époque où nous transportôns nos lectéüts,  ces
établissements jouissaicht encore d'utie vogue suffisamment méritée pärléür bonñe téfie ét le comfort parfait de leurs dispositions intérieures. Revenons au petit coupé de maître que nous avons laissé faisant halte dévañt l'hôtel Wälson. Un jeune homme de bonne mine, d’une chärmante figure, d'uné patfaite éiégañce, et portant un rébân multicolore à la boutontière de sà redingote, descendit de ce COUPÉ,  franchit la voûte de lapoite cochère ét pénétré dans le buredu; — tel DE PARIS. 158 : est le norh qe l'on donne 
äu petit salon où se tiennent habituellement le propriétaire ou l'administräteur de toute maison garnie. Une femme d’un certain âge, qui avait été jolie, qui, säns aucun doute, croyait l'être encore, et qui prenait un extrême plaisir à rehausser par une toilette plus voyante qu'il n'aurait fallu ses appas volumineux et un peu mûrs, se trouvait seule dans ce bureäu, 
étendue au fond d’une vaste causense et feuilletant d'une façon dis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>205</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sage qu’il vous semblera convenable, et il ne me reste qu'à vous affirmer combien vivement je regrette que vous vous soyez dérangé cette nuit pour rien. Après cette péroraison moqueuse, M. Raymond se leva et fit mine de sortir du cabinet vitré, Raoul le retint par le bras.
— Vous êtes en vérité trop susceptible, moncher Raymoud!— lui dit-il,— Que diable! il y a moyen de s'entendre... 
— Il y à un moyen, en effet, mais il n’ÿ en a qu'un. — Monsieur le comte devrait savoir que je ressemble à une barre de fer pour la roideur et
à un mulet pour l’entêlement.., — Quand j'ai posé une condition, absurde ou non, je n’en démords pas... — En un mot comme en cent, je ne cède jamais.
— Eh bien! c’est moi qui céderai… — répliqua Raoul, — que voulez-vous de plus?
— Vous annoncerez ma visite à madame la marquise?.… 
— Qui. 
— Madame la marquise me recevra ?.. 
— Oui.
— Quand? DE PARIS.
— 
— Quand vous voudrez...— dès demain, si cel vous plait... 
—
—
— vous 
‘ L'adresse de madame la marquise? Rue de la Madeleine, hôtel Wilson. C'est bien... — Je me charge de l'affaire et. pouvez compter sur moi... XVI. — UNE RENCONTRE. Le comte, ayant obtenu ce qu'il désirait de Raymond, s’empressa de quitter le cabaret. Il avait à pcine fait dix pas dans la rue obscure, qu'il se heurta contre un personnage de haute taille, qui marchait rapidement et sans regarder devant lui. 
— $Sot animal! double butor et triple brute!
—s'écria t-il,— ne pouvez-vous faire attention?
— Cré nom de nom, de nom d’un nom!... — burla l'inconnu, — c'est toi l'animal, butor, c'est toi la brute! c'est toi le 
— Tais donc ion bec, et plus vite que ça, ou je cogne !.… M. de Crédencé sentit que la colère le gagnait et il leva sa canne pour frapper l'insolent. Mais il réfléchit bien vite qu'une querelle et une bataille nocturnes, avec quelque gredin déguenillé, seraient absurics et seraient dangereuses. En conséquence il se contenta de hausser les
épaules, et il essaya de continuer son chemin. Mais l'inconnu ne semblait point de composition facile, ni d'humeur pacifique.
| De nouveau, et cette fois volontairement, il barra le passage au comte, et il reprit d’une voix de plus -en plus provocante : 
— Eh ben! eh ben! propre-à-rien de malheur, qu'est-ce que c'est donc que ce genre-à!.… 
— Comment, on mécanise lés bons garçons qui ne vous disaient rien, et ensuite on refuse de s'aligner avec eux pour se rafraichir d’un temps de savate!.…
— Cré nom!...,.mais tes donc pas un homme!
— t'es donc un rien-du-tout de rien-du-tout!.…
— Drôle,— répliqua M de Crédencé en repoussant violemment son adversaire, dont la poitrine le touchait presque, — fais-moi place! je te le conseille... 
— Plus souvent, que je te laisserai passer !...— Vas-y voir! — Allons, grand lèche, numérote tes os... je vas te démolir!.…
— Pour la dernière fois,— dit le comte,— fais- moi place ou prends ariné !.…. 
— de m'en garde 
à toit... — Je suis
‘ fiche pas mal de ton armementl.…. 
— Quand tu aurais de l'artillerie dans tes poches, je ne ten dévisserai pa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>220</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ffit
— dit Raymond reprit sa lanterne et se dirigea vers la porte, mais, au moment de l’atteindre, il s’arrêta, et, après quelques secondes de méditation, il re- vint sur ses pas. 
| 
— Si ton fac-simile portait la date du 4% août, | 
— demanda-t-il, — il suffirait, pour l’annuler, de produire le testament original?
— Naturellement, — répliqua Gédéon, — puisque le testament original se trouverait postérieur.
— Eh bien! — reprit le Protée parisien après un nouveau silence,
— toute réflexion faite, date ta copie du 497 août... L'ex-elere de notaire fit un signe affirmatif, et Raymond quitta le logis souterrain, en se disant à lui-même :
— Je crois que je viens d’avo’r une idée de première force! 
$ Abandonnons la rue des Amandicrs-Popincourt et la maison de l'étrange personnage que nous meltons en scène, et prions nos lecteurs de nous accompagner dans le plus brillant quartier de Paris, après en avoir exploré, sous notre conduite, les plus lointains et les plus sauvages. Le boulevard de la Madeleine est aussi loin, mo- ralement, du cabaret de Paul Niquet, que la Chine est loin de Paris. Ceci nous paraît un aphorisme d'une incontestable vérité, mais que cependant il ne faudrait pas prendre absolument au pied de la lettre. lranchissons les degrés, recouverts de moquette touge, de l'escalier de l'hôtel Wilson, et pénétrons dans le petit appartement loué par M. de Crédencé Pour la marquise Castella. Il était un peu moins de midi. Laurence, complétement remise des fatigues du Yoyage par une nuit de calme sommeil, — plus belle, plus attrayante, plus enivrante que jamais, venait de terminer sa toilette du matin. Les nattes épaisses et brillantes de sa splendide 
&amp; sombre chevelure couronnaient son front de marbre et faisaient valoir, par la vivacité du con- taste, la pâleur exquise de ses traits délicieux. mr Un ample peignoir de mousseline blanche brodée 
à miracle, — la marquise admettait le blanc dans son deuil, — l’enveloppait de ses mille plis qu’une mince cordelière de soie serrait à demi autour de sa taille mince et souple, Ses bras de déesse s'échappaient à demi des manches flottantes. Elle portait aux poignets, pour tout ornement, des hracelets de velours noir. Ainsi vêtue, la jeune femme se regarda dans une glace, sourit à sa gracieuse image et, se sentant quelque velléité d'appétit, elle agita le cordon d’une sonnette. 
— Mon déjeuner,— dit-elle à la femme de chambre qui répondit à cet appel, et que madame veuve Damiran se réservait de lui présenter officiellement dans l'après-midi. . Cinq minutes après, Laurence s’asseyait devant une petite table chargée de mets toutà la fois délicats et substantiels. Elle commençait à attaquer des filets mignons à la Nesselrode, de l'aspect le plus appétissant, lorsque la porte se rouvrit et la soubrette reparut.
— Qu'est-ce? — demanda Laurence. 
— M. le comte de Crédencé est dans le salon..,— Madame la marquise veut-elle le recevoir ?..
— Oui... oui... — répondit vivement la jeune femme. — M. de Crédencé est toujours le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>231</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n, certes! 
— Madame la marquise savait cependant, à n’en pas douter, que le petit marché en question lui serait proposé aujourd’hui même.
— Je n’en savais pas le premier mot... Et com- ment l’aurais-je su, puisque j'ignorais même que le testament m’eût été soustrait?... — répliqua vivement Laurence. 
— Maigré mon vif désir d'ajouter foi aux asser— Je recommence Le baron ouvrit le portefeuille rouge. .Ïl en tira un petit agenda de chagrin noir, long et large tout au plus de quelques centimètres,
— Madame la marquise, — reprit-il, — cet agenda appartient, mond.…. ou 
«Il constituait plutôt appartenait pour 
à Ray- ce dangereux personnage une sorte de memorandum. 
« Chacune de ces pages contient des indications plus ou moins énigmatiques de rendez-vous donnés, de choses importantes 
à faire, 
à jour et À heures fixes.
« Sur la dernière page, à la date d'hier, je lis la note suivante, laconique, mais infiniment plus claire que les sept huitièmes de ceiles qui la pré cèdent : 
| 
« Rue de la Madeleine, hôtel Wilson... —l marquise Castella… aujourd'hui ou demain, sans faute... — rendez-vous donné. 
« Et, entre parenthèses, ces deux mots complé- mentaires, dont la clarté vive illumine le reste:
(LE TESTAMENT.) » 
« Niez-vous encore, madame la marquise, que vous aftendiez Paymond, et que vous l’attendie avec impatience ? ‘ 
— Oui, monsieur, oui, je nierai!… — répondit impétueusement la jeune femme qui retrouvait, en face du péril, tout son sang-froid et toute l'énergie
| de son caractère. -— Ainsi, vous vous lascrivez en faux contre lé vidence? 
— Cette prétendue évidence n'existe que pour un esprit prévenu ! — Comment puis-je ètre déclarée solidaire de quelques l'gnes écrites par un bandit que je ne connais pas ? — Que vous ai je fait, mon- sieur pour prendre ainsi parti contre moi?—
° Etes-vous mon ennemi?
— Je suis si peu votre ennemi, madame la mar- quise,
— répliqua le baron avee le plus paternd de tous ses sourires, — que je ne négligerai rien pour vous sauver, je vous en donne ma parole de galant homme... 
— Me sauver !.. — répéta Laurence au comble je suis bien forcé 
à ne vous plus comprendre, tretien, que votre honneur et votre avenir se trou- monsieur.
— C'est faute de bonne volonté, madame...
— Comment?
— Vous avez attendu Raymond hier, toute la journée, et vous l'attendiez encore toutà l'heure. .
— Moi! 
— Cette prétendue preuve, monsieur, donnez. moi... je la veux! je l'exige 1...
— La voici, madame. de l'épouvante... — suis-je done en danger?
— Oui, madame, et même en très-grand dan- tions de madame la marquise, d’être incrédule… PARIS. ma- Laurence, en son for intérieur, bénissait le chef réponses, barras. DE 
— Vous-mème, madame, et, de cela gomme de tont le reste, j'ai la preuve... ger… — Ne vous ai-je pas dit, au début de cet envaient en jeu... 
— d J'auras pu ajouter liberté...
— Ma liberté‘... — qui la menace? : votre 
— Laloi, 
— Îl ya donc une accusation contre moi? 
— ]l peut du moins y en avoir une d’une minulë
à l'autre, et une fort grave.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>263</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>convenu m’annonce que vous avez à m’ap- prendre quelque chose de nouveau, — Peut-être aurai-je à vous faire parvenir des instructions. 
— Dans ce cas, je prendrai les mesures nécessaires pour que vous les receviez en temps utile... DE PARIS. n'offre aucune signification nombre de nos lecteurs. Nous cation, pour le plus grand allons donner à ce sujet une brève expli. La cour d’Amoy est une sorte de vaste entrepôt consacré d'une façon à peu près exclusive à l'in. dustrie des ferrailleurs et des démolisseurs de voi tures. Ces derniers, généralement Auvergnats, achè. intérêts mç sont plus chers que les miens et je ne tent à vil prix des voitures de toutes formes &amp; de toutes provenances, réputées hors de service, quitta l'hôtel. nent entre leurs mains un éclat trompeur, grâce aux artifices de la peinture et du vernis, t sont re- 
— Quoi qu'il arrive, comptez sur moi! 
— vos vous ferai pas défaut! M. de Crédencé baisa la main de la marquise et En mettant le pied sur le trottoir de la rue de la Madeleine, il put se convaincre que l’espion embusqué par Raymond l’examinait avec une attention pleine de défiance. . Ilne parut point s'en préoccuper, ni même s’en apercevoir, et ilprit d’un pas tranquille et régulier la direction de la rue de la Pépinière. Quelques-unes, — les moins dévastées, — repren- vendues par eux avec un bénéfice de trois cents pour cent. Les autres sont abandonnées aux dé. peceurs qui se livrent sur elles à une véritable dis. section chirurgicale, et qui mettent de côté et di visent par lots toute la ferraille provenant de ces démolitions, fers de roue, ressorts, boulons, etc. Ces épaves de la carrosserie trouvent acquéreurs Après avoir marché pendant sept ou huit minutes, il se retourna brusquement et il acquit la 
à des prix avantageux, et, après avoir traversé le son allure avaient dépisté les soupçons naissants de pour certitude qu’il n’était ni suivi ni épié..… Hen conclut que la franchise et le naturel de l'émissaire du Protée parisien. Complétement rassuré, il s’engagea dans la rue de la Pépinière et il franchit le seuil du cabaret dont nous l'avons entendu parler à Larifia la nuit précédente. |
| Ce cabaret occupait le rez-de-chaussée de la maison formant l'angle de la rue du Rocher. 
Îl offrait pour enseigne cette légende : AU RENDEZ-VOUS DES PETITS-POLONAIS. Or, quiconque avait entendu parler des habitants et des mœurs de la Petite-Pologne aujourd'hui disparue — (ne donnons à sa mémoire autune larme!) — devait savoir à quoi s'en tenir sur le compte des habitués de cette taverne. M. de Crédencé prit à part le maitre du caba- ret; — il lui commanda et lui paya d'avance le diner des cinq hirondelles, en lui recommandant feu de la forge et subi l'épreuve du marteau, recommencent un nouveau service. M. de Crédencé parcourut le vaste bazar qui joue les vieilles voitures le rôle de la rotonde du Temple pour les vieux chapeaux et les vieilles bottes, Son choix s'arrêta sur un antique coupé, démantelé, déverni, crevassé, hideux, dont un loueur de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>265</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>vaniser en le’touchant, de- vint méconnaissable, Sa longue encolure se racourba gracieusementà la façon d'un cou de cygne. Le panache mouvyantde sa queue fouetta ses jarrets nerveux et se déploya vent. une chevelure de femme soulevée par le Les muscles et les veines saillirent sous la peau du noble animal, qui, se sentant contenu par le mors, se mit à pointer impétueusement, 
—Tonnerre!….. — s'écria l'Auvergnat stupélait,
— la cavale a du vice’... — qu'est ce que c'est donc que ce cheval-l1? 
— Ce cheval-là, mon vieux, — répondit le eomte en riant,— est un trolteur anglais qui vaut dix mille francs !.. — Commencez-vous à croire qu'il ne me laissera point en route? En mème temps il rendit la main, et le stepper docile partit avec la rapidité d’an tourbillon. Une fois sorti de la rue Saint-Antoine, M. de Crédencé suivit la ligne des boulevards en modirant l'allure de son cheval de manière à ne point altirer l'attention des promencurs. Il faisait nuit depuis longtemps lorsqu'il altcignit la Madeleine et s'engagea dans la rue Fronclict, qui le conduisit à la place du Havre et à la ruc de la Pépinière, Le gentilhomme arrêta la voiture à quelques pas du Rendez-vous des Petits-Polonaïs. 
Ï appela un commissionnaire qu’il chargea de veiller sur son cheval et il entra dans le cabarct.
— Votre monde est là, — lui dit le maitre du logis en désignant le cabinet vitré dont Raoul franchit aussitôt le seuil, Larifla et les quatre hirondelles accueillirent chaudement le nouveau venu.
— Vive Régulus!... — s’écrierent-ils,
— Plus bas!
— dit vivement Raoul. LES 
— Vive ENFERS Réoulus!.., — répétèrent en sourdine Jes bohémiens. 
— Ah çà, mes braves, — demanda le comte,— j'espère que vous n'êtes pas ivres?
— Ivres!,.. — répliqua Larifla, — plus soutent... — Pour qui nous prends-tu?.. — nous ne sommes point des rien qui vaille!., apprends, ami véritable, que nous subirions la pépie en face des picions les plus distingués, plutôt que nous pocharder quand il s’agit de faire de la bonne ouvrage pour un camarade, pour un bienfaiteur !.,
— C'est bien!,.. — répondit le faux Régulus..…
— je suis content de vous...
— Voilà une parole qui vous transporte !... — murmura Larifla avec conviction. 
— Le momentest venu... — reprit Raoul, 
— Nous sommes prêts...
— Je vous ai promis trois louis à chacun... vous en aurez quatre, Les hirondelles du pont d’Arcole firent entendre un grognement d'enthousiasme, tandis que Larifla s&amp; livrait à une pantomime destinée à peindre lexaltation de $es sentiments et la vivacité de sa reconnaissance, M. de Crédencé continua en tirant sa poche :
— Voici la moitié de cherez le reste cette nuit aurons mené à bonne fin
— Chose entendue... Larifla, dix louis de la somme... — vous toumême, aussitôt que nous notre expédition. chose convenue... — fit 
— Maintenant, écoutez mes instructions .. 
— Ouvre ion robinct, nous boirons tes paroles.
— de vais sortir le premier... vous me suivrez dans trois minutes...
— vous verrez à dix pas d'ici une vieille voiture. — c'est mo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>266</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, — dit philosophiquement Peau d’angora.
— On s’y conformera... — grogna la voix entouée de Bec de miel, — la langue dans la poche Ni la bouffarde dans le coin de l'œil... — compte R-dessus!..,
« DE PARS. 
— Vous avez bien compris?.., — Je sors. — rejoignez-moi avant cinq minutes.:.
— Vas-y gaiement, ma vieille, — nous ne te ferons point languir…
— Vous vous approcherez de ma voiture et, sit passe du monde, l'un de vous me dira: —Eh! cocher, es-tu chargé? Je répondrai : Montez, mes braves... — Et j'ajouterai : Où allons-nous ?
— Qu'est-ce qu'il faudra répliquer? — demanda Larifla.
— Tout simplement ceci: — À Pheure et file au pont d'Iéna.
— Suffit.…. M. de Crédencé quitta le cabaret, donna quelques sous au commissionnaire,  regrimpa sur son siège et attendit. - Au bout d’un instant, Larifla et ses compagnons s'approchèrent; les paroles convenues furent échangées, et les rôdeurs du bitume montèrent dans la voiture, qui partit aussitôt. Neufheures moins un quart sonnaient à l'horloge de la Madeleine au moment où le coupé condujt par Raoul passait devant la maison meublée dont madame veuve Ellénore Damiran était la souveraine, Aucune voiture ne stationnait en face de la porte cochère.
— Je suis en avance... — pensa M. de Crédencé.… — c'est à merveille. Il dépassa l'hôtel Wilson et n’arrêta l'antique véhicule que cinquante ou soixante pas plus loin, de l’autre côté de la rue. ll se renversa ensuite en arrière, adnssant le haut de son corps à l’impériale de la voiture, dans une aititude familière aux cochers de place et de régie qui mettent à profit pour le sommeil les longues heures d'attente. Il nous parait superflu d'ajouter que Raoul ne songrait guère à dormir, et que son regard interrogeait sans cesse les profondeurs de la rue vagucment éclairée par les becs de gaz, et relativement obscure grâce à l'absence presque complète de magasins et de cafés semblables à ceux qui, si près de là, illuminent les boulevards. Dix minutes s’écoulèrent. Deux ou trois voitures de maîtres et autant de fiacres passèrent successivement sans s'arrêter. Les piétons étaient rares sur les trottoirs. La rue de la Madeleine est l’une des moins fréquentées, surtout le soir, du quartier par cxcellence de la vie et du mouvement, Enfin, au moment où neuf heures allaient sonner, Raoul entendit au loin le bruit d’un trot ex! eeptionnellement rapide. Une voiture se rapprochaïit, et des gerbes d’étincelles jaillissaient sous les fers du cheval frappant le pavé avec une énergie qui ne le cédait en rien à celle du stepper de Raoul lui-même,
— Mordieu!... — pensa le comte, — le cheval
ç#"votte ainsi doit être un merveilleux animal !... LES ENFERS DE PARIS. 252 La voiture passa. M. de Crédencé tressaillit. Cette voiture était un fiacre.… Ce fiacre portait sur ses lanternes le n° 125. XIT. — LE NUMÉRO 195. 
— Je commence à comprendre! — se dit Raoul à lui-même,—la voiture et le cheval appartiennent à Raymond!... — une citadine passe par- tout et n’attire l’attention nulle part...—Le Protée parisi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>267</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e étincelaient d’un doux et radieux éclat à travers le réseau de la dentelk noire... Quelques perles de jais se mêlaient aux torsades lourdes de sa chevelure. Un bracelet pareil entouraïit son poignet délicat dont il faisait ressortir la blancheur rosée... Enfin deux perles noires se suspendaïent aux lobes de ses petites oreilles, aussi finement ciselées que celles de la Vénus de Phidias. Laurence, debout devant la glace, sourità a gracieuse image en lissant du bout du doigt le annelures de ses cheveux rebelles. Elle attacha sur sa tête un chapeau de crêpe d'une légèreté tout aérienne... Elle drapa sur ses épaules un châle de dentellk d’une grande valeur, et, au moment de mettre ses gants, elle agita le cordon d’une sonnette. La jeune femme de chambre accourut.
— Madame a sonné? — demanda-t-elle, 
— Oui, mon enfant...
— répondit Laurence. 
— Madame a des ordres à me donner? 
— Mes ordres, les voici. — Vous allez descen- dre et vous irez jusqu'à la porte cochère qui donne sur la rue de la Madeleine.
— Oui, madame. 
— Une fois là, — poursuivit la marquise, — vous regarderez dans la rue.
— Que faudra-t-il que je regarde, madame? 
— Tout simplement s'il y a un fiacre devant porte. 
— Un fiacrc!...—répéta la camériste avec quel. que surprise.
— Vous ferez en sorte de vous souvenir quel est le numéro de ce fiacre….
— Et ensuite, madame? 
— Vous remonterez me rendre réponse...
— Si je vois ui liacre, faudrat-il dire quelque chose au cocher? 
— Pas un mot... — Allez vite, mon enfant.
— J'y cours, madame... La camériste quitta le salon et Laurence gliss ses doigts mignons dans la peau souple et parfumée de ses gants. Elle achevait à peine d'attacher Les doubles bou- tons lorsque la jeune fille reparut.
— Eh bien? — lui demanda vivement la marquise.
— Eh bien, madame, il y a un fiacre... mais pas depuis longtemps, par exemple... — il vient d'arriver en même temps que moi, juste au moment où neuf heures sonnaient à la Madeleine...
— Vous savez le numéro ?
— Oui, madame... je l'ai lu sur les lanternes..
— Le n°125. 
— C'est bien. nn.  — LES ENFERS = 
— Madame n’a pas d’autres ordres à me don NET ee
— Non... 
—  Madame va sortir?
— Oui. 
— J'audra-t-l attendre madame ? 
— C'est complétement inutile... — je rentrerai peut-être un peu tard... — Donnez-moi la clef de l'appartement; couchez-vous, et si par hasard on venait sonner, n’ouvrez à personne... Après avoir fait à la camériste ces utiles recom-" mandations, Laurence abaissa le voile de son chapeau de crêpe et descendit l'escalier sans hésiter. La jeune femme était peut-être un peu plus pâle que de coutume; mais sa résolution ferme se lisait sur son visage qui rayonnait d’une beauté surhumaine, Elle atteignit la porte cochère, s'arrêta devant le fiacre et mit la main sur la poignée de la portière. Le cocher se pencha vers elle.
— Ne vous trompez-vous pas de voiture, ma- dame ?.…—lui demanda-t-il d’une voix très-basse.
— Non... — répondit Laurence. 
— En êtes-vous bien sûre?
— Parfaitement sûre, puisque x vous portez </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>268</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de Crédencé de procéder dès le début par conjectures et, devinant au hasard, de deviner presque toujours juste. Afin d'arriver à ce résultat, Raoul avait établi rapidement un calcul de probabilités. La première de ces probabilités était celle-ci :
—Selon toute apparence, le fiacre de Raymond gagnera le boulevard par le plus court chemin.
— Donc il faut le précéder dans la direction du boulevard. En conséquence, aussitôt que la citadine portant le no 125 s’ébranla, Raoul rendit la main au stepper qui dévora l’espace, ainsi que le coursier fantastique de la ballade de Burger. M. de Crédencé, la barbe sur l'épaule, comme on disait jadis, partageait son attention entre son cheval,— si facile à mener malgré son ardeur qu'un enfant l'aurait conduit avec un fil de soie, — et les lanternes rougeâtres de la voiture venant der‘ rière lui. ll eut bientôt la preuve qu'il ne s'était point trompé dans la première de ses conjectures. La citadine du Protée parisien se dirigeait en ligne directe vers la Madeleine, par conséquent vers le boulevard. Alors, Raoul, raisonnant pour la seconde fois d’après son calcul de probabilités, se dit:
— Les habitudes, les mœurs, les relations de Raymond l’appellent dans un centre qui n’a rien de commun avec le quartier des Champs-Elysées. ll est par conséquent extrêmement vraisemblable que le fiacre où se trouve Laurence, äu lieu de prendre le chemin de la place de la Concorde, va descendre les boulevards, de la Madeleine à la Bastille... DES La preuve ne se fit pas attendre que, cette fois encore, Raoul avait raisonné juste. Pratiquement et au pied de la lettre... Le petit fiacre, au lieu de tourner à droite dans la rue Royale, prit-le chemin de la porte che devant lui. La tâche de M, de Crédencé devenait momentanément facile. L'affluence des véhicules circulant et se croisant En effet, le scélérat le plus pourchassé, le plus disposé à voir partout des piéges et des traqueurs, T'aura pas l'idée de se défier du quidam qui mar Raoul avait donc résolu de suivre le fiacre de Raymond en le précédant. Cette manœuvre devait offrir des difficultés séneuses, surtout si la citadine s'engageait succes- Saint-Denis. ; le long de l'immense artère des boulevards, ralen- tissait forcément mond.. la marche du cheval de Ray- Raoul n'eut aucune peine à conserver son avance LES ENFERS DE PARIS, rm sans perdre un seul instant de vue la voiture qui le suivait. jette course se prolongea longtemps. La citadine et le coupé dépassèrent le boulevard Saint-Martin, puis le boulevard du Temple. 
— Gù diable va-t-on nous conduire ?...— se demanda Raoul, Au moment précis où il s’adressait cette ques- tion, il se trouva pour la première fois en défaut. Le véhicule portant le n° 125 venait de tourner brusquement à gauche et de s'engager dans la rue d'Angoulême. Rien de plus aisé, sans doute, que de le suivre, de le rejoindre et de le dépasser; mais c'était altirer à coup sûr l'attention du cocher, et peut-être ex@tcr la défiance. NM. de Crédencé prit sa résolution sur-l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>300</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a le sol, elle n’avait pas même déchiré ses gants,
— Savez-vous bien, Laurence, — fit Raoul avec du corps la distribution du reste de la somme promise et joignit à cette somme une gratification très-large.
— Au revoir, camarades, — leur dit-il, — ct LES ENFERS DE PARIS, 288 e— ponne chance... 
— Séparez-vous et pru- soyez dents. — n'oubliez pas que si Raymond soupconnait que nous avons pénétré chez lui, sa vengeance nous poursuivrait tous et saurait nous atteindre l'un après l'autre... — Or, il ne faudrait qu'une parole pour éclairer Raymond... — il est de ceux qui devinent à demi-mot, vous le savez aussi bien que moi. Les hirondelles jurèrent une discrétion absolue, un silence inviolable, et s’éloignèrent dans des directions différentes. Raoul fit monter Laurence dans le vieux coupé. Il grimpa lui-même sur le siége et rendit la main au trotteur, qui partit comme l’éclair et qui dévora en quelques minutes la distance séparant les boulevards de la rue des Amandiers-Popincourt. Près de la Madeleine M, de Crédencé arrêta son cheval. La marquise descendit.
— Rejoignez à pied l'hôtel Wilson, chère Laurence, — lui dit il; — j'irai vous y retrouver dans deux heures et nous causerons sérieusement; car jé ne suppose pas qu'il vous convienne d’atiendre jusqu'à demain pour parler de ce que nous venons de faire et de ce qui nous reste à faire encore.
— Non, certes! — réponditmadame Castella,
— je vais vous attendre, mon ami, et Dieu sait avec quelle impatience! 
$ Retournons au pavillon de la rue des Amandiers et franchissons de nouveau le seuil du salon dans lequel viennent de se passer les scènes que nous avons mises sous les yeux de nos lecteurs. Les bougies du lustre, des candélabres, des torchères, continuaient 
à répandre des torrents de chrté sur les boiseries blanches à filets dorés ei sur les meubles de brocatelle rouge. L'air extérieur entrait à grands flots par la fenètre largement ouverte, et les vapeurs du chlo- roforme répandu sur la table commençaient 
à se dissiper. C'est à peine si le parfum subtil et pénétrant de l'éther se faisait sentir encorc… Raymond conservait cette immobilité de cadavre, cette raideur près d'une heure. de statue, qui duraient depuis Il était d’une pâleur mortelle. Le rouge placé sur les pommettes afin d’accen- tuer la physionomie placide et bénigne du baron de Saint-Erme tachait seul ce masque livide et produisait un effct étrange. Les yeux ouverts, les prunelles renversées, donnaient à la figure un aspect cadavérique et presque effrayant, On aurait pu croire que le Protée parisien n’exis- tait plus, sans la respiration faible, mais parfaitement égale, qui soulevait sa poitrine, Le moment du réveil, ou plutôt de la résurrection,  approchait.
“ Raoul, Laurence et les bandits venaient à peine de refermer derrière eux la porte du jardin, quand un soupir profond, mais qui n'avait rien de douloureux, s’exhala des lèvres de notre personnage. En même temps une faible nuance rosée chassa la pâleur sinistre du visage. Les paupières recom</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>302</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> son tour, et rira bien Le Protée parisien rentra dans le pavillon, mais, qui rira le dernier !.., tandis qu'il rogagnait le premier élage où se trou«Vous vous crayez sauvée, et vous êtes perduc! vait sa chambreà coucher, une voix intérieure lui
— Vous vous eroyez délivrée de mui, et je vous cridit « tiens dans mes serres comme je vautour tient
— Raymond, prends garde à toi!.…— Raymond, l'alouette, comme le chat tient la souris! cuirasse ton cœur !.. — Si tu subis le charme de la sirène qui s’est jouée de toi, si tu t'abandonnes Ainsi consolé de l'échec imprévu qu'ii venait de + à l'amour, Raymond, tu es perdu! LES ENFERS DE PARIS. 287
— 8 Deux heures du matin sonhaient au moment où le comte de Crédencé, redevenu lui-même, c'està-dire debarrassé du costume, de la perruque et des favoris qui lui donnaient l'apparence d'un cocher de régie, descendit de citadine devant l’hôtel Wilson. Raoul avait eu fort à faire, depuis le moment où nous l'avoris vü se séparer de madame Castella près de la Madeleine. Il s'était d’abord débharrassé du véhicule antique acheté quelques heures auparavant à la cour d'AMOY. Il avait ensuite ramené dans son écurie le trotteur anglais dont nous avons signalé les mérites incomparables…, Il s'était enfin rendu à la chambre du boulevard Saint-Martin que nous connaissons déjà, afin d'y reprendre sa forme véritable et son apparence naturelle.… Tout ceci, nos lecteurs le comprennent, deman- dait beaucoup façon héros, de temps et doit expliquer d’ure surahondante la venue tardive de notre Raoul, en passant, jeta son nom au concierge tout cnsommeillé qui Finterpellait. Il monta rapidement l’escalier et frappa trois petits coups contre la porte de l'appartement de Laurence. Cette dernière avait depuis longtemps déjà permis à sa femme de chambre de se retirér.… Ce fut elle-même qui vint ouvrir à M. de Crédencé. Elle l'entraîna dans la chambre à coucher où des viandes froides et des bouteilles poudreuses
étaient servies sur une petite table.
— Savez-vous, marquise, — dit le comte en riant, — que vous me semblez douée, cette nuit, du plus merveilleux appétit !...—votre souper avec
* Raymond ne vous suffit donc pas ?... — Il était, cependant, des plus fins et des plus exquis, ce souper !.. — Tudieu, ma chère, quelle belle four- chetie ! Recevez mes compliments bien sincères à ce sujet.
— j'ai pensé que vous auriez grand'faim après l'expédition qui vient de s’accomplir, et j'ai fait préparer ceci pour vous... — répliqua Laurence.
— Puisqu'iten est ainsi,— dit Raoul en baisant la main de la marquise, — merci de cette attention bienveillante.… — Je vais vous prouver à l'instant même qu'elle n'était point superflue, car, en regardant cette terrine de Ruffec et ces perdreaux à la gelée, je sens naître un appétit de chasseur !... Le comte s’attabla et tit vigoureusement honneur
à l'ambisu placé devant lui. Après avoir apaisé la première fougue de son appétit, il approcha de ses lèvres un verre mous- scline rempli d'un vieux vin de Château-Margaux, orgue</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>335</pdf_page_number>
    <file_name>Montépin_1868_bpt6k5790929r_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> prêt à dégainer pour une bagatelle, les curieux impertinents se tiendront à distance. — un coup d'épée donné de façon galante vous débarrassera pour longtemps des indiscrèts beaucoup trop disposés à s'occuper 
— Oui, mordieu, cela est écrit, mou jeune : ami, 
— J'admire l'habileté de vos prévisions et la sa- remarque, cela ne me donnera pas le moyen d'être présenté et reçu chez elle.
— Ce moyen, nous le trouverons, gardez-vous d'en douter... — avant quinze jours, j'en prends l'engagement, vous serez un des familiers des salons de madame Castella, et alors il ne vous res- .tera plus dont vous viction…
— Ah! donc écrit choses! puisque c’est justement le rôle de la Providence que je me réserve de jouer auprès de vous.
— Comment vous témoigner ma reconnaissance 2...
— En ne m'en disant pas un seul mot... — Et maintenant, nous allons sortir ensemble...
— nous avons beaucoup de choses à faire aujourd’hui. D'abord il nous faut trouver pour vous, dans le quartier de la Chaussée-d’Antin ou de la Madeleine, un appartement de garçon avec écurie et remise... — il nous faut le meubler... — arrèter un cocher et un groom.…. — acheter trois chevaux... choisir deux voitures et faire peindre vos armes sur les panneaux. ; des affaires qui ne les regardent pas. gesse de vos souriant. . raisonnements..… 
— dit Maxime en : 
— Et vous êtes d'humeur à à vous laisser guider par moi ?..— demanda Raymond.
— Complétement. 
‘ 
— Voilà qui va bien! — En échange de votre confiance, je vous promets tous les plaisirs et toutes les joies de ce monde. 
| , 
‘
— J'en accepte laugure… Le Protée parisien et son protégé quittèrent en: semble la maison de la rue des Amandiers.
' Tous deux montèrent dans une voiture de remise, et Raymond donna l'ordre au cocher de prendre le chemin du quartier de la Madeleine. LES ENFERS Après quelques recherches, les deux hommes ce magistrat votre futur suicide.…| 
— C'est juste.
— Donnez donc l'adresse au cocher. Un quärt d'heure après ce moment, Maxime qui se trouvaient vacanies. Raymond et le futur comte de Saint-Marceau se franchissait pour la dernière fois le seuil de l'affreuse maison dans Jaquelle il avait passé de si vilains jours et de si tristes nuits. 1 monta rapidement l'escalier conduisant à sa mansarde et il déchira en mille morceaux la missive désormais sans but, rendirent ensuite chez un tapissier de la rue Tronchet qui promit de livrer dans les vingt-quatre heures un ameublement des plus comfortables. Nous ne suivrons pas nos deux personnages chez 
à chez les tailleurs, chez les bijou- er$, hoiplus que . chez les carrossiersz et les mar PA 4 HU - flands de: Lorsqu'il redescendit,. la portière l’arrêta passage. chevaux des Champs-Elysées. 
| NA] Nu 321 matin au commissaire de police, afin d'annoncer à découvrirent, rue de l’Arcade, un charmant entresoi sur le devant. — Maxime loua cet entresol, séance tenante, ainsi que des écuries et des remises 
“lesithemisiers, DE PARIS. au 
| \ LU x ALAN y Ne QT KAN US Et cette femme? — dit le juge d'instruct</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
