<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>193</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ffisant et LATE morne, communique à tout ce que voit une tristesse navrante. l’on Si, du haut d'une fenêtre ou de l'angle d'une rue, vous plongez vos regards sur les trottoirs de la rue Laffitte ou de la rue du Faubourg-Montmartre, vous apercevez quelques fantômes inquiets qui se perdent dans la nuit: ce sont les retardataires. couple qui rentre à pied, passent lentement devant vous et devant tai or. baisers, ou un 
… de Vous avancez, vous les dépassez : elles sont tremblantes et gracieuses, caressantes et farouches, Leurs yeux fouillent les profondeurs de la nuit, pour distinguer les sergents de ville qui font leur ronde deux à deux, et quand elles voient luire un galon de képi ou une garde d'épée, elles se sauvent effarouchées. Parfois, une voiture à travers les portières de laquelle on entend des bruits de TN 
— elles: alors les yeux brillent, les lèvres se crispent et le frôlement de la soie devient plus distinct. Elles sont émues. On atteint bientôt la rue des Martyrs ou la rue Notre-Damede Lorette, qui sont diaprées dans toute leur longueur de taches sombres et de taches lumineuses. Lestaches lumineuses sontles chiffonniers et leurs lanternes; les taches noires sont ces dames qui rentrent, escortées ou non. Les unes et les autres arrivent cependant, — on arrive toujours trop tôt, hélas! et toujours quelque part. Les portes s'ouvrent, se referment, et c'est fini... tout est fini jusqu’au lendemain. ; Croyez-vous que leur vie soit bien joyeuse? Et notre titre est-il justifié2 CONCLUSION e Cuicuy, qui . . existe dure. L'Hôprraz pu Mint. La Mo RGUE. encore 
+ et a la vie” 
æ æ# TABLE DES MATIÈRES . DANTRODDGMON D Dave I 
* . nu. 
+ mue De PARIS... RE Ni 0.0 . sise esse JUL. CONSIDÉRATICNS GÉNÉRALES... .... IVOBOEIER. ..... V. Les Ba Ls VI. Les MIT --. EXCENTRIQUES. .. ... : »: Concerts DE Paris......... LESTOAPES-CONCERTS. VIII. UNE 
” EXCURSION PER DR 
À 000. Jo INVILLE -LE - Ch RSR Mrs RESTAURANTS. 6... X. Deux BEUREs APRÈS PUNCECSIQM: MINUIT... .. ere Ces 
» . &gt; Et TR 
« EE : , . re 
” 12 2 :
« RS (TINTIN 3 7531 01272910 4 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ds et des gens blasés. :
À Bullier, c'est une jeunesse débraillée qui, à dessein, exagère et dénature ses plaisirs et garde au fond, dans ses désinvoltures, un scepticisme élégant qui en est comme l'extrême et délicate philosophie. La différence davantage blissent, femmes. se traduit dans les rapports dès l'abord, entre encore bien qui s’éta- hommes «et On voit du premier coup d'œil qu'à Mabille on raisonne, on argumente, on parle affaires, tandis qu’à Bullier on divague, on plaisante, on parle presque sentiment. Tout, d’ailleurs, est relatif en ce monde, c'est une vérité plus vieille que l'humanité. Enfin, pour me servir de deux mots que j' Académie, si elle existe encore, classera fort honorablement dans son Dictionnaire en l’an 2000, lorsqu'elle l’aura commencé : 
à Mabille, on pose; à Bullier, on blague. La situation de Bullier est d’ailleurs excentrique comme sa physionomie. Ce jardin fleurit— ceci estunefigure — au haut du boulevard Saint-Michel et par conséquent tout près de l'Observatoire. Les extrêmes se touchent, dirait certainement à ce sujet le grand Hugo : ici l'on pense au ciel, là l'on pense à la ici la science, là... l'insouciance. terre; J'aime mieux, décidément, un à-peu-près qu’une antithèse. 3 L'aspect extérieur de Bullier est presque celui d'une briquetterie considérable. Ce n’est pas précisément élégant, mais c’estsolide, Les couleurs dont on a bariolé les murailles— rouge et blanc —sont, avec une enseigne où un peintre lui-même ne verrait que du bleu, les seules choses qui puissent faire supposer que M. Bul- 
) lier s’est un instant préoccupé de la décoration de son établissement, J’explique ces détails en me disant que, selon toute probabilité, un directeur de bal public doit être plutôt un philosophe qu’un artiste, et que M. Bullier, en particulier, doit être un philosophe gai, puisque la foule, une vraie foule compacte pressée, assiége ses portes avec nement. et emachar- C’est une rage, une émulation d'arriver bnnsiinméinmmsitii ti avec les premiers, une cohue inexprimable qui font suffisamment comprendre la modicité du prix d'entrée et je ne sais quelattrait bizarre qui pousse les étudiants etles transfuges de la rive droite à chercher le bruit. Dernièrement, lorsque j'accomplis ad limina Bullier, le pélerinage philosophique qui m'était indispensable pour écrire ces quelques pages, je m'étonnais tout haut d’avoir trouvé deux mille personnes dans un endroit que j'imaginais aussi désert que les plaines de l'Amérique du Sud. Une dame voulut bien me dire que Bullier jouissait cette année-ci, sur les hauteurs de Bréda et ailleurs, d'une véritable eee—— is La renommée d'élégance, et que la société que j'allais avoir sous les yeux était réellement tout ce qu’on pouvait se procurer de mieux pour le moment en fait de société, Je remerciai avec effusion mon aimable interlocutrice et j'entrai. Lorsqu'on pénètre dans ce saint des saints, dans ce tabernacle, dans ce paradis de Mahomet — on est prié de ne rien prendre à la lettre, — ce qui v</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>101</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'à Mabille. Il y a plus de bruit, plus d’empressement, j'ose presque dire plus de pittoresque. La note dominante est la gaieté. I n’y a pas ici de regrets poignants, de douleurs irréparables. On s'arrange du hasard qui vous fait une bonne ou une mauvaise destinée. Les étudiants se groupent, entourent les femmes qui leur appartiennent et les entraînent vers leur logis. On rit, on chantonne, on se querelle. Ce n’est pas, comme ailleurs, un drame qui finit; c'est le second acte d'une comé- die qui commence. Le dénoûment est quelquefois triste, qu'importe ! On n'y songe pas et l’on descend le boulevard Saint-Michel le cœur libre, l'esprit vide et l'estomac chaud, c'est-à-dire dans les meilleures conditions de santé physique et morale. Cependant, ici comme partout, ces dames, qui n’ont pas su conserver ou per- pétuer leurs relations avec leurs danseurs = M = ou leurs cavaliers, sortent les dernières. Les transfuges de la rive droite montent, les unes en voiture, les autres en omnibus, —l'Odéon est encore encombré de voitures jaunes; — d'autres, sur leurs jambes, e dirigent vers le boulevard Montmartre et vont grossir les flots de chair humaine qui encombrent les trottoirs. Les indigènes de la rue Soufflot ramassent leurs jupons et trottinent dans la nuit vers leur cinquième étage, en chantant les airs les plus populaires du répertoire moderne. — Spécimen : Of donc tes pi. ds d'la ! 
À minuit un quart, tout est sombre et tranquille aux environs de la statue du maréchal Ney, et les membres du Bureau 6 des longitudes peuvent, sans être troublés par une musique folichonne, chercher, du bout de leur lunette, la place où se trouve le Jardin Bullier.…. dans Saturne ou dans Jupiter. Y LES BALS EXCENTRIQUES re Ces dames ses feux et leurs cuisinières. — Le d'artifice; la morale des Chdteau-Rouye et habitués de l’en- droit. — Une histoire. — Madame Célina Ballue et le prix Monthyon. — Æt moi aussi j'expose ! — L'Elysée Montmartre. — Confectionneuses et serruriers, le clan des artistes. Un 
— La AReinc-Blanche. journaliste en bonne fortune. Verts et les bureaux de M. les entrechats. 
— Une D’Alembert, Watelet 
— Des navets! — 
— Les Bar, eaux- de Foy. — Les mamans et l'ancien temps, 
— histoire de 
é i
| et Marguerite Leconte. . Latourbeet, ntretemps, uelques-unes de ces dames qui, pour des raisons quelconques, eveulentpoint trop se montrer, se parent de nippes moins éclatantes et se a 2 cé mme 
à &gt;) Das dirigent, après avoir trottiné pendant une heure sur le boulevard des Italiens et en suivant le faubourg Montmartre, vers les anciens bals de barrière qui ont eu la vie assez dure pour résister à l'annexion. Ces damesse retrouvent assez souvent, en ces aventures, avec des cuisinières qu'elles ont renvoyées ou qui sont encore en exercice chez elles, et comme elles ne sont les unes et les autres ni trop fières, ni trop méchantes, elles se font payer du vin chaud par des garçons coiffeurs. Le CHATEAU-ROUGE est la transi- tiontoute naturelle entre Mabille, Builicr, l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>177</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ici comment elles s’y prennent ; cela est fort simple : au lieu de recevoir des visites, elles en font. Elles vont, par exemple, le lundi chez Alfred, le mardi chez Arthur, le mercredi chez Oscar, et ainsi de suite... Un de mes amis fut longtemps, avec l'une d'elles, M. Mercredi ; et je dois ajouter qu'il ne s’en plaignait guère. Tout cela saute au milieu de ces arbres, circule parmi les tables encombrées de buveurs, glisse sur la Marne aux reflets tnt 
| d'argent, ou va se coucher sur la rive   parmi les fleurs sauvages et les verveines embaumées, regardant tantôt en haut, tantôt en bas, tantôt les astres, tantôt les hommes; et quand minuit a sonné, comme dans les légendes, le railway qui conduit
à Vincennes est encombré de groupes joyeux qui éclatent de rire, et Joinville, plus paisible et toujours heureuse, s’endort dans la brume et dans l'obscurité. Mais, revenons bien vite à Paris! 
{ 
{ 
Î j 
{ l mé V= . 
à [ DER» =. SDS IX chette et les cocottes. — Hill's et le Helder, — Les Halles ou Bréda street; un palais moderne ou l'égout collecteur. 
— Peter’s. 
— Nous autres journalistes. D Minuit un quart.— Le vulqum pecus. — Le café Anglais. Le Grand-Seize. — Les soupeurs et leurs visages. — Les Mémoires du garçon. — La Maison d'or et Tortoni. — Nous avons les adultères. — Brébant-Va- cost RESTAURANTS 4 LES de Ilest minuit et un quart :les boulevards présentent un aspect parfois brillant, parfois lugubre. Les boutiques sont soigneusement fermées; seuls, les cafés et les
*
* — 158 
— restaurants resplendissent encore de lumières. Les hommes s'en vont généralement par groupes, et rient tout haut en obser- vant qui passe et qui parle, et qui les précède et qui les suit.
| Les femmes sourient comme des mourantes, de ce sourire bête et poignant qui fait venir aux yeux des larmes. Ellesmarchent vite; haletantes, d’un pas saccadé, fiévreux et contraint, et froissent entre leurs mains la soie qui les habille et qui souvent n’est pas à elles, Elles s’épuisent à agrandir leurs yeux . pour les faire étinceler dans l'ombre qui les éteint, et chaque pas qu'elles font est un désespoir de plus. C’est là le vulqum pecus dont nous avons parlé d'abord : ce sont celles qui, ne valant sont ni mieux dédaignées ni moins que et livrées d'autres, froides et . 
— 459 
— tremblantes aux quatre vents du malheur et de la nuit. Pourquoi? Personne n’en sait rien. Parce que, mor SR D'autres, qui ont trouvé des cavaliers pour les conduire, descendent de voiture comme des duchesses, appuyées sur une main finement gantée et entrent au restaurant pour réparer leurs forces ou pour en acquérir, Master la seule nn. me: chance, C'est la meilleure et raison qu’on en puisse donner, sé pour parler leur langue, elles n’ont pas de. L+ Un détail très-bizarre et tout à fait pa- risien, c’est que chaque restaurant où l’on soupe à une physionomie particulière et LA. - 4 nes amas mm msi} 2 —. 160 
— qui, selon les temps et selon les gens, attire certaines personnes et en éloigne d’autres. 11 fau</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>186</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Halles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e caré pu HELDER présentent le spectacle le plus étrange que l'on puisse contempler. Ici, ce n’est plus ni la joie, ni les plaisirs, ni l'orgie, ni l'excès; c'est lafièvre. On crie, on chante, on s’agite, on dépense là l'esprit, non pour amuser, mais pour
étourdir. Toutse confond dansune immense — liaison qui fait nait 166 
— entre quarante per- sonnes inconnues ou apercuesàpeine, des amitiés expansives qui épouvantent tous ceux qui savent garder leur raison. Les femmes, qui exagèrenttout, apportent là leurs clameurs, leurs querelles et leurs vertiges. Le bruit devient tapage, le tapage tumulte, le tumulte confusion. On se connaît bientôt, on se lie : c’est comme une vaste auberge où des gens attardés veulent passer la nuit le plus gaiement possible, et, ne craignant ni l'hôte, ni l’hôtesse, ni les gendarmes, ni le commissaire, font bonne chère et dansent comme des aliénés échappés de pri- son. Rien n'est prévu, tout vient du hasard et du caprice. Une nuit commencée là peut finir aux Halles ou dans un boudoir de Bréda street, dans un palais moderne ou dans l'égout collecteur. « — 167 So 
— C'est, disent les connaisseurs, ce fait le charme de la vie qui fiévreuse; et, comme ils en savent là-dessus plus qu'un simple plumitif, je les crois volontiers sur parole. Il y alà, d’ailleurs, plusde déclassés que de vrais viveurs. :
É On y trouve surtout des fous ou des coquins, des imbéciles ou des roués, en un mot des oiseaux passagers de tout ramage et de tout plumage. Ils souperont ce soir encore, et demain peut-être, mais après-demain seront-ils là? Si vous leur adressiez cette question,. ils hausseraient les épaules, et finiraient 
+4 + QU: par vous dire qu’ils n’en savent absolu 6 ment rien. Après tout, n’ont-ils pas raison? et n'ai Je point mauvaise grâce à me montrer plus exigeant qu’eux-mêmes. s - On trouve, certes, tout ce que l'on veut chez Pres, mais on y trouvé aussi ce qu’on ne voudrait pas y trouver. Ce sont ces bipèdes qui ressemblent à des journalistes comme des oies ressemblent à des cygnes, et qui infectent tous les endroits où on les rencontre de l'odeur de l’encens qu’ils brülent sous le nez de deux ou trois hommes influents et vani- teux. J'en connais de toute 
à la dame nature, un qui fait les courses qui emprunte cent sous de comptoir et quarante sous — 169 
— v 
« au garcon, qui de sa vie n’a écrit trente lignes et qui me disait un jour, en se rengorgeant:
— Nous autres, journalistes... Allons donc !.… X DEUX Deux HEURES heures galon après de képi bres et taches APRÈS minuit. — Les MINUIT retardaires. 
— Un ou une garde d'épée. — Taches somlumineuses, 
— Chiffonniers et torches. 
— On arrive et tout est fini. Enfin, il est deux heures après minuit. Les cafés sont fermés. La bise nocturne, qui est un des bienfaits naturels de la si- tuation et du climat de Paris, balaye les. boulevards dans toute leur largeur, On n’estéclairé que par des reverbères, et cet éclairage sombre, insuffisant et LATE morne, communique à tout ce que voit un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>y, et les membres du Bureau 6 des longitudes peuvent, sans être troublés par une musique folichonne, chercher, du bout de leur lunette, la place où se trouve le Jardin Bullier.…. dans Saturne ou dans Jupiter. Y LES BALS EXCENTRIQUES re Ces dames ses feux et leurs cuisinières. — Le d'artifice; la morale des Chdteau-Rouye et habitués de l’en- droit. — Une histoire. — Madame Célina Ballue et le prix Monthyon. — Æt moi aussi j'expose ! — L'Elysée Montmartre. — Confectionneuses et serruriers, le clan des artistes. Un 
— La AReinc-Blanche. journaliste en bonne fortune. Verts et les bureaux de M. les entrechats. 
— Une D’Alembert, Watelet 
— Des navets! — 
— Les Bar, eaux- de Foy. — Les mamans et l'ancien temps, 
— histoire de 
é i
| et Marguerite Leconte. . Latourbeet, ntretemps, uelques-unes de ces dames qui, pour des raisons quelconques, eveulentpoint trop se montrer, se parent de nippes moins éclatantes et se a 2 cé mme 
à &gt;) Das dirigent, après avoir trottiné pendant une heure sur le boulevard des Italiens et en suivant le faubourg Montmartre, vers les anciens bals de barrière qui ont eu la vie assez dure pour résister à l'annexion. Ces damesse retrouvent assez souvent, en ces aventures, avec des cuisinières qu'elles ont renvoyées ou qui sont encore en exercice chez elles, et comme elles ne sont les unes et les autres ni trop fières, ni trop méchantes, elles se font payer du vin chaud par des garçons coiffeurs. Le CHATEAU-ROUGE est la transi- tiontoute naturelle entre Mabille, Builicr, l'Élysée et la Reine-Blanche. C’est une contrefacon qui n’est pas trop — S5i 
— maladroite, mais dont on doit se défier comme de toutes les contrefacons, Dans les grandes nuits d'été, ses feux d'artifice étoilent la butte sombre et misérable de lueurs bariolées de rouge et de vert, et les petits employés y conduisent seurs maîtresses quand elles ont été lages.. à leur manière. Pour donner de la morale courante qui règne parmi ces représentants de la jeunesse laborieuse, ne idée aussi exacte que possible, je veux citer un fait parfaitement authentique et qui montre ces messieurs sous un jour assez inattendu. Depuis quelque temps, un employé de 2 660 = l’une des mairies de Paris modifiait con= sidérablement ses habitudes. Il devenait exact, laborieux, sobre, rangé, presque avare; c'était à croire qu’il voulait faire concurrence à madame Célina Ballue pour le prix Monthyon. A Ps mere F Lorsqu'il eut amassé un pécule suffi- sant, il sortit avec sa maîtresse — une jeune et jolie fille — et se livra pour elle
à des achats exagérés. Robes de soie claire, chapeaux Benoïiton, bottesaglands,
* 
| - châles Bismark, paletots 
éblouissants de jais, sorties-de-bal ruisselantes de perles, rien ne fut épargné.
È 
| Quand tout cela fut prêt, il habilla luimême la pauvre fille, qui jusque-là ne comprenait rien à ces folies et qui ne fut DE jamais mieux habillée, et la conduisit. Là, il la salua, lui montra quelques personnages très-vieux, mais très-riches, 
| Me sur le seuil de Mabille. plicité la pl</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>86</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>edigression assurément inutile et peutêtre ennuyeuse. Je ne me sens pas le courage de rééditer tous les lieux communs qui ont
été imprimés sur ce thème par tous les poncifs de toutes les littératures. Je me bornerai à constater un fait de physiologie parisienne qui rentre assurément dans mon sujet. 
+ Si, comme on l'affirme depuis trente ans avec des regrets que je ne comprends pas et des larmes que je déclare fausses,   Qi la griseite est morte, l’éfudiantel'a suivie
— et je n’en pleurerai pas davantage. Oui! l’éludiante est morte : il n’y a plus d’étudiantes; 11 n’y a plus maintenant que 
é des femmes du quartier latin. Femme du quartier latin, telle est l'appellation la plus exacte que l’on puisse donner aux jeunes personnes qui fré- quentent habituellement la cavede M. Bullier. La femme du quartier latin vit avec les étudiants et non pas avec un étudiant. Elle fréquente lesestaminets du boulevard Saint-Michel, absolument comme les femmes du quartier Bréda fréquentent les cafés du boulevard Montmartre. = Hi 
— Ce n’est qu’une différence de latitude. La bête est la même. Elle est du même genre, de la même famille : elle a les mêmes mœurs. Ce qui diffère quelquefois, c’est le gîte et la pelure. Mais un peu plus de soie, un peu plus de velours, quelques incrustations plus riches ne changent rien
à un fait d'histoire naturelle, Assurément le caractère typique du bal Bullier, celui qui le distingue de Mabille, du Casino, de l'Opéra, de tous les bals possibles, c’est que Le public, le vrai public y danse. Ce n’est ni brillant ni gracieux. Les chapeaux rejetés en arrière, les ronds de jambe étonnants, les gestes furieux des hommes qui se trémoussent n’ont ni le = 
(680— lustre, ni la correction, ni la savante ordonnance que l’on admire ailleurs. Et cependant... cela repose. -On sent que ces gens-là agissent pour leur compte et de leur plein gré, —proprio motu, — comme ils disent à l'Ecole de droit; — qu'ils ont payé pour s'amuser et qu'on ne les a point payés; en un mot, qu'ils ne sont pas les forcats du plaisir. Bullier, m'a-t-on dit, est, par suite de mystérieux accords et de conventions tacites qui sont au moins auss: respectab'es et aussi respectées que les plus célèbres traités conclus par les plus célèbres diplomates, divisé en portions géographiques; en Élats grands et petits, tout comme une carte d'Europe. Il faudrait un — 69 
— guide pour s'avancer en toute dans ces parages. sécurité Chaque État, chaque division a ses habitants, qui jalousenttoujours, ais violent rarement le sol voisin, — quelle lecon pour les politiques! — sa morale ou plutôt ce qui en tient lieu, son langage et ses habitudes. 
| Ainsi l’on ne danse pas, l’on ne parle pas, l’on ne s'aime pas à la cuisine comme
à l'antichambre, à l'antichambre, comme au salon, au salon comme à la Préfecture. . Il y a là des nuances infinies, aussi délicates à saisir que les dégradations d’une plume d'oiseau, aussi subtiles qu'une L . 7 7 = mc a M 70 perfidie de femme, etqui marquent tout ce monde ou plutôt</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>101</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard Montmartre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>La note dominante est la gaieté. I n’y a pas ici de regrets poignants, de douleurs irréparables. On s'arrange du hasard qui vous fait une bonne ou une mauvaise destinée. Les étudiants se groupent, entourent les femmes qui leur appartiennent et les entraînent vers leur logis. On rit, on chantonne, on se querelle. Ce n’est pas, comme ailleurs, un drame qui finit; c'est le second acte d'une comé- die qui commence. Le dénoûment est quelquefois triste, qu'importe ! On n'y songe pas et l’on descend le boulevard Saint-Michel le cœur libre, l'esprit vide et l'estomac chaud, c'est-à-dire dans les meilleures conditions de santé physique et morale. Cependant, ici comme partout, ces dames, qui n’ont pas su conserver ou per- pétuer leurs relations avec leurs danseurs = M = ou leurs cavaliers, sortent les dernières. Les transfuges de la rive droite montent, les unes en voiture, les autres en omnibus, —l'Odéon est encore encombré de voitures jaunes; — d'autres, sur leurs jambes, e dirigent vers le boulevard Montmartre et vont grossir les flots de chair humaine qui encombrent les trottoirs. Les indigènes de la rue Soufflot ramassent leurs jupons et trottinent dans la nuit vers leur cinquième étage, en chantant les airs les plus populaires du répertoire moderne. — Spécimen : Of donc tes pi. ds d'la ! 
À minuit un quart, tout est sombre et tranquille aux environs de la statue du maréchal Ney, et les membres du Bureau 6 des longitudes peuvent, sans être troublés par une musique folichonne, chercher, du bout de leur lunette, la place où se trouve le Jardin Bullier.…. dans Saturne ou dans Jupiter. Y LES BALS EXCENTRIQUES re Ces dames ses feux et leurs cuisinières. — Le d'artifice; la morale des Chdteau-Rouye et habitués de l’en- droit. — Une histoire. — Madame Célina Ballue et le prix Monthyon. — Æt moi aussi j'expose ! — L'Elysée Montmartre. — Confectionneuses et serruriers, le clan des artistes. Un 
— La AReinc-Blanche. journaliste en bonne fortune. Verts et les bureaux de M. les entrechats. 
— Une D’Alembert, Watelet 
— Des navets! — 
— Les Bar, eaux- de Foy. — Les mamans et l'ancien temps, 
— histoire de 
é i
| et Marguerite Leconte. . Latourbeet, ntretemps, uelques-unes de ces dames qui, pour des raisons quelconques, eveulentpoint trop se montrer, se parent de nippes moins éclatantes et se a 2 cé mme 
à &gt;) Das dirigent, après avoir trottiné pendant une heure sur le boulevard des Italiens et en suivant le faubourg Montmartre, vers les anciens bals de barrière qui ont eu la vie assez dure pour résister à l'annexion. Ces damesse retrouvent assez souvent, en ces aventures, avec des cuisinières qu'elles ont renvoyées ou qui sont encore en exercice chez elles, et comme elles ne sont les unes et les autres ni trop fières, ni trop méchantes, elles se font payer du vin chaud par des garçons coiffeurs. Le CHATEAU-ROUGE est la transi- tiontoute naturelle entre Mabille, Builicr, l'Élysée et la Reine-Blanche. C’est une contrefacon qui n’est pas trop — S5i 
— maladroite, mais dont on doit </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>177</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>café Anglais</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>d, le mardi chez Arthur, le mercredi chez Oscar, et ainsi de suite... Un de mes amis fut longtemps, avec l'une d'elles, M. Mercredi ; et je dois ajouter qu'il ne s’en plaignait guère. Tout cela saute au milieu de ces arbres, circule parmi les tables encombrées de buveurs, glisse sur la Marne aux reflets tnt 
| d'argent, ou va se coucher sur la rive   parmi les fleurs sauvages et les verveines embaumées, regardant tantôt en haut, tantôt en bas, tantôt les astres, tantôt les hommes; et quand minuit a sonné, comme dans les légendes, le railway qui conduit
à Vincennes est encombré de groupes joyeux qui éclatent de rire, et Joinville, plus paisible et toujours heureuse, s’endort dans la brume et dans l'obscurité. Mais, revenons bien vite à Paris! 
{ 
{ 
Î j 
{ l mé V= . 
à [ DER» =. SDS IX chette et les cocottes. — Hill's et le Helder, — Les Halles ou Bréda street; un palais moderne ou l'égout collecteur. 
— Peter’s. 
— Nous autres journalistes. D Minuit un quart.— Le vulqum pecus. — Le café Anglais. Le Grand-Seize. — Les soupeurs et leurs visages. — Les Mémoires du garçon. — La Maison d'or et Tortoni. — Nous avons les adultères. — Brébant-Va- cost RESTAURANTS 4 LES de Ilest minuit et un quart :les boulevards présentent un aspect parfois brillant, parfois lugubre. Les boutiques sont soigneusement fermées; seuls, les cafés et les
*
* — 158 
— restaurants resplendissent encore de lumières. Les hommes s'en vont généralement par groupes, et rient tout haut en obser- vant qui passe et qui parle, et qui les précède et qui les suit.
| Les femmes sourient comme des mourantes, de ce sourire bête et poignant qui fait venir aux yeux des larmes. Ellesmarchent vite; haletantes, d’un pas saccadé, fiévreux et contraint, et froissent entre leurs mains la soie qui les habille et qui souvent n’est pas à elles, Elles s’épuisent à agrandir leurs yeux . pour les faire étinceler dans l'ombre qui les éteint, et chaque pas qu'elles font est un désespoir de plus. C’est là le vulqum pecus dont nous avons parlé d'abord : ce sont celles qui, ne valant sont ni mieux dédaignées ni moins que et livrées d'autres, froides et . 
— 459 
— tremblantes aux quatre vents du malheur et de la nuit. Pourquoi? Personne n’en sait rien. Parce que, mor SR D'autres, qui ont trouvé des cavaliers pour les conduire, descendent de voiture comme des duchesses, appuyées sur une main finement gantée et entrent au restaurant pour réparer leurs forces ou pour en acquérir, Master la seule nn. me: chance, C'est la meilleure et raison qu’on en puisse donner, sé pour parler leur langue, elles n’ont pas de. L+ Un détail très-bizarre et tout à fait pa- risien, c’est que chaque restaurant où l’on soupe à une physionomie particulière et LA. - 4 nes amas mm msi} 2 —. 160 
— qui, selon les temps et selon les gens, attire certaines personnes et en éloigne d’autres. 11 faut être assez corrompu et nullement 
| mentomesmenmen -blasé pour apprécier certaines nuances délicates qui, de deux soupers composés presque toujours de p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>130</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> présenter devant le notaire du testateur et à donner quittance. Erreur. Madame *** était en puissance de mari, et l'autorisation de M. ***était nécessaire, ET té cb aus. E. Vous allez penser, sans doute, qu'il avait raison, et que vous eussiez fait ainsi
à sa place. Vous verrez comme cela lui réussit. gra: Héloïse envoya plusieurs de ses amis chez son malheureux époux, afin d’obtenir cette malencontreuse autorisation. Le barbare fut inflexible! il fallait recourir aux moyens violents. CR Sorti D 
— 10 
— Madame *** assigna son mari afin d'obtenir l'autorisation judiciaire; le mari, qui ne voulait pas entendre plaider la cause, et cela pour d'excellentes raisons, fit défaut. Il fut condamné; et ce qui est le plus joli, ce qui forme la morale de cette histoire, c'est que sa poursuivi pour le payement ce jugement. 
* femme l'a des frais de Aujourd'hui, madame **“* est dame de charité de sa paroisse, fort choyée par son curé; et, en fait de plaisirs et, de spectacles, ne se permet que l'Opéra-Comique et le concert Musard. Elle rougit quand on lui chante un air d’Offenbach, mais elle a une façon de rougir qui n'appartient qu'à elle, — Ai 
— Madame de B...est cette personne dont le père, homme 
énergique et spirituel, entra un jour chez un de mes amis, enant d'une main sa fille et de l’autre un pistolet, et disant d'un accent tragique:
« Monsieur, je sais tout; choisissez maintenant, is sont chargés tous les deux! » Mon ami choisit le pistolet, et le montre aujourd’hui dans sa collection d’ar- TETE 
ÉD us. rec lement de cette situation, et cela lui rapporte quelquefois. Voici une anecdote qui le prouve. D. Devenue madame de B..., elle a fait de son mari l'ami naturel de tous les jeunes gens àla mode. M. de B... ne souffre nul- TE mes. Madame de B... avait une envie folle d'une parure de dix mille franes qu’elle avait vue à la montre de Darche. Elle avait de bonnes raisons pour ne pas la demander à son mari, et fit si bien, que le jeune vicomte X... se crut obligé de la - lui offrir. Mais le plus difficile n'était pas encore de l'avoir, c’était de la montrer et de la porter. Madamede B... eut une inspiration aussi sublime que celle du médecin de madame **. Elle fit venir une marchande à la toilette, lui conta le cas, et promit de lui dônner cinq cents francs si elle l’aidait à réussir dans son dessein. Le lendemain, M. et madame de B..
étaient à table, on annonça la marchande. Elle vient, dit-elle, proposer une affaire exceptionnelle dont le mari grande dame est mourant, cu- veut Ep” ERP baine, :. une st aianitine state 
——$ — 11 
— partir pour la Havane, et doit, pour effectuer ce voyage, se défaire de ses bijoux. La vieille ouvre l'écrin, fait châtoyer les pierres; madame de B... est éblouie, mais la monsieur fait déjà la grimace, matrone ajoute : 
— Cela vaut certes pius de dix mille francs, mais on m'a permis de le vendre cinq mille.
— Cinq mille francs, dit M. de B..., qui se connaît un peu en pierreries; mais, en effet, ce n’est pas trop cher. Il regarde </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, l’éfudiantel'a suivie
— et je n’en pleurerai pas davantage. Oui! l’éludiante est morte : il n’y a plus d’étudiantes; 11 n’y a plus maintenant que 
é des femmes du quartier latin. Femme du quartier latin, telle est l'appellation la plus exacte que l’on puisse donner aux jeunes personnes qui fré- quentent habituellement la cavede M. Bullier. La femme du quartier latin vit avec les étudiants et non pas avec un étudiant. Elle fréquente lesestaminets du boulevard Saint-Michel, absolument comme les femmes du quartier Bréda fréquentent les cafés du boulevard Montmartre. = Hi 
— Ce n’est qu’une différence de latitude. La bête est la même. Elle est du même genre, de la même famille : elle a les mêmes mœurs. Ce qui diffère quelquefois, c’est le gîte et la pelure. Mais un peu plus de soie, un peu plus de velours, quelques incrustations plus riches ne changent rien
à un fait d'histoire naturelle, Assurément le caractère typique du bal Bullier, celui qui le distingue de Mabille, du Casino, de l'Opéra, de tous les bals possibles, c’est que Le public, le vrai public y danse. Ce n’est ni brillant ni gracieux. Les chapeaux rejetés en arrière, les ronds de jambe étonnants, les gestes furieux des hommes qui se trémoussent n’ont ni le = 
(680— lustre, ni la correction, ni la savante ordonnance que l’on admire ailleurs. Et cependant... cela repose. -On sent que ces gens-là agissent pour leur compte et de leur plein gré, —proprio motu, — comme ils disent à l'Ecole de droit; — qu'ils ont payé pour s'amuser et qu'on ne les a point payés; en un mot, qu'ils ne sont pas les forcats du plaisir. Bullier, m'a-t-on dit, est, par suite de mystérieux accords et de conventions tacites qui sont au moins auss: respectab'es et aussi respectées que les plus célèbres traités conclus par les plus célèbres diplomates, divisé en portions géographiques; en Élats grands et petits, tout comme une carte d'Europe. Il faudrait un — 69 
— guide pour s'avancer en toute dans ces parages. sécurité Chaque État, chaque division a ses habitants, qui jalousenttoujours, ais violent rarement le sol voisin, — quelle lecon pour les politiques! — sa morale ou plutôt ce qui en tient lieu, son langage et ses habitudes. 
| Ainsi l’on ne danse pas, l’on ne parle pas, l’on ne s'aime pas à la cuisine comme
à l'antichambre, à l'antichambre, comme au salon, au salon comme à la Préfecture. . Il y a là des nuances infinies, aussi délicates à saisir que les dégradations d’une plume d'oiseau, aussi subtiles qu'une L . 7 7 = mc a M 70 perfidie de femme, etqui marquent tout ce monde ou plutôt tous ces mondes, et les animent et les séparent. L'étranger passe à côté de tout cela sans rien voir, mais il pourrait, surpren- dre les flammes de la haine ou de la jalousie sur des fronts qui affectent la froideur et l'insouciance; et si tous ces cœurs parlaient sans rien déguiser, pendant quelques secondes, apprendre de ces histoires qui vous renversent sur des coussins et vous font rire, trembler et rêver pendant plusieurs heu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>130</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> présenter devant le notaire du testateur et à donner quittance. Erreur. Madame *** était en puissance de mari, et l'autorisation de M. ***était nécessaire, ET té cb aus. E. Vous allez penser, sans doute, qu'il avait raison, et que vous eussiez fait ainsi
à sa place. Vous verrez comme cela lui réussit. gra: Héloïse envoya plusieurs de ses amis chez son malheureux époux, afin d’obtenir cette malencontreuse autorisation. Le barbare fut inflexible! il fallait recourir aux moyens violents. CR Sorti D 
— 10 
— Madame *** assigna son mari afin d'obtenir l'autorisation judiciaire; le mari, qui ne voulait pas entendre plaider la cause, et cela pour d'excellentes raisons, fit défaut. Il fut condamné; et ce qui est le plus joli, ce qui forme la morale de cette histoire, c'est que sa poursuivi pour le payement ce jugement. 
* femme l'a des frais de Aujourd'hui, madame **“* est dame de charité de sa paroisse, fort choyée par son curé; et, en fait de plaisirs et, de spectacles, ne se permet que l'Opéra-Comique et le concert Musard. Elle rougit quand on lui chante un air d’Offenbach, mais elle a une façon de rougir qui n'appartient qu'à elle, — Ai 
— Madame de B...est cette personne dont le père, homme 
énergique et spirituel, entra un jour chez un de mes amis, enant d'une main sa fille et de l’autre un pistolet, et disant d'un accent tragique:
« Monsieur, je sais tout; choisissez maintenant, is sont chargés tous les deux! » Mon ami choisit le pistolet, et le montre aujourd’hui dans sa collection d’ar- TETE 
ÉD us. rec lement de cette situation, et cela lui rapporte quelquefois. Voici une anecdote qui le prouve. D. Devenue madame de B..., elle a fait de son mari l'ami naturel de tous les jeunes gens àla mode. M. de B... ne souffre nul- TE mes. Madame de B... avait une envie folle d'une parure de dix mille franes qu’elle avait vue à la montre de Darche. Elle avait de bonnes raisons pour ne pas la demander à son mari, et fit si bien, que le jeune vicomte X... se crut obligé de la - lui offrir. Mais le plus difficile n'était pas encore de l'avoir, c’était de la montrer et de la porter. Madamede B... eut une inspiration aussi sublime que celle du médecin de madame **. Elle fit venir une marchande à la toilette, lui conta le cas, et promit de lui dônner cinq cents francs si elle l’aidait à réussir dans son dessein. Le lendemain, M. et madame de B..
étaient à table, on annonça la marchande. Elle vient, dit-elle, proposer une affaire exceptionnelle dont le mari grande dame est mourant, cu- veut Ep” ERP baine, :. une st aianitine state 
——$ — 11 
— partir pour la Havane, et doit, pour effectuer ce voyage, se défaire de ses bijoux. La vieille ouvre l'écrin, fait châtoyer les pierres; madame de B... est éblouie, mais la monsieur fait déjà la grimace, matrone ajoute : 
— Cela vaut certes pius de dix mille francs, mais on m'a permis de le vendre cinq mille.
— Cinq mille francs, dit M. de B..., qui se connaît un peu en pierreries; mais, en effet, ce n’est pas trop cher. Il </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>162</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e détestent avec la même cordialité. mme D ge CCLD-D— Ni UNE EXCURSION 27 A JOIN VILLE-LE-PONT La carte de Tendre et l'ile de Joinville-le-Pont, — M. Jullien. — Les commerçants de Paris el leurs qualités essentielles, — Une partie carrée, — Chassé-croisé.
— Les théories de M. Jullien et un buisson d'écrevisses
à la bordelaise, — Le péplam et la robe à treize sous le mètre. — Un bonnet de tulle et des boucles d’oreilles en brillants. — Hermance, Sléphanie, Caroline, Sarah, B'anchect Valentine B...— La semaine des deux sœurs. — /. Me: credi. — Le retour. Si l’on dressait de nos jours une carte de Tendre, on ne pourrait se dispenser d'y tracer dans un coin les contours de l'ile de Joinville-le-Pont. 
À) Au milieu des hètres et des grands peupliers, sur un pré soigné comme les pelouses d’un jardin anglais et qui descend en pente douce jusqu'aux ajoncs et aux glaïeuls qui bordent les rives de la Marne, s'élève une maison d'aspect rustique, mais dont l'intérieur, machiné comme un décor d'Opéra, est meublé avec un soin qui accuse chez le propriétaire une entente complète et parfaite des besoins du Parisien en villégiature. ER ne Un homme intelligent et qui s’entend
à donner aux moindres détails de la vie de plaisirs une direction particulière, M. Jullien s’est établi dans ce nid de verdure et y a créé l'établissement le plus charmant, le plus complet, le mieux disposé que l'imagination d'un poëte idyllique puisse rêver. — 143 
— Est-ce un restaurant, comme le pavillon d'Armenonville? un parc, comme celui d'Asnières? un bal, une station de canotage? C'est à la fois tout cela et cela garde une physionomie spéciale. 
étudiants en bonne fortune et des canotiers de la Marne, qui cherchent, au milieu des plaisirs champêtres, un écho des bruits parisiens; et ce que j'ai vu là, certain dimanche, m'a paru si différent de ce qu'on voit ordinairement dans les environs de Paris, qu'il me semble opportun et intéressant d'en tracer un tableau physiologique. R cote C’est le rendez-vous hebdomadaire des — AE 
— M. Jullien; qui est Marseillais, est un commerçant parisien. , A. - -s Vous n'avez peut-être jamais refléchi à l'ensemble de qualités et de génie que suppose, à Paris, l'exercice intelligent d'une profession quelconque. Le commercant de Paris n’est ni un marchand, niun homme d’affaires, comme la plupart des négociants de province; s’il mérite vraiment cette dénomination qui,
à mes yeux, est presque un titre, c’est un artiste doublé d’un philosophe et d'un observateur, On en retrouve les types complets dans Balzac, — ce qui prouve qu'il exis- tait aussi bien en 1835 qu'en 1860. RE C’est une forte race qui se perpétue et s'élève, et qui naît naturellement dans le milieu qu’elle s'est choisi. 
+ Le commerçant de Paris, le restaurateur surtout, doit avoir le sentiment des convenances et l'instinct des intrigues au même degré que le négociateur secret d’une affaire d’État. Il doit comprendre vivement et sauver plus vivement encore les situations les plus risquées, e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>29</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Il se répand sur cet espace, si vaste quand on le mesure en géomètre, si restreint quand on l’examine en philosophe, où tout homme intelligent ne peut se dispenser de vivre ou d’avoir vécu, et qui s'étend du faubourg Montmartre à la Madeleine. Là, il se divise et se disperse.
— Où va l'élite? Où va le commun, vulqum pecus? Où va la tourbe? Où va le flot? C'est ce nous allons dire. La gp Les lumières sont moins rares, les passants plus joyeux, les propos plus libres, et cependant l'élite ne s'arrête guère. 
#* On échange un regard, un sourire, mot, on s’assied presque, on babille, un on plaisante, mais on avance toujours comme si l'on était poussée par une force implacable ou par un aveugle instinct. On marche portée par sans fatigue l'espoir : et d'ailleurs, après et avoir respiré les roses et flairé les promeneurs au marché aux fleurs de la Madeleine, après avoir entendu trois hurlements de comique ou de ténor, — il n'y a pas de différence! — en passant devantles cafésconcerts des Champs-Elysées, après avoir subi quelques gauloiseries sans conséquence et rendu quelques injures, à la D dé 
‘ RES = me hauteur du rond-point, aux employés qui se déguisent tous les soirs en hommes riches, on arrive. On voit une porte illuminée derrière laquelle on distingue quelques messieurs cravatés comme des notaires et assis sur des chaises curules en bois, quelques arbres en coton, en sucre .de pomme ou en imitation quelconque, au feuillage desquels on a éprouvé le besoin d’attacher aussi des lampions. C'est MABILLE. &gt; El MABILLE Les Lapons, les Yankees, les Indiens rouges, les Caraï- bes, les Chinois et le cavalier seul. 
— Princes et coif- feurs, ambassadeurs et chefs de cuisine. — La vieille garde. — Le quadrille. — Léon Rigat, Charles, Oscar Alice, Cora Pearl, madame Auxerre, Gongloff, Romanoff, Olga, Caroline Hasset, Reine, Fille-de-l Air, Hortense, Blanche Lamberti, la Régilière, Anna Coste, Laura,  Muret, Mackensie, Finette, Resuche, C. Berthier, la comtesse de Roquemaure, ete., ete. Le boulevard et la bataille de Waterloo, Dans les steppes de la Russie, dans les prairies verdoyantes et inexplorées de l'Amérique, sur les sommets du Chimboraco et sur les bords du fleuve Amour, rcmsesindinnrerettititritinss . et Nourigat: — Ida, Berthe, Turlurette et Caroline. — au levant, au midi, aucouchant, à l'aurore et dans les pays inconnus, qu’un être à face et à voix humaines prononce ce mot : Mabille! il verra peut-être un Lapon ou un Yankee, un Indien rouge ou un Chinois, un Arabe ou un Caraïbe se dresser à l'instant et ébaucher timidement un cavalier seul. Le monde a passé par là. Ce coin de terre parisienne oùlesfleurs, empestées par les âcres émanations du gaz, ne peuvent naître et doivent mourir, où l'air fane tout ce qu'il effleure, où le gazon est jaune et les arbres bleus, offre aux hommes affolés plus d'attraits mystérieux, plus de séductions puissantes que les jardins embaumés de l'Asie où les roses sont éternelles, que les sommets des monts neigeux où l’air pur </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>152</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Etoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l'accomplissement de cette tâche une äpreté, une persévérance, une absence de sentiments hu- mains qui font songer aux mœurs farou- ches des Américains chercheurs d'or. Il est donc tout naturel qu'ils \ réussis- sent.
—— 
| Le public est, suivant les jours, les quartiers et la réputation du lieu, homogène ou sans liens, élégant ou lamentable, délicat ou grossier : il est toujours joyeux. . CE 
‘à Je me suis un jour fourvoyé, vers Belleville; dans une baraque où l'on voyait des hommes presque ivres etdes femmes presque abêties, et chaque fois qu'une .… jeune fille de seize ans laissait tomber de pe — 132 sa bouche rose un rougir Rabelais et frisson courait dans sombre, on voyait
éteints et rougir des propos qui eût fait tous ses héros, un cette salle froide et s’allumer des yeux bouches flétries.' Le lendemain, j'allai par curiosité dans l’un des cafés-concerts les plus élégants de Paris. J'y trouvai mélés des honnêtes gens et des geoises drôles, confondues des bouret des lorettes. L'Etoile vint chanter son morceau de choix, le résultat fut le même. On trépignait d’enthousiasme; eten sortant, bourgeois et gentilshommes sous-marins, mères de famille et cocottes, siffletaient entre leurs dents le refrain que tout le monde avait applaudi naar
— et apportaient 133 au impressions du soir. 
— logis cet 
écho des Le publie, d’ailleurs, est si satisfait qu'il ne compte pas. L'or qu'il gagne est la vile monnaie de cette excitation qui l’enivre : il le prodigue . tout eutier à sa passion, sans vou- loir mêler à sa jouissance la seule préoccupation qui l’'émeuve en dehors de celle dont il est alors occupé. Ne croyez pas d'ailleurs que ce soit le contraste qui éclate entre la beauté des femmes et le rôle qu'elles jouent dans cette scène qui fait le succès de ces spectacles, Eu &gt; Email D — 134 
— Non! Ce n’est pas davantage le dévergondage d'idées et d'expressions qui y règne et qui est aussi complet que dans certains théâtres. Non'!Ily a dans cette classe mille combinaisons inexplicables de sentiments et de sensations, etil serait inutile de songer 1 
à les surprendre et à les analyser.
#S Quant aux artistes, je n’en veux pas médire. Leur métier suppose un travail, et souvent leur travail 
— femmes ou hommes a un but louable. 
— Voici une historiette qui le prouve. fs Une jeune ed personne qui avait acquis en career 
|| peu verdoyantes de Montmartre, un gar- con marchand de vin qui fit sur son orage que, Eugénie la Toquée, rencontra dans les sentiers de la vie et sur les hauteurs Le au Casino Cadet une réputation de premier ordre et un sobriquet caractéristi- ere 
— 19 = cœur l'impression la plus profonde. 
» LE Elle profita des bontés qu'avait alors pour elle un homme mûr et folichon, pour prendre quelques lecons de chant qui la mirent à même d'écorcher les mélodies de Villebichot, d'une facon aussi distin- guée qu'une femme du meilleur monde. Lorsqu'elle eut obtenu ce résultat, elle eut le courage de congédier l’homme mûr, d'aller trouver un directeur de 
“ </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Neuville_1867_bpt6k6439279v_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s? Pour l'inconnu... Dis ignotis. Saint Denis l’Aréopagite, qui évangélisa, dit-on, la vieille Lutèce, visitant les temples d'Athènes avec Paul, l’apôtre inspiré, vit, dans cette ville des philosophes, un autel dédié aux dieux inconnus. Si le patron des Parisiens et des Parisiennesdescendait du ciel sur le boulevard, entre neuf et dix heures, il retrouverait cet étrange culte dans le cœur de toutes les cocottes. L'inconnu, homme dur, inflexible, cruel, Bisnnnrner.on a = Ne exigeant, tenace, c'est l'ennemi cuirassé d’un triple airain et que cependant &amp;/ faut vaincre : c'est vous, c’est tout autre, c’est moi. Ce troupeau, plus joli, plus enrubanné,» plus frisé, plus parfumé que tous ceux que gardait, en poésie, madame Deshou- lières, descend, descend toujours. Il se répand sur cet espace, si vaste quand on le mesure en géomètre, si restreint quand on l’examine en philosophe, où tout homme intelligent ne peut se dispenser de vivre ou d’avoir vécu, et qui s'étend du faubourg Montmartre à la Madeleine. Là, il se divise et se disperse.
— Où va l'élite? Où va le commun, vulqum pecus? Où va la tourbe? Où va le flot? C'est ce nous allons dire. La gp Les lumières sont moins rares, les passants plus joyeux, les propos plus libres, et cependant l'élite ne s'arrête guère. 
#* On échange un regard, un sourire, mot, on s’assied presque, on babille, un on plaisante, mais on avance toujours comme si l'on était poussée par une force implacable ou par un aveugle instinct. On marche portée par sans fatigue l'espoir : et d'ailleurs, après et avoir respiré les roses et flairé les promeneurs au marché aux fleurs de la Madeleine, après avoir entendu trois hurlements de comique ou de ténor, — il n'y a pas de différence! — en passant devantles cafésconcerts des Champs-Elysées, après avoir subi quelques gauloiseries sans conséquence et rendu quelques injures, à la D dé 
‘ RES = me hauteur du rond-point, aux employés qui se déguisent tous les soirs en hommes riches, on arrive. On voit une porte illuminée derrière laquelle on distingue quelques messieurs cravatés comme des notaires et assis sur des chaises curules en bois, quelques arbres en coton, en sucre .de pomme ou en imitation quelconque, au feuillage desquels on a éprouvé le besoin d’attacher aussi des lampions. C'est MABILLE. &gt; El MABILLE Les Lapons, les Yankees, les Indiens rouges, les Caraï- bes, les Chinois et le cavalier seul. 
— Princes et coif- feurs, ambassadeurs et chefs de cuisine. — La vieille garde. — Le quadrille. — Léon Rigat, Charles, Oscar Alice, Cora Pearl, madame Auxerre, Gongloff, Romanoff, Olga, Caroline Hasset, Reine, Fille-de-l Air, Hortense, Blanche Lamberti, la Régilière, Anna Coste, Laura,  Muret, Mackensie, Finette, Resuche, C. Berthier, la comtesse de Roquemaure, ete., ete. Le boulevard et la bataille de Waterloo, Dans les steppes de la Russie, dans les prairies verdoyantes et inexplorées de l'Amérique, sur les sommets du Chimboraco et sur les bords du fleuve Amour, rcmsesindinnrerettititritinss . e</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
