<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_et_Rome_1876_bpt6k5471690p_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ublique. L'insurrection de juin tuait ce qu’elle voulait sauver. Méprise fatale. . Ce contre-sens étonne, mais l’étonnement cesse si l'on considère que l'intrigue bonapartiste ef l’intrigue légilimiste étaient mêlées à la sincère et for- midable colère du peuple. L'histoire aujourd’hui le PARIS ET ROME. IX sait; et la double intrigue est démontrée par deux preuves, la lettre de Bonaparte à Rapatel, et le drapeau blanc de la rue Saint-Claude. L’insurrection de juin faisait fausse route. En monarchie, l'insurrection est un pas en avant; en république, c'est un pas en arrière. L'insurrection n’est un droit qu'à la condition d’avoir devant elle la vraie révolte, qui est la monarchie. Un peuple se défend contre un homme; cela est juste. Un roi, c’est une surcharge; tout d’un côté, rien de l’autre; faire contre-poids à cet homme excessif est nécessaire; l'insurrection n’est autre chose qu'un rétablissement d'équilibre. La colère est de tables ; renverser et sainte. droit dans les choses la Bastille est une action 
équiviolente 
| L'usurpation appelle la - résistance; la République, c’est-à-dire la souveraineté de l’homme sur lui-même et sur lui seul, étant le principe social absolu, toute monarchie est une usurpation; fûtelle légalement proclamée; car il y à des cas, nous l’avons dit ‘, où la loi est traître au droit. Ces rébellions de la loi doivent être réprimées, et ne peuvent l'être que par lindignation du peuple. Royer-Collard disait: S2 vous faites celte loi, je jure de lui désobéir. 4. Préface du tome le", Avant l'exil, 
| X PARIS ET ROME. La monarchie ouvre le droit à l'insurrection. La République le ferme. En République, toute insurrection est coupable. C’est la bataille des aveugles. Cest l'assassinat du peuple par le peuple. En monarchie, l'insurrection c’est la légitime défense ; en République, l'insurrection c’est le 
| suicide. La République a le devoir de se défendre, même contre le peuple; car le peuple, c’est la République d'aujourd'hui, et la République, c’est le peuple d'aujourd'hui, d'hier et de demain. Tels sont les principes. Donc l'insurrection de juin 1848 avait tort. Hélas! ce qui la fit terrible, vénérable. Au fond de cette c’est qu'elle immense 
était erreur, on sentait la souffrance du peuple. C'était la révolte des désespérés. La République avait un premier devoir, réprimer celte insurrection, et un devoir, l’amnistier. L'Assemblée deuxième nationale fit le premier devoir, et ne fit pas le second. Faute dont elle répondra devant l’histoire. Nous avons dû en passant dire ces choses parce qu'elles sont vraies et que toutes les vérités doivent
être dites, et parce qu'aux époques troublées il faut des idées claires; maintenant nous reprenons le récit commencé. Ce fut par la maison n° 6 que les insurgés péné- PARIS ET ROME. x1 
‘ trèrent dans la place dont nous avons parlé. Cette maison avait une cour qui, par une porte de derrière, communiquait avec une impasse donnant sur une des grandes rues de Paris. Le concierge, nommé Desmasièr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>50</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_et_Rome_1876_bpt6k5471690p_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t pourtant haut triomphé bien longtemps. Et quant au dernier, il s'était déclaré providentiel, qui est l’à peu près d’éternel. Que ceci fasse réfléchir les conspirateurs actuels du despotisme. malade. Quand César est mort, Pierre est PARIS ET ROME. aul XI, Paris vaincra Rome. Toute la question humaine est aujourd’hui dans ces trois mots. Rome ira décroissant et Paris ira grandissant. Nous ne parlons pas ici des deux cités, qui sont toutes deux également augustes, mais des deux principes; Rome signifiant la foi et Paris la raison. L'âme de la vieille Rome est aujourd’hui dans Paris; c’est Paris qui a le Capitole; Rome n’a plus que le Vatican.
| On peut dire de Paris qu’il a des vertus de chevalier; il est sans peur et sans reproche. Sans peur, il le prouve devant l'ennemi; sans reproche, il le prouve devant l’histoire. Il à eu parfois Ja colère; est-ce que le ciel n’a pas le vent? Comme les grands vents, les colères de Paris sont assai- nissantes. Après le 44 juillet, il n’y a plus de Bastille ; après le 40 août, il n'y a plus de royauté. Orages justifiés par l'élargissement de l'azur. De certaines violences ne sont pas le fait de Paris. L'histoire constatera, par exemple, que ce qu’on reproche au 18 Mars n’est pas imputable au peuple de Paris; il y a là une sombre culpabilité XLIL PARIS partageable entre ET ROME. plusieurs hommes; et l’histoire aura à juger de quel côté a été la provocation, et de quelle nature a été la répression. Attendons la sentence de l’histoire. En attendant, tous, qui que nous soyons, nous avons des obligations austères; ne les oublions pas. L'homme à en lui Dieu; c’est-à-dire la conscience;
‘le catholicisme retire à l’homme la conscience, et lui met dans l'âme le prêtre à la place de Dieu; c’est là le travail du confessionnal; le dogme, nous l’avons dit, se substitue à la raison; il en résulte ectte profonde servitude, croire l’absurde; credo quia absurdum. Le catholicisme fait l’homme esclave, la philosophie le fait libre. De là de plus grands devoirs. Les dogmes sont ou des lisières ou des béquilles. Le catholicisme lraite l’homme tantôt en enfani, tan- tôt en vieillard. Pour la philosophie l’homme est un homme. L’éclairer c’est le délivrer. Le délivrer du faux, c’est l’assujettir au vrai. Disons les vérités sévères. XI] Tout ce qui augmente la liberté augmente Ia responsabilité. Etre libre, rien n’est plus grave; la PARIS ET ROME. XLIIT liberté est pesante, et toutes les chaînes qu’elle ôte au corps, elle les ajoute à la conscience; dans la conscience, le droit se retourne et devient devoir. Pre- nons garde à ce que nous faisons; nous vivons dans des temps exigeants. Nous répondons à la fois de ce qui futet de ce qui sera. Nous avons derrière nous ce qu'ont fait nos pères et devant nous ce que feront nos enfants. Or à nos pères nous devons compte de leur tradition et 
à nos enfants de leur itinéraire. Nous devons être les continuateurs résolus des uns et les guides prudents des autres. Il serait puéril de se dissimuler qu'u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>23</pdf_page_number>
    <file_name>Paris_et_Rome_1876_bpt6k5471690p_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e l’antichambre à la salle à manger.
|
— Justement! cria l’un d'eux.
— Quoi? dit le chef. 
— Voici des armes. Au mur de la salle à manger élait appliquée, en effet, une sorte de panoplie en trophée. 
| Celui qui avait parlé reprit :
— Voici un fusil. Et il désignait.du doigt un ancien mousquet à rouet, d’une forme rare. 
— C'est un objet d'art, dit le chef. Un autre insurgé, en cheveux gris, 
éleva la voix :
— En 1830, nous en avons pris de ces fusilslà, au musée d'artillerie, Le chef repartit :
— Le musée d'artillerie appartenait au peuple. Ils laissèrent le fusil en place. b. XIV o PARIS ET 
À côté du mousquet ROME. 
à rouet pendait un long yatagan turc dont la lame était d’acier de Damas, et dont la poignée et le fourreau, sauvagement sculptés, étaient en argent massif. 
— Ah! par exemple, 
| dit un insurgé, voilà une bonne arme. Je la prends. C’est un sabre.
— En argent! cria la foule. Ce mot suffit. Personne n’y toucha. Il y avait dans cette multitude beaucoup de chiffonniers du faubourg Saint-Antoine, pauvres hommes très-indigents. Le salon faisait suite à la salle à manger, entrèrent. Ils y Sur une table était jetée une tapisserie aux coins de laquelle on voyait les initiales du maître de la maison.
|
— ÀAh ça mais pourtant, dit un insurgé, il nous combat!
— Il fait son devoir, dit le chef. L'insurgé reprit :
— Et alors, nous, qu'est-ce que nous faisons? Le chef répondit :
— Notre devoir aussi. Et il ajouta :
— Nous défendons nos familles; il défend la   patrie. Des témoins, qui sont vivants encore, tendu ces calmes et grandes paroles. ont en- PARIS L’envahissement ET ROME. continua, si l'on XV peut appeler envahissement le lent défilé d’une foule silencieuse. Toutes les chambres furent visilées l’une après l'autre. Pas un meuble ne fut remué, si ce n’est un berceau. La maîtresse de la maison avait eu la superstition maternelle de conserver à côté de son lit le berceau de son dernier enfant. Un des plus farouches de ces déguenillés s’approcha et poussa douce- ment le berceau, qui sembla pendant quelques instants balancer un enfant endormi. Et cette foule s'arrêta et regarda ce bercement avec un sourire.
À l'extrémité de l'appartement était le cabinet du maître de la maison, ayant une issue sur l’esca- lier de service. De chambre en chambre ils y arriverent. Le chef fit ouvrir l'issue, car, derrière les pre- miers arrivés, la légion des combattants maîtres de la place encombrait tout l'appartement, et il était impossible de Le cabinet d’où l’on sort
épars, dans le revenir sur ses pas. avait l’aspect d'une chambre d'étude et où l’on va rentrer. Tout y était tranquille désordre du travail com- mencé. Personne, exceplé le maître de la maison, ne pénétrait dans ce cabinet; de là une confiance absolue. Il y avait deux tables, toutes deux couvertes des instruments de travail de l'écrivain. Tout y était mêlé, papiers et livres, lettres décachetées, vers, XVI PARIS 
« prose, feuilles volantes, ET ROME. manuscrits l’une des tables étaient rangés 
ébauchés. Sur quelque</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
