<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Elle y joignit la qualité de conseiller et d’aumônier ordinaire du roi. Il eut des différends avec le poëte Se regretter de n’avoir rien de plus à en dire. 5» 62 
+ a Ronsard qui avait publié contre Delorme une satire intitulée: {a Truelle crossée: W\ mourut en 1577, après avoir publié des écrits qu’on a oubliés. : (26) JEAN BULLANT, habile architecte comme Delorme, florissait en 1540 et vivait encore en 1573. Il a fait lé chateau d’Ecouen, monument dont la France s’honore à juste titre. Un auteur dont le nom nous échappe dit, dans un parallèle de l’architectare antique et de l’architecture moderne, que Bullant est, parmi les artistes de son époque, celui qui suivit les traces des anciens avec le plus d'intelligence et de lumières. Il a laissé plusieurs écrits traitant d'architecture.
(27) ANDROUET-DUCERCEAU naquit à Orléans, ou, selon quelques écrivains, à Paris. La faveur du cardinal d’Armagnac lui procura les moyens d'aller en Italie pour se perfectionner dans l'architecture. Le Pont-Neuf fut commencé par lui, le 30 mai 1578. Il fut chargé par Henri IV de continuer la galerie du Louvre, commencée par Charles IX; mais il ne put la terminer à cause de son attachement à la religion préteudue réformée qui l'engagea à s’expatrier. 
| 
(28) ETIENNE DUPERRON. Il paraît qu'il fut architecte de Héori IV, et à ce titre on aime à lui supposer du talent. Nous sommes dans une complète ignorance sur tout ce qui le concerne. 
(29) Louis LEVEAU, architecte, né en 1612, se distingua dans son art. C’est et qui donna les construisit l’hôtel Lionne, et mourut lui qui continua l'église Saint-Sulpice, dessins de la chapelle de la Vierge. Il Lambert, de Pons, de Cutbert et de
à Paris en 1670. 
(30) FRANÇOIS DORBAY, né à Paris, mort et enterré à Saint-Germain-l’Auxerrois en 1697.11 conduisit les travaux de l'église et du collége des Quatre - Nations, sur les dessins de son maître, Louis Leveau ; ceux du Louvre*et des Tuileries, après la mort de celui-ci. 11 a donné les dessins de Saint-Germain-l'Auxerrois, ceux de l’église des Capu- cins, de la place Vendôme, et du portail de la Trinité, rue Saint-Denis.
(31) JEAN-BAPTISTE - BALTHAZARD Zurich en 1638, et mourat KELLER naquit à 
à Paris en 1702. Cet artiste fut nommé commissaire général de l'artillerie du roi, et in- | 2 83 
«&lt;= specteur de la grande fonderie de l'arsenal royalà Paris, avait un frère, qui avait aussi de l'habileté.
(32) ANTOINE COYSEVOx, soulpteur-statuaire, origi- naire d’Espagne, naquit à Lyon en 1640, et mourut à Paris avoir été membre de l’Académie, pendant en 1720, aprés quarante-quatre ans professeur, et deux ou trois ans chan- celier. Il a fait un grand nombre d'ouvrages du premier mérite, que le vandalisme révolutionnaire a dégradés ou détruits; mais ceux que l'ignorance et la barbarie ont épargnés suffisent pour assurer à Coysevox une g'oire qui ne
é périra pas.
(33) Nico Las Cousrou naquit à Lyon le 9 janvier 1688. 1 vint à Paris recevoir les savantes leçons de Coysevox, son oncle. 11 fut membre </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>re moderne, que Bullant est, parmi les artistes de son époque, celui qui suivit les traces des anciens avec le plus d'intelligence et de lumières. Il a laissé plusieurs écrits traitant d'architecture.
(27) ANDROUET-DUCERCEAU naquit à Orléans, ou, selon quelques écrivains, à Paris. La faveur du cardinal d’Armagnac lui procura les moyens d'aller en Italie pour se perfectionner dans l'architecture. Le Pont-Neuf fut commencé par lui, le 30 mai 1578. Il fut chargé par Henri IV de continuer la galerie du Louvre, commencée par Charles IX; mais il ne put la terminer à cause de son attachement à la religion préteudue réformée qui l'engagea à s’expatrier. 
| 
(28) ETIENNE DUPERRON. Il paraît qu'il fut architecte de Héori IV, et à ce titre on aime à lui supposer du talent. Nous sommes dans une complète ignorance sur tout ce qui le concerne. 
(29) Louis LEVEAU, architecte, né en 1612, se distingua dans son art. C’est et qui donna les construisit l’hôtel Lionne, et mourut lui qui continua l'église Saint-Sulpice, dessins de la chapelle de la Vierge. Il Lambert, de Pons, de Cutbert et de
à Paris en 1670. 
(30) FRANÇOIS DORBAY, né à Paris, mort et enterré à Saint-Germain-l’Auxerrois en 1697.11 conduisit les travaux de l'église et du collége des Quatre - Nations, sur les dessins de son maître, Louis Leveau ; ceux du Louvre*et des Tuileries, après la mort de celui-ci. 11 a donné les dessins de Saint-Germain-l'Auxerrois, ceux de l’église des Capu- cins, de la place Vendôme, et du portail de la Trinité, rue Saint-Denis.
(31) JEAN-BAPTISTE - BALTHAZARD Zurich en 1638, et mourat KELLER naquit à 
à Paris en 1702. Cet artiste fut nommé commissaire général de l'artillerie du roi, et in- | 2 83 
«&lt;= specteur de la grande fonderie de l'arsenal royalà Paris, avait un frère, qui avait aussi de l'habileté.
(32) ANTOINE COYSEVOx, soulpteur-statuaire, origi- naire d’Espagne, naquit à Lyon en 1640, et mourut à Paris avoir été membre de l’Académie, pendant en 1720, aprés quarante-quatre ans professeur, et deux ou trois ans chan- celier. Il a fait un grand nombre d'ouvrages du premier mérite, que le vandalisme révolutionnaire a dégradés ou détruits; mais ceux que l'ignorance et la barbarie ont épargnés suffisent pour assurer à Coysevox une g'oire qui ne
é périra pas.
(33) Nico Las Cousrou naquit à Lyon le 9 janvier 1688. 1 vint à Paris recevoir les savantes leçons de Coysevox, son oncle. 11 fut membre de l'Académie, et mourut le 1° mai 1733. ll s’est distingué par l'esprit de ses compositions et l'agrément de son exécution; mais on ne trouve point dans ses ouvrages le caractère de l’antique. On pour- rait lui reprocher de s’être trop pénétré du goût français, et d’avoir plus d'agrément que de grandeur. À ce jugement de son biographe, peut-être un peu sévère, ajoutons ce que le chevalier de Jaucourt pensait du talent de ce célèbre artiste. « On remarque, dit-il, dans les productions
» de Nicolas Coustou, un génie élevé, un goût sage et dé» licat, un beau choix, un dessin pur, des attitudes vra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>94</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sculpture. Moins M. Barye nous semble être en faveur auprès de l'administration, plus il devient pressant pour nous de citer les reproches qu’elle s’est attirés à ET ASS ARE AP ITR ARE EDR PRESSE RC a nb
î V’occasion de cet artiste. On lit dans un journal les paroles suivantes extraites d’un article sur le salon de 1834 :
« Peut-être l'administration, ne voulant rien faire à demi, affecte-t-elle de n’estimer aucunement les talents qu’elle déshérite. Mais par quelle inconséquence alors M. Barye, qu’elle a cru devoir décorer, il y a bientôt deux ans, n’a-t-il pas encore été mis par elle à même de propager son nom par quelque honorable et sérieux travail? Quels essais promettaient donc plus de grandeur et de nouveauté? Quelles
études promettaient plus de science et de maturité ? 
(37) PIERRE-JEAN DAVID, statuaire à Paris, né à Angers en 1792, élève de David, son oncle, t de Roland. Ila un assez grand nombre de productions estimées. C’est lui qui a fait pour le gouvernement le fronton de Sainte-Geneviève
(Panthéon), dont les journaux de la capitale ont tant parlé, et dont nous ne parlerons pas, afin de ne donner aucune couleur politique à un ouvrage qui ne doit point en avoir. Cet artiste a obtenu en 1810 le deuxième grand prix à Rome, et en 1811 le premier. Il est membre des Académies de Cambrai et de Gand, de l’Institut, et professeur à PAcadémie de peinture. Il a été nommé en 1826 chevalier de la Légion-d'Honneur.
(38) Pai Li PPE-HENRI LEMAIRE, statuaire, né à Valenciennes en 1798, élève de Cartellier. C’est encore un de nos premiers artistes. Il a remporté le. deuxième grand prix en 1819, le premier grand prix en 1821, et une médaille de première classe au salon de 1827. On est étonné de ne pas le voir au nombre de ses confrères décorés, car, à coup sûr, M. Lemaire en a assez fait pour mériter cet honneur aussi bien que tant d’autres. 
(39) DENIS FOYATIER, statuaire, né à Bussière en 1793,
élève de Lemot. Il a fait des bustes et des statues dont plu- sieurs sont justement estimés. I] a obtenu une médaille d'encouragement, une autre médaille à l'Ecole royale de Paris en 1817, et le prix de sculpture à Lyon en 1*16. Quelque honorables que soient les hommages rendusà M. Foyatier, ils sont loin, selon nous, d'être au niveau de lent. Son Spartacus seul méritait son ta- beaucoup mieux; une décoration siérait fort bien à cet artiste. 
(40) JEAN-BAPTISTE DE BAY, statuaire à Paris, né à Moulins en 1779. Il a produit des ouvrages dont on fait juste- ment cas; il a obtenu une médaille d’or au salon de 1817, et la croix d'honneur à l'exposition de 1824. M. de Bay est un des célèbres statuaires de la capitale. »&gt; 85 &lt;« 
(41) CHARLES-FRANÇOIS LEBOEUF-NANTEUIL, statuaire, né à Paris en 1792, élève de Cartellier. On lui doit de bonnes productions. Il avait été chargé de l'exécution du monument à la mémoire de Louis XVII,  la Madelaine. Il a le grand prix de Rome en 1817, tla médaille d'or remporté de première classe à l'exposition de 1827. M. Nanteuil n’est pas encore trop âg</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>traitant d'architecture.
(27) ANDROUET-DUCERCEAU naquit à Orléans, ou, selon quelques écrivains, à Paris. La faveur du cardinal d’Armagnac lui procura les moyens d'aller en Italie pour se perfectionner dans l'architecture. Le Pont-Neuf fut commencé par lui, le 30 mai 1578. Il fut chargé par Henri IV de continuer la galerie du Louvre, commencée par Charles IX; mais il ne put la terminer à cause de son attachement à la religion préteudue réformée qui l'engagea à s’expatrier. 
| 
(28) ETIENNE DUPERRON. Il paraît qu'il fut architecte de Héori IV, et à ce titre on aime à lui supposer du talent. Nous sommes dans une complète ignorance sur tout ce qui le concerne. 
(29) Louis LEVEAU, architecte, né en 1612, se distingua dans son art. C’est et qui donna les construisit l’hôtel Lionne, et mourut lui qui continua l'église Saint-Sulpice, dessins de la chapelle de la Vierge. Il Lambert, de Pons, de Cutbert et de
à Paris en 1670. 
(30) FRANÇOIS DORBAY, né à Paris, mort et enterré à Saint-Germain-l’Auxerrois en 1697.11 conduisit les travaux de l'église et du collége des Quatre - Nations, sur les dessins de son maître, Louis Leveau ; ceux du Louvre*et des Tuileries, après la mort de celui-ci. 11 a donné les dessins de Saint-Germain-l'Auxerrois, ceux de l’église des Capu- cins, de la place Vendôme, et du portail de la Trinité, rue Saint-Denis.
(31) JEAN-BAPTISTE - BALTHAZARD Zurich en 1638, et mourat KELLER naquit à 
à Paris en 1702. Cet artiste fut nommé commissaire général de l'artillerie du roi, et in- | 2 83 
«&lt;= specteur de la grande fonderie de l'arsenal royalà Paris, avait un frère, qui avait aussi de l'habileté.
(32) ANTOINE COYSEVOx, soulpteur-statuaire, origi- naire d’Espagne, naquit à Lyon en 1640, et mourut à Paris avoir été membre de l’Académie, pendant en 1720, aprés quarante-quatre ans professeur, et deux ou trois ans chan- celier. Il a fait un grand nombre d'ouvrages du premier mérite, que le vandalisme révolutionnaire a dégradés ou détruits; mais ceux que l'ignorance et la barbarie ont épargnés suffisent pour assurer à Coysevox une g'oire qui ne
é périra pas.
(33) Nico Las Cousrou naquit à Lyon le 9 janvier 1688. 1 vint à Paris recevoir les savantes leçons de Coysevox, son oncle. 11 fut membre de l'Académie, et mourut le 1° mai 1733. ll s’est distingué par l'esprit de ses compositions et l'agrément de son exécution; mais on ne trouve point dans ses ouvrages le caractère de l’antique. On pour- rait lui reprocher de s’être trop pénétré du goût français, et d’avoir plus d'agrément que de grandeur. À ce jugement de son biographe, peut-être un peu sévère, ajoutons ce que le chevalier de Jaucourt pensait du talent de ce célèbre artiste. « On remarque, dit-il, dans les productions
» de Nicolas Coustou, un génie élevé, un goût sage et dé» licat, un beau choix, un dessin pur, des attitudes vraies
» et pleines de noblesse, des draperies élégantes et moel» leuses. » 
(34) Gui LLAUME Cousr Tou, frère de Nicolas, naquit à Lyon en 1678. Il fut élève de Coysevox, son </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ie universelle, l'Encyclopédie méthodique, l'Artiste, le Magasin, Pittoresque, l'Écho de la Jeune France, etc.) m'ont beaucoup fourni. Le plus souvent.je n'ai fait que reproduire en d’autres termes, quel-!
‘quefois avec les mêmes, ce qui dans ces ouvrages m'a paru conforme à la vérité et au bon goût. Les explications mythologiques,: utiles, je crois, même aux gens instruits, en Ce sens qu’ils n’ont pas toujours sets d’y introduire æételift, les circonstances du fait présentes à l'esprit, avaient un grave inconvé-, nient, celui de pouvoir inspirer aux jeunes personnes des pensées contraires à Cette pureté d'âme et de cœur qui convient si bien à leur âge. Or, j'ai pris soin de bannir tout ce qui m’a paru, en présenter l'ombre, soit en employant des, tours de phrases et des expressions que la mère apart: NE ne craindra pas.de
+. plus soit aussi en m’abste-; laisser lire à ses enfant$, nant à propos. »- 
———————— j e tesesse nero obonen Goo PROMENADE ARTISTIQUE. L'espace compris entre le Louvre et les Tuileries doit son nom de place du Carrousel aux fêtes que Louis XIV y donna en 1662.
— Carrousel vient de l'Italien carro del sole (char du soleil), sans doute à cause de la magnificence et de l'éclat des chars qui, dans l’origine, parurent à ces sortes de divertissements. A l’époque où le grand roi donna celles dont nous venons de parler, la place actuelle du Carrousel était un terrain devenu vague, depuis que, pour l'achèvement du palais des Tuileries, on avait détruit un jardin qu’on nommait jardin de Mademoiselle. M. Landon dit que dans le principe le Louvre et les Tuileries n'avaient point été bâtis dans la J 1 
à
% &gt; vue d'être réunis ou 2 
«e même de faire pendants; qu'aucun rapport symétrique n'avait présidé à leurs plans; que le manque de parallélisme dans les deux façades qui sont en regard, l'inégalité en longueur, le genre si différent de leur élévation, s’opposaient à ce que l'idée de leur rapprochement vint saisir les esprits. Mais Louis XIV, à qui, n'importe sur quelle 
échelle, rien de grand n'échappait, l'eut, cette idée. Il fit venir d'Italie le fameux Bernini (1). Cet architecte mit la main à l'œuvre, et l'aurait, sans nul doute, conduite à bonne fin, si, contrarié dans ses plans, il ne l’eût abandonnée au bout de cinq ou six mois de travail. Claude Perrault (2) fat chargé de continuer le Louvre et d'en opérer les raccordements. Tous les plans furent alors combinés de manière à parvenir 
à la réunion des deux palais. Quant au manque de rapports dans les deux façades, on avait compris, dit encore M. Landon, qu'il serait en quelque sorte insensible par la grandeur da tableau; que l'exécution de ce vaste plan effacerait les inégalités de détail sans en masquer l’ensemble, et laisserait jouir du coup d'œil d'une immense enceinte d'édifices en dissimulant les disparates de quelques-uns de leurs rapports. En 1508, Napoléon fit commencer jusqu’à une longueur de quatre-vingt-treize toises la galerie de la rue de Rivoli, dans la vue de réaliser l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i, contrarié dans ses plans, il ne l’eût abandonnée au bout de cinq ou six mois de travail. Claude Perrault (2) fat chargé de continuer le Louvre et d'en opérer les raccordements. Tous les plans furent alors combinés de manière à parvenir 
à la réunion des deux palais. Quant au manque de rapports dans les deux façades, on avait compris, dit encore M. Landon, qu'il serait en quelque sorte insensible par la grandeur da tableau; que l'exécution de ce vaste plan effacerait les inégalités de détail sans en masquer l’ensemble, et laisserait jouir du coup d'œil d'une immense enceinte d'édifices en dissimulant les disparates de quelques-uns de leurs rapports. En 1508, Napoléon fit commencer jusqu’à une longueur de quatre-vingt-treize toises la galerie de la rue de Rivoli, dans la vue de réaliser le projet de Louis XIV; mais les causes qui en avaient
‘empêché l'exécution sous ce monarque se repro- duisirent sous Napoléon et l'arrêtèrent à son tour. 2—&gt; D +—&lt;« Aussi longtemps que la réunion du Louvre et des Tuileries restera inachevée, il manquera à la capitale de la France un embellissement réclamé par tous ceux qui tiennent à sa splendeur. Are de Triomphe du Carrousel. 
| La pensée d'élever un arc triomphal à la gloire de l’armée française est de Napoléon; mais ici cette pensée ne nous paraît pas exprimée d’une manière tout à fait conforme à la grandeur de son objet. L'arc de triomphe manque de simplicité, de noblesse, et pèche surtout par une exiguité de proportions absolument intolérable. M. Percier(3) et M. Fontaine (4), architectes chargés d’en dresser et d'en exécuter le plan, comprennent sans doute aujourd'hui que leur œuvre aurait dû s’éle- re Fu 
à 
Û the ver noblement vers sa hauteur monumentale, etnon rester accroupie devant la majestueuse du palais des rois de France. façade Le monument n'a que quarante-cinq pieds de hauteur sur soixante de largeur. Son épaisseur est de vingt-cinq pieds et demi. Il se compose de quaire arcades, dont deux transversales. La masse est en pierre de liais. À chacune des principales façades il y a quatre colonnes d'ordre corinthien avec piédestaux de bronze. L’entablement en res- saut porte et pèse sur ces colonnes. 
#4
ë 
|‘ 3—&gt; 4 &lt;a On dit que ce chef-d'œuvre de MM. Percier et Fontaine a coûté un million quatre cent mille francs; le prix n’en serait pas trop élevé si l'exécution répondait un peu mieux à l'importance de sa destination. Il ÿ a deux entrées, l'une par la place du Car- rousel, l’autre par la grille de la cour des Tuileries. Dans les tympans de l'arc de cette dernière entrée sont deux Renommées sculptées par M. Taunay (5). Dans les tympans de l’arc opposé sont deux autres Renommées faites par M. Dupas- quier (6). Dans ceux des arcs des autres six entrées se voient des trophées sculptés par divers artistes, au nombre desquels on compte M. Fortin (7). Immédiatement au-dessus des premiers cadres, se développent avec assez d'élégance sur les quatre façades du monument, des guirlandes soutenues par des enfants </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>A GALERIE DU QUAI. Le cadre, le seul qu'il y ait de ce côté, représente la paix de Presbourg. On y voit la Paix assise au milieu du groupe, et l'Histoire écrivant la campagne des trois mois figurés par le zodiaque; en outre la Victoire y écritle mot pa avec la pointe de son épée. Une Renommée prend l'essor pour publier par tout l'univers la gloire de la grande armée. Au-dessous sont deux bustes de soldats soutenant un faisceau de piques. Cette production est de M. Lesueur; elle a des défauts qui ne l'em- pêchent pas de passer pour un travail très-remarquable. F Il nous reste à parler des huit statues que sup- portent les huit colonnes de l’entablement, du char qui couronne l'arc triomphal. et puis La première statue de la façade du château, en allant de droite à gauche, est un sapeur, par M: Dumont; la deuxième un canonnier, par M. Bridan (18); la troisième an carabinier de ligne, par M. Montony (19); et la quatrième un grenadier de ligne, par M. Dardel (20). Du côté opposé (façade du Louvre), en allant B—&gt; 8 &lt;« de droite à gauche est un carabinier, par M. Chi- nard (21); la deuxième statue représente un chasseur à cheval, par M. Foucou (22); la troisième un dragon, par M. Corbet (23); et la quatrième un cuirassier dû au ciseau de M. Taunay. Ces huit morceaux sont justement estimés, le sapeur êt le carabinier surtout. Il est impossible de les considérer un instant sans se rappeler aussitôt ce qu’on appelait, dans le temps, les vieux gro- gnards de l'empire. Sur le sommet du monument répose, n char de bronze, tiré par quatre chevaux de même métal; c’est là ce que les anciens nommaient un quadrige. Les chevaux, pleins de feu et d'ardeur, ont conduits et retenus par deux femmes ailées; quant à la troisième figure de femme qui est debout sur le char, à son maintien noble et fier, et même un peu altier, on reconnaît la France dans tout l'éclat de ses triomphes. Ce superbe morceau est de M. le baron Bosio
{24); bien qu'il ne soit pas absolument à l'abri de tout reproche, particulièrement en ce qui concerne les chevaux, dont les têtes sont placées dans une position un peu forcée, il passe pour un chefd'œuvre. Du reste, dire qu’un ouvrage de sculpture est de M. le baron Bosio, c’est en faire l'éloge, car jamais rien de médiocre n’est sorti des mains de ce célèbre et grand artiste. Cour des Tuileries. . Cette vaste cour est séparée de la place du Carrousel par un mur de quatre pieds de haut sur le- quel est établie une grille en fer dont les pointes dorées sont faites en forme de lance. Des colonnes qui se terminent en boules aussi dorées, surmon- tées de pointes, soutiennent la grille de distance en distance. Sa longueur est de cent soixantedix-huit toises, et sa largeur d'environ cent trente pas. Château des Tuileries. L'emplacement que le palais, la cour et le jardin des Tuileries occupent aujourd'hui, s'appelait au- trefois la Sablonnière. En 1350, on y établit quelques fabriques de tuiles, puis après plusieurs autres, et c’est de là que le château a pris</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ar un mur de quatre pieds de haut sur le- quel est établie une grille en fer dont les pointes dorées sont faites en forme de lance. Des colonnes qui se terminent en boules aussi dorées, surmon- tées de pointes, soutiennent la grille de distance en distance. Sa longueur est de cent soixantedix-huit toises, et sa largeur d'environ cent trente pas. Château des Tuileries. L'emplacement que le palais, la cour et le jardin des Tuileries occupent aujourd'hui, s'appelait au- trefois la Sablonnière. En 1350, on y établit quelques fabriques de tuiles, puis après plusieurs autres, et c’est de là que le château a pris son nom. Une maison appartenant à Nicolas de Neuville occupait aussi une partie de cet emplacement. 8 10 &lt;a En 1518, François Ier ache leta tout pour en faire don à sa mère, la duchesse d'Angoulême, qui trouvait le séjour du palais des Tournelles désagréable et malsain. En 1564, atherine de Médicis, oulant avoirune résidence séparée de celle de son fils, Charles IX, qui habitait le Louvre, acheta d'autres bâtiments, d'autres terres, et fit jeter les premiers fondements du palais actuel. Vers 1566, on commença le mur qui devait en- tourer le jardin. La construction du château fut 
également commencée. On la confia à Philibert De- lorme (25), abbé de Saint-Eloi, et à Jean Bullaut
(26), regardés comme les deux plus habiles archi- tectes de leur temps. Ils élevèrent la façade qui comprendle gros pavillon du milieu (celui del’horloge), les deux corps de logis et les deux pavillons qui les terminent. Catherine ayant fait cesser les travaux, ils ne furent repris que sous Henri IV, d'après les dessins d'Androuet Ducerceau (27). L’exécution fut confiée à Etienne Duperron (28). On se mit à l'œuvre, et l'on construisit de chaque côté des deux bâtiments mentionnés, et dans le même alignement, deux autres corps de logis avec deux grands pavil- lons (Flore et Marsan) aux extrémités. C’est en ce temps-là que fut commencéela superbe galerie qui joint les Tuileries au Louvre du côté de la Seine.
(Cette galerie ne fut terminée que sous Louis XIIT; sa longueur est de 1332 pieds.) Les pavillons, les corps de logis dont nous venons de parler, ne furent pareillement achevés que sous ce dernier roi, et alors des changements dans l'ordonnance et la décoration des premiers architectes eurent lieu. Vintenfin Louis XIV, qui chargea Leveau (29) et Dorbay (30) de mettre de l’ensemble dans toutes les parties de l'édifice, composé de bâtiments qui, F — u =&gt; 
{1 &lt;= quoique symétriques, étaient de forme et de style différents. La coupole du pavillon du milieu, éle- vée par Delorme, fut remplacée par le dôme quadrangulaire que l’on y voit aujourd'hui. L'on ne conserva guère de l’ancienne architecture que l'ordonnance durez-de-chaussée, composé de colonnes et de pilastres à tambour de marbre. Telle est, en peu de mots, l’histoire du château . des Tuileries. Nous passons sous silence les statues et les bustes de son extérieur. Outre que ces productions sont pour la plupart placées à </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rées le cerveau de M. Walcher (84). La Victoire du Sud tient une tablette sur la-” quelle les principales batailles gagnées par les Français sont inscrites. Et puis encore des Génies, et la Sculpture immortalisant les traits de Napoléon, qui certes, s’il vivait encore, ne manquerait pas d'en remercier M. Gérard, auteur de cette médiocre production. La Victoire de l'Ouest est représentée dans le groupe par la figure principale. Des branches de laurier sont dans ses mains; elle en couvre des Génies militaires, dont deux soutiennent une guirlande de fruits. Nous nous abstenons de dire ce que rappellent le sceptre et le diadème brisés. Ce c bas-relief est de M. Espercieux. Ces quatre morceaux nous paraissent dela dérnière médiocrité. Peut-être ne sont-ils pas achevés. Ainsi soit-il pour l'honneur artistique de ceux qui les ont ainsi ouvragés. LSOVOVIOVO LOUEZ .  NOTES 
« ai ae Biographiques. il 
! 
(1) Be RNINY, célèbre architecte italien, que Louis XIV appela en France pour opérer la du Louvre. On rapporte qu'après avec Claude Perrault, il ne put son étonnement de ce que Louis réunion des Tuileries et avoir causé architecture s'empêcher de manifester XIV, ayant un homme de cette force à sa disposition, eût eu recours à un architecte 
étranger. 
(2) CLAUDE PERRAULT. Cet architecte naquit à Paris en 1613. Son pére, avocat au parlement, lui fit étudier la médecine. Colbert le chargea de traduire Vitruve. Les 
études qu’il fut obligé de faire afin d'arriver à la parfaite cr Aanee de cet écrivain, lui inspirérent le goût de l'architecture et dévoilèrent les rares dispositions qu'il avait pour cet art. C’est surtout dans les discussions qui eurent lieu à l’occasion de ses plans sur le Louvre, qu'il montra son immense supériorité. 
(3) CARLES PERCIER, architecte, né à Paris en 1774, a presque toujours été associé aux travaux de M. Fontaine, son ami d'enfance et son collègue. Ils ont publié en commun plusieursouvrages. Ce sont eux qui ont exécuté ensemble Jcs travaux d'achèvement et de restauration au Lou- de 2—&gt; 78 &lt;= yre et aux Tuileries. IIS étaient architectes M. Percier dessine, dit-on, avec une précision gance fort membre de Conseil des l'Empire et de Napoléon. et une élé- remarquables, les détails d'architecture. Il est l’Institut, de l’Académie des Beaux-Arts et du bâtiments civils. 11 a été nommé chevalier de officier de la Légion-d'Honneur. 
(4) PIERRE-FRANÇOIS-LOUIS FONTAINE. Il est architecte du Musée royal et des bâtiments civils de la couronne. membre de l Ecole d'architecture et des Beaux-Arts. Il est en outre officier de la Légion-d'Honneur, chevalier de l’ordre de Saint-Michel, et dans les bonnes grâces du gouvernement. ,
(5) CRARLES-AUGUSTE TAUNAY, sculpteur, né à Paris, en 1768, est mort à Rio-Janeiro en 1824. Ses ouvrages les plus remarquables, outre ceux dont il est parlé, sont une Statue en pied du général Lassalle, un buste de Ducis, le tombeau du fils du général Duroc et la statue du Camoëns exécutée à Rio-Janciro. 
(6) ANTOINE-LÉONARD D</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e la couronne. membre de l Ecole d'architecture et des Beaux-Arts. Il est en outre officier de la Légion-d'Honneur, chevalier de l’ordre de Saint-Michel, et dans les bonnes grâces du gouvernement. ,
(5) CRARLES-AUGUSTE TAUNAY, sculpteur, né à Paris, en 1768, est mort à Rio-Janeiro en 1824. Ses ouvrages les plus remarquables, outre ceux dont il est parlé, sont une Statue en pied du général Lassalle, un buste de Ducis, le tombeau du fils du général Duroc et la statue du Camoëns exécutée à Rio-Janciro. 
(6) ANTOINE-LÉONARD DU PASQUIER, sculpteur, auteur de plusieurs morceaux assez estimés, entre autres, une capitulation d'Ulm, une statue de Réné Duguay-Trouin, et un des bas-reliefs qui ont été coulés pour la colonne de Ja place Vendôme. Il obtint une médai He en 1810. Cet artiste est mort. 
(7) Au Gus TE-FÉLi Ix For'i N, statuaire et peintre. Parmi un grand nombre de statues et de bustes que cet artiste a exécutés, nous citerons seulement une statue de Napoléon, le fronton de la porte du Louvre, qui fait face au pont des Arts, le buste de Visconti, celui de La Bruyère, sainte Geneviève et la Religion, pour l’église Saint Etienne-du-Mont, etc. Il a remporté deux grands prix de sculpture et a été nommé membre de l’Académie royale. 
(8) JEAN Boicnor, sculpteur-statuaire, né à Chälonssur-Saône en 1738, t mort à Paris en 1814, est auteur d’un grand nombre d'ouvrages, dont les plus remarquables sont une statue d’Hercule assis, le groupe de saint Michel et la nommé, peu membre de Jinstitut de statue de saint Roch. M. Boichot avait été de temps avant sa mort, sculpteur du roi, l’Académie de sculpture et correspondant de France. 
(9) JACQUES-PHILIPPE LESUEUR, Statuaire, né à Paris en 1759. Il a fait le couronnement de Bonaparte, la statue de Montaigne, celle du Bailli de Suffren, le tombeau de 2 
(19 &lt;a Rousseau, le Rhin, etc. Cet artiste remporta le premier grand prix de sculpture en 1780 et a été nommé membre de la Légion-d'Honneur en 1828. CALLAMART, sculpteur-sta(10) CHARLES-ANTOINE tuaire, mort vers 1821. Il avait obtenu le premier grand prix de sculpture en 1797. 
(11) CLAUDE RAMEy, père, néà Dijon en 1754. 11 remporta le grand prix de sculpture en 1782, et partit pour Rome. Il a exposé le buste en marbre de Scipion l'Afri- cain, une Sapho assise, une statue du cardinal de Richelieu, le géuéral Kléber, la statue de Napoléon en costume impérial, le modèle du Génie des vertus héroïques, etc. M. Ramey père ert membre de l’Académie royale des Beaux-Arts, de l'Institut, et chevalier de la Légion-d'Honneur. 
(12) JEAN-PIERRE CORTOT, statuaire, né à Paris en 1787. Il a produit un grand nombre de bons ouvrages, parmi lesquels on distingue Pandore, Narcisse, Soldat grec annonçant la victoire de Marathon, la reine Marie-Antoinette soutenue par la Religion,  le roi Louis X VI avec des accessoires représentant la Justice, la Piété, la Bienfaisance et la Modération, etc. M. Cortot a remporté le deuxième grand prix en 1806, et le premier grand prix de Rome en 1809. 11 a </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nève en 1794, morceaux dont on fait grand cas. de Rome lui fut décerné en 1814. médaille d’or, fut nommé membre de la Légion-d'Honneur. 
(14) JACQUES-EDME DUMONT, statuaire, né à Paris eu 1761. On a de lui un buste du général Marceau, une des filles de Niobé, la statue en pierre de Louis-d'Outremér, une statue de Colbert, celle de Lamoignon, de Pichegru, et beaucoup d’autres ouvrages importants. Cet artiste a remporté le deuxième grand prix de sculpture en 1786 et le premier grand prix en 1788. 
(15) N. ESPERCIEUX, Statuaire, né à Marseille, n’a jamais eu de maître, 11 a donné les bustes de Molière et de Ra- . cine, la statue de Napoléon, celle de Corneille, Philoctète 
î 
} 2 2 80 
«« RD De RG LCR TR en proie à ses douleurs, et plusieurs autres ouvrages gues d’éloges. di- 
(16) GÉRARD, sculpteur à Paris. On doit à cet artiste, entre autres productions, le Roi apportant la paix; les Lois et la France lui rendant son sceptre et sa couronne ; la Restauration, bas-relief pour la cour du Louvre. M. G. est un fort bon artiste,
(17) PIERRE CARTELLIER, statuaire, né à Paris en 1757. Au nombre de ses productions, on compte la Guerre et la Vigilance, la statue de Vergniaud, la Gloire distribuant des couronnes. Cet artiste était chargé d’une partie des travaux du monument qu'on élevait à la mémoire du duc de Berry. Il fut professeur à l'Ecole des beaux-arts et membre de l’Institut. 11 a été décoré de la croix de la Légion- d'Honneur au salon de 1808, et fait chevalier de l’ordre de Saint-Michel en 1824.
(18) PIERRE-CHARLES BRIDAN, statuaire, né à Paris en 1766. I1 a remporté en 1789 le second grand prix, et deux ans après le premier grand prix de sculpture. Parmi ses nombreux ouvrages, nous citerons l’Immortalité; Epamipondas mourant ; Duguesclin; le colosse de l'éléphant admirées, notamment pour la fontaine de la Bastille. Cet artiste a obtenu plusieurs prix aux expositions où ses productions ont été
à celle de 1819 décerna le grand prix de sculpture Louis XVII. 
(19) Mon Tonwy. Nous artiste, sinon vraitalent. que sa ne savons statue du 
à laquelle proposé on lui par le roi rien de positif sur cet Carabinier annonce un 
(20) ROBERT-GUILLAUME DARDEL, sculpteur-statuaire, né à Paris en 1749, et mort en 1821. Il a produit Virginius Reese tuant sa fille, Henri 1V pleurant dans les bras de la Victoire; le grand Condé couronnant Louis XIV. Il a exécuté lusieurs modèles d’après lesquels ont été coulées en Etuis les statues de Duguesclin, d’Apollon ôtant le masque de Voltaire, et de Descartes débrouillant le chaos. M. Dardel fut professeur de l'Académie, administrateur du Musée de Versailles et professeur à l’école de cette ville. 
(21)3. en 1813. Rome. Il més, On Cm INAR», sculpteur, né à Lyon en 1765 et mort Il remporta en 1786 le premier prix de sculptureà a fait un assez grand nombre d'ouvrages estilui attribue une part dans la sculpture d’orne-   2 81 &lt;= ments de l'arc de triomphe du Carrousel. M. Chinard a
été professeur à l'école spéciale de Lyon et a obtenu u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e poëte Se regretter de n’avoir rien de plus à en dire. 5» 62 
+ a Ronsard qui avait publié contre Delorme une satire intitulée: {a Truelle crossée: W\ mourut en 1577, après avoir publié des écrits qu’on a oubliés. : (26) JEAN BULLANT, habile architecte comme Delorme, florissait en 1540 et vivait encore en 1573. Il a fait lé chateau d’Ecouen, monument dont la France s’honore à juste titre. Un auteur dont le nom nous échappe dit, dans un parallèle de l’architectare antique et de l’architecture moderne, que Bullant est, parmi les artistes de son époque, celui qui suivit les traces des anciens avec le plus d'intelligence et de lumières. Il a laissé plusieurs écrits traitant d'architecture.
(27) ANDROUET-DUCERCEAU naquit à Orléans, ou, selon quelques écrivains, à Paris. La faveur du cardinal d’Armagnac lui procura les moyens d'aller en Italie pour se perfectionner dans l'architecture. Le Pont-Neuf fut commencé par lui, le 30 mai 1578. Il fut chargé par Henri IV de continuer la galerie du Louvre, commencée par Charles IX; mais il ne put la terminer à cause de son attachement à la religion préteudue réformée qui l'engagea à s’expatrier. 
| 
(28) ETIENNE DUPERRON. Il paraît qu'il fut architecte de Héori IV, et à ce titre on aime à lui supposer du talent. Nous sommes dans une complète ignorance sur tout ce qui le concerne. 
(29) Louis LEVEAU, architecte, né en 1612, se distingua dans son art. C’est et qui donna les construisit l’hôtel Lionne, et mourut lui qui continua l'église Saint-Sulpice, dessins de la chapelle de la Vierge. Il Lambert, de Pons, de Cutbert et de
à Paris en 1670. 
(30) FRANÇOIS DORBAY, né à Paris, mort et enterré à Saint-Germain-l’Auxerrois en 1697.11 conduisit les travaux de l'église et du collége des Quatre - Nations, sur les dessins de son maître, Louis Leveau ; ceux du Louvre*et des Tuileries, après la mort de celui-ci. 11 a donné les dessins de Saint-Germain-l'Auxerrois, ceux de l’église des Capu- cins, de la place Vendôme, et du portail de la Trinité, rue Saint-Denis.
(31) JEAN-BAPTISTE - BALTHAZARD Zurich en 1638, et mourat KELLER naquit à 
à Paris en 1702. Cet artiste fut nommé commissaire général de l'artillerie du roi, et in- | 2 83 
«&lt;= specteur de la grande fonderie de l'arsenal royalà Paris, avait un frère, qui avait aussi de l'habileté.
(32) ANTOINE COYSEVOx, soulpteur-statuaire, origi- naire d’Espagne, naquit à Lyon en 1640, et mourut à Paris avoir été membre de l’Académie, pendant en 1720, aprés quarante-quatre ans professeur, et deux ou trois ans chan- celier. Il a fait un grand nombre d'ouvrages du premier mérite, que le vandalisme révolutionnaire a dégradés ou détruits; mais ceux que l'ignorance et la barbarie ont épargnés suffisent pour assurer à Coysevox une g'oire qui ne
é périra pas.
(33) Nico Las Cousrou naquit à Lyon le 9 janvier 1688. 1 vint à Paris recevoir les savantes leçons de Coysevox, son oncle. 11 fut membre de l'Académie, et mourut le 1° mai 1733. ll s’est distingué par l'esprit de ses compositions et l'a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>1</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Promenade artistique où Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de [a cour, |. Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica . Promenade artistique ou Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de la cour, du château et du jardin des Tuileries, de la place Louis XV.., des Champs- Elysées, de l'arc de triomphe de l'Etoile... 1838. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978 : - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conserv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ste, le Magasin, Pittoresque, l'Écho de la Jeune France, etc.) m'ont beaucoup fourni. Le plus souvent.je n'ai fait que reproduire en d’autres termes, quel-!
‘quefois avec les mêmes, ce qui dans ces ouvrages m'a paru conforme à la vérité et au bon goût. Les explications mythologiques,: utiles, je crois, même aux gens instruits, en Ce sens qu’ils n’ont pas toujours sets d’y introduire æételift, les circonstances du fait présentes à l'esprit, avaient un grave inconvé-, nient, celui de pouvoir inspirer aux jeunes personnes des pensées contraires à Cette pureté d'âme et de cœur qui convient si bien à leur âge. Or, j'ai pris soin de bannir tout ce qui m’a paru, en présenter l'ombre, soit en employant des, tours de phrases et des expressions que la mère apart: NE ne craindra pas.de
+. plus soit aussi en m’abste-; laisser lire à ses enfant$, nant à propos. »- 
———————— j e tesesse nero obonen Goo PROMENADE ARTISTIQUE. L'espace compris entre le Louvre et les Tuileries doit son nom de place du Carrousel aux fêtes que Louis XIV y donna en 1662.
— Carrousel vient de l'Italien carro del sole (char du soleil), sans doute à cause de la magnificence et de l'éclat des chars qui, dans l’origine, parurent à ces sortes de divertissements. A l’époque où le grand roi donna celles dont nous venons de parler, la place actuelle du Carrousel était un terrain devenu vague, depuis que, pour l'achèvement du palais des Tuileries, on avait détruit un jardin qu’on nommait jardin de Mademoiselle. M. Landon dit que dans le principe le Louvre et les Tuileries n'avaient point été bâtis dans la J 1 
à
% &gt; vue d'être réunis ou 2 
«e même de faire pendants; qu'aucun rapport symétrique n'avait présidé à leurs plans; que le manque de parallélisme dans les deux façades qui sont en regard, l'inégalité en longueur, le genre si différent de leur élévation, s’opposaient à ce que l'idée de leur rapprochement vint saisir les esprits. Mais Louis XIV, à qui, n'importe sur quelle 
échelle, rien de grand n'échappait, l'eut, cette idée. Il fit venir d'Italie le fameux Bernini (1). Cet architecte mit la main à l'œuvre, et l'aurait, sans nul doute, conduite à bonne fin, si, contrarié dans ses plans, il ne l’eût abandonnée au bout de cinq ou six mois de travail. Claude Perrault (2) fat chargé de continuer le Louvre et d'en opérer les raccordements. Tous les plans furent alors combinés de manière à parvenir 
à la réunion des deux palais. Quant au manque de rapports dans les deux façades, on avait compris, dit encore M. Landon, qu'il serait en quelque sorte insensible par la grandeur da tableau; que l'exécution de ce vaste plan effacerait les inégalités de détail sans en masquer l’ensemble, et laisserait jouir du coup d'œil d'une immense enceinte d'édifices en dissimulant les disparates de quelques-uns de leurs rapports. En 1508, Napoléon fit commencer jusqu’à une longueur de quatre-vingt-treize toises la galerie de la rue de Rivoli, dans la vue de réaliser le projet de Louis XIV; mais les causes qui en avaien</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rdements. Tous les plans furent alors combinés de manière à parvenir 
à la réunion des deux palais. Quant au manque de rapports dans les deux façades, on avait compris, dit encore M. Landon, qu'il serait en quelque sorte insensible par la grandeur da tableau; que l'exécution de ce vaste plan effacerait les inégalités de détail sans en masquer l’ensemble, et laisserait jouir du coup d'œil d'une immense enceinte d'édifices en dissimulant les disparates de quelques-uns de leurs rapports. En 1508, Napoléon fit commencer jusqu’à une longueur de quatre-vingt-treize toises la galerie de la rue de Rivoli, dans la vue de réaliser le projet de Louis XIV; mais les causes qui en avaient
‘empêché l'exécution sous ce monarque se repro- duisirent sous Napoléon et l'arrêtèrent à son tour. 2—&gt; D +—&lt;« Aussi longtemps que la réunion du Louvre et des Tuileries restera inachevée, il manquera à la capitale de la France un embellissement réclamé par tous ceux qui tiennent à sa splendeur. Are de Triomphe du Carrousel. 
| La pensée d'élever un arc triomphal à la gloire de l’armée française est de Napoléon; mais ici cette pensée ne nous paraît pas exprimée d’une manière tout à fait conforme à la grandeur de son objet. L'arc de triomphe manque de simplicité, de noblesse, et pèche surtout par une exiguité de proportions absolument intolérable. M. Percier(3) et M. Fontaine (4), architectes chargés d’en dresser et d'en exécuter le plan, comprennent sans doute aujourd'hui que leur œuvre aurait dû s’éle- re Fu 
à 
Û the ver noblement vers sa hauteur monumentale, etnon rester accroupie devant la majestueuse du palais des rois de France. façade Le monument n'a que quarante-cinq pieds de hauteur sur soixante de largeur. Son épaisseur est de vingt-cinq pieds et demi. Il se compose de quaire arcades, dont deux transversales. La masse est en pierre de liais. À chacune des principales façades il y a quatre colonnes d'ordre corinthien avec piédestaux de bronze. L’entablement en res- saut porte et pèse sur ces colonnes. 
#4
ë 
|‘ 3—&gt; 4 &lt;a On dit que ce chef-d'œuvre de MM. Percier et Fontaine a coûté un million quatre cent mille francs; le prix n’en serait pas trop élevé si l'exécution répondait un peu mieux à l'importance de sa destination. Il ÿ a deux entrées, l'une par la place du Car- rousel, l’autre par la grille de la cour des Tuileries. Dans les tympans de l'arc de cette dernière entrée sont deux Renommées sculptées par M. Taunay (5). Dans les tympans de l’arc opposé sont deux autres Renommées faites par M. Dupas- quier (6). Dans ceux des arcs des autres six entrées se voient des trophées sculptés par divers artistes, au nombre desquels on compte M. Fortin (7). Immédiatement au-dessus des premiers cadres, se développent avec assez d'élégance sur les quatre façades du monument, des guirlandes soutenues par des enfants nus et ailés. Ces sculptures d'ornement appartiennent à M. Boichot (8). Le bas-relief du plus haut de la grande voûte représente la victoire couronnant Napoléon. Il est de M</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>stant sans se rappeler aussitôt ce qu’on appelait, dans le temps, les vieux gro- gnards de l'empire. Sur le sommet du monument répose, n char de bronze, tiré par quatre chevaux de même métal; c’est là ce que les anciens nommaient un quadrige. Les chevaux, pleins de feu et d'ardeur, ont conduits et retenus par deux femmes ailées; quant à la troisième figure de femme qui est debout sur le char, à son maintien noble et fier, et même un peu altier, on reconnaît la France dans tout l'éclat de ses triomphes. Ce superbe morceau est de M. le baron Bosio
{24); bien qu'il ne soit pas absolument à l'abri de tout reproche, particulièrement en ce qui concerne les chevaux, dont les têtes sont placées dans une position un peu forcée, il passe pour un chefd'œuvre. Du reste, dire qu’un ouvrage de sculpture est de M. le baron Bosio, c’est en faire l'éloge, car jamais rien de médiocre n’est sorti des mains de ce célèbre et grand artiste. Cour des Tuileries. . Cette vaste cour est séparée de la place du Carrousel par un mur de quatre pieds de haut sur le- quel est établie une grille en fer dont les pointes dorées sont faites en forme de lance. Des colonnes qui se terminent en boules aussi dorées, surmon- tées de pointes, soutiennent la grille de distance en distance. Sa longueur est de cent soixantedix-huit toises, et sa largeur d'environ cent trente pas. Château des Tuileries. L'emplacement que le palais, la cour et le jardin des Tuileries occupent aujourd'hui, s'appelait au- trefois la Sablonnière. En 1350, on y établit quelques fabriques de tuiles, puis après plusieurs autres, et c’est de là que le château a pris son nom. Une maison appartenant à Nicolas de Neuville occupait aussi une partie de cet emplacement. 8 10 &lt;a En 1518, François Ier ache leta tout pour en faire don à sa mère, la duchesse d'Angoulême, qui trouvait le séjour du palais des Tournelles désagréable et malsain. En 1564, atherine de Médicis, oulant avoirune résidence séparée de celle de son fils, Charles IX, qui habitait le Louvre, acheta d'autres bâtiments, d'autres terres, et fit jeter les premiers fondements du palais actuel. Vers 1566, on commença le mur qui devait en- tourer le jardin. La construction du château fut 
également commencée. On la confia à Philibert De- lorme (25), abbé de Saint-Eloi, et à Jean Bullaut
(26), regardés comme les deux plus habiles archi- tectes de leur temps. Ils élevèrent la façade qui comprendle gros pavillon du milieu (celui del’horloge), les deux corps de logis et les deux pavillons qui les terminent. Catherine ayant fait cesser les travaux, ils ne furent repris que sous Henri IV, d'après les dessins d'Androuet Ducerceau (27). L’exécution fut confiée à Etienne Duperron (28). On se mit à l'œuvre, et l'on construisit de chaque côté des deux bâtiments mentionnés, et dans le même alignement, deux autres corps de logis avec deux grands pavil- lons (Flore et Marsan) aux extrémités. C’est en ce temps-là que fut commencéela superbe galerie qui joint les Tuileries au Louvre du</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>être pas plus parfaits que ceux-ci. La promenade des Chanps-Elysées commence 
à la place Louis XV et finit à la barrière de Neuilly. Sa longueur excède 1200 toises, sa largeur d’un côté (le plus près de Paris) est de 160 toises, et du côté de Chaillot de 300 tuises. C’est à Marie de Médicis que l’on doit la première idée de cette promenade. En 1616, elle fit lanter l'allée s'étendant du côté de la Seine. Alors e nom de Cours-la-Reine lui fut donné. Elle fut replantée en 1723. Louis XIV fit planter les Champs-Elysées sur un terrain où l'on voyait çà et là des maisonnettes et des jardins. En 1770, il fut replanté. La principale allée de cette immense promenade s'étend de la barrière de Neuilly à la place Louis XV, d'où elle correspond exactement à la grande avenue du jardin des Tuileries. Il serait superflu d’insister sur sa beauté. Tout le monde peut en juger en la voyant. Are de triomphe de l'Etoile. mx Napoléon, ayant compris que la situation et les dimensions de l'Arc de Triomphe du Carrousel feraient toujours obstacle à l'expression de la pensée qui le lui avait fait ordonner, choisit et désigna la barrière de l'Etoile pour en faire élever un second B—&gt; 69 &lt;e dont les proportions, bien au-dessus de celles de tous les Ares de Triomphe connus en Europe, en feraient un monument unique dans ce genre. M. Chalgrin (70) fut chargé de son exécution. Il le posa sur des fondements de 26 pieds de profondeur, avec une longueur de 168 pieds et une lar- geur de 84. C’est le 45 août 1806 que la première pierre en fut posée. M. Chalgrin mourut, M. Goust (71), son élève, ontinua les travaux et les conduisit jusqu’à la hauteur de l’imposte du grand arc. A la restauration, MM Goust et Huyot (72), sous la surveillance de MM. Debut, Fontaine, Gisor et autres, reprirent, tantôt ensemble, tantôt séparément, les travaux, et les poussèrent jusque vers la première assise de l’architrave de l'entablement,
ÆEn 1832, M. Blouet (73) fut appelé pour ache- ver l'Arc de Triomphe; et c'est en effet lui qui l'a terminé. ; Ce monument, dont la hauteur est de 49 mètres 483 millimètres (152 pieds 3 pouces), et la: largeur de 44 mètres 38 millimètres(139 pieds 11 pouces), avec une épaisseur de 22 mètres 21 millimètres (68 pieds 4 pouces), a coûté 9, 51, 15 francs 62 centimes. Cette construction monumentale manque d'unité, de concordance entre ses diverses parties; défaut commun à tous les édifices élevés par intervalles. La partie supérieure est beaucoup trop délicate- ment ornée, et, s’i: est permis de le dire, trop historiée; elle contraste fort désagréablement avec la base dont la sévérité, la simplicité.et la noblesse sont dignes des plus beaux jours de notre architecture. fñ Nous trouvons aussi, avec plusieurs critiques, que le monument, romain par ses belles proportions architecturales, grec par la plupart de ses 6. Damme tre 
à NAN PP TS 2 10 &lt;a ornements, préoccupe trop, par une telle disparate, l'esprit des visiteurs et leur fait perdre de vue la pensée mère qui a présidé à sa cr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>91</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> celle de 1819 décerna le grand prix de sculpture Louis XVII. 
(19) Mon Tonwy. Nous artiste, sinon vraitalent. que sa ne savons statue du 
à laquelle proposé on lui par le roi rien de positif sur cet Carabinier annonce un 
(20) ROBERT-GUILLAUME DARDEL, sculpteur-statuaire, né à Paris en 1749, et mort en 1821. Il a produit Virginius Reese tuant sa fille, Henri 1V pleurant dans les bras de la Victoire; le grand Condé couronnant Louis XIV. Il a exécuté lusieurs modèles d’après lesquels ont été coulées en Etuis les statues de Duguesclin, d’Apollon ôtant le masque de Voltaire, et de Descartes débrouillant le chaos. M. Dardel fut professeur de l'Académie, administrateur du Musée de Versailles et professeur à l’école de cette ville. 
(21)3. en 1813. Rome. Il més, On Cm INAR», sculpteur, né à Lyon en 1765 et mort Il remporta en 1786 le premier prix de sculptureà a fait un assez grand nombre d'ouvrages estilui attribue une part dans la sculpture d’orne-   2 81 &lt;= ments de l'arc de triomphe du Carrousel. M. Chinard a
été professeur à l'école spéciale de Lyon et a obtenu une grande médaille en 1808.
(22) Foucou, sculpteur. Il a exposé une statue de Pierre Puget, le buste du général Dampierre, un buste du cardinal Maury, une Erigone, la Gloire et une Hébé. 
(23) Co RBET. La manière avec laquelle son groupe de l'arc de triomphe du Carrousel a été exécuté témoigne assez en faveur du talent de cet artiste, pour nous faire
(24) LE BARON FRANÇOIS-Jos EPH Bosio, officier de la Légion-d’'Honneur, chevalier de l’ordre royal de Saint-Michel, membre de l’Institut, premier sculpteur des rois Louis X VIII et Charles X, membre du jury du Musée, né à Monaco, le 19 mars 1769. Venu en France fort jeune, il prit des leçons de Pajou ; mais il ne tarda guère à le quit- ter et n’écouta plus que ses inspirations réglées par une
étude constante de l’antique. Plusieurs de ses productions, qui sont en très-grand nombre, décorent diverses égli- ses d'Italie. Il serait fatigant de les énumérer toutes et embarrassant de citer celles qui méritent la préférence. On voit de lui à Paris des bas-reliefs à la colonne de la place Vendôme ; l'Amour séduisant l’Innocence; le jeune Hyacinthe, attendant, couché par terre, son tour pour lancer le palet; le duc d’Enghien; Louis XIV triomphant à cheval, place des Victoires ; la France et la Fidélité; Henri IV enfant, buste de Louis XVIII et de madame la Dauphine. Il avait été chargé du monument expiatoire consacré à la mémoire de Louis XVI. On a vu encore de lui, à Vexposition de 1837, la nymphe Salmacis, qui a fait l’admiration de tous les connaisseurs, même de ceux que la prévention aveugle le plus. M. le baron Bosio est un artiste tout a fait à part. 
(25) PHILIBERT DELORME naquit à Lyon vers le commencement du xv° siècle, et de bonne heure il alla
étudier l'antique en Italie. H y construisit le palais de Saint-Nisier, et donna à son retour les plans des châteaux d’Anet et de Meudon. Il travailla même à celui-ci avec le Primatice, son contemporain; mais</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>2</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Promenade artistique où Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de [a cour, |. Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica . Promenade artistique ou Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de la cour, du château et du jardin des Tuileries, de la place Louis XV.., des Champs- Elysées, de l'arc de triomphe de l'Etoile... 1838. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978 : - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conservés dans les bibliothèques ou autres institutions partenaires. Ceux-ci sont signalés par la mention Source gallica. Bn F.fr / Bibliothèque municipale de .… (ou autre partenaire). L'utilisateur est invité à s'informer auprès de ces bibliothèques d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>9</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>78. 7/ Pour obtenir un document contacter utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, | 
°ge2 de . de Senne D {ss A] Source gallica bnf fr / Bibliothèque nationale de France rat = Tout exemplaire qui ne sera pas revêtu de la ci-dessous sera réputé contrefait, natu
‘ 1 
Î Imprimerie de DECOURCHANT, Rue d'Erfurth, n. 4. PROMENADE ARTISTIQUE, OU DESCRIPTION HISTORIQUE ET CRITIQUE DE LA PLACE ET DE L’ARC DE TRIOMPHE DU CARROU DE LA COUR, DU CHATEAU ET DU JARDIN DES TUILERIES, DE LA PLACE LOUIS XY .(AUJOURDHUI PLACE DE LA CONCORDE), DES CHAMPS-ÉLYSÉES, DE ET DES L’ARC TRIOMPHAL SCULPTURES QUI DE ORNENT LA PLACE ET LES DEUX DE SUR LES NOTES LE JARDIN, ARCS; BIOGRAPHIQUES ARTISTES AUX DIVERS TALENTS CES OUVRAGES SONT DUS. DESQUELS Ge trouve à Paris Aux trois Cabinets de lecture du Jardin des Tuil 1838 
#4 L'ÉTOILE Suivie 
| SEL, 
| A] lin,  Mot. L'idée du petit ouvrage que j'offre au public n’est venue en lisant certains écrits relatifs aux sculptures du jardin des Tuileries. Ils m'ont paru contenir de nombreuses erreurs. C’est le désir de les si SMRQui m'a fait prendre la plume. La mort de Cléopà fort clairement expripar l’aspic qu’on voitencore entortillé autour mée du bras de l’image de cette princesse étendue dans la niche pratiquée sous l'escalier qui conduit vers le milieu de la terrasse du bord de l’eau. Il n'y avait donc pas lieu de se tromper sur ce superbe bronze. Cela n’a point empêché les écrivains dont je veux parler, de soutenir hardiment qu’il représente Ariane abandonnée dans l’île de Naxos. Ce n’est pas tout : d’après eux, le César de Nicolas Coustou serait un Scipion, et l'empereur Auguste un César. Leurs autres méprises sont
à peu près de même force. Je puis me scrupuleuse sur la foi de doute, je le manière chacun. méprendre aussi. Toutefois j'ai la attention de ne rien affirmer que témoignages choisis. Lorsqu'il y a dis, ou, du moins, je m’exprime de 
à laisser intact On trouvera peut-être le libre arbitre de EEE qu'unele edie. partie des opinions émises soit motivée, et que l’autre ne le soit pas. : a | Je réponds : l’importance ou la nouveauté de certaines productions réclamait des appréciations raisonnées, tandis que.les autres sollicitaient ou méritaient moins. Et puis la nécessité de mettre le livre à la convenance de toutesles bourses en a forcément rétréci le cadre. De là manque de développements et omissions inévitables.
! Sous ce rapport, l’ouvrage est incomplet, et sous d’autres il attend de notables améliorations
+ Gr que je me propose contre mon attente, il favorablement si, ac- cueilli. Dandré-Bardon, Millin, Lenoir, Laudon, Piganel de la Force, etc. ; la Biographie universelle, l'Encyclopédie méthodique, l'Artiste, le Magasin, Pittoresque, l'Écho de la Jeune France, etc.) m'ont beaucoup fourni. Le plus souvent.je n'ai fait que reproduire en d’autres termes, quel-!
‘quefois avec les mêmes, ce qui dans ces ouvrages m'a paru conforme à la vérité et au bon goût. Les explications mythologiques,: utiles, je</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>11</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, l'Encyclopédie méthodique, l'Artiste, le Magasin, Pittoresque, l'Écho de la Jeune France, etc.) m'ont beaucoup fourni. Le plus souvent.je n'ai fait que reproduire en d’autres termes, quel-!
‘quefois avec les mêmes, ce qui dans ces ouvrages m'a paru conforme à la vérité et au bon goût. Les explications mythologiques,: utiles, je crois, même aux gens instruits, en Ce sens qu’ils n’ont pas toujours sets d’y introduire æételift, les circonstances du fait présentes à l'esprit, avaient un grave inconvé-, nient, celui de pouvoir inspirer aux jeunes personnes des pensées contraires à Cette pureté d'âme et de cœur qui convient si bien à leur âge. Or, j'ai pris soin de bannir tout ce qui m’a paru, en présenter l'ombre, soit en employant des, tours de phrases et des expressions que la mère apart: NE ne craindra pas.de
+. plus soit aussi en m’abste-; laisser lire à ses enfant$, nant à propos. »- 
———————— j e tesesse nero obonen Goo PROMENADE ARTISTIQUE. L'espace compris entre le Louvre et les Tuileries doit son nom de place du Carrousel aux fêtes que Louis XIV y donna en 1662.
— Carrousel vient de l'Italien carro del sole (char du soleil), sans doute à cause de la magnificence et de l'éclat des chars qui, dans l’origine, parurent à ces sortes de divertissements. A l’époque où le grand roi donna celles dont nous venons de parler, la place actuelle du Carrousel était un terrain devenu vague, depuis que, pour l'achèvement du palais des Tuileries, on avait détruit un jardin qu’on nommait jardin de Mademoiselle. M. Landon dit que dans le principe le Louvre et les Tuileries n'avaient point été bâtis dans la J 1 
à
% &gt; vue d'être réunis ou 2 
«e même de faire pendants; qu'aucun rapport symétrique n'avait présidé à leurs plans; que le manque de parallélisme dans les deux façades qui sont en regard, l'inégalité en longueur, le genre si différent de leur élévation, s’opposaient à ce que l'idée de leur rapprochement vint saisir les esprits. Mais Louis XIV, à qui, n'importe sur quelle 
échelle, rien de grand n'échappait, l'eut, cette idée. Il fit venir d'Italie le fameux Bernini (1). Cet architecte mit la main à l'œuvre, et l'aurait, sans nul doute, conduite à bonne fin, si, contrarié dans ses plans, il ne l’eût abandonnée au bout de cinq ou six mois de travail. Claude Perrault (2) fat chargé de continuer le Louvre et d'en opérer les raccordements. Tous les plans furent alors combinés de manière à parvenir 
à la réunion des deux palais. Quant au manque de rapports dans les deux façades, on avait compris, dit encore M. Landon, qu'il serait en quelque sorte insensible par la grandeur da tableau; que l'exécution de ce vaste plan effacerait les inégalités de détail sans en masquer l’ensemble, et laisserait jouir du coup d'œil d'une immense enceinte d'édifices en dissimulant les disparates de quelques-uns de leurs rapports. En 1508, Napoléon fit commencer jusqu’à une longueur de quatre-vingt-treize toises la galerie de la rue de Rivoli, dans la vue de réaliser le projet de Louis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ans ses plans, il ne l’eût abandonnée au bout de cinq ou six mois de travail. Claude Perrault (2) fat chargé de continuer le Louvre et d'en opérer les raccordements. Tous les plans furent alors combinés de manière à parvenir 
à la réunion des deux palais. Quant au manque de rapports dans les deux façades, on avait compris, dit encore M. Landon, qu'il serait en quelque sorte insensible par la grandeur da tableau; que l'exécution de ce vaste plan effacerait les inégalités de détail sans en masquer l’ensemble, et laisserait jouir du coup d'œil d'une immense enceinte d'édifices en dissimulant les disparates de quelques-uns de leurs rapports. En 1508, Napoléon fit commencer jusqu’à une longueur de quatre-vingt-treize toises la galerie de la rue de Rivoli, dans la vue de réaliser le projet de Louis XIV; mais les causes qui en avaient
‘empêché l'exécution sous ce monarque se repro- duisirent sous Napoléon et l'arrêtèrent à son tour. 2—&gt; D +—&lt;« Aussi longtemps que la réunion du Louvre et des Tuileries restera inachevée, il manquera à la capitale de la France un embellissement réclamé par tous ceux qui tiennent à sa splendeur. Are de Triomphe du Carrousel. 
| La pensée d'élever un arc triomphal à la gloire de l’armée française est de Napoléon; mais ici cette pensée ne nous paraît pas exprimée d’une manière tout à fait conforme à la grandeur de son objet. L'arc de triomphe manque de simplicité, de noblesse, et pèche surtout par une exiguité de proportions absolument intolérable. M. Percier(3) et M. Fontaine (4), architectes chargés d’en dresser et d'en exécuter le plan, comprennent sans doute aujourd'hui que leur œuvre aurait dû s’éle- re Fu 
à 
Û the ver noblement vers sa hauteur monumentale, etnon rester accroupie devant la majestueuse du palais des rois de France. façade Le monument n'a que quarante-cinq pieds de hauteur sur soixante de largeur. Son épaisseur est de vingt-cinq pieds et demi. Il se compose de quaire arcades, dont deux transversales. La masse est en pierre de liais. À chacune des principales façades il y a quatre colonnes d'ordre corinthien avec piédestaux de bronze. L’entablement en res- saut porte et pèse sur ces colonnes. 
#4
ë 
|‘ 3—&gt; 4 &lt;a On dit que ce chef-d'œuvre de MM. Percier et Fontaine a coûté un million quatre cent mille francs; le prix n’en serait pas trop élevé si l'exécution répondait un peu mieux à l'importance de sa destination. Il ÿ a deux entrées, l'une par la place du Car- rousel, l’autre par la grille de la cour des Tuileries. Dans les tympans de l'arc de cette dernière entrée sont deux Renommées sculptées par M. Taunay (5). Dans les tympans de l’arc opposé sont deux autres Renommées faites par M. Dupas- quier (6). Dans ceux des arcs des autres six entrées se voient des trophées sculptés par divers artistes, au nombre desquels on compte M. Fortin (7). Immédiatement au-dessus des premiers cadres, se développent avec assez d'élégance sur les quatre façades du monument, des guirlandes soutenues par des enfants nus et ailés. Ces</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>19</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>binier surtout. Il est impossible de les considérer un instant sans se rappeler aussitôt ce qu’on appelait, dans le temps, les vieux gro- gnards de l'empire. Sur le sommet du monument répose, n char de bronze, tiré par quatre chevaux de même métal; c’est là ce que les anciens nommaient un quadrige. Les chevaux, pleins de feu et d'ardeur, ont conduits et retenus par deux femmes ailées; quant à la troisième figure de femme qui est debout sur le char, à son maintien noble et fier, et même un peu altier, on reconnaît la France dans tout l'éclat de ses triomphes. Ce superbe morceau est de M. le baron Bosio
{24); bien qu'il ne soit pas absolument à l'abri de tout reproche, particulièrement en ce qui concerne les chevaux, dont les têtes sont placées dans une position un peu forcée, il passe pour un chefd'œuvre. Du reste, dire qu’un ouvrage de sculpture est de M. le baron Bosio, c’est en faire l'éloge, car jamais rien de médiocre n’est sorti des mains de ce célèbre et grand artiste. Cour des Tuileries. . Cette vaste cour est séparée de la place du Carrousel par un mur de quatre pieds de haut sur le- quel est établie une grille en fer dont les pointes dorées sont faites en forme de lance. Des colonnes qui se terminent en boules aussi dorées, surmon- tées de pointes, soutiennent la grille de distance en distance. Sa longueur est de cent soixantedix-huit toises, et sa largeur d'environ cent trente pas. Château des Tuileries. L'emplacement que le palais, la cour et le jardin des Tuileries occupent aujourd'hui, s'appelait au- trefois la Sablonnière. En 1350, on y établit quelques fabriques de tuiles, puis après plusieurs autres, et c’est de là que le château a pris son nom. Une maison appartenant à Nicolas de Neuville occupait aussi une partie de cet emplacement. 8 10 &lt;a En 1518, François Ier ache leta tout pour en faire don à sa mère, la duchesse d'Angoulême, qui trouvait le séjour du palais des Tournelles désagréable et malsain. En 1564, atherine de Médicis, oulant avoirune résidence séparée de celle de son fils, Charles IX, qui habitait le Louvre, acheta d'autres bâtiments, d'autres terres, et fit jeter les premiers fondements du palais actuel. Vers 1566, on commença le mur qui devait en- tourer le jardin. La construction du château fut 
également commencée. On la confia à Philibert De- lorme (25), abbé de Saint-Eloi, et à Jean Bullaut
(26), regardés comme les deux plus habiles archi- tectes de leur temps. Ils élevèrent la façade qui comprendle gros pavillon du milieu (celui del’horloge), les deux corps de logis et les deux pavillons qui les terminent. Catherine ayant fait cesser les travaux, ils ne furent repris que sous Henri IV, d'après les dessins d'Androuet Ducerceau (27). L’exécution fut confiée à Etienne Duperron (28). On se mit à l'œuvre, et l'on construisit de chaque côté des deux bâtiments mentionnés, et dans le même alignement, deux autres corps de logis avec deux grands pavil- lons (Flore et Marsan) aux extrémités. C’est en ce temps-là que fut commenc</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les IX, qui habitait le Louvre, acheta d'autres bâtiments, d'autres terres, et fit jeter les premiers fondements du palais actuel. Vers 1566, on commença le mur qui devait en- tourer le jardin. La construction du château fut 
également commencée. On la confia à Philibert De- lorme (25), abbé de Saint-Eloi, et à Jean Bullaut
(26), regardés comme les deux plus habiles archi- tectes de leur temps. Ils élevèrent la façade qui comprendle gros pavillon du milieu (celui del’horloge), les deux corps de logis et les deux pavillons qui les terminent. Catherine ayant fait cesser les travaux, ils ne furent repris que sous Henri IV, d'après les dessins d'Androuet Ducerceau (27). L’exécution fut confiée à Etienne Duperron (28). On se mit à l'œuvre, et l'on construisit de chaque côté des deux bâtiments mentionnés, et dans le même alignement, deux autres corps de logis avec deux grands pavil- lons (Flore et Marsan) aux extrémités. C’est en ce temps-là que fut commencéela superbe galerie qui joint les Tuileries au Louvre du côté de la Seine.
(Cette galerie ne fut terminée que sous Louis XIIT; sa longueur est de 1332 pieds.) Les pavillons, les corps de logis dont nous venons de parler, ne furent pareillement achevés que sous ce dernier roi, et alors des changements dans l'ordonnance et la décoration des premiers architectes eurent lieu. Vintenfin Louis XIV, qui chargea Leveau (29) et Dorbay (30) de mettre de l’ensemble dans toutes les parties de l'édifice, composé de bâtiments qui, F — u =&gt; 
{1 &lt;= quoique symétriques, étaient de forme et de style différents. La coupole du pavillon du milieu, éle- vée par Delorme, fut remplacée par le dôme quadrangulaire que l’on y voit aujourd'hui. L'on ne conserva guère de l’ancienne architecture que l'ordonnance durez-de-chaussée, composé de colonnes et de pilastres à tambour de marbre. Telle est, en peu de mots, l’histoire du château . des Tuileries. Nous passons sous silence les statues et les bustes de son extérieur. Outre que ces productions sont pour la plupart placées à une distance qui ne permet pas de les juger, en parler ce seraitse jeter dans une augmentation de travail que n’admet pas notre cadre. Depuis Louis XIV, de nombreux changements ont été opérés tant à l’intérieur qu'à l'extérieur de l'édifice. La révolution du 10 août 1792 surtout y en fit de remarquab'es, puisqu'elle incendia plusieurs pavillons qui n’ont pas été relevés. Chacun connaît d'ailleurs la rage de dévastation qui possédait la Convention nationale, et la tâche que dans ce genre elle légua à Napoléon. Celui-ci, essentiellement conservateur et réparateur, s’attacha à rétablir autant que possible les choses comme les avaient laissées Louis XIV et ses descendants. Louis-Philippe, à son tour, a fait subir au palais des Tuileries diverses transformations peu importantes. En vain reproche-t-on à cet immense palais un grand défaut d'ensemble et de propor:ion, il est et restera toujours l’un des plus beaux édifices de l'Europe. Ses imperfections comparées à ses bea</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>22</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ugmentation de travail que n’admet pas notre cadre. Depuis Louis XIV, de nombreux changements ont été opérés tant à l’intérieur qu'à l'extérieur de l'édifice. La révolution du 10 août 1792 surtout y en fit de remarquab'es, puisqu'elle incendia plusieurs pavillons qui n’ont pas été relevés. Chacun connaît d'ailleurs la rage de dévastation qui possédait la Convention nationale, et la tâche que dans ce genre elle légua à Napoléon. Celui-ci, essentiellement conservateur et réparateur, s’attacha à rétablir autant que possible les choses comme les avaient laissées Louis XIV et ses descendants. Louis-Philippe, à son tour, a fait subir au palais des Tuileries diverses transformations peu importantes. En vain reproche-t-on à cet immense palais un grand défaut d'ensemble et de propor:ion, il est et restera toujours l’un des plus beaux édifices de l'Europe. Ses imperfections comparées à ses beautés, du côté surtout de la magnifique façade du jardin, sont ce que l'ombre est au soleil. Dardin des Tuileries. Ce fut en 1664 que Louis XIV chargea Le Nôtre de l’exécution du plan du jardin, dont cet artiste avait lui - même tracé le dessin. Alors disparurent un logement appartenant à mademoiselle de Guise, une yolière, un bois, un étang, une orangerie, des allées, des parterres, un labyrinthe, un écho, une ménagerie, un chenil, un théâtre et même quelques autres bâtiments établis sur une partie de l’étendue que le jardin occupe maintenant. Ce terrain ainsi déblayé futlivré à Le Nôtre. Bientôt, aux yeux des Parisiens étonnés, apparut cette admirable création, qui. fait du jardin des Tuileries un chef-d'œuvre dont rien jusqu'ici, dans ce genre, n'a surpassé la beauté, la magnificence. On lui donne 67 arpents de surface. ,
« Le désir de se rapprocher de la nature, a dit l’auteur d’un article biographique dont nous allons donner tout 
à l’heure un extrait, a introduit en France, depuis Le Nôtre, le goût des jardins anglais; mais si ce nouveau genre offre plus d’agrément, il est loin d’avoir la majesté que l’on admire dans les jardins des Tuileries et de Versailles, qui seront toujours les modèles du genre inventé par Le Nôtre. » C'est ici le moment de donner sur ce grand artiste une notice extraite de la Biographie universelle. Elle sera certainement lue avec intérêt. Peut-être aurions-nous dû la jeter à la fin de cet enree nm 5 13 &lt;—e ouvrage, comme nous l'avons fait pour celles des autres artistes; mais nous nous décidons à la placer ici d'abord parce qu’elle est intéressante, et qu’ensuite le bon Le Nôtre mérite bien une exception, tant à cause de l’originale franchise de son caractère, que par son génie vraiment créateur.
« Le Nôtre naquit à Paris en 1613. Doué d’un génie fécond et d'une imagination riante, il
étudia particulièrement et perfectionna l'art des jardins.
» Louis XIV le chargea de la distribution des jardins de Versailles. L'artiste ne s’effraya point des difficultés que présentait le terrain. Lorsqu'il eut arrêté ses plans, il pria le roi de venir sur les l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>25</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s bontés 
» dont Votre Majesté m’honore ? » Accablé d’an- nées, il demanda la permission de se retirer. Louis le combla des marques de sa bienveillance, et ne Jui acco:da la faveur qu'il sollicitait qu'à condition qu'il viendrait le ‘voir de temps en temps. Trois ou quatre ans après, Le Nôtre étant dans les jardins de Marly dont Mansard avait donné le nouveau plan, Louis XIV l’aperçutet lui dit qu’il vou- lait lui faire les honneurs de son jardin. Il monta dans une chaise découverte, et obligea le vieillard à y prendre place. Le Nôtre, touché de tant de bonté, et remarquant Mansard, surintendant des bâtiments, qui suivait le roi, s'écria les larmes aux : yeux: « Sire, en vérité, mon bonhomme de père 
» ouyrirait de grands yeux s’il me voyait dans un » char auprès du plus grand roi de la terre. Il faut
» convenir que Votre Majesté traite bien son ma» Ççon et son jardinier. » Le Nôtre mourut à Paris en 1700, âgé de quatrevingt-sept ans. Depuis l'ordonnance de cet artiste, le jardin des Tuileries a subi des changements qui n'ont pas été toujours heureux. Toutefois la masse des couverts est restée la même, de manière que l’ensemble conserve encore l'aspect imposant et majestueux que lui avait donné Le Nôtre. Nous ne dirons qu'un mot des vases placés entre les statues de ce jardin. C’est que la plupart sont regardés comme des ouvrages précieux. De longs détails sur ces sculptures grossiraient le traail sans beaucoup d'utilité ou d'agrément pour les visiteurs. Ce qu'il leur importe de bien connaître, ce sont les sujets des groupes, des statues, l'opi- nion des connaisseurs sur chacune de ces productions; et enfin le rang que, dans le monde artistique, occupent les statuaires à qui nous les devons. JARDIN PRIVÉ. On nomme ainsi le parterre qui tient au palais, Il est séparé du jardin par un fossé (saut de loup) et un grillage en fil de fer. La grande avenue qui part du pavillon de l'horloge le coupe en deux parties égales. LES L1 LIONS. En sortant du pérystile du château (côté du jardin), on voit à droite deux lions et puis encore un troisième à gauche, Les deux plus beaux sont, 3 dit-on, de M. 16 &lt;= le baron Bosio. Ce sont trois bons ouvrages de sculpture. LE REMOULEUR. En avançant quelques pas, on trouve à droite un bronze nommé le Remouleur, parce qu'il figure une personne occupée à aiguiser un instrument. Il semble écouter. C'est l’esclave qui découvrit la conspiration des fils de Brutus, Titus et Tibé- rius. Ces deux jeunes hommes désiraient rétablir Tarquin sur le trône; mais leur projet fut décou- vert par cet esclave nommé Vindex, et Brutus donna l'horrible spectacle d'un père immolant ses enfants à l'amour de la république; il assista à leur exécution. Virgile veut bien y reconnaître l'amour de la patrie, mais il y voit aussi une ardeur démesurée de la louange. Vincet amor, dit-il; mais il ajoute à l'instant laudumque immensa cupido. Quelques écrivains prétendent que ce bronze représente le Scythe qui, par les ordres d’Apollon,
écorcha Marsias. S'il en</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>29</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ardin privé, on aperçoit un Hercule en bronze qui combat Archéloüs au moment où celui-ci s’est métamorphosé en serpent monstrueux. Hercule, fils de Jupiter et d'Alemène, se rendit fameux par sa force prodigieuse, son courage et ses travaux. Il est ici aux prises avec Archéloüs qui, comme Prothee, avait le pouvoir de prendre à volonté toutes sortes de formes. Déjà il s'était changé en taureau, et son puissant adversaire lui avait arraché une corne. Enfin, pour échapper à son sort, il se rendit serpent-monstre; mais Her- cule n’en fut nullement effrayé; et sous cette figure comme sous les précédentes, Archéloüs fut encore vaincu. Ce chef-d'œuvre, qu'on ne peut assez admirer, est encore du baron Bosio. : 2—&gt; 19 &lt;a APOLLON ET DAPHNÉ. Aux deux côtés du groupe que nous venons d'expliquer se trouve Apollon, par Nicolas Cous- tou (33), et Daphné, par Guillaume Coustou (3%). Ces charmantes petites statues, faites d’abord pour rester à Marly, furent par la suite transportées dans le jardin des Tuileries. Il est impossible de rien trouver, dans ce genre, de plus gracieux, de ee léger, et surtout d’aussi finement dessiné. Apollon ayant fait la guerre aux Cyclopes, Jupiter, son père, dit la fable, le chassa du ciel. Réduit à garder les troupeaux d’Admète, roi de Thessalie, il conçut beaucoup d’attachement pour Daphné, fille du fleuve Pénée; mais insensible à Ja tendresse du dieu-berger, elle ne lui marqua que de l'indifférence. Un jour l'ayant surprise seule, il se mit à la poursuivre. La nymphe, aussi légère que craintive, lui échappa longtemps; mais enfin, se voyant au moment de tomber en son pouxoir, lle invoqua le secours du fleuve son père qui la changea en laurier. Telle fut l'aventure selon la fable; mais selon l’histoire, Daphné était fille d'un prince de Thessalie nommé Pénée. Etant poursuivie par un jeune homme aussi beau qu’Apollon, elle 
érit sur le bord du fleuve, aux yeux mêmes de ce- ui qui la poursuivait. C’est à son nom qu'est due la métamorphose en laurier, car Daphné en grec signifie laurier. VÉNUS SORTANT DU BAIN. . En avançant le long du grillage, la première statue que l’on apercoit, toujours dans le jardin privé, est une imitation en bronze de la Vénus pu- B— 920 &lt;a dique des anciens. Ceux qui la prennent pour une nymphe se trompent. Ce qui peut avoir donné lieu
à leur méprise, c’est que Vénus est représentée comme éprouvant un sentiment de pudeur qui ne s'accorde guère avec l'idée que nous avons de sa modestie. Cette statue est fort belle. On est contrarié de la distance où il est seulement permis de la voir. HERCULE COMMODE. Un peu plus loin est l'empereur Commode en Hercule. Cette production en bronze a peut-être des beautés de détails qu'efface la distance qui nous sépare d'elle. Toujours est-il que cet
éloignement n’est pas du tout favorable à l’ensemble. L'empereur Commode ayant pris le surnom se promenait d'Hercule, dans Rome d’une vêtu peau de lion, une massue à la main. Il faisait assembler les gens de la lie du peuple qu’ontrouvait m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>52</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ner quatre poite-faix, déplaît généralement. C’est la copie d’une copie de l'Hercule Farnèse de Glicon d'Athènes. Voici un extrait du jugement qu’en porte (de l'original s’entend) un écrivain distingué par ses connaissances en sculpture : « Cet Hercule a les veines gonflées, les muscles tendus et élevés avec un renflement 4 RS e—&gt; 142 
«—« extraordinaire. Ici nous le voyons se reposer,
échauffé en quelque sorte et cherchant à respirer, après sa course pénible dans le jardin des Hespérides dont il tient des pommes dans la main. Glicon, ens'élevant au-dessus desformes humaines, s'est montré poète. C'est avec un jugement raisonné que cette production doit être considérée, afin que le génie poétique du maître ne soit pas pris pour de l’enflure, et sa force idéale pour une hardiesse outrée. »
ï Cette observation peut, jusqu’à un certainpoint, s'appliquer à la copie de Comino, qui, avec son immense infériorité, n’est pourtant pas sans mérite, puisqu'elle occupe une place dans le jardin des Tuileries, où (et qu’on ne le perde pas de vue) la médiocrité est peu soufferte. . Hercule avait pour frère aîné Eurysté, duquel il reçut l'ordre d'aller chercher les pommes d'or du jardin des Hespérides, gardé par un dragon à cent têtes et à autant de voix différentes. Hercule tua le monstre, entra dans le jardin et emporta les pommes. Fidèle à son modèle, Comino représente le héros grec dans l'attitude que lui a donnée Glicon d'Athènes. CASTOR ET POLLUX. En entrant dans la partie de la grande avenue qui traverse le bois, en avançant du côté du bassin octogone(vers la rille du pont Tournant), on laisse 
à droite et à gauche deux salles de verdure autrefois ornées de statues. qu’on a transportées en partie dans le jardin privé. Après ces salles, il en est deux autres : au milieu de celle à droite, le groupe de Castor et Pollux. Guillaume Coustou et Lepautre ont sculpté ces élégantes et agréables figures. race J Er 43 &lt;—&amp; Castor et Pollux étaient frères. Le premier fut tué dans une querelle que le second avait provoquée. Inconsolable de cette mort, Pollux demanda
à Jupiter, son père, de ressusciter Castor et de le rendre immortel. La prière ne pouvant être entièrement exaucée, l'immortalité dont Pollux était déjà doué fut partagée entre lui et son frère, de sorte qu'ils vivaient et mouraient alternativement, L'espèce de torche que Pollux tient à la main peut signifier le flambeau de la vie du frère mort, rallumée aux dépens de la moitié de celle du frère resté vivant. BACCEUS Dans ET la salle à gauche statues faussement HERCULE. se trouvent ces deux attribuées à Guillaume Cous- tou. Déjà deux notices ont été données sur Hercule; quant à Bacchus, il sera fait mention de Jui un peu plus loin. On ne peut qu'admirer cette composition distinguée sous presque tous les rap- ports. Celui que, d’après l’opinion la plus accréditée, nous donnons ici pour un Hercule enfant, pourrait bien n'être qu'un jeune faune; le vase qu'il tient 
à la main semble même l’indiquer. LÉ CENTAURE. En ava</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>58</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uêtes en Egypte, en Espagne, etc., etc., en font un de ces héros qu’on prendrait pour fabuleux, si sa vie et sa mort n’étaient mises au nombre des grandes vérités historiques, sur lesquelles il n’est plus permis d'élever le plus léger doute. C'est à DRE AE AS DEC START &gt; 48 
«2 quarante-six ans que ce grand homme fut lâche: ment assassiné en plein sénat. Au nombre de ses assassins était Brutus, son fils naturel. Ce fut l'an 43 avant J.-C. que ce meurtre fut commis. ne RE ANNIBAL. En face de César, est la statue d'Annibal, com: posée par Sébastien Soldtz (49). Ce fameux général est représenté ayant la main gauche sur l'orifice d'un vase plein d'anneaux enlevés aux chevaliers romains tués ou pris à la bataille de Cannes. Il tient renversée la principale enseigne des légions romaines, et son pied foule uneaigle abattue et mourante Si la noblesse de l'expression répondait
à la beauté de l'exécution, cette figure ne laisserait rien à désirer. C’est, au reste, avec ce défaut, du jardin des Tuileries. un desplus beaux morceaux Annibal 
était Carthaginois; dès l’âge de neuf ans, son père lui fit jurer une haine éternelle aux Romains. Devenu général des armées de Carthage, iltraversa l'Espagne, les Gaules et les Alpes, arriva en Italie, battit les Romains à la Trébie, au lac de Trasimène, et gagna enfin la bataille de Cannes. Ce héros, mal secondé de grands revers sur termina par le poison la crainte d’être livré maient. par la république, éprouva la fin de sa carrière, qu'il
à la cour de Prusias, dans aux Romains qui le récla- L'HIVER. Ce terme est placé à une petite distance d'Anni- bal. Il tient un vase dans lequel est un brasier, au moyen duquel le vieillard cherche à réchauffer ses membres engourdis par l’âge et la gelée. Cet Hiver est mis au rang des bonnes productions du jardin, et mérite en effet d'être ainsi classé. 2—&gt; 49 &lt;a L'AUTOMNE. Cet autre terme figure la riche saison où le cultivateur recueille les derniers et lei plus précieux fruits de ses travaux. Cette im'ge parlante, armée d'une faucille, soutient une gerbe et porte une corbeille de fruits. Nous ayons lu quelque part que le sculpteur Attiret (50) en était l’auteur, ainsi que des trois autres termes dont nous avons parlé; mais outre que le style de ces quatre morceaux indique une époque antérieure à celle où vivaitce statuaire, il n’était certainement pas de force à les exécuter tels qu'ils sont. LE SILENCE. C'est le nom que l'on donne à la statue placée après l'automne. On l'appelle aussi la Vestale. Quelques personnes en font une Véturie; mais l'habit qu’elle porte ne convient pas à une dame romaine. La palla dont elle est vêtue, dit un auteur, son attitude indiquent une Polymnie. On voit en effet cette muse ainsi représentée sur beaucoup de monuments. Elle appartient à Pierre Legros (51). On ignore si c’est pendant son séjour à Rome ou après son retour qu'il composa ce beau morceau, auquel, disent les connaisseurs, on ne peut refuser une exécution savante et pleine de délicatesse. Ils en </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>65</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ents de mathématiques qu’on lui voit à la main droite. Son nom le ciel. grec est Ouranos, c'est-à-dire TERPSICHORE. Elle est la muse de la danse;'elle tient une lyreà 2 55 
«ae la main au lieu d’une harpe qu’elle devrait y avoir comme étant son plus ordinaire attribut. Le nom de Terpsichore veut dire qui aime la danse. MELPOMÈNE. Muse de la tragédie. On lui donne un masque; c'était pourtant bien assez d’un poignard pour la faire reconnaître. Son nom vient de melpô, je chante. POLYMNIE. Muse de la | eme ‘si 
à la main gauche un écrit sur lequel on devrait lire suadere, le but de la rhé- torique étant de persuader ; elle paraît avoir l’autre main en action comme pour haranguer. Polymnie est composé de poly (beaucoup) et hymnos (hymne). . L'APOLLON PRÉTENDU. Nous avons soigneusement examiné les statues que nous venons d'expliquer, afin d'y découvrir Apollon, qui, d'ordinaire, accompagne ses neuf sœurs sur tous les Mont-Parnasse imaginables, et nous avons pu nous convaincre que celui des Tuileries n’a pas l'honneur de posséder le dieu de l'éloquence. Les dix statues ont toutes à la poitrine le signe caractéristique de la femme; ceux donc qui persisteraient à voir un Apollon parmi elles en seraient réduits à en faire un Apollon féminin. Il est bien plus raisonnable de croire qu'il s’agit ici de Mnémosine, déesse de la mémoire, mère des neuf Muses. On ne sait chaque année du givre qui que plusieurs informes. On 
à qui nous les devons. Il devient plus difficile de les apprécier, à cause les a déjà tellement endommagées ne seront bientôt plus que des blocs en voitencore assez pour en admirer 2 56 &lt;—e le travail en général, et les draperies en particu- lier; elles nous paraissent très-anciennes. Au bout de chacune des deux terrasses, en re- gard de la place Louis XV, sont deux magnifiques lions sculptés par M. le baron Bosio. Place Louis xv. Le terrain de la place de la Concorde apparte- nait à Louis XV, qui en fit présent à la ville de Paris. Ce n’était alors qu’un champ inculte où paissaient les bestiaux. Ce roi fit tracer par son architecte Gabriel (54) le plan d’une place pour l'appliquer à cette vaste
étendue. C’est donc à cet artiste qu’est due la forme qu'elle a maintenant. En voici les dimensions : 125 toises de longueur et 87 de largeur. Celle des fossés qu’on voit entourés de balustrades est de 12 toises. Le prévôt des marchands et les échevins de Paris obtinrent de Louis XV la permission de lui
ériger, au milieu de cette place, une statue équestre en bronze. L’inauguration en eut lieu à la publication de Ja paix, c'est-à-dire le 20 juin 1763; elle avait 14 pieds de haut et reposait sur un beau piédestal de marbre. Un décret du 11 août 1792, rendu par l’Assemblée législative, ordonna la destruction des statues royales. On pense bien que celle de Louis XV ne fut pas épargnée. 2— 51 &lt; Sur ce qui restait du piédestal de la statue détruite, on établit un faisceau de baguettes, pour figurer les quatre-vingt-trois départements. Au centre du faisceau s'éleva</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>77</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ous étaient fixés à la tête de dix mâts, placés en dehors de l'obélisque, cinq de chaque côté, tournant sur un cylindre de bois dans lequel ils étaient entrés par leur base, et réunis à Jeur tête par une moise fortement liée. Ce sont ces mâts qui servaient de pivot à tout le système; ils tournaient, et l’obélisque tournait avec eux, porté ou tiré par dix haubans qui allaient entourer la tête du monolithe; dix palans passés à la tête des dix mâts répondaient aux dix haubans, et, sollicités par dix cabestans, emportaient tout cet ensemble sur la base de l'obélisque et sur le cylindre des mâts. Des chaînes placées au sommet du monument et doucement filées à l'extrémité du chemin maçonné, servaient de retenueà l'appareil qu’il fallait tenir en garde contre une sollicitation trop vive: ou trop rapide de la force qui enlexait le monolithe. » 7 a» 66 
«x On avait craint, dans le principe, que ce monu- ment ne détruisit les lignes admirables que préjusqu’au a sentent l'avenue des château des Tuileries, et la rue Royale, de la Ma- deleine au palais Bourbon. On voit aujourd’hui que non-seulement la pierre gigantesque de la patrie des Pharaons ne détruit rien, mais qu’elle produit un grand et bel effet. C’est, à notre avis, tout ce qu'il y a de vraiment grandiose sur la place de la Concorde, car, s’il faut l'avouer, cette œu- vre de la municipalité de Paris nous paraît plus originale que belle, et même d’une originalité un peu étrange : il serait très-facile d’en dire les raisons, s’il nous était permis d'agrandir le cercle dans lequel nous sommes circonscrits. Du reste, louons les intentions de ceux, qui, nous le croyons du moins, ont voulu couvrir un sol ensanglanté dont la vue réveillait d'affreux souvenirs... C’en est. assez, quittons cette place et dirigeons-nous vers l’Arc de Triomphe de l'Etoile; là du moins il ya dela gloire, tles souillures des révolutions n'en altéreront pas la pureté. Champs-Glpsées et Cours-la-Reine. A leur entrée, sont majestueusement placés sur des piédestaux très-élevés, deux superbes vaux qui se cabrent, quoique retenus par chedes 
écuyers. Guillaume Coustou les avait composés. pour Marly. Ces deux groupes peuvent être cités avec orgueil, car les écoles anciennes et modernes j | 
| e—&gt; 68 &lt;—« n'ont produit rien de mieux dans ce genre. Sui- vant M. Millin, les chevaux de Phidias, dont on a tant parlé et que toute l'antiquité a si fort admirés, ne sont peut-être pas plus parfaits que ceux-ci. La promenade des Chanps-Elysées commence 
à la place Louis XV et finit à la barrière de Neuilly. Sa longueur excède 1200 toises, sa largeur d’un côté (le plus près de Paris) est de 160 toises, et du côté de Chaillot de 300 tuises. C’est à Marie de Médicis que l’on doit la première idée de cette promenade. En 1616, elle fit lanter l'allée s'étendant du côté de la Seine. Alors e nom de Cours-la-Reine lui fut donné. Elle fut replantée en 1723. Louis XIV fit planter les Champs-Elysées sur un terrain où l'on voyait çà et là des maisonnettes et des ja</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>coles anciennes et modernes j | 
| e—&gt; 68 &lt;—« n'ont produit rien de mieux dans ce genre. Sui- vant M. Millin, les chevaux de Phidias, dont on a tant parlé et que toute l'antiquité a si fort admirés, ne sont peut-être pas plus parfaits que ceux-ci. La promenade des Chanps-Elysées commence 
à la place Louis XV et finit à la barrière de Neuilly. Sa longueur excède 1200 toises, sa largeur d’un côté (le plus près de Paris) est de 160 toises, et du côté de Chaillot de 300 tuises. C’est à Marie de Médicis que l’on doit la première idée de cette promenade. En 1616, elle fit lanter l'allée s'étendant du côté de la Seine. Alors e nom de Cours-la-Reine lui fut donné. Elle fut replantée en 1723. Louis XIV fit planter les Champs-Elysées sur un terrain où l'on voyait çà et là des maisonnettes et des jardins. En 1770, il fut replanté. La principale allée de cette immense promenade s'étend de la barrière de Neuilly à la place Louis XV, d'où elle correspond exactement à la grande avenue du jardin des Tuileries. Il serait superflu d’insister sur sa beauté. Tout le monde peut en juger en la voyant. Are de triomphe de l'Etoile. mx Napoléon, ayant compris que la situation et les dimensions de l'Arc de Triomphe du Carrousel feraient toujours obstacle à l'expression de la pensée qui le lui avait fait ordonner, choisit et désigna la barrière de l'Etoile pour en faire élever un second B—&gt; 69 &lt;e dont les proportions, bien au-dessus de celles de tous les Ares de Triomphe connus en Europe, en feraient un monument unique dans ce genre. M. Chalgrin (70) fut chargé de son exécution. Il le posa sur des fondements de 26 pieds de profondeur, avec une longueur de 168 pieds et une lar- geur de 84. C’est le 45 août 1806 que la première pierre en fut posée. M. Chalgrin mourut, M. Goust (71), son élève, ontinua les travaux et les conduisit jusqu’à la hauteur de l’imposte du grand arc. A la restauration, MM Goust et Huyot (72), sous la surveillance de MM. Debut, Fontaine, Gisor et autres, reprirent, tantôt ensemble, tantôt séparément, les travaux, et les poussèrent jusque vers la première assise de l’architrave de l'entablement,
ÆEn 1832, M. Blouet (73) fut appelé pour ache- ver l'Arc de Triomphe; et c'est en effet lui qui l'a terminé. ; Ce monument, dont la hauteur est de 49 mètres 483 millimètres (152 pieds 3 pouces), et la: largeur de 44 mètres 38 millimètres(139 pieds 11 pouces), avec une épaisseur de 22 mètres 21 millimètres (68 pieds 4 pouces), a coûté 9, 51, 15 francs 62 centimes. Cette construction monumentale manque d'unité, de concordance entre ses diverses parties; défaut commun à tous les édifices élevés par intervalles. La partie supérieure est beaucoup trop délicate- ment ornée, et, s’i: est permis de le dire, trop historiée; elle contraste fort désagréablement avec la base dont la sévérité, la simplicité.et la noblesse sont dignes des plus beaux jours de notre architecture. fñ Nous trouvons aussi, avec plusieurs critiques, que le monument, romain par ses belles proportions arch</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>83</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ts : Valmy, Jemmapes,. Fleurus, Aboukir, Zurich, Montenotte, Lodi, Castiglione, Arcole, Rivoli, les Pyramides. L’Attique est couronnée, de ce côté et des trois autres, par une balustrade composée de palmettes: et de têtes de Méduse. FAÇADE DU ROULE. Sar les tympans de cet arc sont deux figures rees  vieilleprésentant l'infanterie. L'un, moustache, enveloppé dans un drapeau, tient son arme d’une main et une branche de chêne de l’autre. Le personnage de droite est un chasseur ser- »—&gt; 73 &lt;a rant fortement son arme. Cette composition, qui n’est pas sans mérite, appartient à M. Bra (79). Le bas-relief placé immédiatement au-dessus est de M. Gechter. Il s’agit de la bataille d’Aus- terlitz. Napoléon, à cheval, arrête la garde impériale. L'infanterie française attaque à la baïonnette. Les Russes, s'étant retranchés sur un étang glacé, sont engloutis. Ce cadre fait honneur à M. Gechter. :
À de la frise du La moitié à gauche du bas-relief grand entablement fait partie de celui de la face des Tuileries, dont nous avons parlé. L'autre moitié est la continuation du bas-relief de la même frise, du côté de Neuilly, dont nous allons bientôt nous occuper. HSE Sur les quatre boucliers de l'attique sont les noms suivants : Gênes, Iéliopolis, Marengo, Hohenlinden. FAÇADE DE NEUILLY. Le groupe à gauche représente la Paix. On y re- connaît Ja classique Minerve, un soc de charrue, la vigne et l'éternel olivier, plus une femme et un en- fant, plus un autre enfant qui lit; un guerrier qui remet l'épée dans le fourreau, etc. Ce qui, dans ce morceau, où il y a bien du gâchis, nous paraît beau- coup au-dessus des autres figures, c’est un jeune soldat qui s'efforce de soumettre au joug un bœuf peu docile. L'autre groupe, à droite, figure la Résis- tauce, et il faut bien le dire, car il serait impossible de le comprendre. Un jeune homme au corps noué veut s’élancer le fer en main: son père, blessé, lui étreint Ja cuisse. Une femme, tenant un enfant mort, lui serre le bras. Derrière, un cavalier blessé tombe de cheval; au-dessus, un génie,  
——— — — — pousse le jeune homme à résister. RÉ 2 14 &lt; M. Etex (80), uteur de ce groupe et du précédent, PS a été aussi malheureux dans l'agencement de toutes les figures que dans leur exécufion. Le dernier surtout pèche par un défaut capital, celui d'être incompréhensible. Tous les deux montrent une incertitude de composition et une exagération formes qui ne sont vraiment pas tolérables. de Dans les tympans de l’arc sont deux renommées exécutées par M. Pradier. Le cadre à gauche reproduit la prise d’Alexandrie, exécutée par M. Chapponière (81). Le général Kléber, blessé sur le rempart, une main sur sa blessure, commande aux soldats d'avancer. Plusieurs militaires montent à l'assaut, Ce morceau, habilement exécuté et d’une composition nette et facile, fait beaucoup d'honneur à M Chappo) niere, Le cadre de droite, de M. Feuchère, exprime le se saisissant d'un passage d’Arcole, où Bonaparte, drapeau, marche en avant du pont, Son aide de camp tombe</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s batailles gagnées par les Français sont inscrites. Et puis encore des Génies, et la Sculpture immortalisant les traits de Napoléon, qui certes, s’il vivait encore, ne manquerait pas d'en remercier M. Gérard, auteur de cette médiocre production. La Victoire de l'Ouest est représentée dans le groupe par la figure principale. Des branches de laurier sont dans ses mains; elle en couvre des Génies militaires, dont deux soutiennent une guirlande de fruits. Nous nous abstenons de dire ce que rappellent le sceptre et le diadème brisés. Ce c bas-relief est de M. Espercieux. Ces quatre morceaux nous paraissent dela dérnière médiocrité. Peut-être ne sont-ils pas achevés. Ainsi soit-il pour l'honneur artistique de ceux qui les ont ainsi ouvragés. LSOVOVIOVO LOUEZ .  NOTES 
« ai ae Biographiques. il 
! 
(1) Be RNINY, célèbre architecte italien, que Louis XIV appela en France pour opérer la du Louvre. On rapporte qu'après avec Claude Perrault, il ne put son étonnement de ce que Louis réunion des Tuileries et avoir causé architecture s'empêcher de manifester XIV, ayant un homme de cette force à sa disposition, eût eu recours à un architecte 
étranger. 
(2) CLAUDE PERRAULT. Cet architecte naquit à Paris en 1613. Son pére, avocat au parlement, lui fit étudier la médecine. Colbert le chargea de traduire Vitruve. Les 
études qu’il fut obligé de faire afin d'arriver à la parfaite cr Aanee de cet écrivain, lui inspirérent le goût de l'architecture et dévoilèrent les rares dispositions qu'il avait pour cet art. C’est surtout dans les discussions qui eurent lieu à l’occasion de ses plans sur le Louvre, qu'il montra son immense supériorité. 
(3) CARLES PERCIER, architecte, né à Paris en 1774, a presque toujours été associé aux travaux de M. Fontaine, son ami d'enfance et son collègue. Ils ont publié en commun plusieursouvrages. Ce sont eux qui ont exécuté ensemble Jcs travaux d'achèvement et de restauration au Lou- de 2—&gt; 78 &lt;= yre et aux Tuileries. IIS étaient architectes M. Percier dessine, dit-on, avec une précision gance fort membre de Conseil des l'Empire et de Napoléon. et une élé- remarquables, les détails d'architecture. Il est l’Institut, de l’Académie des Beaux-Arts et du bâtiments civils. 11 a été nommé chevalier de officier de la Légion-d'Honneur. 
(4) PIERRE-FRANÇOIS-LOUIS FONTAINE. Il est architecte du Musée royal et des bâtiments civils de la couronne. membre de l Ecole d'architecture et des Beaux-Arts. Il est en outre officier de la Légion-d'Honneur, chevalier de l’ordre de Saint-Michel, et dans les bonnes grâces du gouvernement. ,
(5) CRARLES-AUGUSTE TAUNAY, sculpteur, né à Paris, en 1768, est mort à Rio-Janeiro en 1824. Ses ouvrages les plus remarquables, outre ceux dont il est parlé, sont une Statue en pied du général Lassalle, un buste de Ducis, le tombeau du fils du général Duroc et la statue du Camoëns exécutée à Rio-Janciro. 
(6) ANTOINE-LÉONARD DU PASQUIER, sculpteur, auteur de plusieurs morceaux assez estimés, entre autres, une capitulation d'Ulm, un</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>91</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rence. On voit de lui à Paris des bas-reliefs à la colonne de la place Vendôme ; l'Amour séduisant l’Innocence; le jeune Hyacinthe, attendant, couché par terre, son tour pour lancer le palet; le duc d’Enghien; Louis XIV triomphant à cheval, place des Victoires ; la France et la Fidélité; Henri IV enfant, buste de Louis XVIII et de madame la Dauphine. Il avait été chargé du monument expiatoire consacré à la mémoire de Louis XVI. On a vu encore de lui, à Vexposition de 1837, la nymphe Salmacis, qui a fait l’admiration de tous les connaisseurs, même de ceux que la prévention aveugle le plus. M. le baron Bosio est un artiste tout a fait à part. 
(25) PHILIBERT DELORME naquit à Lyon vers le commencement du xv° siècle, et de bonne heure il alla
étudier l'antique en Italie. H y construisit le palais de Saint-Nisier, et donna à son retour les plans des châteaux d’Anet et de Meudon. Il travailla même à celui-ci avec le Primatice, son contemporain; mais ce fut dans la construction du palais des Tuileries qu’il déploya les riches- ses de son génie. Catherine de Médicis le fit abbé de Saint Eloi, de Nayon et de Serge d'Angers, quoiqu'il ne fût que tonsuré. Elle y joignit la qualité de conseiller et d’aumônier ordinaire du roi. Il eut des différends avec le poëte Se regretter de n’avoir rien de plus à en dire. 5» 62 
+ a Ronsard qui avait publié contre Delorme une satire intitulée: {a Truelle crossée: W\ mourut en 1577, après avoir publié des écrits qu’on a oubliés. : (26) JEAN BULLANT, habile architecte comme Delorme, florissait en 1540 et vivait encore en 1573. Il a fait lé chateau d’Ecouen, monument dont la France s’honore à juste titre. Un auteur dont le nom nous échappe dit, dans un parallèle de l’architectare antique et de l’architecture moderne, que Bullant est, parmi les artistes de son époque, celui qui suivit les traces des anciens avec le plus d'intelligence et de lumières. Il a laissé plusieurs écrits traitant d'architecture.
(27) ANDROUET-DUCERCEAU naquit à Orléans, ou, selon quelques écrivains, à Paris. La faveur du cardinal d’Armagnac lui procura les moyens d'aller en Italie pour se perfectionner dans l'architecture. Le Pont-Neuf fut commencé par lui, le 30 mai 1578. Il fut chargé par Henri IV de continuer la galerie du Louvre, commencée par Charles IX; mais il ne put la terminer à cause de son attachement à la religion préteudue réformée qui l'engagea à s’expatrier. 
| 
(28) ETIENNE DUPERRON. Il paraît qu'il fut architecte de Héori IV, et à ce titre on aime à lui supposer du talent. Nous sommes dans une complète ignorance sur tout ce qui le concerne. 
(29) Louis LEVEAU, architecte, né en 1612, se distingua dans son art. C’est et qui donna les construisit l’hôtel Lionne, et mourut lui qui continua l'église Saint-Sulpice, dessins de la chapelle de la Vierge. Il Lambert, de Pons, de Cutbert et de
à Paris en 1670. 
(30) FRANÇOIS DORBAY, né à Paris, mort et enterré à Saint-Germain-l’Auxerrois en 1697.11 conduisit les travaux de l'église et du collége des Q</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns d'aller en Italie pour se perfectionner dans l'architecture. Le Pont-Neuf fut commencé par lui, le 30 mai 1578. Il fut chargé par Henri IV de continuer la galerie du Louvre, commencée par Charles IX; mais il ne put la terminer à cause de son attachement à la religion préteudue réformée qui l'engagea à s’expatrier. 
| 
(28) ETIENNE DUPERRON. Il paraît qu'il fut architecte de Héori IV, et à ce titre on aime à lui supposer du talent. Nous sommes dans une complète ignorance sur tout ce qui le concerne. 
(29) Louis LEVEAU, architecte, né en 1612, se distingua dans son art. C’est et qui donna les construisit l’hôtel Lionne, et mourut lui qui continua l'église Saint-Sulpice, dessins de la chapelle de la Vierge. Il Lambert, de Pons, de Cutbert et de
à Paris en 1670. 
(30) FRANÇOIS DORBAY, né à Paris, mort et enterré à Saint-Germain-l’Auxerrois en 1697.11 conduisit les travaux de l'église et du collége des Quatre - Nations, sur les dessins de son maître, Louis Leveau ; ceux du Louvre*et des Tuileries, après la mort de celui-ci. 11 a donné les dessins de Saint-Germain-l'Auxerrois, ceux de l’église des Capu- cins, de la place Vendôme, et du portail de la Trinité, rue Saint-Denis.
(31) JEAN-BAPTISTE - BALTHAZARD Zurich en 1638, et mourat KELLER naquit à 
à Paris en 1702. Cet artiste fut nommé commissaire général de l'artillerie du roi, et in- | 2 83 
«&lt;= specteur de la grande fonderie de l'arsenal royalà Paris, avait un frère, qui avait aussi de l'habileté.
(32) ANTOINE COYSEVOx, soulpteur-statuaire, origi- naire d’Espagne, naquit à Lyon en 1640, et mourut à Paris avoir été membre de l’Académie, pendant en 1720, aprés quarante-quatre ans professeur, et deux ou trois ans chan- celier. Il a fait un grand nombre d'ouvrages du premier mérite, que le vandalisme révolutionnaire a dégradés ou détruits; mais ceux que l'ignorance et la barbarie ont épargnés suffisent pour assurer à Coysevox une g'oire qui ne
é périra pas.
(33) Nico Las Cousrou naquit à Lyon le 9 janvier 1688. 1 vint à Paris recevoir les savantes leçons de Coysevox, son oncle. 11 fut membre de l'Académie, et mourut le 1° mai 1733. ll s’est distingué par l'esprit de ses compositions et l'agrément de son exécution; mais on ne trouve point dans ses ouvrages le caractère de l’antique. On pour- rait lui reprocher de s’être trop pénétré du goût français, et d’avoir plus d'agrément que de grandeur. À ce jugement de son biographe, peut-être un peu sévère, ajoutons ce que le chevalier de Jaucourt pensait du talent de ce célèbre artiste. « On remarque, dit-il, dans les productions
» de Nicolas Coustou, un génie élevé, un goût sage et dé» licat, un beau choix, un dessin pur, des attitudes vraies
» et pleines de noblesse, des draperies élégantes et moel» leuses. » 
(34) Gui LLAUME Cousr Tou, frère de Nicolas, naquit à Lyon en 1678. Il fut élève de Coysevox, son oncle, et sur- passa peut-être son frère. C’est faire un bien grand éloge du talent de cet artiste, ar Nicolas était au moins premiers statuaires de son époque</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>12</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>is Louis XIV, à qui, n'importe sur quelle 
échelle, rien de grand n'échappait, l'eut, cette idée. Il fit venir d'Italie le fameux Bernini (1). Cet architecte mit la main à l'œuvre, et l'aurait, sans nul doute, conduite à bonne fin, si, contrarié dans ses plans, il ne l’eût abandonnée au bout de cinq ou six mois de travail. Claude Perrault (2) fat chargé de continuer le Louvre et d'en opérer les raccordements. Tous les plans furent alors combinés de manière à parvenir 
à la réunion des deux palais. Quant au manque de rapports dans les deux façades, on avait compris, dit encore M. Landon, qu'il serait en quelque sorte insensible par la grandeur da tableau; que l'exécution de ce vaste plan effacerait les inégalités de détail sans en masquer l’ensemble, et laisserait jouir du coup d'œil d'une immense enceinte d'édifices en dissimulant les disparates de quelques-uns de leurs rapports. En 1508, Napoléon fit commencer jusqu’à une longueur de quatre-vingt-treize toises la galerie de la rue de Rivoli, dans la vue de réaliser le projet de Louis XIV; mais les causes qui en avaient
‘empêché l'exécution sous ce monarque se repro- duisirent sous Napoléon et l'arrêtèrent à son tour. 2—&gt; D +—&lt;« Aussi longtemps que la réunion du Louvre et des Tuileries restera inachevée, il manquera à la capitale de la France un embellissement réclamé par tous ceux qui tiennent à sa splendeur. Are de Triomphe du Carrousel. 
| La pensée d'élever un arc triomphal à la gloire de l’armée française est de Napoléon; mais ici cette pensée ne nous paraît pas exprimée d’une manière tout à fait conforme à la grandeur de son objet. L'arc de triomphe manque de simplicité, de noblesse, et pèche surtout par une exiguité de proportions absolument intolérable. M. Percier(3) et M. Fontaine (4), architectes chargés d’en dresser et d'en exécuter le plan, comprennent sans doute aujourd'hui que leur œuvre aurait dû s’éle- re Fu 
à 
Û the ver noblement vers sa hauteur monumentale, etnon rester accroupie devant la majestueuse du palais des rois de France. façade Le monument n'a que quarante-cinq pieds de hauteur sur soixante de largeur. Son épaisseur est de vingt-cinq pieds et demi. Il se compose de quaire arcades, dont deux transversales. La masse est en pierre de liais. À chacune des principales façades il y a quatre colonnes d'ordre corinthien avec piédestaux de bronze. L’entablement en res- saut porte et pèse sur ces colonnes. 
#4
ë 
|‘ 3—&gt; 4 &lt;a On dit que ce chef-d'œuvre de MM. Percier et Fontaine a coûté un million quatre cent mille francs; le prix n’en serait pas trop élevé si l'exécution répondait un peu mieux à l'importance de sa destination. Il ÿ a deux entrées, l'une par la place du Car- rousel, l’autre par la grille de la cour des Tuileries. Dans les tympans de l'arc de cette dernière entrée sont deux Renommées sculptées par M. Taunay (5). Dans les tympans de l’arc opposé sont deux autres Renommées faites par M. Dupas- quier (6). Dans ceux des arcs des autres six entrées se voient des trophées </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e l'admiration des connaisseurs. VÉNUS SORTANT DES ONDES. Le bronze à gauche qui fait pendant au Remouleur figure Vénus sortant des ondes, heureuse — ———— un 2» 17 
«=. imitation de l'antique par un statuaire français. C’est à tort qu'on l’attribue aux frères Keller, il appartient au célèbre Coysevox (32), dont le nom, que presque entièrement effacé, peut cepenant encore se lire. Les mythologues nous apprennent que Vénus, déesse de la beauté, naquit de l’écume de la mer, et par cette raison, sans doute, 
* on lui donne pour char une conque marine. Ici. elle est assise sur une tortue, ce qui n’ôte rien au sens allégorique du véritable attribut, puisque Ja tortue est couverte d'une sorte de conque et que cet animal vit dans l’eau aussi bien que sur terre. Ce qu'il y a de 
ï Re certain, c'est que ce bronze est bien évidemment une bonne imitation de la Vénus marine, et que les gens qui s’y connaissent en font l'éloge. LE FLUTEUR. ji) Maintenant il s’agit de se rendre droit à la grille de Rivoli, de lui tourner le dos. La première statue
à gauche représente un jeune berger qui joue de la flûte, dans lequel les juges les plus sévères conviennent que le statuaire Coysevox a exprimé toute la vigueur de l’homme champêtre. Derrière le Joueur de flûte est un jeune Faune aux pieds de chèvre bâton. qui sourit et paraît vouloir lui dérober son Cette production si remarquable, si poé- tique, est due à la brillante imagination tiste que nous présente aucun Les Faunes mythologie. On bœuf, de l'ar- venons de nommer : elle ne resujet historique ou mythologique. sont des dieux champêtres de la les représente avec des pieds de une barbe, des cornes et des oreilles de bouc, environnés d’une couronne de sapin. On leur donne quelquefois des pieds de chèvre, comme ‘m&gt; 18 &lt;a celui dont il vient d'être question. Les Faunes sont fils de Faune et de Fauna. A HERCULE ET droite, descendant en SON FILS sur TÉLÈPHE, l’esplanade de l'allée des orangers, est un Hercule en bronze portant son fils Télèphe sur un bras. Cette statue est belle et digne d’élose; seulement on trouve que le visage n’est pas en rapport avec le reste du corps dont les formes athlétiques répondent si bien à l’idée que la mythologie donne de la force du fameux Hercule dont nous allons parler dans l'article suivant. HERCULE COMBATTANT ARCHELOUS, A gauche, toujours en tournant le dos à la grille de Rivoli et dans ce que nous avons appelé le jardin privé, on aperçoit un Hercule en bronze qui combat Archéloüs au moment où celui-ci s’est métamorphosé en serpent monstrueux. Hercule, fils de Jupiter et d'Alemène, se rendit fameux par sa force prodigieuse, son courage et ses travaux. Il est ici aux prises avec Archéloüs qui, comme Prothee, avait le pouvoir de prendre à volonté toutes sortes de formes. Déjà il s'était changé en taureau, et son puissant adversaire lui avait arraché une corne. Enfin, pour échapper à son sort, il se rendit serpent-monstre; mais Her- cule n’en fut nullement effrayé; et sous cette figure comme</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> qu’elle mit à les ramasser lui fit perdre le prix de la course. On dit qu’elle s’en consola sans peine avec ses pommes d'or et son bel époux. 23 B— LE BERGER &lt;a CHASSEUR. Ilest à l'angle du grillage, en dehors du jardin privé, et le premier à droite en tournant le dos à la grille du bord de l’eau. Ce morceau est admirable. Nicolas Coustou, qui l'a composé, n’a peut- 
être jamais rien fait de réellement préférable. Le repos du jeune chasseur, la fatigue du chien sont
‘exprimés avec une vérité qui ne laisse rien à désirer. L’exécution du tout ensemble est de la plus grande beauté. UN LION DE ERONZE. A gauche, en face du Berger chasseur, on voit ce fier animal ayant la grifie sur un serpent; il détourne un peu la tête et montre les dents, non par crainte, on le sent bien, mais par le sentiment d'horreur que le reptile lui inspire. Ce beau lion, placé à l’entrée du jardin, semble en être le gardien. Il est dû au talent de M. Barye (36). LE RETOUR DE CHASSE. En marchant vers la grille de Rivoli, à droite, sur la même ligne que le lion, une jeune et jolie nympbhe, le carquois sur l'épaule et un enfant au côté, offre au contemplateur de gracieuses pensées. C’est une création de Nicolas Coustou, qui, quoique bien inférieure au Chasseur en repos, est cependant digne de ce célèbre artiste. VÉNUS   A LA COLOMBE. Ladouce oiselle repose endormie sur les genoux de Vénus. Un enfant, c’est sans doute Cupidon, sm 9% &lt;a est auprès de la belle déesse, Il tient un giaive qu'il s'efforce de tirer du fourreau. Ce léger groupe, de Nicolas Coustou, fort au-dessous de son Retour de chasse, est pourtant encore digne d’admiration. FLORE. Ea quatrième statue de cette ligne est Flore qui tient une guirlande de fleurs. Zéphire est à son côté, il a une couronne 
à la main, qu’il destine sans doute à son élégante compagne. Cette trèsjolie et très-gracieuse production appartient à Coysevox. Flore estla déesse du printemps, et les fabulistes, qui la font ainsi régner sur. la saison des fleurs, lui donnent Zéphire pour époux. L'HAMADRYADE. C'est la dernière de la ligne que nous venons de suivre. Assise sur un tronc d'arbre, un enfant est derrière elle; c’est un Zéphire ou un Cupidon. Ilest difficile de trouver un morceau plus agréable que celui-ci. Quelle pose, quel corsage et quel ensemble ! comme tout s’arrondit avec grâce ! Cette poétique production est due à l'imagination de Coysevox. Elle est supérieure aux trois précédentes. Les Hamadryades étaient les nymphes des forêts. PHILOPŒMEN. quittant l’'Hamadryade, il faut descendre En dans l'allée adjacente et parallèle, puis se diriger vers la grille du bord de l'eau. La première statue 2—&gt; 95 &lt;« 
à droite représente Philopæmen, blessé à la bataille de Sellasie. Placée sur un piédestal qui l’attendait depuis longtemps, elle a attiré dans sa
‘nouveauté un grand nombre de curieux et d’amateurs. Cet ouvrage de M. David (37) est remaruable par le jeu des muscles, par la manière dont le marbre est travaillé. On voit que l’habile sculpteu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>82</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>du bas-relief dans toute l'étendue que nous avons indiquée, a été confiée, le milieu à M. Brun (76), la partie de droite à M. Laitié (77), et la partie de gauche à M. Jacquot (78). Nous trouvons dans un n° de l'£cho de la jeune France l'opinion d'un connaisseur au sujet de ce bas-relief. La voici : f
«Il est bien fâcheux que ceux quiont été chargés d'exécuter les figures qui règnent autour de la frise en entier, n'aient pas songé à tenir compte du point de vue d'où elles seraient aperçues. Il en résulte que tous les individus, vus de bas et presque par bout, ne nous apparaissent que dans un raccourci très-prononcé et pe: dent moitié de leur taille, sans perdre de leur grosseur :ils ressemblent vraiment 
à des nains. Ce serait, selon moi, une bonne œuvre que de passer le ciseau sur le cordon. » Au-dessus de la frise sont onze boucliers placés dans la hauteur de l’attique, portant les onze noms suivants : Valmy, Jemmapes,. Fleurus, Aboukir, Zurich, Montenotte, Lodi, Castiglione, Arcole, Rivoli, les Pyramides. L’Attique est couronnée, de ce côté et des trois autres, par une balustrade composée de palmettes: et de têtes de Méduse. FAÇADE DU ROULE. Sar les tympans de cet arc sont deux figures rees  vieilleprésentant l'infanterie. L'un, moustache, enveloppé dans un drapeau, tient son arme d’une main et une branche de chêne de l’autre. Le personnage de droite est un chasseur ser- »—&gt; 73 &lt;a rant fortement son arme. Cette composition, qui n’est pas sans mérite, appartient à M. Bra (79). Le bas-relief placé immédiatement au-dessus est de M. Gechter. Il s’agit de la bataille d’Aus- terlitz. Napoléon, à cheval, arrête la garde impériale. L'infanterie française attaque à la baïonnette. Les Russes, s'étant retranchés sur un étang glacé, sont engloutis. Ce cadre fait honneur à M. Gechter. :
À de la frise du La moitié à gauche du bas-relief grand entablement fait partie de celui de la face des Tuileries, dont nous avons parlé. L'autre moitié est la continuation du bas-relief de la même frise, du côté de Neuilly, dont nous allons bientôt nous occuper. HSE Sur les quatre boucliers de l'attique sont les noms suivants : Gênes, Iéliopolis, Marengo, Hohenlinden. FAÇADE DE NEUILLY. Le groupe à gauche représente la Paix. On y re- connaît Ja classique Minerve, un soc de charrue, la vigne et l'éternel olivier, plus une femme et un en- fant, plus un autre enfant qui lit; un guerrier qui remet l'épée dans le fourreau, etc. Ce qui, dans ce morceau, où il y a bien du gâchis, nous paraît beau- coup au-dessus des autres figures, c’est un jeune soldat qui s'efforce de soumettre au joug un bœuf peu docile. L'autre groupe, à droite, figure la Résis- tauce, et il faut bien le dire, car il serait impossible de le comprendre. Un jeune homme au corps noué veut s’élancer le fer en main: son père, blessé, lui étreint Ja cuisse. Une femme, tenant un enfant mort, lui serre le bras. Derrière, un cavalier blessé tombe de cheval; au-dessus, un génie,  
——— — — — pousse le jeune homme à résister. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>90</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te, entre autres productions, le Roi apportant la paix; les Lois et la France lui rendant son sceptre et sa couronne ; la Restauration, bas-relief pour la cour du Louvre. M. G. est un fort bon artiste,
(17) PIERRE CARTELLIER, statuaire, né à Paris en 1757. Au nombre de ses productions, on compte la Guerre et la Vigilance, la statue de Vergniaud, la Gloire distribuant des couronnes. Cet artiste était chargé d’une partie des travaux du monument qu'on élevait à la mémoire du duc de Berry. Il fut professeur à l'Ecole des beaux-arts et membre de l’Institut. 11 a été décoré de la croix de la Légion- d'Honneur au salon de 1808, et fait chevalier de l’ordre de Saint-Michel en 1824.
(18) PIERRE-CHARLES BRIDAN, statuaire, né à Paris en 1766. I1 a remporté en 1789 le second grand prix, et deux ans après le premier grand prix de sculpture. Parmi ses nombreux ouvrages, nous citerons l’Immortalité; Epamipondas mourant ; Duguesclin; le colosse de l'éléphant admirées, notamment pour la fontaine de la Bastille. Cet artiste a obtenu plusieurs prix aux expositions où ses productions ont été
à celle de 1819 décerna le grand prix de sculpture Louis XVII. 
(19) Mon Tonwy. Nous artiste, sinon vraitalent. que sa ne savons statue du 
à laquelle proposé on lui par le roi rien de positif sur cet Carabinier annonce un 
(20) ROBERT-GUILLAUME DARDEL, sculpteur-statuaire, né à Paris en 1749, et mort en 1821. Il a produit Virginius Reese tuant sa fille, Henri 1V pleurant dans les bras de la Victoire; le grand Condé couronnant Louis XIV. Il a exécuté lusieurs modèles d’après lesquels ont été coulées en Etuis les statues de Duguesclin, d’Apollon ôtant le masque de Voltaire, et de Descartes débrouillant le chaos. M. Dardel fut professeur de l'Académie, administrateur du Musée de Versailles et professeur à l’école de cette ville. 
(21)3. en 1813. Rome. Il més, On Cm INAR», sculpteur, né à Lyon en 1765 et mort Il remporta en 1786 le premier prix de sculptureà a fait un assez grand nombre d'ouvrages estilui attribue une part dans la sculpture d’orne-   2 81 &lt;= ments de l'arc de triomphe du Carrousel. M. Chinard a
été professeur à l'école spéciale de Lyon et a obtenu une grande médaille en 1808.
(22) Foucou, sculpteur. Il a exposé une statue de Pierre Puget, le buste du général Dampierre, un buste du cardinal Maury, une Erigone, la Gloire et une Hébé. 
(23) Co RBET. La manière avec laquelle son groupe de l'arc de triomphe du Carrousel a été exécuté témoigne assez en faveur du talent de cet artiste, pour nous faire
(24) LE BARON FRANÇOIS-Jos EPH Bosio, officier de la Légion-d’'Honneur, chevalier de l’ordre royal de Saint-Michel, membre de l’Institut, premier sculpteur des rois Louis X VIII et Charles X, membre du jury du Musée, né à Monaco, le 19 mars 1769. Venu en France fort jeune, il prit des leçons de Pajou ; mais il ne tarda guère à le quit- ter et n’écouta plus que ses inspirations réglées par une
étude constante de l’antique. Plusieurs de ses productions, qui sont en très-grand nombre,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rien de médiocre n’est sorti des mains de ce célèbre et grand artiste. Cour des Tuileries. . Cette vaste cour est séparée de la place du Carrousel par un mur de quatre pieds de haut sur le- quel est établie une grille en fer dont les pointes dorées sont faites en forme de lance. Des colonnes qui se terminent en boules aussi dorées, surmon- tées de pointes, soutiennent la grille de distance en distance. Sa longueur est de cent soixantedix-huit toises, et sa largeur d'environ cent trente pas. Château des Tuileries. L'emplacement que le palais, la cour et le jardin des Tuileries occupent aujourd'hui, s'appelait au- trefois la Sablonnière. En 1350, on y établit quelques fabriques de tuiles, puis après plusieurs autres, et c’est de là que le château a pris son nom. Une maison appartenant à Nicolas de Neuville occupait aussi une partie de cet emplacement. 8 10 &lt;a En 1518, François Ier ache leta tout pour en faire don à sa mère, la duchesse d'Angoulême, qui trouvait le séjour du palais des Tournelles désagréable et malsain. En 1564, atherine de Médicis, oulant avoirune résidence séparée de celle de son fils, Charles IX, qui habitait le Louvre, acheta d'autres bâtiments, d'autres terres, et fit jeter les premiers fondements du palais actuel. Vers 1566, on commença le mur qui devait en- tourer le jardin. La construction du château fut 
également commencée. On la confia à Philibert De- lorme (25), abbé de Saint-Eloi, et à Jean Bullaut
(26), regardés comme les deux plus habiles archi- tectes de leur temps. Ils élevèrent la façade qui comprendle gros pavillon du milieu (celui del’horloge), les deux corps de logis et les deux pavillons qui les terminent. Catherine ayant fait cesser les travaux, ils ne furent repris que sous Henri IV, d'après les dessins d'Androuet Ducerceau (27). L’exécution fut confiée à Etienne Duperron (28). On se mit à l'œuvre, et l'on construisit de chaque côté des deux bâtiments mentionnés, et dans le même alignement, deux autres corps de logis avec deux grands pavil- lons (Flore et Marsan) aux extrémités. C’est en ce temps-là que fut commencéela superbe galerie qui joint les Tuileries au Louvre du côté de la Seine.
(Cette galerie ne fut terminée que sous Louis XIIT; sa longueur est de 1332 pieds.) Les pavillons, les corps de logis dont nous venons de parler, ne furent pareillement achevés que sous ce dernier roi, et alors des changements dans l'ordonnance et la décoration des premiers architectes eurent lieu. Vintenfin Louis XIV, qui chargea Leveau (29) et Dorbay (30) de mettre de l’ensemble dans toutes les parties de l'édifice, composé de bâtiments qui, F — u =&gt; 
{1 &lt;= quoique symétriques, étaient de forme et de style différents. La coupole du pavillon du milieu, éle- vée par Delorme, fut remplacée par le dôme quadrangulaire que l’on y voit aujourd'hui. L'on ne conserva guère de l’ancienne architecture que l'ordonnance durez-de-chaussée, composé de colonnes et de pilastres à tambour de marbre. Telle est, en peu de mots, l’histoire du château</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e, commencée par Charles IX; mais il ne put la terminer à cause de son attachement à la religion préteudue réformée qui l'engagea à s’expatrier. 
| 
(28) ETIENNE DUPERRON. Il paraît qu'il fut architecte de Héori IV, et à ce titre on aime à lui supposer du talent. Nous sommes dans une complète ignorance sur tout ce qui le concerne. 
(29) Louis LEVEAU, architecte, né en 1612, se distingua dans son art. C’est et qui donna les construisit l’hôtel Lionne, et mourut lui qui continua l'église Saint-Sulpice, dessins de la chapelle de la Vierge. Il Lambert, de Pons, de Cutbert et de
à Paris en 1670. 
(30) FRANÇOIS DORBAY, né à Paris, mort et enterré à Saint-Germain-l’Auxerrois en 1697.11 conduisit les travaux de l'église et du collége des Quatre - Nations, sur les dessins de son maître, Louis Leveau ; ceux du Louvre*et des Tuileries, après la mort de celui-ci. 11 a donné les dessins de Saint-Germain-l'Auxerrois, ceux de l’église des Capu- cins, de la place Vendôme, et du portail de la Trinité, rue Saint-Denis.
(31) JEAN-BAPTISTE - BALTHAZARD Zurich en 1638, et mourat KELLER naquit à 
à Paris en 1702. Cet artiste fut nommé commissaire général de l'artillerie du roi, et in- | 2 83 
«&lt;= specteur de la grande fonderie de l'arsenal royalà Paris, avait un frère, qui avait aussi de l'habileté.
(32) ANTOINE COYSEVOx, soulpteur-statuaire, origi- naire d’Espagne, naquit à Lyon en 1640, et mourut à Paris avoir été membre de l’Académie, pendant en 1720, aprés quarante-quatre ans professeur, et deux ou trois ans chan- celier. Il a fait un grand nombre d'ouvrages du premier mérite, que le vandalisme révolutionnaire a dégradés ou détruits; mais ceux que l'ignorance et la barbarie ont épargnés suffisent pour assurer à Coysevox une g'oire qui ne
é périra pas.
(33) Nico Las Cousrou naquit à Lyon le 9 janvier 1688. 1 vint à Paris recevoir les savantes leçons de Coysevox, son oncle. 11 fut membre de l'Académie, et mourut le 1° mai 1733. ll s’est distingué par l'esprit de ses compositions et l'agrément de son exécution; mais on ne trouve point dans ses ouvrages le caractère de l’antique. On pour- rait lui reprocher de s’être trop pénétré du goût français, et d’avoir plus d'agrément que de grandeur. À ce jugement de son biographe, peut-être un peu sévère, ajoutons ce que le chevalier de Jaucourt pensait du talent de ce célèbre artiste. « On remarque, dit-il, dans les productions
» de Nicolas Coustou, un génie élevé, un goût sage et dé» licat, un beau choix, un dessin pur, des attitudes vraies
» et pleines de noblesse, des draperies élégantes et moel» leuses. » 
(34) Gui LLAUME Cousr Tou, frère de Nicolas, naquit à Lyon en 1678. Il fut élève de Coysevox, son oncle, et sur- passa peut-être son frère. C’est faire un bien grand éloge du talent de cet artiste, ar Nicolas était au moins premiers statuaires de son époque. un des 
(35) PIERRE LEPAUTRE naquit à Paris en 1660, t y mourut en 1744. Plusieurs ouvrages de lui sont fort estimés; entre autres le groupe d'Enée et d’Anchise. Cette production</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>2</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs- Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Promenade artistique où Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de [a cour, |. Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica . Promenade artistique ou Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de la cour, du château et du jardin des Tuileries, de la place Louis XV.., des Champs- Elysées, de l'arc de triomphe de l'Etoile... 1838. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978 : - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conservés dans les bibliothèques ou autres institutions partenaires. Ceux-ci sont signalés par la mention Source gallica. Bn F.fr / Bibliothèque municipale de .… (ou autre partenaire). L'utilisateur est invité à s'informer auprès de ces bibliothèques de leurs conditions de réutilisation. 4] Galli</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champs-Elysées</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sées et Cours-la-Reine. A leur entrée, sont majestueusement placés sur des piédestaux très-élevés, deux superbes vaux qui se cabrent, quoique retenus par chedes 
écuyers. Guillaume Coustou les avait composés. pour Marly. Ces deux groupes peuvent être cités avec orgueil, car les écoles anciennes et modernes j | 
| e—&gt; 68 &lt;—« n'ont produit rien de mieux dans ce genre. Sui- vant M. Millin, les chevaux de Phidias, dont on a tant parlé et que toute l'antiquité a si fort admirés, ne sont peut-être pas plus parfaits que ceux-ci. La promenade des Chanps-Elysées commence 
à la place Louis XV et finit à la barrière de Neuilly. Sa longueur excède 1200 toises, sa largeur d’un côté (le plus près de Paris) est de 160 toises, et du côté de Chaillot de 300 tuises. C’est à Marie de Médicis que l’on doit la première idée de cette promenade. En 1616, elle fit lanter l'allée s'étendant du côté de la Seine. Alors e nom de Cours-la-Reine lui fut donné. Elle fut replantée en 1723. Louis XIV fit planter les Champs-Elysées sur un terrain où l'on voyait çà et là des maisonnettes et des jardins. En 1770, il fut replanté. La principale allée de cette immense promenade s'étend de la barrière de Neuilly à la place Louis XV, d'où elle correspond exactement à la grande avenue du jardin des Tuileries. Il serait superflu d’insister sur sa beauté. Tout le monde peut en juger en la voyant. Are de triomphe de l'Etoile. mx Napoléon, ayant compris que la situation et les dimensions de l'Arc de Triomphe du Carrousel feraient toujours obstacle à l'expression de la pensée qui le lui avait fait ordonner, choisit et désigna la barrière de l'Etoile pour en faire élever un second B—&gt; 69 &lt;e dont les proportions, bien au-dessus de celles de tous les Ares de Triomphe connus en Europe, en feraient un monument unique dans ce genre. M. Chalgrin (70) fut chargé de son exécution. Il le posa sur des fondements de 26 pieds de profondeur, avec une longueur de 168 pieds et une lar- geur de 84. C’est le 45 août 1806 que la première pierre en fut posée. M. Chalgrin mourut, M. Goust (71), son élève, ontinua les travaux et les conduisit jusqu’à la hauteur de l’imposte du grand arc. A la restauration, MM Goust et Huyot (72), sous la surveillance de MM. Debut, Fontaine, Gisor et autres, reprirent, tantôt ensemble, tantôt séparément, les travaux, et les poussèrent jusque vers la première assise de l’architrave de l'entablement,
ÆEn 1832, M. Blouet (73) fut appelé pour ache- ver l'Arc de Triomphe; et c'est en effet lui qui l'a terminé. ; Ce monument, dont la hauteur est de 49 mètres 483 millimètres (152 pieds 3 pouces), et la: largeur de 44 mètres 38 millimètres(139 pieds 11 pouces), avec une épaisseur de 22 mètres 21 millimètres (68 pieds 4 pouces), a coûté 9, 51, 15 francs 62 centimes. Cette construction monumentale manque d'unité, de concordance entre ses diverses parties; défaut commun à tous les édifices élevés par intervalles. La partie supérieure est beaucoup trop délicate- ment ornée, et, s’i: est permis de le dire</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>2</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Promenade artistique où Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de [a cour, |. Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica . Promenade artistique ou Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de la cour, du château et du jardin des Tuileries, de la place Louis XV.., des Champs- Elysées, de l'arc de triomphe de l'Etoile... 1838. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978 : - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conservés dans les bibliothèques ou autres institutions partenaires. Ceux-ci sont signalés par la mention Source gallica. Bn F.fr / Bibliothèque municipale de .… (ou autre partenaire). L'utilisateur est invité à s'informer auprès de ces bibliothèques de leurs conditions de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ns soigneusement examiné les statues que nous venons d'expliquer, afin d'y découvrir Apollon, qui, d'ordinaire, accompagne ses neuf sœurs sur tous les Mont-Parnasse imaginables, et nous avons pu nous convaincre que celui des Tuileries n’a pas l'honneur de posséder le dieu de l'éloquence. Les dix statues ont toutes à la poitrine le signe caractéristique de la femme; ceux donc qui persisteraient à voir un Apollon parmi elles en seraient réduits à en faire un Apollon féminin. Il est bien plus raisonnable de croire qu'il s’agit ici de Mnémosine, déesse de la mémoire, mère des neuf Muses. On ne sait chaque année du givre qui que plusieurs informes. On 
à qui nous les devons. Il devient plus difficile de les apprécier, à cause les a déjà tellement endommagées ne seront bientôt plus que des blocs en voitencore assez pour en admirer 2 56 &lt;—e le travail en général, et les draperies en particu- lier; elles nous paraissent très-anciennes. Au bout de chacune des deux terrasses, en re- gard de la place Louis XV, sont deux magnifiques lions sculptés par M. le baron Bosio. Place Louis xv. Le terrain de la place de la Concorde apparte- nait à Louis XV, qui en fit présent à la ville de Paris. Ce n’était alors qu’un champ inculte où paissaient les bestiaux. Ce roi fit tracer par son architecte Gabriel (54) le plan d’une place pour l'appliquer à cette vaste
étendue. C’est donc à cet artiste qu’est due la forme qu'elle a maintenant. En voici les dimensions : 125 toises de longueur et 87 de largeur. Celle des fossés qu’on voit entourés de balustrades est de 12 toises. Le prévôt des marchands et les échevins de Paris obtinrent de Louis XV la permission de lui
ériger, au milieu de cette place, une statue équestre en bronze. L’inauguration en eut lieu à la publication de Ja paix, c'est-à-dire le 20 juin 1763; elle avait 14 pieds de haut et reposait sur un beau piédestal de marbre. Un décret du 11 août 1792, rendu par l’Assemblée législative, ordonna la destruction des statues royales. On pense bien que celle de Louis XV ne fut pas épargnée. 2— 51 &lt; Sur ce qui restait du piédestal de la statue détruite, on établit un faisceau de baguettes, pour figurer les quatre-vingt-trois départements. Au centre du faisceau s'élevait un mât à la cime duquel flottait le drapeau qu'avait arboré la révolution. Plus tard, le piédestal reçut, en échange du faisceau, la statue colossale de la Liberté en plâtre. Vers cette époque, la place Louis XV quitta le nom de place de la Révolution, pour prendre celui de place de la Concorde. Mais le piédestal et la statue disparurent à leur tour, pour faire place à un modèle de colonne nationale. Ce modèle fut démoli, prrce qu’il masquait la vue et produisait un mauvais effet. Napoléon, à qui Paris doit de si nombreux embellissements, sembla oublier l'existence de la place Louis XV, tant, sans doute, il lui paraissait peu politique de ramener les souvenirs sur ce sanglant théâtre de la révolution.
À la Restauration, une ordonnance prescrivit d'élever un monument </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>as épargnée. 2— 51 &lt; Sur ce qui restait du piédestal de la statue détruite, on établit un faisceau de baguettes, pour figurer les quatre-vingt-trois départements. Au centre du faisceau s'élevait un mât à la cime duquel flottait le drapeau qu'avait arboré la révolution. Plus tard, le piédestal reçut, en échange du faisceau, la statue colossale de la Liberté en plâtre. Vers cette époque, la place Louis XV quitta le nom de place de la Révolution, pour prendre celui de place de la Concorde. Mais le piédestal et la statue disparurent à leur tour, pour faire place à un modèle de colonne nationale. Ce modèle fut démoli, prrce qu’il masquait la vue et produisait un mauvais effet. Napoléon, à qui Paris doit de si nombreux embellissements, sembla oublier l'existence de la place Louis XV, tant, sans doute, il lui paraissait peu politique de ramener les souvenirs sur ce sanglant théâtre de la révolution.
À la Restauration, une ordonnance prescrivit d'élever un monument expiatoire au milieu de la place Louis XV, qui avait alors repris son nom primitif. En conséquence, l’entreprise fut commencée, mais lentement continuée, à cause des différends survenus entre MM. Destouches et Lusson, archi- tectes chargés de la drrection des travaux. C'est en cet état que la révolution de 1830 trouva la place Louis XV. Les embarras qu’elle s'était créés ne lui permirent pas de continuer l'ouvrage commencé. Le 25 octobre 1836, l’obélisque de Louqsor ayant été dressé au centre de la place, on pensa qu'il était temps d'en reprendre les travaux. Enfin, M. Hittorf (55) fut appelé et chargé de l'achèvement définitif de la nouvelle promenade. Le MIS NRC PONT RE TESTER B&gt; 08 
+ Magasin pittoresque, quinous a épargné d'ennuyeuses recherches touchant les changements qu'a successivement subis la place, nous apprend encore que cet architecte a eu le bon esprit de s’entenir au . de Gabriel. Ce journal attribue à M. Hit- sont, comme torf : 1° l'idée des grands dallages en asphalte; 2° celle du dallqui age doit réunir sur une même surface l'obélisque etles deux fontaines, iviser la place en deux voies pour les voitures, et former un refuge pour les personnes à pied; 3° celle de la composition et de l'ajustement des deux grandes fontaines, des colonnes rostrales et des candelabres destinés à l'éclairage de la place. Sans parler de l’obélisque, qui, plus tard, aura son article à part, les principaux ornements de la place de la Concorde se composent, omme on vient de le dire, de candelabres, de colonnes rostrales, de fontaines et de statues avec des pavillons. Les candelabres serventà la fois pour l'éclairage et pour l’arrosement. Le socle, qui est octogone, porte un robinet dans son intérieur. Les ornements pour les colonnes, très riches, de style grec, et seront dorés. Chaque candelabre pèse 995 kilogrammes. Les colonnes rostrales ont 9 mètres d’élévation, y compris le piédestal. Les proues qui saillissent sur chaque colonne sont destinées à recevoir des jets de gaz; la boule qui la termine porte un ban</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>75</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ce. » OPÉLISQUE. C'est un monolithe de granit rougeâtre en forme pyramidale, ayant 72 pieds de haut avec le pyramidion endommagé que l'on voit au sommet. Sur ses quatre faces, sont des hiéroglyphes qui, ’après M. Champollion, apprennent que cette pierre avait
été extraite des carrières de Syènes par ordre de Ramsès IL, en l'an 1580 avant Jésus-Christ. Il voulait la faire placer devant un édifice en mémoire de ses hauts faits, lorsque la mort le surprit. Ce ne fut que sous le règne de son frère, le fameux Sé- sostris, que le monolithe fut achevé et dressé. Il pèse cinq cent mille livres. C'est Mahomet, pacha d'Egypte, qui en a fait cadeau à Louis-Philippe. On le nomme Obélisque de Louqsor, à cause qu’il était dressé dans le village de Lougsor, situé au milieu des antiques ruines de Thèbes, à vingt-cinq lieues du Caire. En1831, un bâtiment, sous le commandement du lieutenant Vernhinac, accompagné de M. Lebas 69), ingénieur de la marine, chargé d'exécuter les opérations du transport de l’obélisque, partit de Toulon. Arrivé à Louqsor, M. Lebas, 
à l’aide des ma- chines qu'il avait préposées à l'avance, abattit la pierre monumentale, la fit glisser le long d’un chemin disposé de manière à effectuer avec facilité le mouvement de translation et entrer dans son navire. Puis, faisant voile en aval sur le Nil, vogue sur la Méditerranée, il sur l'Océan, sur la Seine en amont jusqu’à Paris. On sera bien aise de savoir comment M. Lebas s'y-est pris pour redresser l’obélisque sur la base de la Jeune: 6 : MEL L'Echo ON maintenant. SALE où il repose Î s—&gt; 
|| 
|| Spor 
È 66 &lt;= France a publié le rapport de cette importante opération. Nous le reproduisons en ces mêmes termes :
« L'obélisque une fois parvenu au sommet du chemin de maçonnerie, dont le point le plus élevé répondait à la surface supérieure de la‘partie du piédestal appelée acrotère, le problème 
à ré- soudre était celui-ci : redresser le monolithe, en le faisant tourner sur une des arêtes de sa base, sans le précipiter ni l’écorner. Pour échapper à ce double danger, M. Lebas, qui, à Lougsor, avait déjà fait tourner l’obélisque sur un demi-cylindre fortement adhérent à l’arête de sa rotation, l'a garni de nouveau d'un bois arrondi, qui, tournant dans un bois creux fixé au piédestal, a complétement atteint son but: l’obélisque a tourné pour se redresser, en exerçant une pression très-forie contre l’acrotère qu'on avait solidement appuyé par deux madriers énormes s’arc-boutant du sol à la face arrière du piédestal.
» Aucuo moufl: n'avait été immédiatement passé sur l’obélisque ; tous étaient fixés à la tête de dix mâts, placés en dehors de l'obélisque, cinq de chaque côté, tournant sur un cylindre de bois dans lequel ils étaient entrés par leur base, et réunis à Jeur tête par une moise fortement liée. Ce sont ces mâts qui servaient de pivot à tout le système; ils tournaient, et l’obélisque tournait avec eux, porté ou tiré par dix haubans qui allaient entourer la tête du monolithe; dix palans passés à la tête de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>76</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e fortement adhérent à l’arête de sa rotation, l'a garni de nouveau d'un bois arrondi, qui, tournant dans un bois creux fixé au piédestal, a complétement atteint son but: l’obélisque a tourné pour se redresser, en exerçant une pression très-forie contre l’acrotère qu'on avait solidement appuyé par deux madriers énormes s’arc-boutant du sol à la face arrière du piédestal.
» Aucuo moufl: n'avait été immédiatement passé sur l’obélisque ; tous étaient fixés à la tête de dix mâts, placés en dehors de l'obélisque, cinq de chaque côté, tournant sur un cylindre de bois dans lequel ils étaient entrés par leur base, et réunis à Jeur tête par une moise fortement liée. Ce sont ces mâts qui servaient de pivot à tout le système; ils tournaient, et l’obélisque tournait avec eux, porté ou tiré par dix haubans qui allaient entourer la tête du monolithe; dix palans passés à la tête des dix mâts répondaient aux dix haubans, et, sollicités par dix cabestans, emportaient tout cet ensemble sur la base de l'obélisque et sur le cylindre des mâts. Des chaînes placées au sommet du monument et doucement filées à l'extrémité du chemin maçonné, servaient de retenueà l'appareil qu’il fallait tenir en garde contre une sollicitation trop vive: ou trop rapide de la force qui enlexait le monolithe. » 7 a» 66 
«x On avait craint, dans le principe, que ce monu- ment ne détruisit les lignes admirables que préjusqu’au a sentent l'avenue des château des Tuileries, et la rue Royale, de la Ma- deleine au palais Bourbon. On voit aujourd’hui que non-seulement la pierre gigantesque de la patrie des Pharaons ne détruit rien, mais qu’elle produit un grand et bel effet. C’est, à notre avis, tout ce qu'il y a de vraiment grandiose sur la place de la Concorde, car, s’il faut l'avouer, cette œu- vre de la municipalité de Paris nous paraît plus originale que belle, et même d’une originalité un peu étrange : il serait très-facile d’en dire les raisons, s’il nous était permis d'agrandir le cercle dans lequel nous sommes circonscrits. Du reste, louons les intentions de ceux, qui, nous le croyons du moins, ont voulu couvrir un sol ensanglanté dont la vue réveillait d'affreux souvenirs... C’en est. assez, quittons cette place et dirigeons-nous vers l’Arc de Triomphe de l'Etoile; là du moins il ya dela gloire, tles souillures des révolutions n'en altéreront pas la pureté. Champs-Glpsées et Cours-la-Reine. A leur entrée, sont majestueusement placés sur des piédestaux très-élevés, deux superbes vaux qui se cabrent, quoique retenus par chedes 
écuyers. Guillaume Coustou les avait composés. pour Marly. Ces deux groupes peuvent être cités avec orgueil, car les écoles anciennes et modernes j | 
| e—&gt; 68 &lt;—« n'ont produit rien de mieux dans ce genre. Sui- vant M. Millin, les chevaux de Phidias, dont on a tant parlé et que toute l'antiquité a si fort admirés, ne sont peut-être pas plus parfaits que ceux-ci. La promenade des Chanps-Elysées commence 
à la place Louis XV et finit à la barrière de Neuilly. Sa longueur ex</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>composés. pour Marly. Ces deux groupes peuvent être cités avec orgueil, car les écoles anciennes et modernes j | 
| e—&gt; 68 &lt;—« n'ont produit rien de mieux dans ce genre. Sui- vant M. Millin, les chevaux de Phidias, dont on a tant parlé et que toute l'antiquité a si fort admirés, ne sont peut-être pas plus parfaits que ceux-ci. La promenade des Chanps-Elysées commence 
à la place Louis XV et finit à la barrière de Neuilly. Sa longueur excède 1200 toises, sa largeur d’un côté (le plus près de Paris) est de 160 toises, et du côté de Chaillot de 300 tuises. C’est à Marie de Médicis que l’on doit la première idée de cette promenade. En 1616, elle fit lanter l'allée s'étendant du côté de la Seine. Alors e nom de Cours-la-Reine lui fut donné. Elle fut replantée en 1723. Louis XIV fit planter les Champs-Elysées sur un terrain où l'on voyait çà et là des maisonnettes et des jardins. En 1770, il fut replanté. La principale allée de cette immense promenade s'étend de la barrière de Neuilly à la place Louis XV, d'où elle correspond exactement à la grande avenue du jardin des Tuileries. Il serait superflu d’insister sur sa beauté. Tout le monde peut en juger en la voyant. Are de triomphe de l'Etoile. mx Napoléon, ayant compris que la situation et les dimensions de l'Arc de Triomphe du Carrousel feraient toujours obstacle à l'expression de la pensée qui le lui avait fait ordonner, choisit et désigna la barrière de l'Etoile pour en faire élever un second B—&gt; 69 &lt;e dont les proportions, bien au-dessus de celles de tous les Ares de Triomphe connus en Europe, en feraient un monument unique dans ce genre. M. Chalgrin (70) fut chargé de son exécution. Il le posa sur des fondements de 26 pieds de profondeur, avec une longueur de 168 pieds et une lar- geur de 84. C’est le 45 août 1806 que la première pierre en fut posée. M. Chalgrin mourut, M. Goust (71), son élève, ontinua les travaux et les conduisit jusqu’à la hauteur de l’imposte du grand arc. A la restauration, MM Goust et Huyot (72), sous la surveillance de MM. Debut, Fontaine, Gisor et autres, reprirent, tantôt ensemble, tantôt séparément, les travaux, et les poussèrent jusque vers la première assise de l’architrave de l'entablement,
ÆEn 1832, M. Blouet (73) fut appelé pour ache- ver l'Arc de Triomphe; et c'est en effet lui qui l'a terminé. ; Ce monument, dont la hauteur est de 49 mètres 483 millimètres (152 pieds 3 pouces), et la: largeur de 44 mètres 38 millimètres(139 pieds 11 pouces), avec une épaisseur de 22 mètres 21 millimètres (68 pieds 4 pouces), a coûté 9, 51, 15 francs 62 centimes. Cette construction monumentale manque d'unité, de concordance entre ses diverses parties; défaut commun à tous les édifices élevés par intervalles. La partie supérieure est beaucoup trop délicate- ment ornée, et, s’i: est permis de le dire, trop historiée; elle contraste fort désagréablement avec la base dont la sévérité, la simplicité.et la noblesse sont dignes des plus beaux jours de notre architecture. fñ Nous trouvons aussi, avec </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>96</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s avoir un Ja statuaire, ce qui grand caractère, n’est point beau, Il voyait avec peine le goût qu’on avait en France pour tous ces petits agréménts qu’on y préfère souvent à la beauté : « Vous ne voulez que du tendre, du joli, de l’aimable, disait-il un jour à un Français; et sou- vent le beau, le grand, vous échappent: » - T4 
(2) Bourprc. Nous ne pouvons rien dire sur cet artiste, seulement qu'il a gravé son nom sur le groupe dont il est auteur. 
(53) Co RNEILLE VAN-CLÈVES, sculpteur, naquit à Paris en, 1645, d'une famille originaire de Flandre. C'était un des artistes les plus distingués de son époque, tant par son rare talent que par sa haute intégrité. Il fut chancelier de l’Académie et mourut en 1722. 
(54) JACQUES-ANGE GABRIEL, né à Paris vers 1710, succéda aux diverses p'aces de son père Jacques, architecte come lui, Ce fut l’un des artistes de cette profession les plus employés du xvat” siècle; il mourut vers 1782. C’est lui qui a construit les deux colonnades qui bordent la place Louis XV du côté de la porte Saint-Honoré, 
© (65) J.-J. Hiro FF, directeur des travaux pour les fêtes et cérémonies de la couronne sous Charles X; il est aujour- 2 81 
+= d'hui architecte du théâtre Italien, de l'Ambigu-Comique, membre de l'Académie de Milan, et chevalier de la Légion d'Honneur. M. Hitorff a composé plusieurs écrits sur l'architecture.
(56) Tnéopo RE GECHTER, statuaire, élève du baron Bosio. Cet artiste a donné plusieurs morceaux estimés, entre autres un lion et un cerf acquis par le roi de Saxe. 11 demeure à Paris. 
(57) HONORÉ JEAN HUSso N, sculpteur, né à Paris vers 1803, élève de David,. membre de l'institut. Il a remporté, au concours de 1830, le premier grand prix de sculpture. 
(58) FRANÇo Is-GAs PARD LANNO ainé, sculpteur, élève de Cartellier. IL a remporté en 1817 le grand prix de sculpture, M. Lanno est né à Rennes en 1799.
$ - (39) FEUCHÈRE, sculpteur distingué à qui l’on doit plusieurs bons ouvrages. Il demeure à Paris, rue Royale-Saint Antoine. 
(60) ACHILLE-JOSEPH-ÉTIENNE VALOIS, statuaire, né à Paris, eut pour maître Davidet Chaudet; il a fait un grand nombre d'ouvrages estimés, et remporté une médaille d’or au salon de 1817. M. Valois fut nommé statuaire de S. A. R. madame la duchesse d'Angoulême et chevalier dela Légiond'Honneur. 
(61) ANTOINE-JEAN DESBOEUFS, sculpteur-statuaire et graveur en médailles et pierres fines. H était graveur sur pierres fines du cabinet du duc d'Angoulême.
(62) Brron fils, statuaire à Paris, a obtenu deuxième grand prix et plusieurs ment. 
(63) ANTONIN Moines, n°3. en 1829 un médailles d’encourage- sculpteur à Paris, rue Lafayette, 
(64). ELCHOET-Vi Ta L, sculpteur, né à Dunkerque en 1801, élève de Bosio. Il a exposé plusieurs bustes et obtenu une médaille d’or. Il demeure à Paris,
(65) MERLIEUX, sculpteur, Femme-sans:Téte, n° 8. demeure 
à Paris, rue de Ja | 
|| 88 &lt;a 
(66) HOEGLER, sculpteur à Paris, rue du Nord, 8.
(67) Lours PÉriro T, statuaire à Paris, de Cartellier, a donné né en 1794, 2,
élèv un assez g</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>2</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Etoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le Gallica Promenade artistique où Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de [a cour, |. Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France 11 Gallica . Promenade artistique ou Description historique et critique de la place et de l'arc de triomphe du Carrousel, de la cour, du château et du jardin des Tuileries, de la place Louis XV.., des Champs- Elysées, de l'arc de triomphe de l'Etoile... 1838. 1/ Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'oeuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la Bn F. Leur réutilisation s'inscrit dans le cadre de la loi n°78-753 du 17 juillet 1978 : - La réutilisation non commerciale de ces contenus ou dans le cadre d’une publication académique ou scientifique est libre et gratuite dans le respect de la législation en vigueur et notamment du maintien de la mention de source des contenus telle que précisée ci-après : « Source gallica.bnf.fr/ Bibliothèque nationale de France » ou « Source gallica.bnf.fr/ Bn F ». - La réutilisation commerciale de ces contenus est payante et fait l'objet d'une licence. Est entendue par réutilisation commerciale la revente de contenus sous forme de produits élaborés ou de fourniture de service ou toute autre réutilisation des contenus générant directement des revenus : publication vendue (à l'exception des ouvrages académiques ou scientifiques), une exposition, une production audiovisuelle, un service ou un produit payant, un support à vocation promotionnelle etc. CLIQUER ICI POUR ACCÉDER AUX TARIFS ET À LA LICENCE 2/ Les contenus de Gallica sont la propriété de la Bn F au sens de l'article L.2112-1 du code général de la propriété des personnes publiques. 3/ Quelques contenus sont soumis à un régime de réutilisation particulier. Il s'agit : - des reproductions de documents protégés par un droit d'auteur appartenant à un tiers. Ces documents ne peuvent être réutilisés, sauf dans le cadre de la copie privée, sans l'autorisation préalable du titulaire des droits. - des reproductions de documents conservés dans les bibliothèques ou autres institutions partenaires. Ceux-ci sont signalés par la mention Source gallica. Bn F.fr / Bibliothèque municipale de .… (ou autre partenaire). L'utilisateur est invité à s'informer auprès de ces bibliothèques de leurs conditions de réutilisation. 4] Gallica constitue une base de données, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>13</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>er les raccordements. Tous les plans furent alors combinés de manière à parvenir 
à la réunion des deux palais. Quant au manque de rapports dans les deux façades, on avait compris, dit encore M. Landon, qu'il serait en quelque sorte insensible par la grandeur da tableau; que l'exécution de ce vaste plan effacerait les inégalités de détail sans en masquer l’ensemble, et laisserait jouir du coup d'œil d'une immense enceinte d'édifices en dissimulant les disparates de quelques-uns de leurs rapports. En 1508, Napoléon fit commencer jusqu’à une longueur de quatre-vingt-treize toises la galerie de la rue de Rivoli, dans la vue de réaliser le projet de Louis XIV; mais les causes qui en avaient
‘empêché l'exécution sous ce monarque se repro- duisirent sous Napoléon et l'arrêtèrent à son tour. 2—&gt; D +—&lt;« Aussi longtemps que la réunion du Louvre et des Tuileries restera inachevée, il manquera à la capitale de la France un embellissement réclamé par tous ceux qui tiennent à sa splendeur. Are de Triomphe du Carrousel. 
| La pensée d'élever un arc triomphal à la gloire de l’armée française est de Napoléon; mais ici cette pensée ne nous paraît pas exprimée d’une manière tout à fait conforme à la grandeur de son objet. L'arc de triomphe manque de simplicité, de noblesse, et pèche surtout par une exiguité de proportions absolument intolérable. M. Percier(3) et M. Fontaine (4), architectes chargés d’en dresser et d'en exécuter le plan, comprennent sans doute aujourd'hui que leur œuvre aurait dû s’éle- re Fu 
à 
Û the ver noblement vers sa hauteur monumentale, etnon rester accroupie devant la majestueuse du palais des rois de France. façade Le monument n'a que quarante-cinq pieds de hauteur sur soixante de largeur. Son épaisseur est de vingt-cinq pieds et demi. Il se compose de quaire arcades, dont deux transversales. La masse est en pierre de liais. À chacune des principales façades il y a quatre colonnes d'ordre corinthien avec piédestaux de bronze. L’entablement en res- saut porte et pèse sur ces colonnes. 
#4
ë 
|‘ 3—&gt; 4 &lt;a On dit que ce chef-d'œuvre de MM. Percier et Fontaine a coûté un million quatre cent mille francs; le prix n’en serait pas trop élevé si l'exécution répondait un peu mieux à l'importance de sa destination. Il ÿ a deux entrées, l'une par la place du Car- rousel, l’autre par la grille de la cour des Tuileries. Dans les tympans de l'arc de cette dernière entrée sont deux Renommées sculptées par M. Taunay (5). Dans les tympans de l’arc opposé sont deux autres Renommées faites par M. Dupas- quier (6). Dans ceux des arcs des autres six entrées se voient des trophées sculptés par divers artistes, au nombre desquels on compte M. Fortin (7). Immédiatement au-dessus des premiers cadres, se développent avec assez d'élégance sur les quatre façades du monument, des guirlandes soutenues par des enfants nus et ailés. Ces sculptures d'ornement appartiennent à M. Boichot (8). Le bas-relief du plus haut de la grande voûte représente la victoire couronnant Napoléon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>77</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ide de la force qui enlexait le monolithe. » 7 a» 66 
«x On avait craint, dans le principe, que ce monu- ment ne détruisit les lignes admirables que préjusqu’au a sentent l'avenue des château des Tuileries, et la rue Royale, de la Ma- deleine au palais Bourbon. On voit aujourd’hui que non-seulement la pierre gigantesque de la patrie des Pharaons ne détruit rien, mais qu’elle produit un grand et bel effet. C’est, à notre avis, tout ce qu'il y a de vraiment grandiose sur la place de la Concorde, car, s’il faut l'avouer, cette œu- vre de la municipalité de Paris nous paraît plus originale que belle, et même d’une originalité un peu étrange : il serait très-facile d’en dire les raisons, s’il nous était permis d'agrandir le cercle dans lequel nous sommes circonscrits. Du reste, louons les intentions de ceux, qui, nous le croyons du moins, ont voulu couvrir un sol ensanglanté dont la vue réveillait d'affreux souvenirs... C’en est. assez, quittons cette place et dirigeons-nous vers l’Arc de Triomphe de l'Etoile; là du moins il ya dela gloire, tles souillures des révolutions n'en altéreront pas la pureté. Champs-Glpsées et Cours-la-Reine. A leur entrée, sont majestueusement placés sur des piédestaux très-élevés, deux superbes vaux qui se cabrent, quoique retenus par chedes 
écuyers. Guillaume Coustou les avait composés. pour Marly. Ces deux groupes peuvent être cités avec orgueil, car les écoles anciennes et modernes j | 
| e—&gt; 68 &lt;—« n'ont produit rien de mieux dans ce genre. Sui- vant M. Millin, les chevaux de Phidias, dont on a tant parlé et que toute l'antiquité a si fort admirés, ne sont peut-être pas plus parfaits que ceux-ci. La promenade des Chanps-Elysées commence 
à la place Louis XV et finit à la barrière de Neuilly. Sa longueur excède 1200 toises, sa largeur d’un côté (le plus près de Paris) est de 160 toises, et du côté de Chaillot de 300 tuises. C’est à Marie de Médicis que l’on doit la première idée de cette promenade. En 1616, elle fit lanter l'allée s'étendant du côté de la Seine. Alors e nom de Cours-la-Reine lui fut donné. Elle fut replantée en 1723. Louis XIV fit planter les Champs-Elysées sur un terrain où l'on voyait çà et là des maisonnettes et des jardins. En 1770, il fut replanté. La principale allée de cette immense promenade s'étend de la barrière de Neuilly à la place Louis XV, d'où elle correspond exactement à la grande avenue du jardin des Tuileries. Il serait superflu d’insister sur sa beauté. Tout le monde peut en juger en la voyant. Are de triomphe de l'Etoile. mx Napoléon, ayant compris que la situation et les dimensions de l'Arc de Triomphe du Carrousel feraient toujours obstacle à l'expression de la pensée qui le lui avait fait ordonner, choisit et désigna la barrière de l'Etoile pour en faire élever un second B—&gt; 69 &lt;e dont les proportions, bien au-dessus de celles de tous les Ares de Triomphe connus en Europe, en feraient un monument unique dans ce genre. M. Chalgrin (70) fut chargé de son exécution. Il le posa sur des fo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>79</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Triomphe</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de l'Arc de Triomphe du Carrousel feraient toujours obstacle à l'expression de la pensée qui le lui avait fait ordonner, choisit et désigna la barrière de l'Etoile pour en faire élever un second B—&gt; 69 &lt;e dont les proportions, bien au-dessus de celles de tous les Ares de Triomphe connus en Europe, en feraient un monument unique dans ce genre. M. Chalgrin (70) fut chargé de son exécution. Il le posa sur des fondements de 26 pieds de profondeur, avec une longueur de 168 pieds et une lar- geur de 84. C’est le 45 août 1806 que la première pierre en fut posée. M. Chalgrin mourut, M. Goust (71), son élève, ontinua les travaux et les conduisit jusqu’à la hauteur de l’imposte du grand arc. A la restauration, MM Goust et Huyot (72), sous la surveillance de MM. Debut, Fontaine, Gisor et autres, reprirent, tantôt ensemble, tantôt séparément, les travaux, et les poussèrent jusque vers la première assise de l’architrave de l'entablement,
ÆEn 1832, M. Blouet (73) fut appelé pour ache- ver l'Arc de Triomphe; et c'est en effet lui qui l'a terminé. ; Ce monument, dont la hauteur est de 49 mètres 483 millimètres (152 pieds 3 pouces), et la: largeur de 44 mètres 38 millimètres(139 pieds 11 pouces), avec une épaisseur de 22 mètres 21 millimètres (68 pieds 4 pouces), a coûté 9, 51, 15 francs 62 centimes. Cette construction monumentale manque d'unité, de concordance entre ses diverses parties; défaut commun à tous les édifices élevés par intervalles. La partie supérieure est beaucoup trop délicate- ment ornée, et, s’i: est permis de le dire, trop historiée; elle contraste fort désagréablement avec la base dont la sévérité, la simplicité.et la noblesse sont dignes des plus beaux jours de notre architecture. fñ Nous trouvons aussi, avec plusieurs critiques, que le monument, romain par ses belles proportions architecturales, grec par la plupart de ses 6. Damme tre 
à NAN PP TS 2 10 &lt;a ornements, préoccupe trop, par une telle disparate, l'esprit des visiteurs et leur fait perdre de vue la pensée mère qui a présidé à sa création, ce qui, selon nous, est un vice qu’on ferait aisément disparaître en effaçant tout le papillotage dont on a surchargé le monument en général, et la frise et l'attique en particulier, Mais ce qu'on reproche le plus à ceux qui ont présidé aux décorations intérieures, c'est d’avoir fait graver les inscriptions nominatives, véritables pommes de discorde, par la jalousie ou le mécontentement qu'elles peuvent inspirer à ceux qui n'y sont pas compris, bien que parmi eux il y ait des noms militaires plus célèbres que la plupart des noms inscrits. A ces observations critiques que le bon goût ne justifie que trop, ajoutons, en terminant, que dégagé de tous ses frivoles ornements, l'Arc de Triomphe est d’un aspect majestueux, imposant, et que rien jusqu'ici, dans ce genre, n’a offert plus de magnificence et de grandeur. Sur les faces principales des quatre piliers, sont des groupes sculptés en bas-relief avec quelques parties en ronde bosse. FAÇADE DES TUILERIES. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>98</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Etoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>On doit au ciseau de M. Caillouète un bon nombre d'ouvrages. Les récompenses qu’il a obtenues sont : deux médailles décernéés par l’Académie des Beaux-Arts en 1807, une médaille d’or au concours pour le grand prix de sculpture, en 1809; le prix départemental en 1810; le deuxième grand prix de sculpture en 1818; prix de composition, deux fois de suite en 1816; une mé- daille d’or au salon de 1822. 
(69) Louis-Hi PPo LYTE LEBAS, architecte, ingénieur de Ja marine, au palais de l’Institut, élève de MM. Vaudoyer, Percier et Fontaine, membre de l’Institut, du jury de Pécole royale d’architecture, a exécuté des travaux impor- tants et obtenu un grand nombre de médailles d’émulation, le deuxième grand prix au ;concours de 1806, avee plusieurs médailles d’or. 
(70) CHa LGRIN, architecte du temps del’Empire, annongait du talent. Il mourut à Paris, au mois de janvier 1811.
(71) Gousr, élève de Chalgrin, fut aussi son adjoint dans l'exécution du commencement des travaux de l'arc de triomphe de l'Etoile. Cest là tout ce que nous savons de lui.
(72) Huyor, architecte, a exécuté lentement une petite partie des travaux de l'arc, commencé par MM. Chalgrin et Goust. Nous n’en savons pas davantage sur sun compte. 
(73) GUILLAUME-ABEL BLOUET, architecte à Paris, pensionnaire du roi à Rome, né à Passy en 1795. Millouet a et remporté en 1821 le deuxième grand prix d'architecture, en 1826 le premier. De 1821 à 1825, il a obtenu 6 médailles, eta remporté le prix d'honneur, vers la fin de 1825.11 tient un atelier d'élèves. 474) Ru Dg, sculpteurà Paris. Il a remporté en {809 le mie 
| 2 m—&gt; 89 
«—« et le predeuxième grand prix au concours de l'Institut, mÿer en 1812. Ses productions-’ont placé au rang des bons artistes de la capitale. 
(75) BERNARD-GABRIEL SEURRE, Statuaire à Paris, élève de M. Cartellier, né en 1795-11 remporta le grand prix de sculpture en 1818. M. Seurre a plusieurs ouvrages estimés. B: 
(76) Sy Lv Es TRE-Josern BRUN, 1792, élève de Lemot. M. Brun a daille en 1810, le deuxième grand grand prix en 1817, et M. Brun ouvrages en assez grand nombre. statuaire, né à Paris en obtenu la première méprix en 1813, le premier a produit de fort bons 
(77) CHARLES-RENÉ LAYTIÉ, statuaire, ancien pensionnaire du roi à Rome, né à Paris en 1782. Il a fait plusieurs bons ouvrages et remporté le second grand prix de sculpture en l'an 12, le premier grand prix en 1804, et une médaille d’or en 1824.
(78) Ja Acquor, sculpteur à Paris. Il a remporté au concours de 1817 le deuxième grand prix de sculpture, et le premier en 1820. 
(79) Taéopri Le BRA, né à Douai en 1797, élève de Flory et Bridan. Il a fait un grand nombre de bas-reliefs, de bustes et d'autres morceaux de sculpture dont on fait cas; il a obtenu en 1818 le deuxième grand prix de sculpture, en 1819 une médaille d'or, et x été décoré de la croix de la Légion-d’Honneur. 
(80) Tony 
Érex, sculpteur peintre, né à Paris en 1808, 
élève de MM. Pradier et Ingres. En 1828, il a obtenu au concours deux médailles et a remporté </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>99</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Étoile</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rix de sculpture, et le premier en 1820. 
(79) Taéopri Le BRA, né à Douai en 1797, élève de Flory et Bridan. Il a fait un grand nombre de bas-reliefs, de bustes et d'autres morceaux de sculpture dont on fait cas; il a obtenu en 1818 le deuxième grand prix de sculpture, en 1819 une médaille d'or, et x été décoré de la croix de la Légion-d’Honneur. 
(80) Tony 
Érex, sculpteur peintre, né à Paris en 1808, 
élève de MM. Pradier et Ingres. En 1828, il a obtenu au concours deux médailles et a remporté en 1829 le premier deuxième grand prix de sculpture. M. Étex est jeune, et quoique nous nous soyons permis de groupes de la Paix et de la Résistance, un devoir de rendre justice au talent qu’avec un peu d’étude, il parviendra nul doute. critiquer ses deux nous nous faisons qu’il annonce, et,
à développer sans 
(81) CHAPPONNIÈRE. Nous le croyons de Paris. C’est tout
«ce que nous pouvons dire sur cet artiste, qui annonce beau&lt;oup de talent, à en juger par le beau groupe de l’arc de triomphe de l'Étoile.
(82) Nous regrettons vivement de n’avoir pu rien ap- 8 (84) WALCHER ainé, sculpteur à Paris, né à Miderviller
(Meurthe), ancien élève de l’Académie. Il s’occupe de t : cspèce de sculpture pour bronze, bâtiment, et a 0 une médaille. SIN, Es s he prendre sur M. Marochetti, dont le talent mériterait une. mention particulière, à en juger d’après sa bataille de jemmapes.
* ;
(83) Asr IANAx Bosro, sculpteur, né à Paris, élève du baron Bosio, son oncle, On a de cet artiste le buste de l’amj-, ral Bougainville et quelques autres productions.
{ss 
ét 25, 05 » ONE LES RER N( s SR et
» PTE EE POS Do AN PAT 4 ee CU 
» £ ie = 
Ÿ RARE / 72e ; 2 Eee PER BE TS ‘era? manne </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>88</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>quables, les détails d'architecture. Il est l’Institut, de l’Académie des Beaux-Arts et du bâtiments civils. 11 a été nommé chevalier de officier de la Légion-d'Honneur. 
(4) PIERRE-FRANÇOIS-LOUIS FONTAINE. Il est architecte du Musée royal et des bâtiments civils de la couronne. membre de l Ecole d'architecture et des Beaux-Arts. Il est en outre officier de la Légion-d'Honneur, chevalier de l’ordre de Saint-Michel, et dans les bonnes grâces du gouvernement. ,
(5) CRARLES-AUGUSTE TAUNAY, sculpteur, né à Paris, en 1768, est mort à Rio-Janeiro en 1824. Ses ouvrages les plus remarquables, outre ceux dont il est parlé, sont une Statue en pied du général Lassalle, un buste de Ducis, le tombeau du fils du général Duroc et la statue du Camoëns exécutée à Rio-Janciro. 
(6) ANTOINE-LÉONARD DU PASQUIER, sculpteur, auteur de plusieurs morceaux assez estimés, entre autres, une capitulation d'Ulm, une statue de Réné Duguay-Trouin, et un des bas-reliefs qui ont été coulés pour la colonne de Ja place Vendôme. Il obtint une médai He en 1810. Cet artiste est mort. 
(7) Au Gus TE-FÉLi Ix For'i N, statuaire et peintre. Parmi un grand nombre de statues et de bustes que cet artiste a exécutés, nous citerons seulement une statue de Napoléon, le fronton de la porte du Louvre, qui fait face au pont des Arts, le buste de Visconti, celui de La Bruyère, sainte Geneviève et la Religion, pour l’église Saint Etienne-du-Mont, etc. Il a remporté deux grands prix de sculpture et a été nommé membre de l’Académie royale. 
(8) JEAN Boicnor, sculpteur-statuaire, né à Chälonssur-Saône en 1738, t mort à Paris en 1814, est auteur d’un grand nombre d'ouvrages, dont les plus remarquables sont une statue d’Hercule assis, le groupe de saint Michel et la nommé, peu membre de Jinstitut de statue de saint Roch. M. Boichot avait été de temps avant sa mort, sculpteur du roi, l’Académie de sculpture et correspondant de France. 
(9) JACQUES-PHILIPPE LESUEUR, Statuaire, né à Paris en 1759. Il a fait le couronnement de Bonaparte, la statue de Montaigne, celle du Bailli de Suffren, le tombeau de 2 
(19 &lt;a Rousseau, le Rhin, etc. Cet artiste remporta le premier grand prix de sculpture en 1780 et a été nommé membre de la Légion-d'Honneur en 1828. CALLAMART, sculpteur-sta(10) CHARLES-ANTOINE tuaire, mort vers 1821. Il avait obtenu le premier grand prix de sculpture en 1797. 
(11) CLAUDE RAMEy, père, néà Dijon en 1754. 11 remporta le grand prix de sculpture en 1782, et partit pour Rome. Il a exposé le buste en marbre de Scipion l'Afri- cain, une Sapho assise, une statue du cardinal de Richelieu, le géuéral Kléber, la statue de Napoléon en costume impérial, le modèle du Génie des vertus héroïques, etc. M. Ramey père ert membre de l’Académie royale des Beaux-Arts, de l'Institut, et chevalier de la Légion-d'Honneur. 
(12) JEAN-PIERRE CORTOT, statuaire, né à Paris en 1787. Il a produit un grand nombre de bons ouvrages, parmi lesquels on distingue Pandore, Narcisse, Soldat grec annonçant la victoire de Marathon, la</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>91</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lpteur. Il a exposé une statue de Pierre Puget, le buste du général Dampierre, un buste du cardinal Maury, une Erigone, la Gloire et une Hébé. 
(23) Co RBET. La manière avec laquelle son groupe de l'arc de triomphe du Carrousel a été exécuté témoigne assez en faveur du talent de cet artiste, pour nous faire
(24) LE BARON FRANÇOIS-Jos EPH Bosio, officier de la Légion-d’'Honneur, chevalier de l’ordre royal de Saint-Michel, membre de l’Institut, premier sculpteur des rois Louis X VIII et Charles X, membre du jury du Musée, né à Monaco, le 19 mars 1769. Venu en France fort jeune, il prit des leçons de Pajou ; mais il ne tarda guère à le quit- ter et n’écouta plus que ses inspirations réglées par une
étude constante de l’antique. Plusieurs de ses productions, qui sont en très-grand nombre, décorent diverses égli- ses d'Italie. Il serait fatigant de les énumérer toutes et embarrassant de citer celles qui méritent la préférence. On voit de lui à Paris des bas-reliefs à la colonne de la place Vendôme ; l'Amour séduisant l’Innocence; le jeune Hyacinthe, attendant, couché par terre, son tour pour lancer le palet; le duc d’Enghien; Louis XIV triomphant à cheval, place des Victoires ; la France et la Fidélité; Henri IV enfant, buste de Louis XVIII et de madame la Dauphine. Il avait été chargé du monument expiatoire consacré à la mémoire de Louis XVI. On a vu encore de lui, à Vexposition de 1837, la nymphe Salmacis, qui a fait l’admiration de tous les connaisseurs, même de ceux que la prévention aveugle le plus. M. le baron Bosio est un artiste tout a fait à part. 
(25) PHILIBERT DELORME naquit à Lyon vers le commencement du xv° siècle, et de bonne heure il alla
étudier l'antique en Italie. H y construisit le palais de Saint-Nisier, et donna à son retour les plans des châteaux d’Anet et de Meudon. Il travailla même à celui-ci avec le Primatice, son contemporain; mais ce fut dans la construction du palais des Tuileries qu’il déploya les riches- ses de son génie. Catherine de Médicis le fit abbé de Saint Eloi, de Nayon et de Serge d'Angers, quoiqu'il ne fût que tonsuré. Elle y joignit la qualité de conseiller et d’aumônier ordinaire du roi. Il eut des différends avec le poëte Se regretter de n’avoir rien de plus à en dire. 5» 62 
+ a Ronsard qui avait publié contre Delorme une satire intitulée: {a Truelle crossée: W\ mourut en 1577, après avoir publié des écrits qu’on a oubliés. : (26) JEAN BULLANT, habile architecte comme Delorme, florissait en 1540 et vivait encore en 1573. Il a fait lé chateau d’Ecouen, monument dont la France s’honore à juste titre. Un auteur dont le nom nous échappe dit, dans un parallèle de l’architectare antique et de l’architecture moderne, que Bullant est, parmi les artistes de son époque, celui qui suivit les traces des anciens avec le plus d'intelligence et de lumières. Il a laissé plusieurs écrits traitant d'architecture.
(27) ANDROUET-DUCERCEAU naquit à Orléans, ou, selon quelques écrivains, à Paris. La faveur du cardinal d’Armagnac lui </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>92</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ri IV de continuer la galerie du Louvre, commencée par Charles IX; mais il ne put la terminer à cause de son attachement à la religion préteudue réformée qui l'engagea à s’expatrier. 
| 
(28) ETIENNE DUPERRON. Il paraît qu'il fut architecte de Héori IV, et à ce titre on aime à lui supposer du talent. Nous sommes dans une complète ignorance sur tout ce qui le concerne. 
(29) Louis LEVEAU, architecte, né en 1612, se distingua dans son art. C’est et qui donna les construisit l’hôtel Lionne, et mourut lui qui continua l'église Saint-Sulpice, dessins de la chapelle de la Vierge. Il Lambert, de Pons, de Cutbert et de
à Paris en 1670. 
(30) FRANÇOIS DORBAY, né à Paris, mort et enterré à Saint-Germain-l’Auxerrois en 1697.11 conduisit les travaux de l'église et du collége des Quatre - Nations, sur les dessins de son maître, Louis Leveau ; ceux du Louvre*et des Tuileries, après la mort de celui-ci. 11 a donné les dessins de Saint-Germain-l'Auxerrois, ceux de l’église des Capu- cins, de la place Vendôme, et du portail de la Trinité, rue Saint-Denis.
(31) JEAN-BAPTISTE - BALTHAZARD Zurich en 1638, et mourat KELLER naquit à 
à Paris en 1702. Cet artiste fut nommé commissaire général de l'artillerie du roi, et in- | 2 83 
«&lt;= specteur de la grande fonderie de l'arsenal royalà Paris, avait un frère, qui avait aussi de l'habileté.
(32) ANTOINE COYSEVOx, soulpteur-statuaire, origi- naire d’Espagne, naquit à Lyon en 1640, et mourut à Paris avoir été membre de l’Académie, pendant en 1720, aprés quarante-quatre ans professeur, et deux ou trois ans chan- celier. Il a fait un grand nombre d'ouvrages du premier mérite, que le vandalisme révolutionnaire a dégradés ou détruits; mais ceux que l'ignorance et la barbarie ont épargnés suffisent pour assurer à Coysevox une g'oire qui ne
é périra pas.
(33) Nico Las Cousrou naquit à Lyon le 9 janvier 1688. 1 vint à Paris recevoir les savantes leçons de Coysevox, son oncle. 11 fut membre de l'Académie, et mourut le 1° mai 1733. ll s’est distingué par l'esprit de ses compositions et l'agrément de son exécution; mais on ne trouve point dans ses ouvrages le caractère de l’antique. On pour- rait lui reprocher de s’être trop pénétré du goût français, et d’avoir plus d'agrément que de grandeur. À ce jugement de son biographe, peut-être un peu sévère, ajoutons ce que le chevalier de Jaucourt pensait du talent de ce célèbre artiste. « On remarque, dit-il, dans les productions
» de Nicolas Coustou, un génie élevé, un goût sage et dé» licat, un beau choix, un dessin pur, des attitudes vraies
» et pleines de noblesse, des draperies élégantes et moel» leuses. » 
(34) Gui LLAUME Cousr Tou, frère de Nicolas, naquit à Lyon en 1678. Il fut élève de Coysevox, son oncle, et sur- passa peut-être son frère. C’est faire un bien grand éloge du talent de cet artiste, ar Nicolas était au moins premiers statuaires de son époque. un des 
(35) PIERRE LEPAUTRE naquit à Paris en 1660, t y mourut en 1744. Plusieurs ouvrages de lui sont fort estimés; entre autres l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>75</pdf_page_number>
    <file_name>Promenade_artistique_1838_bpt6k6378049k_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Caire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> tout aussi convenablement, ce me semble, à Saint-Pétersbourg ou à Berlin, et n’y représenteraient pas 2 &lt;= 65 mieux la Prusse et la Russie qu'elles ne représentent ici la France. » OPÉLISQUE. C'est un monolithe de granit rougeâtre en forme pyramidale, ayant 72 pieds de haut avec le pyramidion endommagé que l'on voit au sommet. Sur ses quatre faces, sont des hiéroglyphes qui, ’après M. Champollion, apprennent que cette pierre avait
été extraite des carrières de Syènes par ordre de Ramsès IL, en l'an 1580 avant Jésus-Christ. Il voulait la faire placer devant un édifice en mémoire de ses hauts faits, lorsque la mort le surprit. Ce ne fut que sous le règne de son frère, le fameux Sé- sostris, que le monolithe fut achevé et dressé. Il pèse cinq cent mille livres. C'est Mahomet, pacha d'Egypte, qui en a fait cadeau à Louis-Philippe. On le nomme Obélisque de Louqsor, à cause qu’il était dressé dans le village de Lougsor, situé au milieu des antiques ruines de Thèbes, à vingt-cinq lieues du Caire. En1831, un bâtiment, sous le commandement du lieutenant Vernhinac, accompagné de M. Lebas 69), ingénieur de la marine, chargé d'exécuter les opérations du transport de l’obélisque, partit de Toulon. Arrivé à Louqsor, M. Lebas, 
à l’aide des ma- chines qu'il avait préposées à l'avance, abattit la pierre monumentale, la fit glisser le long d’un chemin disposé de manière à effectuer avec facilité le mouvement de translation et entrer dans son navire. Puis, faisant voile en aval sur le Nil, vogue sur la Méditerranée, il sur l'Océan, sur la Seine en amont jusqu’à Paris. On sera bien aise de savoir comment M. Lebas s'y-est pris pour redresser l’obélisque sur la base de la Jeune: 6 : MEL L'Echo ON maintenant. SALE où il repose Î s—&gt; 
|| 
|| Spor 
È 66 &lt;= France a publié le rapport de cette importante opération. Nous le reproduisons en ces mêmes termes :
« L'obélisque une fois parvenu au sommet du chemin de maçonnerie, dont le point le plus élevé répondait à la surface supérieure de la‘partie du piédestal appelée acrotère, le problème 
à ré- soudre était celui-ci : redresser le monolithe, en le faisant tourner sur une des arêtes de sa base, sans le précipiter ni l’écorner. Pour échapper à ce double danger, M. Lebas, qui, à Lougsor, avait déjà fait tourner l’obélisque sur un demi-cylindre fortement adhérent à l’arête de sa rotation, l'a garni de nouveau d'un bois arrondi, qui, tournant dans un bois creux fixé au piédestal, a complétement atteint son but: l’obélisque a tourné pour se redresser, en exerçant une pression très-forie contre l’acrotère qu'on avait solidement appuyé par deux madriers énormes s’arc-boutant du sol à la face arrière du piédestal.
» Aucuo moufl: n'avait été immédiatement passé sur l’obélisque ; tous étaient fixés à la tête de dix mâts, placés en dehors de l'obélisque, cinq de chaque côté, tournant sur un cylindre de bois dans lequel ils étaient entrés par leur base, et réunis à Jeur tête par une moise fortement liée. Ce sont ces mâts qui servaient d</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
