<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>169</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rame est une honorable exception à la règle dont nous par- lons. C’est un homme intègre, dont nous sommes fiers d'être les amis (1). Quoi de plus affreux que la scène dont nous parlons, dans laquelle une mère était placée dans l’alternative de voir brüler son plus jeune enfant sur un bücher, ou de livrer sa fille de seize ans aux ca- resses d’un Indou! Ne croyez pas qu’on avait fait grâce du bücher au spectateur. — Lui faire grâte du bûcher !...... Grands dieux! le priver d’un spectacle aussi attrayant !... Il s’étalait en pleine scène, et l'enfant
était à chaque minute exposé à sa flamme! Horreur !.…. 
(1) IL cherche à moraliser, mais la pente est glissante, le sol se dérobe sous ses pieds, ses œuvres lui manquent et il est obligé, malgré lui, de subir l'influeuce des œuvres qui se jouent chaque soir, — 157 
— Soyez persuadé qu’un autre directeur ne se fût pas arrêté là, et rappelez-vous la scène de Monal- deschi et de Christine,  du répertoire classique de l’ancienne direction de l'Odéon. 0 moralité! La moralité, c’est de faire recette ! Mais nous espérons bien que cette moralité appréciée des générations présentes et des générations futures, fera qu’elles arriveront insensiblement aux spectacles dont on retrouve les traces dans la galerie secrète des peintures de Naples impudique. Qu'est-ce, en effet, que certains théâtres ? Un rendez-vous coquet où toutes les élasticités se donnent rendez-vous, et où le public étudie. le réalisme, Un lieu, comme dit Auguste Barbier, où
Œussess.... Le père voit enseigner à sa fille Comment sur un sofa, sans remords et sans peur, On ouvre 
à tout vénant et sa jambe et son cœur; Comment font les deux mains d’un homme qui viole; Comment à ses transports une femme s'immole. » Et ces choses ont leur raison d’être. Vivant au sein d’une morale douteuse, qu'ils ont intronisée, — 158
— qu’ils patronnent, qu’ils entretiennent,  dont ils activent la flamme. Les directeurs en arrivent à rêver les plaisirs d'Héliogabale,  et, daus leur superbe intelligence, ne savent plus distinguer la droite ligne, le chemin honnête, des sentiers de la dépravation.
$ Leur intelligence flotte entre l’obscène et l’horrible. enr eerm eenm nnn en Ils ont fait de certaines femmes qu’ils emploient, unechose si misérable, sidégradée, que pour cequi est honnête, la scène devient un pilori, qu’on n’affronte plus, et les planches ne seront bientôt plus foulées que par les pieds de ces malheureuses, qu’ils ont jelées dans les gouffres de la prostitution. IL y a un théâtre dont le directeur ne paye au cune de ses pensionnaires, ce sont elles, au con- ARR ERRESRESS: paire fraire, qui lui acquittent une redevance de soixante
à cent francs par mois. Si vous demandez à cet exploiteur émérite la cause d'un tel renversement des choses humaines, il vous répondra :
— Mon théâtre sert à les lancer dans le monde, ma scène est le cadre sur lequel elles se produisent; elles ont les avant-scènes et les premières uniquement composées de jeunes gens riches, he venant </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sant prétend que cela rappelle la monnaie de Turenne, il n’est pas compris.
» L’altention générale finit par se porter sur deux petits tableaux de Gérard Dow : le Peseur d'or et l’Epicière; les artistes rient aux éclats. Enfin, apparaît, rayonnant de broderies, l'élite de nos hommes d’Elat. Leur présence fait aussitôt naître le sourire, ouvrir les albums et tailler les crayons : les modèles sont chers, on n'en trouve pas tous les jours de cette qualité.
» Toutes ces illustrations ont fait de l’art l'étude la plus approfondie,  Versailles, sous un maître savant ei plein de goût.
» On se mêle, on cause, car ces peintres, rien ne leur impose, pas même les cordons et les crachats. Ils devineraient le Martin jusque sous ses reliques. ls semblent se rappeler qu’en Angleterre, Holbein jeta sans façon du haut en bas de son escalier un favori de Henri VII. Quelques mnaivetts de = MS M. de Montalivet mettent l’assemblée en belle hu- meur; il assure que le musée de Versailles sur passe celui du Louvre, et la raison qu’il en donne, c’est qu'il y a quatre fois plus de tableaux. Tout
à coup, s'échappe de sa poche le bout de l'oreille du discours d’apparat, médité dans le silence des veilles par un commis du ministère. Un indiscret 
‘tourne l'Excellence et fait circuler ces paroles dé- robées : « La révolution de Juillet et le musée de Versailles ont ouvert aux arts une en peinture... nos progrès 
ère nouvelle. manufacturiers. Le monde entier nous enviera cette sublime création, qui sera l'éternel entretien des siècles à venir. prodigue d’encouragements,  le... » Une bruyante bilarité signale aussitôt cette découverte. Tout in terdits de tant d'irrévérence et des quolibets qui pleuvent de toutes parts, nos hommes d'Etat ne savent plus quelle contenance tenir. Croyant ramener la bienveillance, lintendant, protecteur des talents, annonce qu’il a été décidé en conseil, que les artistes pourront prétendre à la croix d’of- ficier de la Légion-d'honneur; « mais, ajoute-t-il,
«sans plus haut grade. »
» Cette fâcheuse réticence fait aussitôt éclater l’orage; et un orateur, s’élançant sur un tabouret, s’écrie : : 
— 18 — 
« Vous l’entendez, mes amis, ce n’était point as- 
» sez de nous rabaisser au salaire, de tarifer nos 
»
»
»
»
» travaux à la toise et à la journée, il faut encore que la mesure des honneurs nous soit comptée! Et quel moment choisit-on? Voilà ce qu'aujourd’hui on appelle des encouragements! Eh bien! je vais leur apprendre, moi, que les artistes peu- 
» vent prétendre à tout; je vais leur apprendre ce
» qu’ils ont été à toutes les époques de gloire.
» Je ne dirai qu’un mot de l'antiquité, je ne se- rais pas compris. Périclès s’honorait de l'amitié de Phidias, et Appelles, Lysippe et Pirgotèles vivaient dans l'intimité d'Alexandre. Eux seuls jouissaient de la faveur de transmettre à la postérité ses nobles traits. Ils furent comblés de biens et d’honneurs par le héros.
» Dans des lemps plus rapprochés, des souve» rains prirent le deuil à la mort de Raphaël, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>87</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>’ornière de la prostitution, voilà pourquoi j'ai compulsé ses feuillets. Nous citons les dernières pages de cette œuvre contemporaine du nouveau Versailles, non pour nous en faire une arme contre le feu roi, mais pour constater comment les idées les plus débon- naires peuvent être travesties, et de quelle façon les intentions les meilleures peuvent amener des résultats néfastes quand elles sont interprétées par des rapaces, — EXTRAITS DU 15 
— LIVRE -AYANT POUR TITRE : MUSÉE DE VERSAILLES. 
«La scène se passe dans la grande galerie du mu- sée. Le local est somptueusement décoré, l’orches- tre est parfait ; les portes sont ouvertes,  le specta- cle va commencer.
» La société est choisie : tout ce que l’épicerie et la bourse ont de plus aristocratique, de plus artistique, car les portraits de ces messieurs assistent à toutes les expositions; c’est à croire que l’art n’est plus que l'étude de la caricature.
» Tout en attendant nos gouvernants, on ne perd pas son temps : comme au bal des Tuileries, on fait l'article, on cote les cours et l’on échange des adresses et des échantillons. Une conversation des plus savantes s’engage sur le salon. On s’élève avec force contre M. Biard, dont le pinceau ne respecte rien, pas même la garde nationale.
» L’attention s'arrête un moment devant saint Ambroise, archevêque de Milan, gourmandant l'empereur Zhéodose. Quelqu'un trouve que l’impé- Ge rieux prélat ressembie beaucoup à M. de Quélen. Un savant demande si cette scène s’est passée de nos jours. 
» On s’extasie sur l'abondance de Versailles; celte petite monnaie des grands maîtres paraît bien préférable à ces prétendus chefs-d’œuvre qui coûtent les yeux de la tête, et sont loin d’être aussi réjouissants. Un plaisant prétend que cela rappelle la monnaie de Turenne, il n’est pas compris.
» L’altention générale finit par se porter sur deux petits tableaux de Gérard Dow : le Peseur d'or et l’Epicière; les artistes rient aux éclats. Enfin, apparaît, rayonnant de broderies, l'élite de nos hommes d’Elat. Leur présence fait aussitôt naître le sourire, ouvrir les albums et tailler les crayons : les modèles sont chers, on n'en trouve pas tous les jours de cette qualité.
» Toutes ces illustrations ont fait de l’art l'étude la plus approfondie,  Versailles, sous un maître savant ei plein de goût.
» On se mêle, on cause, car ces peintres, rien ne leur impose, pas même les cordons et les crachats. Ils devineraient le Martin jusque sous ses reliques. ls semblent se rappeler qu’en Angleterre, Holbein jeta sans façon du haut en bas de son escalier un favori de Henri VII. Quelques mnaivetts de = MS M. de Montalivet mettent l’assemblée en belle hu- meur; il assure que le musée de Versailles sur passe celui du Louvre, et la raison qu’il en donne, c’est qu'il y a quatre fois plus de tableaux. Tout
à coup, s'échappe de sa poche le bout de l'oreille du discours d’apparat, médité dans le silence des veilles par un commis du ministère. Un indiscret 
‘tourne l'Excellence et fait circuler ces</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>236</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>le point d’être signé quand une tuile monstrueuse, une de ces choses qui ne peuvent arriver qu'à Roequencourt, vint lui ouvrir une série de peines dont il ne pouvait prévoir le dénouement. Cette tuile sans pareille, cet assommoir était un rapport foudroyant rédigé tout entier de la main et de la plus belle écriture du sergent féroce dont j'ai parlé plus haut, attestant que lui, sergent, avait 
été obligé de faire le siége en règle d’un bateau chargé de bois, duquel partait une fusillade précise 1 EI fi 
| — 224 — et nourrie, et que ce n’était qu’au péril de sa vie et par un miracle d’audace que lui et ses chasseurs
étaient parvenus à s'emparer du bateau, que l’insurgé Rocquencourt avait défendu avec une telle intrépidité, qu’il avait réussi à protéger la fuite des ennemis de l’ordre qui combattaient à ses côtés. Rocquencourt, ébahi d’une telle imposture, se défendit maladroitement, et dès lors, pour le magistrat, sa culpabilité fut avérée. On l’envoya sous bonne escorte au caveau des Tuileries; peu s’en fallut qu’il n’y füt asphyxié par la chaleur et les
émanations fétides. (Voyez les journaux du temps.) On l'en sortit le mardi 27 pour le conduireà Sainte-Pélagie; Ià encore, les coups de crosse ne lui firent pas défaut. Des Mobiles, avant de le faire entrer au caveau, avaient jugé à propos de le débarrasser du superflu de ses vêtements, sauf sa chemise et ses jarretières, qu’ils lui avaient laissées, le reste de son costume était par trop romain ; et les Vandales ne ménageaient pas sa nudité. A Sainte-Pélagie Rocquencourt ne fut pas plus heureux et ne put faire entendre Ja voix de la vé- te he coment &lt; 
— 225 — rité; le fatal procès-verbal du sergent se dressa contre lui comme une barrière infranchissable, on le classa parmi les dangereux. Ainsi sont souvent jugés les hommes, ainsi sou: vent on écrit l’histoire. Après avoir subi les différents transferts, préliminaire de l'exil définitif, Rocquencourt arriva à la citadelle de Port-Louis le 28 septembre 1848. Lors du passage de messieurs V. F. D. etc., la commission changeant à son endroit ses habitudes ordinaires (car elle interrogeait plus de soixante transportés à l'heure) l’interrogea avec moins de précipitation: Rocquencourt dans son langage naïf raconta les choses telles qu’elles s'étaient passées. Mais le fameux procès-verbal du sergent était encore là.
— Que d’astuce cachée sous cette apparente bonhomie dit tout bas VF##* à ses collègues. Puis s'adressant à l'accusé il lui dit: Mais vous avouez pourtant avoir tiré? 
— 0h! dit Rocquencourt en riant niaisement, ça ne peut pas compter, j'ai tiré en l'air. 13, ;ñ
É fée(996 — Toute la commission frissonna d’indignation. 
—Quelle effronterie s’écrièrent-ils tout d’une voix. 
— Assassin de tes frères, n’as-tu pas honte d’en imposer à la justice du pays lui cria certain boiteux, qui était, je crois, le scribe de la commission. Blessé par ces paroles et fier de son droit, Rocquencourt sentit enfin la moutarde lui monter aux narines,  il enfourcha ses gra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>129</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ou des largesses de la richesse qui jette à ses laquais les ornements fanés par une nuit de bal? J'établis a prior: que la clientèle de cette industrielle honnête laisse moralement beaucoup à désirer. Dire que la marchande à la toilette exerce un commerce parfaitement licite.. je n’oserais pas l'affirmer si j'étais payé pour justifier cette honorable industrie. Je prends la majorité de celles qui se livrent à cette profession comme le plus beau fleuron des Laideurs du beau Paris; faisant cependant une réserve pour quelques exceptions, j'ose espérer que ces dames me sauront gré de la conscience que je mets à innocenter tout ce qui me paraît susceptible de pouvoir l'être. Passons. D PEER ES EE TT RPC THLP ANS EE Dis-moi qui tu hantes, etc. ae a De même qu’il y a fagot et fagot, il y a des marchandes à la toilette de diverses natures. Aussi allons-nous en indiquer les nuances. — 117— La pire espèce est celle qui n’est pasen boutique et dont le comptoir est établi sur la grande ligne du Palais-Royal à Breda street. La véritable marchande à la toilette est presque toujours âgée d’au moins quarante ans ; il est rare qu’elle atteigne la soixantaine sans s’être arrondie. alors elle se retire. Il lui serait du reste difficile à cet âge de continuer l'exercice de sa profession qui demande une grande activité. Etudions la nature des opérations honnétes de la digne marchande. Une de ses spécialités, est l'engagement (chez les commissionnaires du Mont-de-Piété) des effets et bijoux des lorettes ses clientes, qui, faute d’une pièce régulière constatant leur identité, ne pour- raient engager leurs effels pour une somme de plus de quinze francs. Dix-huit fois sur vingt, la toilettière achète ensuite à vil prix les reconnaissances des objets qu’elle a eu la prudence de n’engager que pour vne somme moindre que celle offerte par le bureau. La marchande à la toilette trouve sa représenta{on honnête sous les piliers du marché du Temple.
(7, — 118— Là c’est au moins un commerce qui s’y pratique; on y achèle la défroque des pelits et des grands, puis ces chiffons retapés, dégraissés, cylindrés, servent à faire les grands dimanches de celles qui veulent paraître et qui n’ont pas le moyen de briiler par le neuf, I n’y a rien sur la marchande du Temple qui ne puisse être dit sur le compte des autres marchands.. Elle est donc complètement en dehors de la critique de notre chapitre.
“ Revenons maintenant à celles qui en font l’objet. Nous allons passer dans le comptoir de cette honnête industrielle et y examiner ses opérations en faisant l’état des lieux. Avant de procéder, nous pouvons toucher quel ques mots de sa biographie. Son passé est assez obscur, disent les mieux informés. Les méchants affirment que c’est la plus heureuse chose qui puisse militer en faveur de ses faits et gestes. Depuis que nous la connaïssons, nous savons qu’elle fut protégée par un commandant en retrait d'emploi, que depuis plusieurs années elle a fait en sorte de perdre de vue après lui avoir fait perdre </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>174</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de ce débordement, l’art s’en va! Il meurt! Eh bien : Requiescat in pace!! Tout est dit. Puisque nous en sommes sur ce terrain, rappelons ce que M. de Biéville écrivait il y a quelque temps. Il disait : 
« L'Histoire d'un Drapeau est de M. Dennery et de l’Avreur ANONYME de la Tireuse de Cartes. La Fécoxni TÉ de cet auteur est redoutable pour les dramaturges. » C’est possible. Mais il y a une fécondité bien plus dangereuse que celle-là, c’est celle de messieurs les auteurs associés, qui, quand une bonne chose se présente, FR 
— 162 — forcent son auteur à la soumettre à une collaboration et volent ainsi la gloire et l'argent du nouveau venu. Messieurs les associés sont d'autant plus redoutables qu’ils peuvent fermer tous les théâtres aux productions nouvelles et imposer les leurs. Où s'arrêtera cette avalanche qui menace toutes les scènes ? D ART Voilà ce qu’il faudrait savoir. Cette société s'est emparée de la Gaîté, de la Porte-Saint-Martin, du Cirque, de l'Ambigu, du Vaudeville, du Palais-Royal, etc., c’est vraiment trop. Pour peu qu’il prenne fantaisie à cette coterie de fermer les portes des scènes dont elle a le monopole, nous ne savons quelles scènes resteraient à la disposition des auteurs dramatiques qui commencent! En effet, il n’y en a pas. Quant à ces derniers, nous savons bien que MM. les directeurs ne s’en occupent guère, mais enfin. nons en parlons pour mémoire. Nous venons de signaler un fait parce que nous pensons qu’il y a là un grand danger pour l’art. — 163 — Mais reprenons ce que nous disions de l’entente cordiale de ces messieurs. Il y a bien, de temps en temps, des discussions, des cris, qui, se produisant au grand jour, vien nent égayer le public, mais la plupart du temps cela se passe en famille, sous le manteau de la cheminée. On se friponne, on se gourmande, puis on se raccommode.…. à la répétition ! Se fâcher tout à fait deviendrait désastreux pour les deux parties. Combien de méfaits se découvriraient si les tribunaux s’en mélaient. Puis à qui confier le manuscrit qu’un inconnu vient déposer chez le concierge du théâtre? A qui dire de tirer parti de cette œuvre, dont on partagera les bénéfices? Vous allez bien loin, va penser le lecteur. Quoi! vous osez dire qu'un manuscrit remis entre les mains d’un directeur est donné, par lui, à un faiseur en titre qui en tire pied etaile, et en frustre le propriétaire? Nous n’osons rien dire; seulement nous rappel- erons ce qui s’est passé pour l'Aveugle, réclamé avec tant de bruit par MM. Arsène de Sey et Hugelmann; pour Paul et Virginie, appartenant — 164 — M. Amédée Boudin; pour le Paysan perverti ; pour Herculanum, écrit par MM. Eugène de Mirecourt et Gabriel, et signé par un receveur de Pontoise, et pour tant d’autres enfin, dont l’histoire ne nous revient pas à la mémoire. Nous le disons avec conviction: un manuscrit déposé dans un théâtre, quand l’auteur est in connu, est un manuscrit perdu. Le passé est là, qui nous donne raison. Cependant au milieu de ce fatras de vieilles pièces, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>112</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>produit la lettre est presque toujours le negociorum gestor d’une célébrité plus ou moins cynique, plus ou moins usée d'intelligence, dont les dilapidations et les besoins matériels pré- lèvent leur dîime sur tout ce qui a de l’entrain, de la verve, des idées neuves, et, au moins une fois par jour, le besoin de dépenser vingt-deux sous chez un des empoisonneurs patentés qui se décorent du titre pompeux de restaurateurs. Les vampires de cette espèce non classée des faiseurs littéraires sont encore décorés par le public du titre de princes de l’art et de la science. Leurs appélits gloutons absorbent les parts — 100 — acquises de tout un essaim de poètes affamés et RATE: crottés, dont ils entretiennent la misère. Rien n’est plus lucratif que de tondre sur les gueux. Jen sais, et des meilleurs, qui ne procèdent pas autrement. Pour gorger ces chacals en bandes affamées, Est-il donc un moyen? Non, je n’en connais pas, Ces gloutons mangeraient la France en un repas. La Dans l’intérieur même Bourse, satire, Cu. D'EPERNAY. de l'administration de certains journaux, on ignore encore de quelle façon se produit certaine littérature, en dehors de la collaboration habituelle de la maison. Le ‘grand administrateur de la partie littéraire est en position d’une fort bonne place, mais... Le casuel est de beaucoup supérieur au droit fixe. Vivent les épices et le pot de vin! Comment se fait-il que tel ouvrage attende depuis si longtemps son tour de rôle? comment se fait-il qu’il ne puisse jamais le prendre, et qu’à chaque quinzaine, quelque produit inattendu remplisse les colonnes? Ah! voilà le mystère! La grande porte est bien celle par laquelle on devrait entrer. Mais ce &lt; n’est pas par celle-là qu’on entre. — 101 — Il y avait, il y a quelque temps, un approvisionneur connu, qui fournissait de la littérature à presque toutes les feuilles; il achetait cette marchandise au rabais, pour un morceau de pain, taillant, rognant, brocantant avec les connus et les inconnus; faisant signer par Pierre la marchandise produite par Paul. Ce brocanteur type était dans l'amitié de bon nombre de messieurs les administrateurs de la partie littéraire des grands journaux. Il dirait souvent avec eux dans un cabinet, chez le marchand de vin, et il avait le talent de faire accepter quand même toute sa marchandise. Le rusé compère à obtenu des résultats prodigieux dans ses trafics; bien des gloires lui doivent leur première auréole. Jamais homme ne posséda à un plus haut degré le grand art de se faufiler par les petites entrées. Il avait le tact merveilleux de ne se présenter qu'aux heures de crises financières. Armé d’un sac de mille, il avait le talent d'enlever en une seule séance ce que d’autres ne purent jamais obtenir après des années de sollicitations et de réclames incessantes. Tout le monde 
à vu et connaît mon héros: il 6. — 102 — repose aujourd'hui sur sa gloire et ne travaille PRIE PAT ATERES plus. H a raison; le métier de courtier littéraire est devenu mauvais; MM. les directeur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>119</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l faut bien résigner à le laisser passer, mais... Bien qu’il ait ses titres et sa renommée, il ne mettra pas son œuvre en scène sans que l’honnôte — 107 — socièté lui ait arraché les plus belles plumes; sans que quelqu’affilié de l’honnéte cotterie ne prélève
À la part du Lion. Monsieur*** de la Société des auteurs signera la pièce avec le véritable auteur. Il signera le pre mier, etémargera pour les plus beaux bénéfices. Il aura sans doute travaillé la chose, ne fut-ce qu’au point de vue de la mise en scène ?
— Il n'aura absolument rien fait que d'empocher sa part du dixième. : Encore ces messieurs vous font une faveur insigne en voulant bien vous prêter le couvert de leur nom. Nous avions les courliers en vins, en draperie, en huiles, nous avons les courtiers en œuvres dramatiques, et quels courtiers, grands dieux! J'en sais dont la marque de fabrique qui les ft arriver est tellement incertaine, qu'obligés de fournir une œuvre à un directeur dans l'embarras ils allèrent place de la Bourse chercher parmi les expéditionnaires affamés à se faire confectionner quelque chose de bon à forfait. Noël pour la Société de AIM. les Auteurs. Ces messieurs, pour prouver que nous sommes d'affreux calomniateurs, viendront victorieusement — 108— citer trois pièces jouées sans leur collaborations. Le Fils de l'Aveugle, la Moresque, Jean Bart. Dans cette triple preuve, je me plais à reconnaître toute l’habileté de messieurs les secré- faires. Si dans l’espèce et par exception ils ont cessé de mettre en pratique les statuts de leur sainte ligue.
— C'était très fort. Commentez ma pensée comme vous l’enten- drez.…. je continue à maintenir mon dire... C'était très-habile de leur part.
— Monsieur, — disait un directeur bien connu 
à un mien ami, — voilà une pièce qu’on me pré- sente. Je la trouve excellente et je crois à un succès quand elle £e jouera; cependant je ne la jouerai pas.
— Pourquoi s’il vous plait? 
— Parce que la Société me taquinerait; l’auteur n’en est pas. toutes les autre; on théâtre en Ou bien Quand la pièce serait usée, j'aurais peines du monde à m'en procurer une ne m’en donnerait pas, on mettrait mon interdit. encore l’illustrissime... me redeman- derait les trente mille francs qu’il me laisse à condition que je n'use que sa marchandise. O vous qui de Quimper-Corantin partez le cœur — 109 — rempli d'espérance avec quelque drame émouvant dans la poche de votre paletot, à jeune homme vous ne savez donc pas dans quelle galère vous pousse l'amour du drame et l’espérance de voir votre nom sur une affiche rouge juxtaposé à celui de M. Dennery cette resplendissante gloire du boulevard. La comédie humaine a quelque chose de trèsréjouissant à voir pour tous ceux qui n’y figurent pas dans le rang des tondus. Mais c’est vraiment une hideuse comédie que celle qui se joue dans les rangs d’une Société in{elligente, qui s'organise pour spéculer sur la pensée ou qui conspire pour étouffer les inspirations qui se produisent, en établissant une grève que les maçons a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>149</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Innocents</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>éâtre en a cent fois donné la preuve. Quand je dis le théâtre, je ne parle pas des planches où vient s’ébattre l’art chorégraphique. L'art chorégraphique me fait cependant faire une réflexion qui me reporte aux premiers temps de la scène française. Elle ne se composait alors que de batteleurs, qui cependant conformes à la tradition morale, dans des scènes qu’on appelait alors mystères,
étrange alliance d’impiétés et de fanatisme pour les détails desquels je renvoie aux ouvrages pro hibés du seigneur de Brantôme, colportaient les — vérilés philosophiques 131 — les plus avancées, et fai- saient aux puissants de la terre un enseignement qu’il eut été sans doute dangereux de produire sous une toute autre forme. C'était la mission providentielle des bardes et des trouvères. Quel enseignement plus énergique et plus solennel que celui que donnaient les comédiens de la fameuse danse Macabre, en posant les trétaux de sa lugubre parade, sur les murs mêmes et audessus des tombes du charnier des Innocents! La foule se pressait avide
à cette comédie nocturne illuminée par des torches et des lampes fumeuses. Les toils des maisons se couvraient de formes humaines, le vieux Paris avait un fiers de sa population entassée, haletante, pour saisir les moindres détails de la légende fantastique. Qu’était cette parade? que faisaient les acteurs? Ils parodiaient leur époque et ses abus. Les puissants de la terre passaient fiers et insultantsdansleur pourpre, sous leur harnais de bataille, sous la mitre, la couronne, la tiare. Arrière vilains, ribauds, manants et truands, courbez-vous devant les superbes... et criez noël.
&amp; — 138— Le populaire admirait les habits des histrions, qui ressemblaient à s’y mépreudre à de hauts et puissants seigneurs. Les châtelaines, les comtesses, les reines, pas- saient aussi, jeunes et resplendissantes. Arrière manants, saluez et criez noël. Les gens de cheval et de pied, voire même les varlets, défilaient comme des superbes, et la voix d’un histrion criait encore : arrière, manants, etc. La foule commençait à murmurer, elle se cour- bait volontiers devant la défroque des maîtres. elle regimbait devant les sosies de leurs valets. Ribauds, truands et vilains défilaient aussi les derniers. Après la grande revue la scène restait vide, puis apparaissait une figure horrible qui gambadait d’une étrange façon en jouant du rebec. Un frisson circulait dans la foule, puis... elle reconnaissait dans le nouveau venu l’image de l'inexorable loi commune, celle du grand niveleur de toutes les puissances, et de l’effroi elle passait aux applaudissements frénétiques. Etla mort y répondait en faisant grincer l’archet sur les cordes de son instrument, et en appe- Le 
| 
# 
| 
— lant à la danse 139 — infernale ceux dont on avait vu défiler l’'insolent cortége. Tous à cette voix venaient se prosterner devant le hideux squelette dont l’archet avait le pouvoir de les lancer dans la ronde finale de la comédie humaine.
| 
— Tute trompes, disait le premier, je suis le p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>n une enseigne de Lupanar... Ils faisaient plus l'an dernier. Is prostituaient dans leurs montres les images vénérées par la foule, en les accouplant honteusement aux plus hideuses Laïs. Qui de nous n'a pas vu vierges, des impératrices, côté des courtisanes nues? core Rigoïboche et Alice la les nobles figures des exposées pêle-mêle à Et ne voit-on pas enprovençale faire pen- dant au vertueux Desgenettes. Le commerce honnête est singulièrement étrange dans sa façon d'apprécier les moralités.… Quand Mg les bénéfices sont élevés, il fait bon marché des accouplements les plus monstrueux. On vend non-seulement la photographie obs- cène.… on fait mieux. — On vend encore, avec elle, la loupe au moyen de laquelle on fouille l’image dans ses détails mycroscopiques. Certains marchands donnaient au besoin l’adresse du modèle!.… Ruffiano!.. Le commerce étendu de cette façon est une belle chose. il faut en convenir, et Jésus avait vraiment tort, lorsqu'il chassaità coups de cordes les vendeurs du Temple! Que dirait-il de ces modernes imagiers ?.… Du sujet isolé, qui se prélasse à l’étalage, si on entre dans l'arrière boutique, on passera alors aux groupes. et on trouvera, si on veut y mettre le prix, tout un cours d’études réalistes, qui ne lais- sent rien à désirer. La galerie érotique d’Herculanum pâlit de honte devant celle des imagiers du dix-neuvième siècle. Mais c’est justice à leur rendre, ces gens là paient régulièrement leurs billets. Lecteurs, écoutez la conversation suivante, eile vous édifiera. 
« — J'ai été chez... je voulais me passer une 47 fantaisie réaliste... il m'a demandé pour qui je le prenais?
« — C’est que vous vous y êtes pris maladroitement. 
« — Je vous assure que non. Je crois à la vertu de. . parce que j'ai des preuves .. J'ai été jusqu’à lui dire que je paierais l'album trois cents francs, s’il voulait me l'acheter à commission, et il m’a refusé.
«— Haô … fit un Anglais, tirant de sa poche le livre envié; et il ajouta :
«— Ce n’est pas cent écus que coûte. l’élude   réaliste. c’est vingt-cinq louis
« — Chez l'éditeur.
« — Chez l'éditeur.
« — C'est incroyable, j'en suis étourdi. » Mettez-y le prix et la vertu commerciale de certains imagiers sera toute trouvée. Voilà la moralité de cette anecdote. Aujourd'hui, devenu vertueux de par l'autorité, 
à l'étalage; l’imagier personne n’a est le droit de lui reprocher d’être trop détaillé dans l’exhibition de ses stéréoscopes et de ce qu’il PET au grand jour... — 18 — La mère, peut en permettre le coup d’œil à sa fille. Le collégien peut s'arrêter devant la richesse de l'exhibition sans trop de danger. L’imagier est rentré dans les conditions de pudeur imposées par la. sixième chambre, cette martingale de toutes les moralités. A quoi tiennent les vertus, je vous le demande? A combien la vertu de ces marchands d'images ?.…. Une enchère, messieurs... donnez un prix... ce que vous voudrez, même sur une seule enchère. . quelque chose s’il vous plaît pour la plus grande gloire du commerce honnête,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>129</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e et dont le comptoir est établi sur la grande ligne du Palais-Royal à Breda street. La véritable marchande à la toilette est presque toujours âgée d’au moins quarante ans ; il est rare qu’elle atteigne la soixantaine sans s’être arrondie. alors elle se retire. Il lui serait du reste difficile à cet âge de continuer l'exercice de sa profession qui demande une grande activité. Etudions la nature des opérations honnétes de la digne marchande. Une de ses spécialités, est l'engagement (chez les commissionnaires du Mont-de-Piété) des effets et bijoux des lorettes ses clientes, qui, faute d’une pièce régulière constatant leur identité, ne pour- raient engager leurs effels pour une somme de plus de quinze francs. Dix-huit fois sur vingt, la toilettière achète ensuite à vil prix les reconnaissances des objets qu’elle a eu la prudence de n’engager que pour vne somme moindre que celle offerte par le bureau. La marchande à la toilette trouve sa représenta{on honnête sous les piliers du marché du Temple.
(7, — 118— Là c’est au moins un commerce qui s’y pratique; on y achèle la défroque des pelits et des grands, puis ces chiffons retapés, dégraissés, cylindrés, servent à faire les grands dimanches de celles qui veulent paraître et qui n’ont pas le moyen de briiler par le neuf, I n’y a rien sur la marchande du Temple qui ne puisse être dit sur le compte des autres marchands.. Elle est donc complètement en dehors de la critique de notre chapitre.
“ Revenons maintenant à celles qui en font l’objet. Nous allons passer dans le comptoir de cette honnête industrielle et y examiner ses opérations en faisant l’état des lieux. Avant de procéder, nous pouvons toucher quel ques mots de sa biographie. Son passé est assez obscur, disent les mieux informés. Les méchants affirment que c’est la plus heureuse chose qui puisse militer en faveur de ses faits et gestes. Depuis que nous la connaïssons, nous savons qu’elle fut protégée par un commandant en retrait d'emploi, que depuis plusieurs années elle a fait en sorte de perdre de vue après lui avoir fait perdre sou dernier écu. ee in et ot 
— 119— Des connaissances failes dans les dernières an nées du printemps de son automne, il lui est resté une clientèle débraillée dont ellé sait aujourd’hui tirer parti. Ces dames affirment qu’il y a dix ans à peine elle faisait encore admirer ses grâces dans les poikas échevelées; un Allemand faisait pour elle de nombreuses folies. Elle tondait tant et si bien sur le descendant des burgraves,  que. la police dut intervenir et. Enfin elle se tira tant appelé Saint-Lazare. et mément d’embonpoint,
élait temps de se livrer blir..…. sa moralité. C'est alors qu’elle prit bien que mal du cloître comme elle prenait énorelle jugea sagement qu’il au commerce afin d’étapour protecteur le com- mandant dont nous avons parlé plus haut; elle usa et abusa de son crédit. . afin de se faire une position dans le commerce honnête. La réussile cou- ronna ses efforts. Ces dames à la toilette ont presque toutes la m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>232</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> si sublime! Au bruit du coup de feu, une cohorte composée de braves se précipite au pas de course vers le bateau où Rocquencourt, monté sur sa cabine, armé de sa hache et appuyé sur son fusil, semble un nouvel Ajax défiant les dieux.
— Qui a tiré tout à l'heure? s’écrie d’une voix rugissante un intrépide sergent. aa — 220 —
— Moi, répond le naïf Rocquencourt, car mon pétard était mal chargé ; mais j'y ai remédié, pour le coup c’est du bon. Une décharge accucillit ces paroles.
— Ohé! comme vous y allez, les amis, dit Roc quencourt, qui heureusement ne fut point atteint et sauta vivement pour se mettre à l’abri derrière les plats-bords. Bien qu’il ne ripostât pas, la fusillade n’en con tinua pas moins de plus belle; de nouveaux assaillants arrivaient de toutes parts, et comme personne ne savait rien et que chacun voulait savoir tout, les bruits les plus étranges et les plus absurdes prirent immédiatement créance. Un garde assura que plus de vingt hommes avaient été tués dans la rue du Temple, et que les coups qui les avaient atteints étaient partis de la cabine du bateau dont on faisait en ce moment le siége. Chacun, à ce récit, de redoubler d’ardeur pour pousser vigoureusement l'attaque et enlever la maison flottante. — 221 — On traversa un des ponts pour arriver à l'endroit où était amarré l’infortuné bateau; la fusillade ne discontinuait pas. 
— Sont-ils bêtes, disait tranquillement Rocquencourt, de tirer sur mon bateau! Ils ne sont jamais fichus d’avarier ma marchandise; elle est L’orage se rapprochait menaçant, et comme le bateau n’était qu’à quelques pieds du quai, la garde en approchait avec peu de confiance. Ils furent en- fin aperçus par Rocquencourt, et, comme ceuxlà ne tiraient pas, il se montra à euxet leur adressa la parole : 
— Dites donc à vos amis de ne pas faire feu comme ça ; c’est bêle en diable et ça abîime la pein- ture de ma barque. 
— Envoie-nous une planche, que nous puissions entrer à bord. Telle fut la réponse, et Désiré obéit immédiate- ment à cette injonction. 
| DER E E TNENRe U RTE 
Ça n’est tout de même pas des risées à faire à un homme qui est tranquillement amarré à son numéro, ayant payé ses droits de canal et d'ancrage. es trop épaisse pour que l’ony fasse du déchet, — 222 — Trouvant la conquêtefacile, les braves assaillants se précipitèrent en masse : les recherches n’ayant pas répondu aux espérances qu’ils avaient conçues, Rocquencourt fut brutalement arraché de sa patache, et plutôt portéque conduit surlequai.
— Qui a tiré? s’écriait-on de toutes parts.
— Moi, mais. 
— Pas de mais, misérable; qu’on le fusille, c’est un insurgé; il a tué plus de cinq officiers au coin de la rue du Faubourg-du-Temple; on ne savait pas d’où cela venait, mais c’est bien de la lucarne de son bateau que sont partis les coups. Tous de vociférer et de demander immédiate du prisonnier. l'exécution Il avait beau protester de son innocence, deux gardiens du canal attestaient en vain de sa moralité et de son amour de l’ordre, il n’en faillit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>244</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t, comme Monseigneur dans ses tournées pastorales, ils préviennent leurs suf- fragants. Au dessert, ils sont ordinairement convaincus de la bonne tenue de la prison où ils dînent. ARRETE Be — 232 — Dans une de ses tournées, M. Appert trouve une fois un malheureux qui n’avait pas mangé depuis trois jours. 
— Ce n’est pas de ma faute, dit le directeur, les gendarmes ne m'ont pas remis sa feuille d’écrou; je ne touche pas de rations pour lui. Ce tableau ferait le digne pendant de l’homme asphixié dans une voiture cellulaire... Mazas, Lambèze, les voitures à compartiments,
êtes-vous bien créés dans une ère de civilisation? Cependant vous êtes à la mode. Aimez-vous la muscade, on en a mis partout. De grâce, messieurs les philanthropes spécia- listes, avant de doter l'humanité des bienfaits de vos élucubratious philanthropiques, expérimentezles vous-mêmes. Le docteur Guillotin fut un des premiers à bénéficier du philanthropique instrument qui si longtemps rendit célèbre l’ancienne place de Grève. n’a excité q que de maigres sympathies. Guillotin 3 | 
— 233 — Que diraient les philanthropes édificateurs de Mazas et de Lambèze, si, pris au trébuchet de leur
œuvre, ils élaient condamnés à y user quelques années de leur vie! Une grande clameur s’élèverait peut-être en disant : C'EST JUSTICE. Pour ma part, tout en maudissant les opérateurs fanatiques des systèmes bâtards qu’ils préconisent, je crois en vérité que ces superbes sont plus crétins encore qu’ils ne sont odieux. rt FT th) pa 
è todènt Dé etre sous a é aamébuos avt pr ER essinèqe sl lnseibisen as CHAPITRE OPINIONS sur les DES DOCTEURS différents NOTES SUR LÉS XIII modes BAGNES ORTHODOXES de ET LES répression PRISONS, Nous ne terminerons pas la première partie de nos chapitres destinés à relater les résultats obtenus par les spécialistes, promoteurs de mesures antichrétiennes, dont l'ignorance salariée est une calamité pour la nation qui les paie, sans leur opposer V’AUTORITÉ RECONNUE d’une phalange d'écrivains consciencieux qui savent ce que l’homme doit à ses semblables, et qui, au lieu de se laisser aller à l'engouement de théories nouvelles aussi immorales qu’odieuses et violatrices, ont étudié le droit — 236— de la répression au point de vue de l'esprit véritable de nos codes, sous l’inspiration chrétienne de la conscience et de la justice du cœur. Malheur à ceux qui abusent d’un pouvoir qu’on leur délègue en l’employant à torturer leurs semblables! Gloire aux apôtres de la justice et de la morale, qui savent réfréner les passions mauvaises en obéissant aux prescriptions de l'humanité! Si les lois naturelles et codifiées permettent de repousser et de détruire dans les cas d’une légitime défense, la loi morale défend de martyriser ceux que le Code pénal punit. Détruisez donc si la nécessité de la conservation vous y pousse, mais ne mulilez jamais. Les philanthropes spécialistes n’ont pour ainsi dire fait que mutiler ceux qu’on a confiés à l’expérimentation de leurs théories. Quand arrêtera-t-on </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>191</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> lois et la création. Sûrs de leur infaillibilité, ils sacrifieraient volontiers une nation EE 
— 179 — au triomphe de leur système : le mensonge ne ieur coûte rien quand il s’agit de le faire prévaloir. Voilà ce que sont ces philanthropes. Ce chapitre est consacré à l’examen de quelquesunes de leurs œuvres. Chose assez triste à constater pour ce qu’on est convenu d’appeler démocratie c’est, que ceux qui sont issus d’elle, en maudissant l’affreux despolisme des rois, quand ils sont parvenus à renverser les monuments impies de la tyrannie, se sont empressés, au nom de la liberté, d’en édifier de nouveaux, qui ont fait regretter ceux dont on avait frappé les murailles et les institutions. Quant à ces dernières... Nous ne sommes pas ici au chapitre des lois mauvaises créées au nom de la liberté; nous n’en parlerons pas, il est queslion de choses matérielles et de l'esprit qui les a produites. Passons. Les populations avaient appelé les malédictions sur les hautes murailles de la vieille Bastille. — 180 — Un jour le peuple en armes va se ruer contre les ais mal défendus de ce repaire de la tyrannie. le voilà qui entre en vainqueur. Que trouve-t-11?... Des des ossements blanchis ?.. centaines de victimes, Eh! mon Dieu non, la pauvre Bastille, n’en déplaise aux gravures calomniatrices et aux mille contes bleus fabriqués saintement dans l'intérêt de la cause, n'avait guère, pour horrifier le public, que le double fleuron de l’histoire du prévôt de Beaumont, de Dalligre et du pauvre Latude, ces héros dont le roman a fait une si ample curée.. le toutà la plus grande gloire des justes et en haine des tyrans. Voilà la Bastille rasée. Jeusse désiré peut-être qu’elle füt debout afin de visiter encore ses cachols horribles, pour vérifier si la philantropie moderne a fait beaucoup plus en faveur de l’humanité et de Ja civilisation, qui crient impérativement :
« Tu ne tortureras pas {on semblable. » J’eusse, dis-je, préféré la voir, pour constater si la lajdeur de la répression exercée par les rois — 181 — : peut se comparer à celle que bourgeoisement invente un honnête marchand, dont la vertu se double de la science philanthropique d’un savant spécialiste chargé d'améliorer l’espèce et de moraliser le malheureux que le vice ou la fatalité conduit. 
à la prison. Eh bien! si la vérité doit être dite, nous aurons
à constater que toutes les mesures violentes, anti sociales, cyniques, prises comme moyen de répression contre le peuple... ont toujours été établies au nom de ce peuple, et dans le courtespace du règne de ce peuple-roi. 1830 voit luire le fameux soleil des Trois-Jours, et bientôt nous avons un roi populaire. Les améliorations tendent à se produire de toutes parts; jamais la philanthropie ne s’était aussi vaillamment mise en frais; le mot humanité est à l'ordre du jour. C'est évidemment à la date de 1830 qu’il faut faire remonter la création du philanthrope spécialiste, et c’est à partir de cette année qu’on a vu les barèmes et les comptes-faits de son adminis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>215</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Je ne crois pas, en admettant que la colonisation se multiplie à légal du miracle des pains, qu’il soit encore possible de juslifier moralement ou économiquement l'établissement des cellules de Lambæssa. pernicieuses, des suicides et des cas de folie, comme
étuve à dessécher les cadavres : Bravo! Noël pour les gracieux philanthropes qui l'ont eee rt RE de fatigue et son corps fut, dans le Djebel-Aurès, mangé par les hyennes et les chacals. Tous les autres furent ramenés brisés par la souffrance, la faim et la fatigue. Les arabes, qui ont une prime pour ramener les fugitifs, ne leslaissent pas aller loin. Ce n’est pas comme geôle de süreté qu'il faut prendre la valeur du pénitencier de Lamboæssa.
— Ce serait un luxe inutile. Si c’est comme machine à produire des fièvres DE D Un jeune homme, nommé Gozart, tomba mort SREre. Je vous le dis en vérité; les philanthropes spécialistes ont parfois de bien désastreuses idées d’amélioration.
— Est-ce contre l'évasion qu'a été construite cette Bastille ?
— Avec un quart de surveillance, il est presque impossible à un détenu de pouvoir faire dix lieues dans la subdivision de Bathna sans être repris. De nombreuses tentatives d'évasion furent faites par les transportés de 1848. — Une seule réussit; partis au nombre de cinq, un seul-atteignit Tunis après avoir souffert mille maux et couru autant de dangers. S 
— 203 — — RE
— 204 — 
édifié. Ils ont dépassé de vingt coudées les brillants résultats de la prison de Mazas. C’est qu’aussi le soleil d'Afrique est un puissant auxiliaire, quand ses rayons chauffent la poussière soulevée par le simounn. Dans l'exil, en prison, dans l'atmosphère où pèse La brûlante vapeur des sables du désert. Africain du 15 avril 1853. Je me suis laissé dire, que lors de l'occupation première de ce fameux pénitencier de Lamboæssa, administré spécialement par une administration spéciale, une seule semaine avait fourni six tentatives de suicide. La folie y a formé son contingent ordinaire.
— Enfin les choses ont si bien marché, qu’on a dû transformer toutes les mesures spéciales qui avaient amené de si brillants résultats. Rien ne m'avait surpris; j'avais vu le hideux monument, etje connaissais l'Afrique, son soleil et ses parfums d’exil. Quand le marteau des démolisseurs amis de l'humanité renversera-t-il les instruments de la grande torture ? Quand en pulvérisera-t-il les laideurs. Ceux qui accompliront celle œuvre ne seront pas des iconoclastes. mms Be—
| F 
Û 
| 
— 205 — Après avoir visité ces cellules vierges encore, je me sentis mal à l’aise, et je me demandai si Dieu, de toute éternité, a jamais pu, dans les droits qu’il donne à l’homme de se défendre contre les attaques de l’homme, et de réduire à l'impuissance ceux qui sont mauvais, conférer celui d’édifier ainsi des tombes pour y enfermer des êtres créés à l’image du Dieu vivant? Je partis le cœur navré. Des enfants de Japhet, toujours une moitié Fournira des armes à l’autre. Mon cheval marchait lentement; je suivais la route de la s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>41</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ée dans les laideurs de l’ébriété. Quand il m'arrive de citer un nom, c’est bien plus pour aider à la réparation que pour en faire un scandale de pilori. Je ne veux y clouer que les laideurs généralisées du domaine public. Quand à l’imagier folliculaire, je ne sais s’il est préférable d’être honni ou réhabilité dans ses colonnes. bien qu'il prétende (au nom de sa vertu) avoir consciencieusement modifié ses opinions à une seconde édition. Chacun sait ce que peuvent valoir les vertus du marchand qui spécule sur les drames de la nature de ceux que je viens de citer. Je me résumerai en citant un vieux proverbe trivial : Si vous voulez qu'il vous conduise par la main, graissez-lui la patte. A combien la vertu des imagiers, y compris celle des marchands de scandales judiciaires ?.… Une enchère, de grâce. une enchère, messieurs, s’il vous plaît? ] SECTION DU COMMERCE HONNÊTE. L'HOTEL DES VENTES MOBILIÈRES CHAPITRE Il. Brocanteurs et Commissaires-Priseurs. Ejusdem fariuæ. Il ya non loin de l'Opéra, et presqu’en face de la mairie du 9° arrondissement de Paris, une grande maison à façades de pierres de taille, formant isle au milieu de quatre rues. Les jours fériés, les portes de cet hôtel type restent fermées, mais du lundi au samedi on peut voir les abords de cette maison encombrés par des voitures chargées de meubles de toutes sortes, par une foule d'oisifs, de curieux, d'amateurs et de marchands. Lan es De deux à cinq heures, tous ces gens-là viennent s’entasser dans une ou plusieurs des vingt salles de vente que contient la maison spéciale dont s’agit. Cette foule, composée d'éléments hétérogènes, est la représentation la plus matériellement saisis— sante de notre organisation commerciale, le iype le plus complet de la moralité du siècle. Là on peut voir en petit la reproduction de la lutte ouverte par le monde entre ceux qui jouent la grande comédie humaine, dans laquelle on trouve les deux camps. distincts au-dessus desquels flottent l’élen- dard des habiles et celui des niais. Grâce à ce précieux hôtel des ventes, il va nous
être possible de matérialiser la probité qui s’y étale, et d’en faire apprécier les laideurs, Une des 2 saisissantes est là. Nous aborderons largement la question. Et preuve en main nous ferons ressorlir les turpitudes qui fourmillent dans le brillant hôtel. Les propriétaires n’en seront peut-être pas satisfaits. Nous leur témoignons d'avance tout le re gret que nous éprouvons de leur déplaire.. Mais en bonne conscience, et malgré lout le plaisir que nous aurions eu de leur faire une faveur, ils com- re prendront sans doute que la laideur que nous avons trouvée sous leur toit, était trop belle pour qu'il nous fût possible d’en faire le sacrifice même en faveur d’une spéculation aussi honnête que la leur. Il y a vingt ans l’hôtel des ventes était bien loin d’avoir la fière apparence que vous lui voyez aujourd’hui, ses salles n'étaient pas ouvertes par douzaines. I! n’avait qu'un rez-de-chaussée au fond d’une grande cour située rue</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>156</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sieur, il y en a cinq: ce sont — 144— les théâtres Impériaux, ils sont subventionnés pour conserver pures les traditions de la scène classique et élémentaire. les autres, n'en parlons pas. Il y avait six mille volumes dans la bibliothèque de Portos, mais en fait, il n’en comptait qu’un. Celui qui traitait des faits et gestes de Milon de Crotonne. Portos était à peu près le seul qui fouillât dans les trésors de sa bibliothèque. Il était en droit de ne considérer comme vrai bon livre que le volume traitant des faits et gestes du glorieux Alcide. Mais il y a douze cent mille habitants dans la ca- pitale, et sur ce nombre, il ÿ en a les trois quarts qui n’ont jamais misle pied dans un des cinq théâtres élémentaires, chargés de sauver l’honneur de la diction méthodique et de reprendre à des intervalles réguliers le répertoire traditionnel. Les théâtres impériaux sont bien loin de foursir
à la majorité des besoins de-la capitale; et aucun d'eux en ce moment ne représente l'esprit public. L'Opéra peut se considérer comme le rendez-vous habituel des riches apréciateurs des grandes partitions modernes; Terpsichore y à aussi son public de tigres et de lions édentés ; mais à part Pé- — 145 — tranger qui vient admirer les splendeurs d’une décoration féerique et payer de bruyants Haë, arrachés 
à l'admiration quelque pirouette aé- rienne ; rien dans cette salle splendide ne retentit et ne tressaille sous un sentiment populaire ou national, éveillé par les poètes ou les artistes nationaux aimés du peuple, ou par ces noms significatifs qui caractérisent l'esprit français traduit sur les trétaux privilégiés du public. Voulez-vous chercher à vous rendre compte d'un vrai succès et des aspirations de la foule? Allez sur les scènes des boulevards. Voulez-vous savoir ce qui est populaire ou impopulaire ? vousle saurez là ; et vous verrez, par le fait de cet instinct qui ne se définit pas, une série de triomphes qu’on ne s’expliquera jamais si on n’a pas vécu dans l'atmosphère qui les a produits. Bien avant 1830, le public parisien avait pris en grippe tout ce qui avait l'uniforme de gendarme... pourquoi? on ne le savait peut-être pas, raison de plus. Voilà que, dans une mauvaise pièce, l'acteur Odry 9 — 146 — chante le pathos que je reproduis ci-dessous : Il était une fois trois bons gendarmes Qu’étaient enrhumés du cerveau. Is entrèrent chez un épicier C'est pour avoir d'la bonne réglisse. L'épicier qu'était un malin Leur donna des p'tits morceaux de bois Qui n'étaient pas sucrés du tout,
(Bis.) Un triomphe répond à l'audace de l'acteur. de doute que jamais, en France, succès plus brillant, plus pyramidal ait salué une gloire d’artiste. La vogue et les trépignements de joie frénétique qui couronnèrent les couplets des bons gen darmes enrhumés du cerveau, furent immenses. Le nom de Bons leur en resta pendant plus de vingt années. On dessina des gendarmes suçant la réglisse, Grandvilleles illustra. Odry, à dater de cette soirée, devint l’idole de la foule. Pour explique</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>155</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k6417129f_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>les, sans compter le Devin du village. Les honnêtes femmes s'en mélaient. On ne pouvait plus soutenir la con currence. C’est désespérant pour les chœurs, disait la petite Guimard, si les danseuses n'avaient pas 
à elles seules soutenu l’honneur des planches, la scène serait restée au Petit-Trianon. On serait presque tenté de dire qu’il y eut clôture d’école, depuis la mort de Lekain jusqu’à l’époque des triomphes de Talma, de Duchesnois, de Lafont, et de la troupe de hauts comédiens qui firent revivre le répertoire compromis de nos grandes œuvres. En se relevant ainsi, l’école dramatique française faisait un retour vers les rôles sévères de la morale.
— Le succès couronna cette période de régénération. — 1483 — Pendant les luttes des étrangers, le théâtre fut encore une chaire morale et patriotique, sur les bancs de laquelle le public vint applaudir aux ai gles victorieuses et saluer les débris de nos champs de bataille. Je la porte aux Aux enfants de A ces guerriers Tous vieillis au Invalides, la valeur, intrépides, champ d'honneur. La salle tremblait sous les bravos en regardant la loge des vétérans mutilés de l’armée, et elle sa- luait la conquête de la victorieuse épée du roi trépassé Frédérick-le-Grand. Le théâtre avait jusqu’à nos jours été une éeole nationale des mœurs, école indépendante et hardie, fière de la tradition dont elle découle, indisciplinée sans doute, souvent débraillée, mais aimant Vart pour sa valeur artistique. Qu'est-ce que le théâtre : je vous le demande?   Quelles sontles mœurs châtiées 
à cette école qu'un nombre restreint de directeurs sont seuls autorisés à ouvrir. Le théâtre? Monsieur, il y en a cinq: ce sont — 144— les théâtres Impériaux, ils sont subventionnés pour conserver pures les traditions de la scène classique et élémentaire. les autres, n'en parlons pas. Il y avait six mille volumes dans la bibliothèque de Portos, mais en fait, il n’en comptait qu’un. Celui qui traitait des faits et gestes de Milon de Crotonne. Portos était à peu près le seul qui fouillât dans les trésors de sa bibliothèque. Il était en droit de ne considérer comme vrai bon livre que le volume traitant des faits et gestes du glorieux Alcide. Mais il y a douze cent mille habitants dans la ca- pitale, et sur ce nombre, il ÿ en a les trois quarts qui n’ont jamais misle pied dans un des cinq théâtres élémentaires, chargés de sauver l’honneur de la diction méthodique et de reprendre à des intervalles réguliers le répertoire traditionnel. Les théâtres impériaux sont bien loin de foursir
à la majorité des besoins de-la capitale; et aucun d'eux en ce moment ne représente l'esprit public. L'Opéra peut se considérer comme le rendez-vous habituel des riches apréciateurs des grandes partitions modernes; Terpsichore y à aussi son public de tigres et de lions édentés ; mais à part Pé- — 145 — tranger qui vient admirer les splendeurs d’une décoration féerique et payer de bruyants Haë, arrachés 
à l'admiration quelque pirouette aé- rienne ; rien dans cette sall</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
