<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>37</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k64416865_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>cité, elle finit par mourir presque seule, sans qu’une larme l'accompagne. Elle lègue ordinairement une pension à son chien, qui embarrassant bientôt ses héritiers, meurt..... par accident dans le canal ou dans la Seine, ayant au cou quelque lourde pierre appendue à son collier. - Hâtons-nous de le dire, les dames de la bonne ville de Paris sont loin d’être toutes moulées sur le type que je viens de citer; la majeure partie terminent leur carrière 26 LA DAME. comme elles l'ont commencée, c’est-à-dire dans le sein de la famille près du foyer, où elles se voient rajeunir et reproduites dans la personne de leurs enfants, qui perpétuent cette bonne tradition de la vive et spirituelle Parisienne prototype des mœurs et du goût de la civilisation monde élégant. de la capitale du Noël pour les dames de Paris! Mais ce monde élégant dont la dame est le plus bel ornement, tient matériellement au point de vue du chiffre une bien petite place au milieu de ces masses compactes qui ondulent dans la Cité. Sila dame trouve en partie son éden dans nos murs, elle n'est qu'une fraction bien minime de la grandesociété dans laquelle riches et gueux viennent se débattre... Passons outre en posant toutes fois notre chiffre, plus tard nous ferons l'addition k et le bilan général. CHAPITRE TROISIÈME. LA BOURGEOISE. Elle ressemble beaucoup à la dame, et cependant il y a entre les deux types une différence bien marquée; on pourrait dire qu'à quelque chose près la position de fortune est la même, mais les mœurs diffèrent ainsi que les prétentions. La bourgeoise est beaucoup plus simple et bien moins prétentieuse que la dame, il est 
évident que le défaut de prétentions repose en grande partie sur le manque d'habitude s Rec Re: 28 LA BOURGEOISE. et le défaut de savoir de ces riens qui font la femme du monde et qui lui donnent son droit de cité. La bourgeoise, qui est en général rentière, marchande retirée des affaires ou femme d’un ex-industriel enrichi, au lieu de chercher comme la dame à faire remonter sa généalogie à quelque origine princière, tient
à orgueil de dire qu'elle a vendu de la draperie ou des épices, et qu’à force d'ordre et d'économie elle est arrivée à être tout aussi cossue que les grandes dames. Le mot cossu a été créé pour la bourgeoise; elle a moins de luxe apparent que la dame, mais ce qu’elle a est moins colifi- chet et plus sérieux; enfin, pour trouver le mot propre, la bourgeoise est cossue, Sa maison est plus sérieuse et mieux administrée que celle de la dame, elle est moins sujette aux revers de fortune. Le mari de la bourgeoise est presque toujours garde national, il est quelquefois dé- coré; sa femme l’appelle : mon bichon ou monsieur Prud'homme, elle le choie, et elle a Berre
| L LA BOURGEOISE. 28 pour lui tous les égards ; cependant le bourgeois est bien rarement en première ligne dans le domicile social où madame Prud’- homme a toujours le haut pavé. Quant à la fille de la bourgeoise qui a des aspirations plus élevées que celles des auteurs de </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>18</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k64416865_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Morgue</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>par le dicton populaire que je viens de citer. Si je voulais le controverser et l’attaquer sérieusement, il ne serait pas difficile de démontrer que le cheval est beaucoup moins maltraité dans la capitale que dans la province, et que l'enfer des chevaux est de beaucoup préférable au paradis d’une foule de chrétiens. Il ne faudrait pas de grands efforts de logique pour arriver à prouver qu’en retournant le dicton, il serait bien plus rap- proché de la vérité. Paris le Paradis des femmes! Triste paradis, bien peu à envier si elles ne devaient ES 3| pas en attendre un meilleur... Hélas! pour beaucoup vous verrez qu l'éden se transformera en une demeure bien sombre, sous les dentelles les cachemires et le velours, nous trouverons, dans le brillant Paris, ces misères morales dont le Dante oublia de peupler son enfer. vx INTRODUCTION, Par en bas, nous rencontrerons la me- nace, incessante de la f:im, et un coin de la jupe de ces malheureuses accroché à la roue de l’omnibus qui conduit à la Morgue et au Charnier. Partout des aspirations de luxe, une apparence de richesse, et presque partout la misère, ce grand ennemi de l’humanité. Misère du dénûment! misère morale! deux grandes calamités qui trônent en souveraines dans les grandes villes, au sein d’un tourbillon où tout s’engoufïfre et disparaît sans qu’on le sache, sans qu’on le voie. Le chant de l’orgie étouffe le bruit des agonies... qu'importe? Personne ne se connaît! Par une pudeur instinctiveàlaquelle même obéissent les plus mauvais, chacun cache ses ulcères, L’évangile a ii: Tu ne découvriras pas tes nudités. Aussi la foule ne voit que l’habit, et elle juge sur l'habit. Paris, au soleil, étale sur les épaules de &amp; INTRODUCTION. celles qui le peuplent des parures respiendissantes, Qu'est-ce que cela? C’est la corbeille de la fiancée de Gomès de Sylva : Ruy 
« Vous n'allez pas au fond. V. Huco, ( Hernani). C’est au fond des choses qu’il faut chercher pour les bien connaître. C’est là aussi que nous allons trouver la négation du dicton populaire qui veut que la femme ait son paradis dans la grande capitale au milieu de laquelle serpente la Seine. PARADIS OU CHAPITRE ENFER. PREMIER. LA GRANDE DAME. Celle-là est évidemment la plus favorisée, elle règne en vertu d’un certain nombre de millions. Elle domine la position de toute la puissance de ses domaines, sa dot est immense, elle est par conséquent plus prestigieuse que les titres de tous les Montmorency, les Mortemart, les Clermont-Tonnerre.. qui, De bien beaux noms, dépourvus de numéraire, ma foi; mais ne seraient 10 LA GRANDE DAME, pas en bloc cotés dix francs à la Bourse, ce grand crytérium de la valeur nominale de chacun. Si je me reportais d’un siècle en arrière, il est évident que je n’irais pas chercher cette valeur dans le camp des millionnaires, n'ayant d’autres titres que ceux des écus. Les écus n'étaient pas encore une noblesse, il fallait les doubler de, quelque vertu... et le Juif Samuel Bernard sut combien coûtait l'honneur de s’asseoir </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k64416865_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l’habit, et elle juge sur l'habit. Paris, au soleil, étale sur les épaules de &amp; INTRODUCTION. celles qui le peuplent des parures respiendissantes, Qu'est-ce que cela? C’est la corbeille de la fiancée de Gomès de Sylva : Ruy 
« Vous n'allez pas au fond. V. Huco, ( Hernani). C’est au fond des choses qu’il faut chercher pour les bien connaître. C’est là aussi que nous allons trouver la négation du dicton populaire qui veut que la femme ait son paradis dans la grande capitale au milieu de laquelle serpente la Seine. PARADIS OU CHAPITRE ENFER. PREMIER. LA GRANDE DAME. Celle-là est évidemment la plus favorisée, elle règne en vertu d’un certain nombre de millions. Elle domine la position de toute la puissance de ses domaines, sa dot est immense, elle est par conséquent plus prestigieuse que les titres de tous les Montmorency, les Mortemart, les Clermont-Tonnerre.. qui, De bien beaux noms, dépourvus de numéraire, ma foi; mais ne seraient 10 LA GRANDE DAME, pas en bloc cotés dix francs à la Bourse, ce grand crytérium de la valeur nominale de chacun. Si je me reportais d’un siècle en arrière, il est évident que je n’irais pas chercher cette valeur dans le camp des millionnaires, n'ayant d’autres titres que ceux des écus. Les écus n'étaient pas encore une noblesse, il fallait les doubler de, quelque vertu... et le Juif Samuel Bernard sut combien coûtait l'honneur de s’asseoir à la table d'un roi! Les hommes changent, le temps modifie les choses et les principes; tel qui brillait au premier rang tombe et se voit broyer sans pitié sous les pieds de la foule qui 
‘chantait sa gloire. Le siècle est sans pitié pour déurs qui périclitent! les gran- Eï l’an deux mille, on ne fera même pas l'aumône aux descendants des rois! Mais je m'éloigne de mon sujet, je m'empresse d’y revenir. LA GRANDE La grande dame DAME. 41 de nos jours, c’est la veuve, la femme, la fille; ou la sœur du puissant qui est vingt fois millionnaire : voilà ses parchemins et ses brevets, Elle n’a 
‘qu’à ouvrir la bouche elle est servie comme pour commander; par enchantement; elle est une puissance devant laquelle tout se courbe, elle est reine dans son hôtel comme le marin sur son bord... ;à moins qu’elle ne soit elle-même’sous la puissance de quel-que mari Cacochyme et hargneux, Vienne son décès, la femme la plus triomphante, c’est l’heureuse veuve du mari dont je viens de parler. Si elle joint comme accessoire de sa fortune une couronne de comtesse ou de marquise, luxe qu’on peut se procurer à peu de frais aujourd’hui, il ne manquera rien au prestige de sa puissance. Son hôtel dépassera en élégance confortable, le luxe des gros banquiers israélites ses voisins, leurs chevaux seront distancés par les siens, elle pourra se faire reine du turff, et y faire applaudir à mille excentri- GE 12 LA GRANDE cités de mauvais goût. DAME. Que ne passe-t-on pas à une veuve! La grande dame veuve, tutoie ses fournisseurs et ses laquais. On assure qu'elle se chauffe à son foyer en allongeant ses jambes à la façon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k64416865_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ettre en contre-poids ayec les battements de ce cœur auquel il n’est pas permis de parler, et qui bondit, avide d’aspirations, comprimé sous les dentelles, cachemires et diamants, tristes ornements, que parfois elle voudrait échanger contre une robe de bure et la liberté! Si le côté des aspirations du cœur fait défaut, l’orgueil peut les eompenser encore, et celle qui s’en nourrit enivrée l'encens qu’on sa fortune, vit prodigue par 
à ses titres et à sans doute heureuse l'ivresse que lui donne le tourbillon fètes et l’encens qu’on lui brûle, dans des BA GRANDE On sait DAME. aussi qu’elle pourra 15 atteindre l'idéal du bonheur terrestre, si à trente ans elle devient veuve. Mais malheur à la grande dame dont la fortune vient à crouler, elle tombera tout
à coup du haut de l'échelle sociale.
À une époque où tous sont sans pitié pour les grandeurs qui périclitent, malheur
à toutes les existences déclassées, malheur
à tous ceux dont la puissance a pour seule base la valeur qui se cote à la Bourse, ou que constate le trébuchet du changeur. Il me souvient d’une jeune reine, alors sans couronne (que j'ai servie), dont un maître de poste retint les malles, et qui faillit ne pas trouver une auberge pour abriter sa royale tête, dans un temps où le vent del’adversité soufflait sur ses deuxroyaumes, Il y a bientôt trente ans de cela; depuis cette époque, les choses ont été loin de se modifier, notre machine sociale, en se ré- gularisant, n’est devenue que plus froide et plu ositive. 16 LA GRANDE DAME. Les gloires passent et ne durent qu’un jour. Pour passer triomphant à travers le siècle : remplissez vos poches deducats. CHAPITRE DEUXIÈME. LA DAME. Voilà une qualification assez élastique, et qui a besoin d'être déterminée, Il est plus difficile d'être dame, que grande dame. N'est pas 
évidemment dame qui veut, bien que le mot soit générique; il faut quel- que chose de plus que ia fortune pour être dame. Madame Potasse est une femme riche, c'est une bourgeoise, saine acception dame. du mais mot, enfin dans la ce n’est pas une ; 18 LA DAME, Pour être dume, il faut avoir la forme et le vernis de la civilisation, cela doublé de quelques incriptions au grand-livre, de terres, de maisons ou de valeurs équivalentes, être artiste (non bohême), vivre dans le monde et y avoir conquis son droit de cité. Voilà comment je comprends la valeur du mot. Il y a hien encore quelques dames faites par l'autorité du nom et de la position du mari qui s’est en quelque sorte mésallié; celles-là usurpent évidemment la position, au lieu d’être déclassées elles sont frop classées. Elles l’entendent quelquefois dire... derrière elles, leur privilége leur coûte trèscher, si elles ont assez de tact pour comprendre les épigrames qu’on leur décoche sous forme de compliment, et les sourires moqueurs qui les accompagnent dans ce monde où elles ont forcé la consigne et passé en fraude. La dame de Paris est en général spiri- LA DAME, 19 tuelle; d'une fécondité remarquable droit des lieux communs, </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>97</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k64416865_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>servan 85 
€ LES LORETTES. leur esprit et une partie de leurs ments... elles deviennent dames. agré- D'autres, entraînées par la martingale furieuse du terrible jeu qu'elles ont tenu, tombent écrasées sous les débris de leur luxe et ne se relèvent plus. L’huissier les a brisées; elles descendent toujours, toujours. Il en est encore un certain nombre qui meurent à la fleur de l’âge, pour avoir trop vécu. Quelques-unes se contentant de peu, se casent dans un petit magasin et exercent bourgeoisement une petite industrie. Un monsieur âgé les protège ordinairement: elles auront une part dans son testament. La lorette a certainement quelquefois à subir de dures épreuves, mais le tourbillon dans lequel elle se laisse entraîner lui donne une vie d'émotions fiévreuses qui ne doit pas être sans Charme. Si parfois elle a ses déceptions et ses douleurs, elle a aussi triomphe. ses jours de joie et de Retirez aujourd'hui les lorettes au beau 86 LES LORETTES. Paris, et il deviendra morose; Ôtez la Bourse et les lorettes, et il deviendra désert. Qui donnerait le ton aux grandes dames? qui égayerait nos boulevards et nos Champs- 
Élysées? Qui nous ferait damner, avec ces modes impossibles qui nous donnent le droit de nous poser en victimes? Et aussi, disons-le, comment pourrionsnous reconnaître les anges si nous n’avions pas près de nous quelques malins démons? Il n’y a peut-être qu’un gros grief à articuler contre la lorette : C’est qu’en général elle est sans cœur. Voyez comme en tout point elle ressem- ble au boursier, " CHAPITRE NEUVIÈME. LES FEMMES TOLÉRÉES. Nous voilà arrivés au bas de l'échelle, à ce point où il est impossible de descendre encore! En touchant à cette misère, j'essaierai d'en faire l'analyse; je me garderai d'y apporter une insulte. On peut s'éloigner d’un foyer de contagion; mais il faut penser que même encore quand elles sont arrivées 
à ce dernier degré d’abaissement, dans ces 88 LES FEMMES groupes de femmes du TOLÉRÉES, perdues lupanar, se trouvent aussi dans la fange de pauvres créatures fatalement entraînées qui se sont cramponnées en vain aux glissantes parois des bords de l’abîime où les poussait le dénûment et l’abandon.
À quelles sources vont se recruter les phalanges compactes de ces malheureuses filles, tristes aventurières du pavé boueux de nos cités ? Impitoyable adversaire, la fatalité qui creuse les hontes, prélève ici sa dîme dans toutes plastron les classes, et la fortune est le seul qui puisse garantir sûrement de cette souillure que dispense dans sa sagesse le bureau qu’on appelle le commissariat de la police des mœurs. En consultant les archives de ce même bureau, on pourrait constater que, sur les cartes qu’il a délivrées, il a inscrit bon nombre de noms se rattachant à des familles portant de glorieux blasons, 
à des princes P LES FÊNMES gg TOLÉRÉES. de la finance, à des gloires industrielles et marchandes, à... Une loi de la création veut que chacun sur terre ait sa part de honte et de douleurs. Paris, plus que toute </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>121</pdf_page_number>
    <file_name>Pélin_1861_bpt6k64416865_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>DIXIÈME. 
— LAQUÉTEUSE DES PAUVRES. 0 charité, grâce que le ciel donne, Et que le siècle a fait rare aujourd'hui, Pour tes vertus la première couronne, Dieu te commande et ta loi vient de lui : Donnez beaucoup, heureux de cette terre,
ÎL est si doux d’avoir un jour bien fait, Venez toujours en aide à la misère : La charité, mes maîtres, s'il vous plait. 7 410 LA QUÊTEUSE DES PAUVRES, La charité : qui sait un jour encore Si tous vos biens, à grand peine entassés, Sous l'agio, ce fléau qui dévore, 
… : Ne seront pas en d'autres mains passés ? Riches et gueux permutent à la ronde. Le lendemain, qui de nous le connait? Rien n'est cettdifi Idahs les spléndeurs/du monde ; La charité, mes maitres, s’il vous plait. Chacun pour soi; charité, que m'importe, Fille du ciel, passez votre chemin, Chacun chez soi; je veux fermer ma porte A tous ces gueux qui vous tendent la main, Chacun son lot, son travail, sa ressource ; Dans les laideurs mon esprit se déplait : Allez ailleurs qu'aux abords de la Bourse. La charité, mes maîtres, s’il vous plaît. J'ai vu plus tard l'égoïste cynique 
| Qui refusait l'assistance au malheur, Pauvre, en haïllons, adresser sa supplique Aux compagnons de ses temps de splendeur :: 1 4
‘ | 
| fl 
| LA QUÊTEUSF DES PAUVRES. it Mais sans vouloir écouter son martyre Sur son chemin partout il éprouvait 
» Qu'en certainslieux c'est en vain qu'on veut dire : La charité, mes maitres, s’il vous plait. 
| 
| :
Î 
| Donnez, donnez l’obole à Bélisaire, Et de saint Jean retenez les lecons, Aimez-vous bien, puissant ou prolétaire; De Béranger répétez les chansons : Toujours au cœur charitable on pardonne, Donnez souvent et vous aurez bien fait : Si vous voulez qu'un jour le ciel vous donne, La charité, mes maitres, s’il vous plait. “ L 41 1 Are actes car ouÉt ren nds dolor enseelehé M, Misroigé Hdironeg Witadenoeé Soir noir levis ao ofl ardi} 155 né n Q 44 ”… tab pau tite s J. Fig: LS Deneni AEn Rip Pod 
| e 
ë Bi CR CR -d rarhiat 
à D rites té Bras le m Raitt 
É Sel 50 usée je : angel mu de He CB pet ENG" eue LPS mi 
$ vi 789 Lane hs rh x er Fa ancre | 8 ia,  saties 
&amp; c'e rar Ya Crahe
+ Small : Bafrafasde arts atot ax nil Pause. : ; sen0nf ssl ss .… Ritis ra HE EDP a ep CREGa 
| s 1 CHAPITRE ONZIÈME, EXEMPLES, — PRÉCEPTES, — CONCLUSION. Il n’est pas besoin d'être habile anato- miste du cœur humain, pour reconnaître combien les affinités et la nature de la femme tendent à la conduire sur une voie fausse, dans laquelle une fois entrée, un préjugé absurde fait que la société prend à tâche de lui rendre impossible un retour vers l’obéissance aux exigences sociales, Le droit français admet, dans les crimes commis par des garçons au-dessous de seize - 8 414 CONCLUSION, ans, le fait d'excuse, et la question de discernement est appréciée pa” la Cour. est Eh bien! quand la jeune fille, dont la nature faible, vient à succomber à une séduc- tion, malgré les seize ans qu’elle n’a pas atteints chacun lui jette la pierre, on la repousse, et c'est tout au plus </snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
