<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>671</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oussière, 
éphémères comme que la Grâce à cette divine Providence, et tous religion
éternelle. ombre son de pas la sienne, les siècles 
à venir conserveront ce monument précieux. qui l'ont kp hl les dues passera sur le seront préservés 
érigé chain oubli; et le nom bronze en âge, où les des artistes pro- d'un de celui à qui sont colossales portes d'âge noms les elle, par Protégés de cette buriné 
église; de sa main, commandements de Dieu sont sculptés (1).
(1) M. Truquetti. Les portes de l’église de la Madelaine sont les plus grandes portes de bronze connues. On ne peut les comparer, dit-on, qu'à celles du baptistère de Florence, chef-d'œuvre immortel de Ghiberti. Les commandements de Dieu, et divers sujets tirés de l'histoire sainte, remplissent les compartiments, ou caissons, de ces porles magnifiques. 325 RÉSUMÉ. venir la Madelaine où journée, cette de le sou- fidèlemeut La postérité conservera fut consacrée au culte catholique; elle Fassocierà au souvenir, mémorable, moins non de Notre-Dame des conférences en résultats autres prédications, si fécondes salutaires,  
édifiants, retours en signalé dans nos 
églises, et année 1842. Ce triomphe consolant après tant de combats miraculeuses la mémoire, avec souvenances ciel et l'église, après cette de se perpé- les pieuses et qui réjouissent avoir la qui lui ont 
été livrés depuis plus d’un siècle, tuera dans ont qui retenti religion, et des 
(1) 
étonné le l'incré- dulité sur la terre... Dans la littérature? Nul ne peut dire en- 
(4) Par M. l'abbé de Rayignan, Voyez la page 258, esquisse LV, k 326 LA SOCIËTÉ PARISIENNE. core, ce d'œuvre me que semble, quel sera le chef la renommée, trouvera digne des échos de l'avenir. Dans les arts? livrée La salle de Constantine, naguère à Versailles aux admirations de la foule, cette belle et glorieuse page de notre histoire militaire, a placé le nom grand artiste auquel elle est due (1), les noms illustres, inscrits dans ce du parmi palais, consacré à toutes les gloires de la France. Un portrait célèbre, d'un grand déjà consacré dû aussi au pinceau maitre (2), à peine par la mort retrace les traits, rangé achevé, de celui et dont il désormais au nombre 
(1) M. Horace Vernet.
(2) Le portrait de M. le duc d'Orléans,  par M. Ingres. RÉSUMÉ. portraits des 327 
âge à la postérité, comme en d'âge passera historiques, un legs pieux fait par notre siècle aux siècles à venir. Dans la politique? bats Parlerai-je parlementaires ? de de nos nos dé- divisions de partis ? de quelques discussions animées ? de quelques éloquentes paroles? Le temps efface vite la mémoire hommes, leurs et discordes des vains mêle bientôt au souvenir discours des le souvenir de leurs de mal- heurs !.…. Dans l’histoire ?.... trouve La mort de léans. Oui, moire de monsieur l'histoire ce jeune Dans l’histoire, conservera prince, né d’Or- duc le je la si près mé- du 328 LA SOCIÉTÉ PARISIENNE. trône, mais dont le destin n'était pas d'y monter. 
« Chacun, touché d'un 
«et d'une si funeste mort, 
«era aimable</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>350</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>bien autre chose à faire! Commençons par le jour de mon arrivée à Paris; ce jour où l’on n’est pas bien sûr d’être encore en ce bas monde, tant 3 A MON AMI HENRY. on se trouve heureux, 
étranger 
à tout ce qui se enivré sent de 
étourdi, isolé, environne. ce parfum On de la au printemps, dans vie factice, comme nos prairies,  on se sent charmé de ce parfum d’innocence s’exhale de réellement et de toutes une pureté qui parts et semble vie nouvelle. Ces deux impressions, qui se ressemblent, ne peuvent se nuire, et je sens par avance que je respirer haies retournerai encore fleuries le dans bien joyeusement doux parfum notre des heureux Bocage. Dis, je te prie, à nos amis, parents et k A MON AMI HENRY. connaissances, que je me suis acquitté fidèlement des cent mille commissions que chacun m'avait données. Cela m'a fait d’abord parcourir Paris dans tous les sens, et je me suis perdu plus d’une fois dans ce labyrinthe de rues, de passages, de boulevarts, de places et de carrefours. L'ile Saint-Louis, le Marais, le faubourg Saint Jacques, ont eu mes premiers regards; et les tantes et les cousines au quatrième ou cinquième degré, mes premières vi- sites et mes premiers hommages. Cela m'a valu quelques invitations, quelques diners passablement trouvé près ennuyeux. là, soit dit entre tout nous, ce que je connaissais J'ai reà peu déjà, A MON AMI 5 HENRY. et tous les plaisirs qui ont charmé notre jeunesse. Parties de boston, de reversi, de whist; commérages,  esprit de coterie, voltigeurs de Louis XIV, vieilles filles, petits chiens, volières, enfin qu'on fuit veut en de ou fuir tout ce s’éloignant la province. Franchement, précisément pour comme ce n’est pas tout cela que je suis venu à Paris, j'ai fait quelques excursions dans les quartiers boulevarts, plus policés, et les les Tuileries, le quartier de la place Louis XV. Les galeries du Palais Royal sont devenues 
{ne t’en déplaise
{ js mes promenades les plus habituelles. J'ai 6 A MON AMI HENRY. rencontré quelques jeunes gens de notre pays, car 
à Paris on rencontre tou- jours, je ne sais comment, quelqu'un de connaissance. Nous avons fait quelques parties de spectacle ensemble, et je craindrais de te paraître un sot en te disant combien je jouis pleinement de tout ce que je vois. Je ne te parlerai pas spec- tacle. Que pourrais-je soit beaucoup te dire qui ne mieux dit dans tous les Journaux, feuilletons, revues? Je t’'épargnerai les répétitions sible. Pourtant, saches que autant il faudra bien que pos- que tu mademoiselle Rachel me ra- vit; mais comme je n’ai jamais vu d’au- tre actrice qu’elle, je ne puis la comparer Fr A MON AMI 
à rien, et comment HENRY. juger quand on ne tu sais com- peut comparer? D'ailleurs, bien j'admire vivement qu'elle dit si bien, T les beaux et quand je l’en- tends, je ne puis discerner thousiasme Je ne concerts; te vers est pour eux ou parlerai pas non si mon en- pour elle. plus des l’impression que laisse la mu- sique n’est pas une de ces choses qu’il soit, selon moi, possible d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>250</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Conciergerie</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>om, une sensation mêlée de honte et de terreur se peignit . sur son visage; il se leva et suivit presque ma- chinalement un soldat qui le conduisit près du commandant. La séance ne fut pas longue. L'officier, après lui avoir adressé à-peu-près les mêmes questions que le commissaire de police qui l'avait arrêté, n’en obtint pas d’autres réponses. Frappé de sa jeunesse et de l'air de candeur qui respirait dans son langage, il demeura convaineu de lexistence d’an autre coupable,  ne soupconnant Abel que de s'être fait inconsidérément son complice ; mais il respecta les motifs de son silence et n’insista pas longtemps sur ce point. Déployant ensuite un drapeau déposé sur la table, le commandant demanda au prévenu s’il le reconnaissait pour celui qui avait été trouvé dans sa chambre. Sur sa réponse affirmative,  il replia la pièce de conviction,  y mit le sceau de la justice ne verielur, et rédigea du tout procès-verbal. Abel,  au sortir de son interrosatoire, fut immédietemest tran ; à la Conciergerie; en
à peine y était-il arrivé, qu'on vint lui annoncer qu'une personne le demandait au guichet. C'était Adrien, qui à la nouvelle de l’arrestation de son camarade s'était empressé de venir le voir et de lui offrir ses services. Impatient de savoir ce qui s’était passé à la pension depuis son départ, Abel le pressa de questions, surtout au sujet de Bourdillac; il n'avait pas espéré que ce dernier tenterait de réparer une fatale méprise en déclarant loyalement à la police ce qui s'était passé et se remettant Jui-même entre ses mains; il ne s’abusait pas sur sen caractère au point de le juger capable d’une telle conduite ; mais au moins devait-il pénser qu’il en recevrait des témoignages empressés d'intérêt. Qu'on simagine ce qu'il dut éprouver en apprenant que cet excellent camarade n’avait fait que s’égayer d’une arrestation qu’il trouvait plaisante, après quoi il avait disparu sans que depuis on eût même de ses nouvelles. Fe pauvre Abel demeura confondu de surprise et d'indignation. Adrien, ne voulant pas abuser d’une permission qu'il voulait obtenir en- core, le quitta bientôt. 1256 
— Il est des hommes d’un caractère peu honorable, mais avec lesquels on selie assez volontiers, s'ils vous séduisent par leurs manières et par une conversation féconde et piquante. Ils vous amusent,  vous étourdissent et ne vous laissent pas même en quelque sorte le temps de les analyser et de les connaître. Mais alors que, loin d’eux, vous n'êtes plus sous le charme de leur physionomie riante et de leurs spirituelles saillies, vous les jugez mieux : « Le masque tombe, l’homme reste. » Ainsi le jeune Dubourg,  dins l'isolement où il se trouvait alors dépouiilant par la pensée Bourdillac de l'originalité de son caractère et de la gaîté de sa conversation, les seules choses qui pouvaient charmer en lui, ne trouvait plus qu'un étre digne de son mépris. Une autre visite qu'il reçut le lendemain fut celle de Théodore. Depuis long-temps ils ne se voyaient plus que rarement; mais au sortir</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>35</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Pont-Neuf</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e heurter dans les bureaux des ministères, ou dans les antichambres du Palais- Royal. Ajoutez à cela, les groupes lisant à haute voix les journaux sans timbre et sans cau- tionnement placardés sur les murs, les crieurs publics vous poursuivant de leurs vociférations impies ou obscènes, le bruit des tambours battant le rappel pour la répression de quelque émeute, et vous aurez une idée de l'aspect tumultueux que présentait alors la population de Paris, augmentée d’une boni partie de celle de la province, 2 IE. Dès ‘qu’Abel et Théodore furent descendus de voiture, ils demandèrent la rue Saint Jacques,  où se trouvait un hôtel que M. Dermenon avait recommandé à son fils. Il savait par le père d’un jeune homme qui l'avait habité, que cette maison était bien tenue, c’est-à-dire avec une sorte de discipline, qui n'exclut pas, bien entendu, la liberté,  dont on ne peut raisonnablement vouloir des jeunes gens de vingt ans. priver D — 
Ïls allaient donc s’y installer, lorsqu’en traversant le Pont-Neuf, Abel est abordé par un jeune homme, qu'il reconnait aussitôt. C'était Adrien Belmont,  un de ses meilleurs camarades de collège,  arrivé depuis quelques jours à Parispour y faire sa seconde année de droit. Grande fut la joie des deux amis de se revoir, surtout lorsqu'ils apprirent,  que suivant l’un et l’autre la même carrière, ils allaient se retrouver compagnons d’études.
« Où allez-vous prendre un logement? dit Adrien, je vous emmène à mon hôtel,  rue Saint-Hyacinthe; on y est parfaitement, et vous y trouverez la société la plus agréable. » Abel ne demandait pas mieux, mais Théodore fit observer que son père ne serait peut-être pas content qu'il choisit un autre hôtel que celui qu'il lui avait indiqué.
« Peu lui importe, sans doute, répliqua Adrien, pourvu que vous soyez bien, et vousne pouvez être mieux qu'avec nous; venez. » Et les deux futurs étudians s’acheminèrent avec leur guide vers la rue Saint-Hyacinthe. Arrivés à l'hôtel, Adrien s’empressa de les présenter à M. et à Mme Bonnin, qui ne manquèrent pas de leur faire l’accueil le plus empressé. LR = = M. Bonnin était un gros homme cout, d’une bonne physionomie et d’humeur assez joviale, qui tenait avec succès, depuis quelques années, l'hôtel da Midi, fort connu dans le monde étudiant; il jouissait même dans son quartier d’une certaine considéra- tion, dont il avait reçu tout récemment un nouveau témoignage. Il venait d’être nommé,
à la presque unanimité, caporal de sa compagnie, ét l’on peut dire que par le zèle qu'il apportait dans l'exercice de ses fonctions, il répondait dignementà la confiance de ses concitoyens. Quant à madame Bonnin,  elle n’était pas moins avenante que son mari, el Lavait comme maîtresse de maison, une merveilleuse entente du service. Nos jeunes gens furent donc enchantés, sous tous les rapports, de la rencontre qu'ils avaient faite d’Adrien. Quelques chambres restant vacantes, chacun choisit la sienne et Sy installa; mais à peine avaient-ils eu le temps de secouer leurs habits po</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>64</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l'opinion, de devoir autant aux faveurs de la restauration, qu’à son propre mérite, la chaire qu'il occupait. C'était dès lors un carliste, qu'il fallait en expulser à tout prix; déjà ses premières leçons avaient été l’occasion de quelques désordres de peu d'importance,  mais une grande fermentation régnait dans les esprits. Quelques meneurs à tête chaude, avaient rallié à leur plan un assez grand nombre d'élèves, et des manifestations plus énergiques se préparaient. Au jour convenu, presque tous les étudians, qu'ils fussent ou non de ce cours, s'étaient portés de bonne heure à l’école, les uns pour agir, comme Bourdillac qu'on distinguait en première ligne, les autres en plus grand nombre, pour voir, comme Abel et Adrien ; se ds quelques élèves en médecine étaient même veuus se joindre aux plus ardens pour les seconder au besoin: on sait que les deux
écoles ont assez pour habitude de se prêter assistance mutuelle en pareil cas. Ainsi plus de deux mille élèves rangés sur la place du Panthéon, attendaient avec impatience l’heure du cours. Quelques-uns préludaient par des sifflets et des cris, au rôle qu'ils étaient venus jouer; d’autres chantaient en chœur 4 Marseillaise et la Parisienne. Dès que la salle fut ouverte, la foule s’y précipita par torrens, et la place resta encombrée de tous ceux qui ne purent entrer. Bientôt le professeur parut; il y eut à son aspect un moment d’hésitation, et il put arriver paisiblement à sa chaire; mais à peine eut-il pris la parole, que des brouhaha et des sifflets couvrirent entièrement sa voix. D'autres élèves en petit nombre, voulurent protester contre cette interruption, ; mais aussitôt ils furent eux-mêmes couverts de huées. Lorsqu'un instant de silence semblait vouloir succéder à ce bruit, le professeur repre- — 49. — sait la parole, heureux s’il fût parvenuà fâire entendre l'allocution paternelle qu’il avait préparée; mais aussitôt les murmures et les sifflets se renouvelaient avec plus d'intensité. Vainement le doyen, qui était accouru au bruit, voulut-il calmer les esprits parde sages exhortations; on parut d’abord l’écouter avec respect mais lorsqu’en terminant il invita les
élèves à laisser continuer le cours, le tumulte recommença, et devint encore plus violent. Il ne restait plus qu'un moyen de réprimer ce désordre: la force armée arriva ét fit évacuer {a salle. Le cours fut suspendu. Quelques élèves s’en réjouirent comme d’un triomphe, mais le plus grand nombre s’en affligèrent,  et la nou- velle qui s’en répandit bientôt en province porta dans les familles la plus vive inquiétude. On sait qu’en pareil cas, les récits des journaux, et plus éncore l'imagination des parens, ne manquent pas d’exagérer la gravité des troubles. Peu de temps après eut lieu le beau convoi de Benjamin-Constant * ; on ne put que louer
* 10 Décembre 1851. pe celte fois Ja jeunesse des écoles qui, comme aux funérailles du général Foy, venait avec tous les amis de la liberté, payer son tribut d’admiration et de reconnaissance, fond</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>159</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Valérie; et un séducteur, se disait-il, serait bientôt éconduit; il en avait pour garans, la vertu de la jeune fille et la prudence du père. 
{|Ï
} La rentrée des Écoles n'avait pas eu lieu cette fois sous l'influence des mêmes préoccupations politiques que l’année précédente; mais à défaut d’événemens graves, il y avait encore trouble et agitation dans les esprits. Soit fanatisme, soit plutôt désir aveugle de tout ce qui pouvait faire diversion à des travaux qu'ils trouvaient insipides, certains étudians, loin de revenir à des habitudes paisibles,  saisissaient avidement les moindres pré- — textes de bruit et de 145 — désordre, allongeant ainsi tant qu’ils pouvaient, la mauvaise queue d’une belle révolution. C'était pour eux une bonne fortune, que tout événement qui pouvait donner lieu à ce qu'ils appelaient une manifestation publique de lesprit des Écoles, bien qu'une faible minorité en fit constam- ment tous les frais. Aussi, à chaque instant, voyait-on affichée sur les places du Panthéon et de l’École de Médecine, quelque nouvelle communication faite aux élèves,  soit qu'il s’agît de se réunir à tel endroit, ou simplement de signer telle pétition; et dans ce dernier cas,  C'était presque toujours chez M. Bour- dillac,  rue Saint-Hyacinthe,  hôtel du Midi, qu’étaient reçues les signatures. Déjà l’on était vers le milieu de décembre, et aucune occasion de trouble ne s'était encore présentée; la partie bruyante des Écoles commençaità se fatiguer de ce calme plat, lorsque parut tout-à-coup une convocation ainsi conçue: 
« MM. les Étudians en droit et en méde» cine sont priés de se trouver réunis sur la » place du Panthéon, le 19 de ce mois, à la
» sortie du cours de M*** (*). » Aucun événement politique n'étant dans ce moment à l’ordre du jour, on se deman- dait quel pouvait être l’objet de cette réunion solennelle.
* Cette réunion bre 1851. eut lieu en effet le 19 décem- Il. 
« Dieu loin, est trop haut et la France trop 
» disent les Polonais : sublime et tou- chant proverbe qu’ils ont dû souvent répéter durant cette dernière et mémorable lutte soutenue pour leur indépendance. Vainement, en effet, la tribune française avait-elle retenti de ce cri d'enthousiasme: « La nationalité polonaise ne périra pas* !... » Vainement des
* Adresse de la Chambre des députés; session de 1851. 10 — 146 — comités,  organisés dans toute la France, en= voyaient-ils, à défaut d'une armée,  quelques hommes et quelque argent à ces braves,  chaque jour décimés par le fer, la misère et la peste * ; il eût fallu plus que des sympathies et de tels secours pour les aider à soutenir le choc de masses formidables marchant sur Varsovie. Ainsi les jours de la malheureuse Pologne étaient pour ainsi dire comptés, et ses amis les plus ardens gttendaient dans l’abattement du désespofr les dernières scènes de ce grand drame. Un jour cependant... c'était le 29 juillet, jour de grande revue. Partout sur les boule- vards,  depuis les Champs-Élysées jusqu’à la barrière du Trône,  on voyai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>165</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>acquis de droits à Ja reconnaissance des amis de Pindépendance polonaise. C’était lui qui, se trouvant alors à Paris, était l’objet de cette convocation extraordinaire affichée aux portes des deux Ecoles. Cédant à une pensée généreuse, un grand nombre d’étudians avaient résolu de donner au brave général un témoignage public d’estime et d’admiration ; mais ils n'étaient pas d’accord entre eux sur la forme dans laquelle ils devaient lui offrir cet hommage: les uns
étaient d'avis qu'il convenait d'en charger une simple députation; mais d’autres,  qui paraissaient être en plus grand nombre, dinous en avons la confiance, ne parlera pas toujours en vain, n’a pu jusqu’à présent être écoutée, que,  dès aujourd’hui du moins, le cri de l'humanité soit entendu! » (Adresse de la Chambre des députés,  session de 1852.) — 149 — saient qu'il fallait se porter en masse à l'hôtel du général. Cette question devait être soumise à l'assemblée. Déjà des groupes nombreux et animés cou- vraient la place du Panthéon,  lorsqu’eut lien la sortie du cours de M. *** et bientôt il fut question d’ouvrir la séance. Quelques-uns des plus influens se disposaient à parler; mais comment se faire entendre au milieu de ce vaste et bruyant auditoire? Vainement réclamait-on le silen
à grands ce cris, les discussions particulières continuaient de tous côtés, et semblaient au contraire s’échauffer de plus en plus. Cependant,  du milieu de la foule, surpit tout-à-coup un orateur, monté sur un labou- ret du café voisin; à cette vue il s'était fait un demissilence ; malheureusement l’orateur enfla sa voix d’une manière si comique en s’écriant: Messieurs ! qu'une explosion générale d'hilarité l'empêcha d’articuler un seul mot de son discours. Un autre, qui lui succéda, avait bien dit : Messieurs! mais, peu familiarisé avec l'art de l'improvisation,  l s'arrêta court au milieu de sa première phrase, et n’excita —— 2 = pas 2 moins les rires bruyans de l’assemblée. Un troisième parut, qui fut plus heureux : c'était Darbelle. Doué,  comme nous l'avons dit, d’une élocution facile, il exposa gravement eten peu de mots, l’objet de la réunion; il dit en terminant : « Il s’agit donc,
» comme vous le voyez, Messieurs, d’hono» rer le courage et les malheurs de la Pologne,
» dans la personne d’un de ses plus illustres
» défenseurs, et assurément il n’est aucun d’entre nous qui n’applaudisse à cette noble
» pensée; mais dans quelle forme devons-nous
» la manifester? Convient-il de nommer une
» simple députation,  chargée d'exprimer nos
» sentimens au général ; ou bien devons-nous
» tous... 
— 
» Oui, oui, tous! En masse! s’écrièrent grand nombre de voix.
« Messieurs, permettez-moi de le dire,
» continua Porateur, je ne partage pas cet
» avis. Évitons avec soin à l'occasion d’une
» démarche aussi honorable et qu’on doit
» supposer uranine de la part des Écoles,
» tout ce qui pourrait lui donner l'apparence
» d’une émeute et amener l'intervention de
» la police. » — A5 — 
— Ah! vous avez peur de la police, s’é</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>230</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a place de la Bastille. Là, s'élève un catafalque et en face une immense estrade sur laquelle se pressent aux premiers rangs les collègues et compagnons de gloire de l’illustre défunt. Alors et au milieu d’un profond silence, quelques-unes de ces voix amies racontent en de nobles et touchantes paroles, l'homme de guerre et de tribune; mais bientôt, à l'expression solennelle de la douleur et du recueillement, viennent se mêler des bruits confus et lointains; on se bat, dit-on, sur plusieurs points, et en mème temps qu’une vive agitation se commu- nique dans tous les rarigs, d’autres orateurs paraissent qui, ne prenant mission que d’eux- — 44 — mêmes ou de quelques énergumènes, font retentir l'air de cris et de provocations, agitant sur cette tombe les torches de la guerre civile, que d’autres vont tout-à-l’heure promener dans les rues. Vainement Lafayette conjure-t-il la foule de se retirer; sa voix est méconnue; et lorsqu'on voit le char funèbre se remettre en mouvement, des cris, au Panthéon, se font entendre,  et le char est arrêté dans sa marche et la tombe presque livrée aux profanations. Bientôt ces mouvemens tumultueux ont pris tous les caractères d’une révolte. C’est, d’un côté,  le retentissement de chants révolu- tionnaires, de l’autre le bonnet rouge promené aux cris de vive la liberté! Plus loin l'enlèvement du vénérable Lafayette, qu'on voudrait associer à d’odieux projets * ; partout le pavé résonne sous les charges précipitées de la cavalerie, des coups de feu sont échangés, une lutte terrible est engagée. Refoulés sur la place de la Basülle, les in- 
* On se rappelle que le général Lafayette fut placé de vive force dans une voiture de place,  et entrainé par la foule, qui avait dételé les chevaux. 
| — 215 — surgés s'enfuient, les uns par les boulevards et dans les rues voisines où s'élèvent des barricades presque aussitôt renversées; les autres, dans la direction de l'Hôtel-de-Ville, désarmant les postes sur leur passage, pillant les boutiques des armuriers, brisant les réverbères. Joignant aussi le mensongeà la violence,  on les entend nationaux crier partout que sont aux prises qu’eux-mêmes les gardes avec les troupes; se sont divisés en deux camps et se battent les uns contre les autres *: la terreur est dans Paris. Cependant la révolte comprimée sur-plusieurs points se concentre tout entière dans les rues étroites qui sillonnent le quartier Saint-Méry. Là sont dressées de plus fortes barricades; là s’entassent dans les maisons, dont les, rebelles s'emparent, des armes, des munitions, des pavés,  des projectiles de toute espèce. C’est là que s’avancent aussi les colonnes réunies et souvent confondues de la ligne et de la garde citoyenne. Mais la nuit
* Pour donner quelque consistance à ce bruit, qui fut en effet répandu, quelques insurgés avaient pris l'uniforme de garde national. — 26— approche, l'attaque est ajournée au lende- bivouaque; tout le quartier présente l'aspect main. Des feux s’allument dans les rues; on d’un camp. Nuit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> s'étonne qu'à l’âge detrenteans environ, qu’accuse une figure tout-à-foit mâle, il soit encore étudiant; mais, privé de bonne heure de ses père etmère, et joignant l'amour le plus vif de l'indépendance à une répugnance = = presque invincible pour le travail, Bourdillac n’est pas allé vite dans ses étndes, malgré tous les efforts d’un oncle, son ex-tuteur, qui administre encore aujourd'hui son modeste héritage. Enfin Bourdillac a commencé son droit il y a trois anné; es mais il n’a encore passé que son premier examen, et dit toujours qu’il va bientôt s'occuper des autres. En revanche, il n’est pas un élève qui soit de sa force au billard, qui fume mieux un cigare, et seffraie moins d’une bouteille de bière ou d’un bol de punch ; aussi a-t-il fait, en quelque sorte,  élection de domicile à l’estaminet voisin : c’estlà qu'après les repas on est sûr de le trouver, quand il n'y a pas d’émeute dans la rue où de tapage à l'école de droit; souvent encore vous pourrez le voir au parterre de FOdéon, parlant et gesticalant avec force au milieu de quelque groupe ; est lui à coup sûr qui, dans l’entr’acte, demandera le premier la Marseillaise ou le Chant du départ. A le voir et à l'entendre, on ne manque pas de dire : c’est un républicain. Il s’en vantera lui-même, mais ne Pen croyez pas: il n’a point d'opinions arrêtées, encore moins de ces fortes convictions que l’on n’acquiert #)—que par l'étude : seulement il est dans la nature de Bourdillac d'aimer trop opposition et lebruit pour jamais être de l'avis du gouvernement; du reste bon enfant,  disent ses ca- marades; el, en effet, son esprit original et la gaîté de son caractère en font pour eux une société précieuse; joignez à cela son âge, certain air de gravité répandu sur sa personne, et vous concevrez aussi qu'il doit exercer sur tous ses jeunes amis un graut| as- cendant. On est flatté, honoré de l'amitié et pour ainsi dire du patronage de Bourdillac : c'est à qui applaudira le premier à ses discours on rira le plus fort de ses bons mots. S'il propose une partie de, plaisir, tout le monde applaudit et accourt. A-t-il besoin d'argent? Fier de l'avoir pour obligé, quelque nouveau pensionnaire vrir sa bourse; il saura s'empresse plus de Jui ou- tard qu'il ne rend jamais. Mais une autre physionomie avait aussi fixé particulièrement attention des deux nouveaux. pensionnaires: c'était celle d'Achille Lejéas, beau jeune homme au teint päle et au front mélancolique. Ardent prosélyte de la nouvelle 
école, Achille s’est fait décidément éd = 
— moyen-âge : aussi porte-t-il de petites moustaches retroussées, la royale et la barbe pointue, avec col de chemise rabattu, sur Jequet descendent en épais rouleaux des cheveux d’un noir de jais ; c’est pourquoi vous le voyez aussi lever de temps en temps au ciel ses grands yeux pour se donner des airs de rêverie et d'inspiration. Dureste Achille a, comme Bourdillac, le goùt des plaisirs, et, de plus que lui, une famiile très riche qui pourvoit Jargement à ses dissipations,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>76</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ans quant au genre, mais qui sont bien aises de voir avant d’admirer. Arriva le jourde la première représentation. Achille avait reçu, commeà l'ordinaire, un assez grand nombre de billets, dont il fit part
à ses amis. C'était surtout une grande fête pour Abel qui, comme:nous l'avons dit, n’avait pas encore vu le Théâtre-Français. Ce jour là, on dina de bonne heure à la pension Bonnin, ettousallèrent aussitôt après, non pas se joindre à la queue, qui déjà se repliait en nombreux circuits sar les flancs du théâtre, mais prendre fort paisiblement leurs positions dans le camp,  je veux dire au centre du parterre, où ils furent discrètement introduits par une porte privilégiée. Aussi, à l'ouverture des bureaux, 
à peine avait-on distribué quelques billets de parterre, qu'il n'y enavait plus; et la foule des curieux qui se pressait encore à la porte, de se retirer fort désappointée. de n’essaierai pas de peindre Pagitation et le bruit qui sgnalèrent l'heure d’attente; les 060— annales de l'Odéon en fourniraient à peine un exemple. Enfin,  aux rumeurs bruyantes, aux cris.et aux trépignemens, précurseurs de la tempête, succéda un chut! universel ; la toile se levait, un profond silence s'établit. On put contempler alors les riches appartemens du Louvre dans tout l'éclat d’une fête donnée chez François Ier. ; c'était un specta- cle éblouissant que celui de tous ces groupes de seigneurs et de dames de la cour étincelans de pierreries,  et qu’animaient la musique et les danses. Il est à remarquer que le drame moderne, quelque foi qu’il paraisse avoir en lui-même, est loin de dédaigner l'appui de la mise en scène. Au contraire, il est telle pièce de MM. Damas ou Hugo, dont la mise en scène a plus coûté au Théâtre. Français que celle de tout le répertoire de Corneille ou de Racine. On s’amusa peu d’abord des galanteries fort peu édifiantes que le roi débite aux jolies femmes de sa cour,  ainsi que des propos plus ou moins saugrenus de Triboulet et de tous les courtisans. Mais vint heureusement, à la fin de l'acte, M de Saint-Vallier avec sa belle 1610 tirade, et alors éclatèrent des applaudissemens unanimes; parce que de nobles pensées, revètues du coloris poétique de l’auteur, produiront toujours et partout un grand effet. Seulement, on se demandait bientôt comment le roi, au milieu d’une fète et en présence d’une grande partie de sa cour, écoutait avec une impassible résignation la longue et foudroyante malédiction du vieillard. « Comment ne l’a-t-il même pas interrompu? disait dans l’enir’acte, un voisin de Bourdillac. — Ne savez-vous pas, répondit gaiment celui-ci, que François Ler., qui aimait beaucoup les jolies femmes, aimait aussi les beaux vers? C'est joli, hein? ajouta-t-il en se retournant du côté d'Achille. » Le second acte fut éconté moins tranquillement: c'est là que paraît Saltabadil, homme qui, pour quelques paraguantes en ville ou chez lui, comme on veut, toujours décemment et sans bruit, soit se promène le soir armé d’un estoc pointu, soit que </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>89</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e la maison? Il en eut heureusement dée, et tous, à l'exception d'Achille, acceptèrent avec empressement. Achille dédaigna ce qu'il appelait un bal d'ouvriers ; il aimait peu la danse et il n'était pas, lui, pour des amours vulgaires. Bourdillac, au contraire,
était de son naturel très populaire; lui qui faisait habituellement ses délices de la Chaumière et de l'Ermitage,  était loin de déroger en cette occasion. De son côté, Adrien préfé- rait les plaisirs décens d’une société choisie, à la gaîté souvent licencieuse des bals publics. Enfin, un sentiment de curiosité suffisait pour. qu’Abel se promit aussi beaucoup d'agrément
à cette soirée. Le jour de la noce arriva. Le bal, qui se donnait dans un des salons publics à la mode, fut en effet des plus brillans. À huit heures, au moment où le joyeux orchestre de Musard avait déjà mis en mouvement de nombreux En quadrilles, parurent nos jeunes gens émerveillés du coup-d’œil qu’offraient toutes ces jeunes danseuses, élite du quartier de l'Odéon. Partout on voyait se dessiner les tailles les plus gracieuses et une foule de jolies figures, que relevait encore l'éclat d’une toilette souvent riche et toujours élégante. Abel avait peine à concevoir comment un bal, donné par un simple tapissier de Paris, pouvait surpasser à ce point ceux des plus riches habitans de Pézénas. 
« Eh bien! lui dit Bourdillac,  après avoir fait avec lui le tour de la salle, et en lui frappant sur l'épaule, tu vas, j'espère, faire la cour à quelqu’une de ces jolies femmes.
— Moi, répondit Abel, y penses-tu? Tu oublies donc.
— Ma tendre Ernestine, vas-tu dire? Eh! non,  mon cher,  je ne l’oublie pas ; mais qu'y a-t-il de commun,  je te le demande, entre un amour pur, légitime, ayant enfin pour but le mariage,  tout ce qu’il y a de plus respectable au monde assurément, et ces connaissances passagères qui sont de notre âge et font le charme de nos loisirs.
— Jufidèle à mon Ernestine... oh ! jamais. Ti 
— 
— On n'est pas pour cela infidèle; je dis plus : c’est que,  pour mieux apprécier celle à qui vous voulez unir votre destinée,  il est bon de connaître un peu les autres. Ainsi, tel homme qui, jusqu’à son mariage aura vécu trop éloigné du monde et des plaisirs, sera souvent tenté de les rechercher plus tard, et voilà le mal. C’est pendant qu'on est jeune, libre, et qu’on ne doit qu’à soi-même compte de ses actions,  qu'il faut tout voir, tout connaître, s'amuser enfin pour couler ensuite paisiblement, comme dit Verther, des jours filés par l'indifférence conjugale.
— Au fait, ce raisonnement a bien quelque chose de spécieux ; mais tu conviendras, mon cher Bourdillac, que ta morale, en général, est fort accommodante.
— Que veux-tu? mon grand principe est, qu'avant tout, il faut passer gaiment le temps de sa jeunesse. Eh! mon Dieu, vient toujours assez 1ôt le moment de se caser dans sa petite ville et de penser au mariage; en un mot,  de faire une fin. » Ce langage ne manqua pas de produire, comme à l'ordinaire, une certaine impression </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Odéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> la maison, on les vit monter, avec leur prisonnier, dans un fiacre, qui prit le chemin de la Préfecture de police. Nous avons laissé Bourdillac au moment où,  à la tête d’un groupe menaçant,  il avait pu défendre son drapeau contre les attaques réitérées de quelques sergens de ville; mais, plus tard,  lorsqu'arrivant à la place de la gp” 
— 25 
— Bastille,  l'emblème de sédition parut effrontément aux yeux des troupes qui y étaient rassemblées, un Aaro s’éleva, et l’on vit aussitôt un escadron de lanciers se diriger à sa rencontre. Quelle que fût l'audace de Bourdillac, elle n’était pas à l'épreuve de cette imposante démonstration. Jugeant donc qu'il était prudent de baisser pavillon,  il fit aussitôt disparaître sous son habit l’écarlate révolutionnaire,  en même temps qu’il laissait glisser à ses pieds la queue de billard qu’il en avait détachée. Poursuivi néanmoins par la cavalerie, qui voulait trouver le coupable, il se joignit
à des groupes qui s’enfuirent dans le quartier de l'Odéon,  répandant partout sur leur passage les bruits les plus sinistrés. Ajoutons aussi, pour être vrai, que, du moment où Bourdillac entendit les premiers coups de feu et vit la mêlée sérieusement engagée, il ne fut pas fâché de regagner les contrées plus paisibles du pays latin. Impétueux, hardi même jusqu’à la témérité lorsqu'il s'agissait de provoquer quelque émeute et de vexer Vautorité, son ardeur n’allait pas cependant jusqu’à braver les coups de fusil ; n’ayant pas, comme nous l'avons déjà dit, de convictions 15 LL oûg et encore moins le fanatisme de quelques ré-" publicains avec lesquels on le voyait fraterniser, il mettait avant tout ses plaisirs et la vie. En un mot, sil aimait le bruit, c'était pour lui-même, y cherchant plutôt une jouissance du moment, que, le triomphe d’un parti. Tel
était au fond Bourdillac; mais il n’en savait pas moins, dans les circonstances les plus dif- ficiles, maintenir au-dessus même du soupçon sa réputation de bravoure. Sachant s'exposer
à propos,  il ne fuyait pas avec moins d'art, ne manquant jamais de prétextes spécieux pour colorer une retraite. Ainsi,  l’habile Méridional dit cette fois n'avoir quitté la place dela Bastille, que pour venir soulever le faubourg Saint-Marceau et faire diversion aux troubles es boulevards. C'est dans ce tte.même soirée que Bourdillac
était rentré à l'hôtel, autant pour s y reposer un instant des fatigues du jour, que pour se débarrasser de son drapeau. Étant près de sa chambre, | il s’'aperçut qu'il avait oublié d’en prendre la clé; mais voyant celle d’Abel qui
était restée à la porte, il ne voulut pas redesceudre, t s'installa chez son, camarade. On voit -dès-lors comment le fatal drapeau, se . 
— trouvait là Bourdillac l'avait mis dans le même placard où la découverte eut lieu, et dans ses préoccupations, il avait oublié d’en prévenir Abel. D'ailleurs ce fait,  fort indiffé- rent en lui-même, ne pouvait acquérir d’importance que par un événement qu'il était impossible de prévoir. Quel ne fu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ompagner, ce qui fut accepté avec empressement. + IN Le lendemain dès le matin, Abel et Théodore se dirigèrent, accompagnés de leurs guides, vers les quartiers les plus brillans de Paris; bientôt ils purent contempler, à la clarté d’un beau soleil, les quais et les ponts où se déploient tant de grandeur et de magnificence, les boulevards d’un aspect si riche et si varié, les passages dont le luxe éblouit, et tant de monumens célèbres que le génie ancien et moderne de la France, "+ SE
étale de toutes parts à l'œil étonné. Ce n’était plus le Paris obscur et boueux, qui d’abord avait attristé leurs regards: peu s’en fallait que celui-ci ne fût aussi beau que le Paris de leur imagination. Ainsi qu'un grand nombre d’étudians, Bourdillac avait joué un certain rôle dans les mémorables journées, mais à l'entendre il n’y avait pas de combattant qui y eüùt prisune part ment nale, En traces aussi active. Il se vantait particulièreavec une assurance tout-à-fait méridiod’être entré le premier au Louvre. montrant à ses jeunes camarades les de la mitraille encore empreintes sur les murs des monumens,  théâtre du combat, il leur retraçait les faits qui en avaient signalé l'attaque, les derniers efforts de la garde royale et des Suisses, le courage du peuple, son enthousiasme et son noble désintéressement dans la victoire. Puis au récit de chaque événement, Bourdillac ne manquait pas d’ajou- ter : j'étais ici, j'étais là... Et nos jeunes gens lécoutaient avidement, frappés d’admiration
à la vue de ces vastes 
édifices, comme 
à la pensée des grandes choses qui s'étaient accomplies sous leurs murs. SU Lorsqu'ils furent devant l'Hôtel-de-Ville :
« Cest là, dit Bourdillac en montrant le balcon, ueje vis Lafayette proclamer /a meilleure des républiques... Nous verrons ; je n’aurais voulu, moi, qu'une bonne république qui, nous vengeant de quinze années d’humiliation, reprit nos frontières et bouleversât les rois et empereurs de la sainte-alliance, ou au moins les forçät de donner la liberté à leurs peuples.
— Diable !comme vousy allez, dit Théodore, c'était tout risquer ; il fallait alors vaincré où mourir, et l’on pouvait mourir,
— Impossible, dit Bourdillac, et d’ailleurs sans parler ici de conquête et de propagande, puisque ces mots-là font peur, qu'avait-on promis? Une monarchie entourée d'institutions républicaines : or, je vois bien la mo- varchie, mais les institutions, où sont-elles ? Où est le programme de l’Hôtel-de-Ville?
— Voudriez-vous, répliqua Théodore, d’une république entourée d'institutions mo= narchiques ? Vous diriez avec raison qu'il y a incompatibilité.
— Oh ! c'est bien différent, s’écria Bourdillac. Se
— En quoi ? 
— Comment! vous ne sentez pas... On voit bien, mon cher, que vous n'avez pas assisté aux séances de la société des Æmis du Peuple; cest à qu'il fallait entendre exposer les vrais principes du gouvernement qui convient à la France; malheureusement ie club est maintenant fermé* , mais nous ferons bien en sorte d’en organiser d’auje vous</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>76</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> qui, comme:nous l'avons dit, n’avait pas encore vu le Théâtre-Français. Ce jour là, on dina de bonne heure à la pension Bonnin, ettousallèrent aussitôt après, non pas se joindre à la queue, qui déjà se repliait en nombreux circuits sar les flancs du théâtre, mais prendre fort paisiblement leurs positions dans le camp,  je veux dire au centre du parterre, où ils furent discrètement introduits par une porte privilégiée. Aussi, à l'ouverture des bureaux, 
à peine avait-on distribué quelques billets de parterre, qu'il n'y enavait plus; et la foule des curieux qui se pressait encore à la porte, de se retirer fort désappointée. de n’essaierai pas de peindre Pagitation et le bruit qui sgnalèrent l'heure d’attente; les 060— annales de l'Odéon en fourniraient à peine un exemple. Enfin,  aux rumeurs bruyantes, aux cris.et aux trépignemens, précurseurs de la tempête, succéda un chut! universel ; la toile se levait, un profond silence s'établit. On put contempler alors les riches appartemens du Louvre dans tout l'éclat d’une fête donnée chez François Ier. ; c'était un specta- cle éblouissant que celui de tous ces groupes de seigneurs et de dames de la cour étincelans de pierreries,  et qu’animaient la musique et les danses. Il est à remarquer que le drame moderne, quelque foi qu’il paraisse avoir en lui-même, est loin de dédaigner l'appui de la mise en scène. Au contraire, il est telle pièce de MM. Damas ou Hugo, dont la mise en scène a plus coûté au Théâtre. Français que celle de tout le répertoire de Corneille ou de Racine. On s’amusa peu d’abord des galanteries fort peu édifiantes que le roi débite aux jolies femmes de sa cour,  ainsi que des propos plus ou moins saugrenus de Triboulet et de tous les courtisans. Mais vint heureusement, à la fin de l'acte, M de Saint-Vallier avec sa belle 1610 tirade, et alors éclatèrent des applaudissemens unanimes; parce que de nobles pensées, revètues du coloris poétique de l’auteur, produiront toujours et partout un grand effet. Seulement, on se demandait bientôt comment le roi, au milieu d’une fète et en présence d’une grande partie de sa cour, écoutait avec une impassible résignation la longue et foudroyante malédiction du vieillard. « Comment ne l’a-t-il même pas interrompu? disait dans l’enir’acte, un voisin de Bourdillac. — Ne savez-vous pas, répondit gaiment celui-ci, que François Ler., qui aimait beaucoup les jolies femmes, aimait aussi les beaux vers? C'est joli, hein? ajouta-t-il en se retournant du côté d'Achille. » Le second acte fut éconté moins tranquillement: c'est là que paraît Saltabadil, homme qui, pour quelques paraguantes en ville ou chez lui, comme on veut, toujours décemment et sans bruit, soit se promène le soir armé d’un estoc pointu, soit que sa sœur Maguelonne, fort cet,  tue mais qu'il bien belle fille, attire le galant chez lui. C’est là qu'on voit aussi dame Bérarde, cette vénale et ignoble matrone, à qui Triboulet se trouve avoir — 62 — confié Pinnocence de sa fille; puis, dans les actes suiv</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>78</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>d’une fète et en présence d’une grande partie de sa cour, écoutait avec une impassible résignation la longue et foudroyante malédiction du vieillard. « Comment ne l’a-t-il même pas interrompu? disait dans l’enir’acte, un voisin de Bourdillac. — Ne savez-vous pas, répondit gaiment celui-ci, que François Ler., qui aimait beaucoup les jolies femmes, aimait aussi les beaux vers? C'est joli, hein? ajouta-t-il en se retournant du côté d'Achille. » Le second acte fut éconté moins tranquillement: c'est là que paraît Saltabadil, homme qui, pour quelques paraguantes en ville ou chez lui, comme on veut, toujours décemment et sans bruit, soit se promène le soir armé d’un estoc pointu, soit que sa sœur Maguelonne, fort cet,  tue mais qu'il bien belle fille, attire le galant chez lui. C’est là qu'on voit aussi dame Bérarde, cette vénale et ignoble matrone, à qui Triboulet se trouve avoir — 62 — confié Pinnocence de sa fille; puis, dans les actes suivans, cette jeune fille enlevée et transportée au Louvre, cherchant, effrayée (la pauvre enfant! ), un asile dans la chambre du roi; le roi la poursuivant et fermant la porte sur lui ; puis après, ce même roi, François Ler., arrivant dans l'infàme taudis de Saltabadil, s’accoudant à table avec Maguelonne près d'un broc de vin ; puis Saltabadil, pendant le sommeil du roi, aiguisant son cou- teau, et faisant raccommoder par sa sœur un vieux sac qui doit,  à l’aide d’un pavé, entrafner la victime au fo::d de l'eau; puis, la fille de Triboulet, invisible témoin de toutes ces scènes, venant, pour sauver le roi qui l’oublie dans les bras d’une prostituée, tendre sa gorge au couteau; puis son cadavre enfermé dans le sac-et traîné sur le théâtre; puis enfin, Fri- boulet, qui croit tenir le cadavre du roi, l'in- juriant et le frappant du pied, jusqu'à ce qu'il ait reconnu sa fille !.… On conçoit que de tels personnages et de relles scènes, n'aient pas été du goût de tout le monde. Aussi,  plus d’une fois vit-on éclater avec violence les murmures et les sifflets; souvent aussi des éclats de rire et des huées 29 accueillaient les trivialités à-la-fois ignobles et prétentieuses du dialogue; mais d'un autre côté, une cohorte bien compacte, bien disciplinée et manœuvrant comme un seul homme, répondait à toutes ces protestations par de frénétiques applaudissemens. Achille et Bourdillac surtout,  non contens d’éclater à chaque instant en transports d’enthousiasme,  se levaient quelquefois furieux et lançaient aux auteurs des sifflets, les apostrophes les plus véhémentes. « 4 lu porte les brutes, s'écriaient-ils; à la porte les stupides, les
— Pitié! malédiction! ajoumalheureux! tait Giraud, heureux quand il trouvait à placer quelques locutions du moyen-âge. Au milieu de ce conflit, le pauvre Abel avait d’abord saisi avec empressement l’occasion de payer aussi,  à l'exemple de ses camarades, son tribut d’applaudissemens ; mais d’une part, le bruit des sifilets, de l’autre l'enthousiasme assourdissant de ses voisins,  et enfin; la chaleu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>224</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t.
— Mais dame! Messieurs, je vous dis tout bonnement ce que je sens par moi-même, et ce que j'entends répéter tous les jours dans nos corps-de-garde.
— Ab! je vois; c’est votre colonel qui vous fait la leçon à tous. Ah! ça, père Bonnin, vous êtes donc aussi juste-milieu ?
— Mais je ne m'en cache pas.
— Au fait, on ne devrait pas en douter un instant; à voir cette bonne panse et ces grosses joues enluminées, je défie bien qu'on vous prenne pour un républicain. Ici éclata. une nouvelle 
» et plus vive ex- plosion d’hilarité, à laquelle M. Bonnin finit par céder lui-même et qui mit fin à la discussion. VIII. Le 5 juin,  un soleil s’était levé dont les pâles rayons, ne perçant que par intervalles d’épais etsombres nuages, semblaient s’harmonier avec les funestes événemens qui se préparaient. Bientôtla place de la Madeleine, non loin de laquelle reposait le corps de Lamarque, fut encombrée d’une foule de citoyens; tandis que d’autres groupes, stationnant sur les places de la Concorde, du Louvre et du Palais- Royal, attendaient l'instant où ils =" 909 
— pourraient se joindre à la masse du convoi. Une dernière volonté du général étant que sa dépouille mortelle fût inhumée dans son pays natal, le cortége devait l'accompagner jusqu’à la place de la Bastille : là, des fleurs et des couronnes devaient étre déposées sur sa tombe ; là devaientse faire les éternels adieux. Après une longue attente, le char funèbre se miten mouvement. Il se dirigeait sur le boulevard,  lorsque, passant sur la place Vendôme, on le vit tout-à-coup rompre sa marche et faire le tour de la Colonne : à ne voir là qu'un hommage nouveau rendu à lune des gloires militaires de l'Empire, tout le monde eût applaudi; mais on eut déjà peur : les cris, qui dès ce moment avaient retenti, et l'aspect tumultueux que donnait à la foule cette ovation imprévue, faisaient pressentir des scènes d’une autre nature. Toutefois, les rangs, un moment confondus,  se retrouvèrent bientôt dans l’ordre fixé par le programme. À ce mouvement irrégulier avait succédé une marche uniforme, dont le silence n’était interrompu que par les sons d'une musique plaintive ou les roulemens funèbres du tambour; et c’est alors que lim14 ip — mense cortége se déployant, le long des boulevards,  à travers des flots de population, offrit un imposant spectacle : on eùt pu y compter à peine toutes les classes de citoyens, dont quelques-uns portaient des bannières indiquant leur profession ; et parmi les étrangers,  combien de drapeaux divers attestaient les sympathies des réfugiés pour l’orateur dont la parole semblait vouée à la cause de l’affranchissement des peuples! Polonais,  Al- lemands, Italiens, Portugais,  Espagnols; tous 
étaient accourus. Mais une partie du cortége attire surtout le regard inquiet du spectateur : là s'élèvent, séparées par de courts intervalles,  les banniè- res portant les inscriptions suivantes : Société de PUnion de Juillet. — Société des Amis du Peuple. —Soctété des Droits de l’ Homme. Les craintes </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>351</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ait données. Cela m'a fait d’abord parcourir Paris dans tous les sens, et je me suis perdu plus d’une fois dans ce labyrinthe de rues, de passages, de boulevarts, de places et de carrefours. L'ile Saint-Louis, le Marais, le faubourg Saint Jacques, ont eu mes premiers regards; et les tantes et les cousines au quatrième ou cinquième degré, mes premières vi- sites et mes premiers hommages. Cela m'a valu quelques invitations, quelques diners passablement trouvé près ennuyeux. là, soit dit entre tout nous, ce que je connaissais J'ai reà peu déjà, A MON AMI 5 HENRY. et tous les plaisirs qui ont charmé notre jeunesse. Parties de boston, de reversi, de whist; commérages,  esprit de coterie, voltigeurs de Louis XIV, vieilles filles, petits chiens, volières, enfin qu'on fuit veut en de ou fuir tout ce s’éloignant la province. Franchement, précisément pour comme ce n’est pas tout cela que je suis venu à Paris, j'ai fait quelques excursions dans les quartiers boulevarts, plus policés, et les les Tuileries, le quartier de la place Louis XV. Les galeries du Palais Royal sont devenues 
{ne t’en déplaise
{ js mes promenades les plus habituelles. J'ai 6 A MON AMI HENRY. rencontré quelques jeunes gens de notre pays, car 
à Paris on rencontre tou- jours, je ne sais comment, quelqu'un de connaissance. Nous avons fait quelques parties de spectacle ensemble, et je craindrais de te paraître un sot en te disant combien je jouis pleinement de tout ce que je vois. Je ne te parlerai pas spec- tacle. Que pourrais-je soit beaucoup te dire qui ne mieux dit dans tous les Journaux, feuilletons, revues? Je t’'épargnerai les répétitions sible. Pourtant, saches que autant il faudra bien que pos- que tu mademoiselle Rachel me ra- vit; mais comme je n’ai jamais vu d’au- tre actrice qu’elle, je ne puis la comparer Fr A MON AMI 
à rien, et comment HENRY. juger quand on ne tu sais com- peut comparer? D'ailleurs, bien j'admire vivement qu'elle dit si bien, T les beaux et quand je l’en- tends, je ne puis discerner thousiasme Je ne concerts; te vers est pour eux ou parlerai pas non si mon en- pour elle. plus des l’impression que laisse la mu- sique n’est pas une de ces choses qu’il soit, selon moi, possible de dépeindre, et je me défie beaucoup du sentiment musical de ceux qui l’entreprennent. Te parlerai-je du bal de l’Opéra?... ce rêve fantastique, cette danse des x fous, 8 A MON AMI HENRY. cette brillante orgie? Oh non! en parle qui voudra, ce n’est pas là ce que j'aime
à te raconter de Paris. Quoi qu'il en soit, je n'ai ce temple devant de moi la folie pu voir ouvert un soir sans céder une fois à la tentation d’y pénétrer. C'est donc au bal de l'Opéra que j'ai rencontré notre ancien de K... Comme est lié avec parents, faite. Il est bon et je lui il est Vendéen, plusieurs la camarade Alfréd nos de connaissance garcon, pardonne fut et qu'il amis ou bientôt bon camarade, volontiers quelques je crois, travers qui l’empêchent, voir la prétention moindre fection caractère; du dans répandu assez</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>665</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t pas, qu’elle aura sa douleur aimés, je n’en sera sincère; mais elle se consolera. Le monde encore lui offrira ses distractions et ses fêtes, et ses amis oseront encore lui parler bonheur! Celle que je rêve saura conserver silen- cieusement dans son âme d’inconsolables dou- leurs. Toujours à ses souvenirs elle restera DOUBLE ESQUISSE. 317 fidèle. et quand elle ira rejoindre au ciel les objets si chers de sa tendresse et de ses larmes, ceux qui sauront pénétrer cœur pourront y lire... au fond de son 
«Je meurs parce gwils ne sont plus!» Pour mon repos, puissé-je ne pas voir trop souvent celle que je rencontre au bal! Pour mon bonheur, que la compagne de ma vie ressemble à celle que j'ai rêvée! FIN DES ESQUISSES. Penn FIN DE L'ÉTÉ ET Résumé et l'hiver l’aquilon arbres DE LA CAMPAGNE A PARIS EN 1842. des événements dignes de mémoire qui depuis six mois ont occupé la société. Voici déjà RETOUR des et ses sombres se fait boulevards, menaces
!.… entendre; déjà les des Champs-Élysées des Tuileries, se décolorent; et déjà feuilles flétries volent sur nos têtes! x les on voit 320 LA SOCIÈTÉ PARISIENNE. couler plus rapides Seine; d’épais brouillards les eaux grossies de la enveloppent Paris chaque matin; une noire poussière détrempée assombrit les promenades et les rues... les voyageurs se rassemblent pour. s’en oiseaux aller au loin chercher des climats plus doux; nature la dans annonce tout et que les beaux jours sont finis. On peut voir aussi ment ces maisons se rouvrir successiveet ces hôtels déserts, dont les riches habitants vont bientôt quitter leur demeure Chacun, d'été. sans doute, va reprendre ses affections avec ses habitudes, et l’inconstance des saisons va rassembler encore pour quel- RÉSUMÉ. ques mois, ceux 321 qu'elle sépare au prin- temps chaque année. Verrons-nous monde tous reparaître ceux nier ?.... Les qui loccupaient héros de la mode mêmes? Les les liaisons, mêmes réunions encore ? n’aurait-il plus raison, les seront-ils encore les mêmes subsisteront - elles l'an der- des salons élégants, coryphées intimités, sur la scène du et les mêmes habituelles La Bruyère s’il disait aujourd’hui ce qu’il disait il y a cent cinquante ans ?.
« Deux
«pas sur, 
«jours, 
« mences années une 
ÿ dès cependant méme coterie. si la première de divisions, ne passent Il J ; année, 4 des pour rompre 
« celle qui doit suivre... tou- se- dans Il n'est, en fort 1 322 LA SOCIÉTÉ PARISIENNE. 
«peu de temps, 
«nation,  que non plus des parlé mouches de de cette l'année 
« passée. » Il y a six mois, souciante quand je vis cette société parisienne in- se disperser au printemps pour aller ailleurs chercher d’autres plaisirs, je me demandai tristement: « Rever« ront-ils tous Paris? 
«dront-ils
«bien
«jeunes, la plupart n’y revien- pas avec des gens, même des habits parmi ne manqueront-ils de deuil? les plus pas à l'appel? 
« Qui pourrait prévoir quelles seront les vic- 
«times que la mort aura choisies 2... » Après ces six mois d'été, et d'absence, je cherche de séparatio</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais- Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> mouvement. C'était aussi le moment où les diligences, toujours pleines, y déposaient à toute heure, sait des députations de gardes nationales, venant protester de leur sympathie pour le nouvel ordre de choses, soit des patriotes, qu’attiraient vers le pouvoir dispensateur des places, quelques épurations restant à faire dans leur département; soit les fonctionnaires révoqués, se disant fort étonnés de leur dis- grâce, et sollicitant leur maintien; soit enfin les titulaires, qui ayant eu vent de certaine pétition, ou de certain voyage à Paris, venaient parer le coup qui les menaçait, car GA dans cêtte immense curée des places, il n'était pas jusqu’à l’honnète débitant de tabac ou de papier timbré,  qui ne füt exposé à être signalé comme un carliste des plus dangereux. Il fallait voir alors toutes ces grandes et ces petites ambitions rivales, s’'agitant et se coudoyant dans les rues, en attendant qu'elles allassent se heurter dans les bureaux des ministères, ou dans les antichambres du Palais- Royal. Ajoutez à cela, les groupes lisant à haute voix les journaux sans timbre et sans cau- tionnement placardés sur les murs, les crieurs publics vous poursuivant de leurs vociférations impies ou obscènes, le bruit des tambours battant le rappel pour la répression de quelque émeute, et vous aurez une idée de l'aspect tumultueux que présentait alors la population de Paris, augmentée d’une boni partie de celle de la province, 2 IE. Dès ‘qu’Abel et Théodore furent descendus de voiture, ils demandèrent la rue Saint Jacques,  où se trouvait un hôtel que M. Dermenon avait recommandé à son fils. Il savait par le père d’un jeune homme qui l'avait habité, que cette maison était bien tenue, c’est-à-dire avec une sorte de discipline, qui n'exclut pas, bien entendu, la liberté,  dont on ne peut raisonnablement vouloir des jeunes gens de vingt ans. priver D — 
Ïls allaient donc s’y installer, lorsqu’en traversant le Pont-Neuf, Abel est abordé par un jeune homme, qu'il reconnait aussitôt. C'était Adrien Belmont,  un de ses meilleurs camarades de collège,  arrivé depuis quelques jours à Parispour y faire sa seconde année de droit. Grande fut la joie des deux amis de se revoir, surtout lorsqu'ils apprirent,  que suivant l’un et l’autre la même carrière, ils allaient se retrouver compagnons d’études.
« Où allez-vous prendre un logement? dit Adrien, je vous emmène à mon hôtel,  rue Saint-Hyacinthe; on y est parfaitement, et vous y trouverez la société la plus agréable. » Abel ne demandait pas mieux, mais Théodore fit observer que son père ne serait peut-être pas content qu'il choisit un autre hôtel que celui qu'il lui avait indiqué.
« Peu lui importe, sans doute, répliqua Adrien, pourvu que vous soyez bien, et vousne pouvez être mieux qu'avec nous; venez. » Et les deux futurs étudians s’acheminèrent avec leur guide vers la rue Saint-Hyacinthe. Arrivés à l'hôtel, Adrien s’empressa de les présenter à M. et à Mme Bonnin, qui ne manquèrent pas de leur faire l’accueil le plus empressé. LR </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dément je le conduis chez mon tailleur-qui nous en fera un jeune homme accompli.
— Que voulez-vous donc que je fasse,  dit Abel, de tous les habits que j'ai apportés? Il faut bien les mettre tels qu'ils sont. ?
— On les vend... repartit Bourdillac. »
À ces mots éclata un rire général.
«Eh bien ! soit, reprit-il, garde-les; mais au moins faut-il en avoir un présentable.
— Enfin, messieurs, dit Abel, j'ai dans tous les cas une bonne raison pour ne pas faire maintenant cette dépense. 
— Cest que tu n’as plus d'argent, je parie. 
—- Justement.
— Belle raison, est-ce qu'on paie son tailleur ? Est-il bon enfant !
— Comment ! si on paie son tailleur? 
— Je veux dire... comptant; allons ; c’est entendu ; tu vas venir avec moi chez le mien ce: tu verras s’il te demande de Pargent. Quand tuenaurasde reste, tu le paieras, et il sera bien content, et il aura pour toi beaucoup d’estime, je assure. » Enfin Abel se laissa entrainer chez le tailleur de Bourdillac, un des plus célèbres du quartier du Palais-Royal. Là il fut introduit dans un magnifique salon resplendissant de glaces et d’ornemers de tout genre, où il osait à peine marcher. Bourdillac l'ayant présenté au chef d'atelier, on lui prit aussitôt mesure d’un habillement complet, non sans quelques nouvelles plaisanteries sur les modes et les artistes de Pézénas. Ce n’est pas tout : séduit à la vue d’un superbe manteau qu'on lui fit essayer, le jeune Dubourg ne se fit pas prier pour en comman- der un pareil. Tels furent les premiers articles d’un mémoire qui ne devait pas tarder
à s’angmenter. VE Dès le lendemain de son arrivée, le jeune Dubourg avait écrit un petit mot à sa mère, ainsi qu’il l'avait promis, pour faire part à la famille de son heureux voyage; dans cette lettre il en annonçait une autre très prochaine pour son père; mais celle-ci avait été un peu perdue de vue au milieu des distractions de toute nature qui l'avaient occupé jusque là. Abel se reprocha vivement cette négligence et se mit aussitôt en devoir de la réparer. Après Ut avoir parlé avec plus de détails de son arrivée 
à Paris, de l’heureuse rencontre qu'il avait faite d’Adrien etenfin de ses plaisirs, il ne manquait pas de s'étendre aussi sur ses occupations, citant les cours qu'il suivait, les noms de ses professeurs,  etc... N’osant encore faire une demande d’argent, car il en avait apporté beaucoup, il voulut du moins y préparer son père pour la première lettre; il eut donc soin de dire que tout était bien cher à Paris, et que les premières dépenses excédaient de beaucoup ses prévisions. Du reste pas un mot au sujet de la lettre de madame Hersan. N'osant avouer la vérité et craignant de dire un mensonge, il avait résolu d'attendre qu'on lui en parlât. Au moment où la pensée du jeune Dubourg se reportait ainsi vers sa famille, il se rappela les beaux projets de travail et d'économie qu’il avait faits avant son départ, et sentit que déjà il s’en était beaucoup écarté. Il songea bien aussi qu’il était faible et cédait trop volontiers aux en</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>67</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rquoi eut-elle le malheur de au pro Nous la Lamarcompter alors dans ses rangs, quelques promoteurs de désordre et de guerre civile ! Enfin, à la même époque,  le procès des ministres vint jeter une grande agitation dans le quartier des Ecoles. On se rappelle les rassemblemens nombreux qui, tous les jours, se pressaient dans les rues voisines du Luxembourg; ces groupes menaçans où retentissaient,  mèlés aux chants révolutionnaires, des cris de vengeance et de mort, que ne pou- vait toujours réprimer la voix même de Lafayette. Drame imposant, terrible, dont le dénoûment fut encore une des gloires de la révolution. Parmi les nombreux spectacles auxquels le jeune Dubourg avait été conduit depuis son arrivée,  les masnificences de l'Opéra avaient seules répondu 
à son attente; il est — 51 — vrai qu'il n’était pas encore allé au Théâtre- Français, et c’est là qu'il espérait se reposer un peu des cauchemars de la Porte-Saint- Martin, et du scandale de certains vaudevilles qu'il avait vus au Palais-Royal et aux Variétés : ignobles parades,  fruit du dévergondage qui avait tout-à-coup succédéà la censure. Aussi dès que l'affiche des Français annonçait quelque pièce de nos bons auteurs, il manifestait le plus vif désir de la voir; mais ses camarades l’en empêchaient toujours. Achille tenait particulièrement 
à réserver enthousiasme pour un nouveau tout son drame,  dont la représentation serait, disait-il,  une grande solennité littéraire. VIE YÉérarr l'époque où d’ardens novateurs poursuivaient avec un zèle et une persévérance dignes d’un meilleur succès, l’œuvre de notre régénération littéraire, commencée déjà depuis quelques années. Il se trouvait, comme on sait, que Racine et Voltaire, réputés jusque-là les maîtres de l'art, ne s'étaient seulement pas doutés de la tragédie. Le vrai surtout, mot de ralliement de la nouvelle école, ne se rencontrait point dans leurs productions sans force — 05 — et sans couleur. En un mot, le prestige était tombé, les chefs d'œuvre avaient disparu. Il appartenait donc à nos réformateurs de nous faire connaître la vraie tragédie, celle dont les acteurs anglais, interprètes de leur Shakspeare, nous avaient déjà donné quelque idée; et, il faut en convenir, à l’époque où parurent les premiers essais du genre,  on
était bien disposé à les accueillir. Talma, mourant,  laissait tomber le sceptre de l’ancienne tragédie que nul autre ne devait relever de sitôt. Il fallait donc ouvrir au public une nouvelle source d'émotions et de plaisirs ; et le public ne demandait pas mieux. Malheureusement au lieu de se placer on avait trop promis : modestement à la suite ou même à côté de leurs illustres devanciers, nos auteurs modernes avaient voulus'élever sur leurs ruines, immolant toutà leurssuccès et à leur gloireà venir. Quel fut donc le désappointement du public qui, malgré tousles soins qu’on prenait pour le circonvenir,  s’obstinait
à ne voir que des succès bien éphémères, une gloire bien équivoque ! Attendez, disait-on,  le public n’est pas m</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>224</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais- Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e! Messieurs, je vous dis tout bonnement ce que je sens par moi-même, et ce que j'entends répéter tous les jours dans nos corps-de-garde.
— Ab! je vois; c’est votre colonel qui vous fait la leçon à tous. Ah! ça, père Bonnin, vous êtes donc aussi juste-milieu ?
— Mais je ne m'en cache pas.
— Au fait, on ne devrait pas en douter un instant; à voir cette bonne panse et ces grosses joues enluminées, je défie bien qu'on vous prenne pour un républicain. Ici éclata. une nouvelle 
» et plus vive ex- plosion d’hilarité, à laquelle M. Bonnin finit par céder lui-même et qui mit fin à la discussion. VIII. Le 5 juin,  un soleil s’était levé dont les pâles rayons, ne perçant que par intervalles d’épais etsombres nuages, semblaient s’harmonier avec les funestes événemens qui se préparaient. Bientôtla place de la Madeleine, non loin de laquelle reposait le corps de Lamarque, fut encombrée d’une foule de citoyens; tandis que d’autres groupes, stationnant sur les places de la Concorde, du Louvre et du Palais- Royal, attendaient l'instant où ils =" 909 
— pourraient se joindre à la masse du convoi. Une dernière volonté du général étant que sa dépouille mortelle fût inhumée dans son pays natal, le cortége devait l'accompagner jusqu’à la place de la Bastille : là, des fleurs et des couronnes devaient étre déposées sur sa tombe ; là devaientse faire les éternels adieux. Après une longue attente, le char funèbre se miten mouvement. Il se dirigeait sur le boulevard,  lorsque, passant sur la place Vendôme, on le vit tout-à-coup rompre sa marche et faire le tour de la Colonne : à ne voir là qu'un hommage nouveau rendu à lune des gloires militaires de l'Empire, tout le monde eût applaudi; mais on eut déjà peur : les cris, qui dès ce moment avaient retenti, et l'aspect tumultueux que donnait à la foule cette ovation imprévue, faisaient pressentir des scènes d’une autre nature. Toutefois, les rangs, un moment confondus,  se retrouvèrent bientôt dans l’ordre fixé par le programme. À ce mouvement irrégulier avait succédé une marche uniforme, dont le silence n’était interrompu que par les sons d'une musique plaintive ou les roulemens funèbres du tambour; et c’est alors que lim14 ip — mense cortége se déployant, le long des boulevards,  à travers des flots de population, offrit un imposant spectacle : on eùt pu y compter à peine toutes les classes de citoyens, dont quelques-uns portaient des bannières indiquant leur profession ; et parmi les étrangers,  combien de drapeaux divers attestaient les sympathies des réfugiés pour l’orateur dont la parole semblait vouée à la cause de l’affranchissement des peuples! Polonais,  Al- lemands, Italiens, Portugais,  Espagnols; tous 
étaient accourus. Mais une partie du cortége attire surtout le regard inquiet du spectateur : là s'élèvent, séparées par de courts intervalles,  les banniè- res portant les inscriptions suivantes : Société de PUnion de Juillet. — Société des Amis du Peuple. —Soctété des Droits de l’ Homme. Les craintes redoublent, lorsqu'u</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>186</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> cent; eniquatre ans,  vous rentriez dans votre capital. Or, je le demande,  jamais société commerciale ou industrielle fit-elle des offres plus séduisantes aux rentiers et capita- listes? Eh bien ! voyez lecpublic. Vous croyez qu’il va mordre à cet appât et jeter tous ses fonds dass l'emprunt saint-simonien; uu instant... Maintenant il demande où est l’hypothèque, la garantie de l'emprunt; et lorsqu’on lui répond qu’elle est dans les progrès mêmes et dans l'avenir de l'association,  le voilà qui se met à rire et continue à faire ses placemens au grand-livre, ou plus modestement encore à la caisse d'épargne. Il ne veut pas plus de la rente à vingt-cinq pour cent du saint-simo- nisme, que des messes à deux sous de l’église française, Que voulez-vous? le public est ainsi fait. — Il ne 170 — restait donc à la nouvelle religion, que cette autre voie de salut dont nous avons parlé: la persécution. Déjà les disciples avaient cru en apercevoir un premier symptôme dans le refus de coter à la Bourse leur emprunt ; mais grande fut la joie qui se répandit dans la communauté, lorsque la justice eut franchi le seuil du temple; et de fait, la verge de l'huis- sier, semblable à la baguette du physicien,  allait ranimer de quelque apparence de vie ce corps qui déjà se mourait d’impuissance et de misère. Ainsi donc,  is comparaîtraient en cour d'assises; mais quel retentissement allait avoir leur défense et combien l'autorité déplorerait l'imprudence de ses poursuites! D'abord, ils nieraient la compétence de tribunal: un pouvoir civil pouvait-il juger un pouvoir religieux? Et dans tous les cas, iis pourraient au moins librement exposer et venger leurs doctrines méconnues, calomniées; leurs doc- trines qu’on osait accuser d’immoralité, o mme si, par exemple, le plus sûr moyen de faire disparaître l’adulière et la prostitution, n’était pas de proclamer la communauté des femmes. Enfinle père suprême pourrait, au besoin, essayer sur les juges la puissance du regard, et Von Per pme 
— FA 
— verrait comment eux-mêmes soutieudraient cette épreuve. Puis tout cela serait publié, répandu dans la France, dans le monde en- tier, par les cent voix de la presse. Quel prospectus pour l'emprunt! Ainsi pensaient les disciples de Saint-Simon; mais en attendant, il fallait céder à la dureté des temps; ils quittèrent le somptueux hôtel de la rue Monsigny, pour Phumble retraite de Ménilmontant,  et à commença une nouvelle ère saint-simonienne. On sait qu'ils avaient divisé l'humanité en deux grandes catégories ; les travailleurs et les oisifs; et jasque Jà on pouvait leur demander dans laquelle ils entendaient se placer; mais de ce jour ils se fivent travailleurs. C'était plaisir de les - voir piocher,   niveler, arroser quelques per- ches de terrain qui longeaient leur habitation. Bien plus, acceptant sans rougir les plus humbles occupations de la vie, ils vaquaient euxmêmes de la manière la plus touchante aux soins domestiques de la communauté. C’est ainsi que, joignant l'exemple au pr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>497</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>A SOCIÉTÉ PARISIENNE. velle qu'un père, un mari, ami, un fils peutêtre, l'émeute,  quelle un frère, est compromis inquiétude et quel un dans déses- poir! Peutêtre jeune il va revenir 
étudiant, dans sa famille ce ce fils adoré, apportant la honte et la douleur là où son retour devait causer vive ! il est une joie si l'école, sa carrière sera qu'un plus est long chassé de brisée, et sa vie ne repentir et un triste désœuvrement ! L’émeute n’a duré qu’un jour !.… et peutêtre le sang a-t-il coulé? Peut-être une vic- time innocente sera tombée, par la balle, frappée au cœur tirée au hasard sans intention et sans but !. ESQUISSE VIT. L'émeute n’a 151 duré qu'un jour; mais une pauvre mère va pleurer toute sa vie cet en- fant bien-aimé que personne n’a vu mourir! L'émeute n’a duré qu’un jour; mais pendant tout un jour la terreur a été universelle. le commerce est un jour tout 
— Pendant demeuré suspendu... fermées. La boutiques les 
été a confiance fait nulle 
ébranlée. La Les théâtres n’au- Bourse est restée déserte. ront ont été recette... Les relations avec la province ont un instant été interrompues. La faillite peut-être est s’en suivie... la faillite cette calamité occulte du pauvre aussi bien que du riche !.. Les étrangers, qui arrivaient en foule pour voir le printemps en France, se seront arrêtés à la frontière, tout prêts 
à retourner dans leurs pays, effrayés 152 LA SOCIÉTÉ PARISIENNE. 
à la vue de nos désordres toujours renais- sants.… Que de transactions, que de plaisirs interrompus et ajournés! Plus de fêtes, plus de bals, au moins pendant quelques jours, et cette pluie d'or qui tombe des salons où l’on danse a cessé tout 
à coup de féconder l’industrie !.. Qui pourrait déplorables calculer au d’une juste les suites seule journée d'émeute 
à Paris; et qui en souffre plus que le pauvre, l'ouvrier, l'artisan et le marchand? Et pourtant j'écarte complots ténébreux, de ma pensée les les trahisons, les machi- | 153 ESQUISSE VII. les grands pations infernales, criminels, les les tribunaux chaines, les cachots, qui in- struisent, les échafauds qui se dressent peutêtre; je veux d’émeute née Paris. 
à moral, dans l'ordre Mais, tracer les désunion comment re- d’un tel malheur et conséquences d'un si funeste La simplement une jour- peindre exemple? des familles, les reproches incessants, les plus douces affections du cœur brisées et méconnues; naturées d’un fils les contre imprécations son père; déd’une femme contre son mari; des pères et mères contre leurs enfants; le sentiment du devoir
ébranlé; les idées sérieuses, raisonnables, les principes durables, sur lesquels reposent 15% LA SOCIÉTÉ PARISIENNE. les sociétés, mis en question et discutés par l'inexpérience, la rébellion et la folie! et tous les devoirs de l’honnête homme et du chrétien méconnus; et la religion trouvée impuissante
à calmer les haines, à maîtriser les consciences! la religion, qui pourtant a seule des paroles pour combler la distance qui sépare la pau- vreté et la richesse! la reli</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>225</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>-milieu ?
— Mais je ne m'en cache pas.
— Au fait, on ne devrait pas en douter un instant; à voir cette bonne panse et ces grosses joues enluminées, je défie bien qu'on vous prenne pour un républicain. Ici éclata. une nouvelle 
» et plus vive ex- plosion d’hilarité, à laquelle M. Bonnin finit par céder lui-même et qui mit fin à la discussion. VIII. Le 5 juin,  un soleil s’était levé dont les pâles rayons, ne perçant que par intervalles d’épais etsombres nuages, semblaient s’harmonier avec les funestes événemens qui se préparaient. Bientôtla place de la Madeleine, non loin de laquelle reposait le corps de Lamarque, fut encombrée d’une foule de citoyens; tandis que d’autres groupes, stationnant sur les places de la Concorde, du Louvre et du Palais- Royal, attendaient l'instant où ils =" 909 
— pourraient se joindre à la masse du convoi. Une dernière volonté du général étant que sa dépouille mortelle fût inhumée dans son pays natal, le cortége devait l'accompagner jusqu’à la place de la Bastille : là, des fleurs et des couronnes devaient étre déposées sur sa tombe ; là devaientse faire les éternels adieux. Après une longue attente, le char funèbre se miten mouvement. Il se dirigeait sur le boulevard,  lorsque, passant sur la place Vendôme, on le vit tout-à-coup rompre sa marche et faire le tour de la Colonne : à ne voir là qu'un hommage nouveau rendu à lune des gloires militaires de l'Empire, tout le monde eût applaudi; mais on eut déjà peur : les cris, qui dès ce moment avaient retenti, et l'aspect tumultueux que donnait à la foule cette ovation imprévue, faisaient pressentir des scènes d’une autre nature. Toutefois, les rangs, un moment confondus,  se retrouvèrent bientôt dans l’ordre fixé par le programme. À ce mouvement irrégulier avait succédé une marche uniforme, dont le silence n’était interrompu que par les sons d'une musique plaintive ou les roulemens funèbres du tambour; et c’est alors que lim14 ip — mense cortége se déployant, le long des boulevards,  à travers des flots de population, offrit un imposant spectacle : on eùt pu y compter à peine toutes les classes de citoyens, dont quelques-uns portaient des bannières indiquant leur profession ; et parmi les étrangers,  combien de drapeaux divers attestaient les sympathies des réfugiés pour l’orateur dont la parole semblait vouée à la cause de l’affranchissement des peuples! Polonais,  Al- lemands, Italiens, Portugais,  Espagnols; tous 
étaient accourus. Mais une partie du cortége attire surtout le regard inquiet du spectateur : là s'élèvent, séparées par de courts intervalles,  les banniè- res portant les inscriptions suivantes : Société de PUnion de Juillet. — Société des Amis du Peuple. —Soctété des Droits de l’ Homme. Les craintes redoublent, lorsqu'un peu plus loin on voit surgir tout-à-coup un drapeau rouge portant ces mots: La liberté ou la mort! Autour de cet emblème se font remar- quer les hommes au costume républicain,  aux longues barbes, aux cheveux flottans, ‘et quelques-unes de ces </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>229</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> pouvait parvenir la voix du commandant. Plusieurs fois, durant la marche du convoi, des sergens de ville,  postés le long des boule- vards, essaient de percer une trouée jusqu’au drapeau et de l'enlever; mais vains efforts! Tous aussitôt se rallient autour de la bannière et la protègent de leurs corps. Une fois cependant, l'attaque avait été plus vive et Bourdillac se voyait serré de près; mais que fait-il? Sa bannière n’était autre chose qu'un long morceau d’étoffe attaché à une — A5 — queue de billard; il l'en détache lestement et le cache sous son habit, tandis que le bâton circule en d’autres mains. Ne voyant plus alors le drapeau,  les spectateurs s’imaginent qu’en- fin il aura été enlevé par les sergens de ville; mais à peine ces derniers se sont-ils retirés, que le drapeau reparait aux acclamations bruyantes de la foule des Étudians. Ce n’est dans tous les rangs qu'un cri d’admiration pour ce nouveau trait de l’habileté de Bourdillac. Enfin, le cortége arrive à la place de la Bastille. Là, s'élève un catafalque et en face une immense estrade sur laquelle se pressent aux premiers rangs les collègues et compagnons de gloire de l’illustre défunt. Alors et au milieu d’un profond silence, quelques-unes de ces voix amies racontent en de nobles et touchantes paroles, l'homme de guerre et de tribune; mais bientôt, à l'expression solennelle de la douleur et du recueillement, viennent se mêler des bruits confus et lointains; on se bat, dit-on, sur plusieurs points, et en mème temps qu’une vive agitation se commu- nique dans tous les rarigs, d’autres orateurs paraissent qui, ne prenant mission que d’eux- — 44 — mêmes ou de quelques énergumènes, font retentir l'air de cris et de provocations, agitant sur cette tombe les torches de la guerre civile, que d’autres vont tout-à-l’heure promener dans les rues. Vainement Lafayette conjure-t-il la foule de se retirer; sa voix est méconnue; et lorsqu'on voit le char funèbre se remettre en mouvement, des cris, au Panthéon, se font entendre,  et le char est arrêté dans sa marche et la tombe presque livrée aux profanations. Bientôt ces mouvemens tumultueux ont pris tous les caractères d’une révolte. C’est, d’un côté,  le retentissement de chants révolu- tionnaires, de l’autre le bonnet rouge promené aux cris de vive la liberté! Plus loin l'enlèvement du vénérable Lafayette, qu'on voudrait associer à d’odieux projets * ; partout le pavé résonne sous les charges précipitées de la cavalerie, des coups de feu sont échangés, une lutte terrible est engagée. Refoulés sur la place de la Basülle, les in- 
* On se rappelle que le général Lafayette fut placé de vive force dans une voiture de place,  et entrainé par la foule, qui avait dételé les chevaux. 
| — 215 — surgés s'enfuient, les uns par les boulevards et dans les rues voisines où s'élèvent des barricades presque aussitôt renversées; les autres, dans la direction de l'Hôtel-de-Ville, désarmant les postes sur leur passage, pillant les boutiques des armuriers, brisant les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>241</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>urront — 224 
— peut-être éclaircir. En attendant, je dois faire mon devoir. » Et alors le commissaire,  après avoir adressé à Abel les questions d’usage,  rédigea son procès-verbal ; puis se levant : « Maintenant, jeune homme,  lui dit-il, veuillez nous suivre. 
— Où donc? 
— Eh parbleu! en prison. » A ces mots l'étudiant pâlit; un frisson parcourut tous ses membres, Il n’avait pas encore songé qu’on pouvait le priver immédiatement de sa liberté. S'élançant alors près du commissaire, M. Bonnin renouvela,  mais inutilement, les plus vives protestations. Abel, voyant que toute résistance était inutile, suivit les agens municipaux ; sortis de la maison, on les vit monter, avec leur prisonnier, dans un fiacre, qui prit le chemin de la Préfecture de police. Nous avons laissé Bourdillac au moment où,  à la tête d’un groupe menaçant,  il avait pu défendre son drapeau contre les attaques réitérées de quelques sergens de ville; mais, plus tard,  lorsqu'arrivant à la place de la gp” 
— 25 
— Bastille,  l'emblème de sédition parut effrontément aux yeux des troupes qui y étaient rassemblées, un Aaro s’éleva, et l’on vit aussitôt un escadron de lanciers se diriger à sa rencontre. Quelle que fût l'audace de Bourdillac, elle n’était pas à l'épreuve de cette imposante démonstration. Jugeant donc qu'il était prudent de baisser pavillon,  il fit aussitôt disparaître sous son habit l’écarlate révolutionnaire,  en même temps qu’il laissait glisser à ses pieds la queue de billard qu’il en avait détachée. Poursuivi néanmoins par la cavalerie, qui voulait trouver le coupable, il se joignit
à des groupes qui s’enfuirent dans le quartier de l'Odéon,  répandant partout sur leur passage les bruits les plus sinistrés. Ajoutons aussi, pour être vrai, que, du moment où Bourdillac entendit les premiers coups de feu et vit la mêlée sérieusement engagée, il ne fut pas fâché de regagner les contrées plus paisibles du pays latin. Impétueux, hardi même jusqu’à la témérité lorsqu'il s'agissait de provoquer quelque émeute et de vexer Vautorité, son ardeur n’allait pas cependant jusqu’à braver les coups de fusil ; n’ayant pas, comme nous l'avons déjà dit, de convictions 15 LL oûg et encore moins le fanatisme de quelques ré-" publicains avec lesquels on le voyait fraterniser, il mettait avant tout ses plaisirs et la vie. En un mot, sil aimait le bruit, c'était pour lui-même, y cherchant plutôt une jouissance du moment, que, le triomphe d’un parti. Tel
était au fond Bourdillac; mais il n’en savait pas moins, dans les circonstances les plus dif- ficiles, maintenir au-dessus même du soupçon sa réputation de bravoure. Sachant s'exposer
à propos,  il ne fuyait pas avec moins d'art, ne manquant jamais de prétextes spécieux pour colorer une retraite. Ainsi,  l’habile Méridional dit cette fois n'avoir quitté la place dela Bastille, que pour venir soulever le faubourg Saint-Marceau et faire diversion aux troubles es boulevards. C'est dans ce tte.même soirée que Bourdillac
était rentré à l'hôtel, au</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>66</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e 1851. pe celte fois Ja jeunesse des écoles qui, comme aux funérailles du général Foy, venait avec tous les amis de la liberté, payer son tribut d’admiration et de reconnaissance, fond pub'ciste et au grand orateur. retrouverons plus tard au convoi de que. Pourquoi eut-elle le malheur de au pro Nous la Lamarcompter alors dans ses rangs, quelques promoteurs de désordre et de guerre civile ! Enfin, à la même époque,  le procès des ministres vint jeter une grande agitation dans le quartier des Ecoles. On se rappelle les rassemblemens nombreux qui, tous les jours, se pressaient dans les rues voisines du Luxembourg; ces groupes menaçans où retentissaient,  mèlés aux chants révolutionnaires, des cris de vengeance et de mort, que ne pou- vait toujours réprimer la voix même de Lafayette. Drame imposant, terrible, dont le dénoûment fut encore une des gloires de la révolution. Parmi les nombreux spectacles auxquels le jeune Dubourg avait été conduit depuis son arrivée,  les masnificences de l'Opéra avaient seules répondu 
à son attente; il est — 51 — vrai qu'il n’était pas encore allé au Théâtre- Français, et c’est là qu'il espérait se reposer un peu des cauchemars de la Porte-Saint- Martin, et du scandale de certains vaudevilles qu'il avait vus au Palais-Royal et aux Variétés : ignobles parades,  fruit du dévergondage qui avait tout-à-coup succédéà la censure. Aussi dès que l'affiche des Français annonçait quelque pièce de nos bons auteurs, il manifestait le plus vif désir de la voir; mais ses camarades l’en empêchaient toujours. Achille tenait particulièrement 
à réserver enthousiasme pour un nouveau tout son drame,  dont la représentation serait, disait-il,  une grande solennité littéraire. VIE YÉérarr l'époque où d’ardens novateurs poursuivaient avec un zèle et une persévérance dignes d’un meilleur succès, l’œuvre de notre régénération littéraire, commencée déjà depuis quelques années. Il se trouvait, comme on sait, que Racine et Voltaire, réputés jusque-là les maîtres de l'art, ne s'étaient seulement pas doutés de la tragédie. Le vrai surtout, mot de ralliement de la nouvelle école, ne se rencontrait point dans leurs productions sans force — 05 — et sans couleur. En un mot, le prestige était tombé, les chefs d'œuvre avaient disparu. Il appartenait donc à nos réformateurs de nous faire connaître la vraie tragédie, celle dont les acteurs anglais, interprètes de leur Shakspeare, nous avaient déjà donné quelque idée; et, il faut en convenir, à l’époque où parurent les premiers essais du genre,  on
était bien disposé à les accueillir. Talma, mourant,  laissait tomber le sceptre de l’ancienne tragédie que nul autre ne devait relever de sitôt. Il fallait donc ouvrir au public une nouvelle source d'émotions et de plaisirs ; et le public ne demandait pas mieux. Malheureusement au lieu de se placer on avait trop promis : modestement à la suite ou même à côté de leurs illustres devanciers, nos auteurs modernes avaient voulus'élever sur leurs ruines, immolant tou</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>353</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uelques parties de spectacle ensemble, et je craindrais de te paraître un sot en te disant combien je jouis pleinement de tout ce que je vois. Je ne te parlerai pas spec- tacle. Que pourrais-je soit beaucoup te dire qui ne mieux dit dans tous les Journaux, feuilletons, revues? Je t’'épargnerai les répétitions sible. Pourtant, saches que autant il faudra bien que pos- que tu mademoiselle Rachel me ra- vit; mais comme je n’ai jamais vu d’au- tre actrice qu’elle, je ne puis la comparer Fr A MON AMI 
à rien, et comment HENRY. juger quand on ne tu sais com- peut comparer? D'ailleurs, bien j'admire vivement qu'elle dit si bien, T les beaux et quand je l’en- tends, je ne puis discerner thousiasme Je ne concerts; te vers est pour eux ou parlerai pas non si mon en- pour elle. plus des l’impression que laisse la mu- sique n’est pas une de ces choses qu’il soit, selon moi, possible de dépeindre, et je me défie beaucoup du sentiment musical de ceux qui l’entreprennent. Te parlerai-je du bal de l’Opéra?... ce rêve fantastique, cette danse des x fous, 8 A MON AMI HENRY. cette brillante orgie? Oh non! en parle qui voudra, ce n’est pas là ce que j'aime
à te raconter de Paris. Quoi qu'il en soit, je n'ai ce temple devant de moi la folie pu voir ouvert un soir sans céder une fois à la tentation d’y pénétrer. C'est donc au bal de l'Opéra que j'ai rencontré notre ancien de K... Comme est lié avec parents, faite. Il est bon et je lui il est Vendéen, plusieurs la camarade Alfréd nos de connaissance garcon, pardonne fut et qu'il amis ou bientôt bon camarade, volontiers quelques je crois, travers qui l’empêchent, voir la prétention moindre fection caractère; du dans répandu assez 9 HENRY, AMI A MON pagnie parisienne famille agréables; 
à la per- d’ailleurs il est la d’a- com- bonne relations de par des il demeure 
à Paris xxx chez son grand-père le duc de ***, avec le marquis de * **et la jeune marquise. Il nous ce charmant tout cet relations parlait sans cesse de ménage, intérieur, de société de la douceur de et des aimables qui se groupent autour de cette heureuse vantait 
à nous des et élégante famille. bals où 11 se il était in- vité, des jolies personnes qu'il y rencontrait, et de tous ces plaisirs qui font 10 A MON tant d’envieux AMI parmi HENRY. ceux qui n’y sont pas admis. Nous le trouvions plus heu- reux qu’il ne méritait. Pour mon compte, J'avoue qu'après avoir bu 
à cette source commune 
à longs traits de plaisirs iné- puisables qui coule sans cesse pour le monde 
à Paris, est comme un soif ardente tiques et même dans la rue spectacle commencais je manence, de réservés tout ces au gratis une sentir 
à plaisirs petit en per- aristocra- nombre des 
élus. Le carème rent; car tu sauras de Paris est pagnie arriva et que fort les bals cessè- la bonne régulière com- sur 11 A MON AMI HENRY. l'article la des bals. Chaussée-d’Antin ment leurs, quand tu comprends entendu Germain, Honoré, Enfin doute proposa ou D’ail- dis encore compagnie, est toujours sous- fanbourg Sai</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>506</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>actitude et de l’empressement Je de trouvai nos quelques conversations prédication des fidèles! personnes. fut Le naturellement texte la du matin, dont le but essentiel avait été de combattre le danger des mauvaises lectures, et de condamner les romans. Sur cette table ronde qui occupe le milieu ESQUISSE de chaque je salon, VIN. vis 159 pêle-mêle livres, journaux, revues, albums. Jouvris premier au hasard et machinalement livre qui me tomba le sous la main; puis un autre, puis un autre encore. C'étaient pour la plupart des romans, et précisément ces ouvrages bien connus que le prédicateur avait si vivement condamnés dans tous les salons
à mon grand le matin; et où j'entrai ce soir-là, 
étonnement, je fis la même remarque ! Le lendemain, tions dont je par une de me après avoir entendu sermon contre croyais ces contradicseul le matin les spectacles, capable, un éloquent et contre le scandale de cette sorte de plaisir en carème, 160 LA SOCIÉTÉ PARISIENNE. désœæuvré, j'allai le soir à l'Opéra Italien. A ma grande surprise, je reconnus, non-seule- ment dans les stalles, mais dans les loges et dans les galeries, un grand nombre des auditeurs qui m'avaient semblé le plus touchés de la prédication du matin! Le troisième jour, plus coupable j'acceptai chez un Anglais encore, de mes amis une invitation de bal. Ma conscience me le repro- chait bien un peu; mais je capitulai avec elle et j'allai au bal. Je croyais n’y trouver que mais, 
à ma grande surprise des étrangers; encore, je trouvai là beaucoup de personnes que j'avais remarquées paroisse. le plus habituellement 
à ma ESQUISSE VIII. 161 Nous avions écouté, approuvé, admiré ensemble la parfaite justesse des paroles tombées du haut de la chaire contre les parures modestes; mais je n’aperçus pas le moindre changement voyais im- sur ce point entre alors et ce que j'aurais ce que pu voir je la veille! Il en fut à peu près ainsi chaque jour de cette semaine. 
édifié, Le matin je n'étais pas et le soir je ne cédais pas seul seul à quelque entrainement coupable. C'est donc en vain que le prédicateur avait prodigué combattre vices? les trésors de son 
éloquence nos faiblesses, nos défauts Pour ranimer dans tous pour et nos les cœurs le Saint enthousiasme du devoir et de la piété! ji il 
À| 162 LA SOCIÉTÉ PARISIENNE. c’est en vain qu'il avait peint en traits ineffables la sainte union du mariage, les saints devoirs de la famille cette moderne et de la maternité; Babylone, n’en moins chaque jour des mêmes lexpiation desquels Je me Paris, retentit pas scandales pour notre Seigneur est mort. demande souvent pourquoi cette parole divine, si féconde aux premiers temps de l’Église, est. devenue pour nous si stérile! La rosée du ciel tombe-t-elle parmi donc nous sur un sable aride, ou les fleurs qu’elle arrose ne produiront-elles plus de fruits! C’est toujours la lumière puisée aux mêmes sources; c’est toujours le texte évangélique; et la raison ornée de l'éloquence tout ce que l'art de enseigne; c’est l'intelligence </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>171</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>u nombre de TO 
» vingt, de trente mille hommes,? C’est vrai» ment une pitié,  Messieurs, de voir combien 
» peu nous sommes avancés dans la science
» et la pratique du gouvernement représen» tatif; ayons au moins le courage d’en 
» donner aujourd'hui une leçon.—Marchons
» tous! 
» Oui,  tous, marchons ! répondent une foule de voix. En vain Darbelle veut-il répliquer: les cris 
à bas, à bas! étouffentsa voix tandis que Bour- dillac reçoit les félicitations de ses nombreux camarades qui se pressent autour de lui. Bientôt la foule se dispose à se mettre en marche, et c’est alors qu’on voit se retirer un petitnombre de dissidens, non pas que lopinion qui prévalait fat celle de tous les étudians qui se disposaient à suivre le cortége, mais on sait tout ce que peuvent en pareil cas l’entraînement de l'exemple et surtout la crainte d’être accusé de pusillanimité; c’est ainsi que .de tous les camarades de Bourdillac, pas un n’eût osé faire défaut. Enfin uneimmense colonne se déploie dans Ja rue Saint-Jacques, et quelque régulière et paisible que soit sainarche, partout l'effroi se — 156 
— répand sur son passage, partout on voit à son approche les boutiques se fermer et les habitans s'enfuir. Arrivé au faubourg Montmartre où restait le général,  le cortége, qui s'était encore grossi dans ce long trajet d’un grand nombre de curieux, encombra tellement la circulation,  que l'autorité crut devoir intervenir. On vit alors s'avancer la force armée précédée commissaire de police à l’écharpe aux couleurs. Mais la foule,  comme il arrive que toujours, opposant à cet appareil d’un trois presainsi qu'aux sommations légales une résistance passive, des charges de cavalerie furentordonnées, et de gré ou de force, il fallut bien céder leterrain. De nombreux accidens signalèrent encore cette échauffourée comme beaucoup d’autres dont nous avons été témoins dans ces dernières années. On parlait même d’abord de quelques personnes tuées où au moins grièvement blessées. Jugez donc de quelle inquiétude on dut
être saisi à la pension Bonnin, lorsqu’à sept heures du soir, Abel et Giraud w’étaient pas encore rentrés et que personne ne pouvail donner de leurs nouvelles ! [LR Au moment où refoulés par la force armée,  les rassemblemens se dispersaient de tous cô- tés, Abel et Giraud, qui venaient de se rencontrer dans la mêlée, tous deux poussés par un violent appétit et voulant regagner au plus vite le quartier latin, couraient côte à côte en descendant la rue Montmartre,  lorsque Giraud s’avisa de pousser un cri mal sonnant aux oreilles de Ja police; aussitôt, quelques gardes municipaux qui se trouvaient là, s’élan- — 456 
— cèrentà leur poursuite. Abel fut atteint sans peine par l’un d’eux,  tandis que Giraud courant à toutes jambes se vit bientôt hors de danger. Abel protesta vainement de son innocence; le garde municipal qui l'avait saisi croyant tenir le coupable, voulut l’entrainer au poste voisin; une lutte assez vive s'étant alors établie entre eux, l'étudiant tomba sur le pavé, et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>224</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s plus souvent.
— Mais dame! Messieurs, je vous dis tout bonnement ce que je sens par moi-même, et ce que j'entends répéter tous les jours dans nos corps-de-garde.
— Ab! je vois; c’est votre colonel qui vous fait la leçon à tous. Ah! ça, père Bonnin, vous êtes donc aussi juste-milieu ?
— Mais je ne m'en cache pas.
— Au fait, on ne devrait pas en douter un instant; à voir cette bonne panse et ces grosses joues enluminées, je défie bien qu'on vous prenne pour un républicain. Ici éclata. une nouvelle 
» et plus vive ex- plosion d’hilarité, à laquelle M. Bonnin finit par céder lui-même et qui mit fin à la discussion. VIII. Le 5 juin,  un soleil s’était levé dont les pâles rayons, ne perçant que par intervalles d’épais etsombres nuages, semblaient s’harmonier avec les funestes événemens qui se préparaient. Bientôtla place de la Madeleine, non loin de laquelle reposait le corps de Lamarque, fut encombrée d’une foule de citoyens; tandis que d’autres groupes, stationnant sur les places de la Concorde, du Louvre et du Palais- Royal, attendaient l'instant où ils =" 909 
— pourraient se joindre à la masse du convoi. Une dernière volonté du général étant que sa dépouille mortelle fût inhumée dans son pays natal, le cortége devait l'accompagner jusqu’à la place de la Bastille : là, des fleurs et des couronnes devaient étre déposées sur sa tombe ; là devaientse faire les éternels adieux. Après une longue attente, le char funèbre se miten mouvement. Il se dirigeait sur le boulevard,  lorsque, passant sur la place Vendôme, on le vit tout-à-coup rompre sa marche et faire le tour de la Colonne : à ne voir là qu'un hommage nouveau rendu à lune des gloires militaires de l'Empire, tout le monde eût applaudi; mais on eut déjà peur : les cris, qui dès ce moment avaient retenti, et l'aspect tumultueux que donnait à la foule cette ovation imprévue, faisaient pressentir des scènes d’une autre nature. Toutefois, les rangs, un moment confondus,  se retrouvèrent bientôt dans l’ordre fixé par le programme. À ce mouvement irrégulier avait succédé une marche uniforme, dont le silence n’était interrompu que par les sons d'une musique plaintive ou les roulemens funèbres du tambour; et c’est alors que lim14 ip — mense cortége se déployant, le long des boulevards,  à travers des flots de population, offrit un imposant spectacle : on eùt pu y compter à peine toutes les classes de citoyens, dont quelques-uns portaient des bannières indiquant leur profession ; et parmi les étrangers,  combien de drapeaux divers attestaient les sympathies des réfugiés pour l’orateur dont la parole semblait vouée à la cause de l’affranchissement des peuples! Polonais,  Al- lemands, Italiens, Portugais,  Espagnols; tous 
étaient accourus. Mais une partie du cortége attire surtout le regard inquiet du spectateur : là s'élèvent, séparées par de courts intervalles,  les banniè- res portant les inscriptions suivantes : Société de PUnion de Juillet. — Société des Amis du Peuple. —Soctété des Droits de l’ Homme. Le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>351</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>abord parcourir Paris dans tous les sens, et je me suis perdu plus d’une fois dans ce labyrinthe de rues, de passages, de boulevarts, de places et de carrefours. L'ile Saint-Louis, le Marais, le faubourg Saint Jacques, ont eu mes premiers regards; et les tantes et les cousines au quatrième ou cinquième degré, mes premières vi- sites et mes premiers hommages. Cela m'a valu quelques invitations, quelques diners passablement trouvé près ennuyeux. là, soit dit entre tout nous, ce que je connaissais J'ai reà peu déjà, A MON AMI 5 HENRY. et tous les plaisirs qui ont charmé notre jeunesse. Parties de boston, de reversi, de whist; commérages,  esprit de coterie, voltigeurs de Louis XIV, vieilles filles, petits chiens, volières, enfin qu'on fuit veut en de ou fuir tout ce s’éloignant la province. Franchement, précisément pour comme ce n’est pas tout cela que je suis venu à Paris, j'ai fait quelques excursions dans les quartiers boulevarts, plus policés, et les les Tuileries, le quartier de la place Louis XV. Les galeries du Palais Royal sont devenues 
{ne t’en déplaise
{ js mes promenades les plus habituelles. J'ai 6 A MON AMI HENRY. rencontré quelques jeunes gens de notre pays, car 
à Paris on rencontre tou- jours, je ne sais comment, quelqu'un de connaissance. Nous avons fait quelques parties de spectacle ensemble, et je craindrais de te paraître un sot en te disant combien je jouis pleinement de tout ce que je vois. Je ne te parlerai pas spec- tacle. Que pourrais-je soit beaucoup te dire qui ne mieux dit dans tous les Journaux, feuilletons, revues? Je t’'épargnerai les répétitions sible. Pourtant, saches que autant il faudra bien que pos- que tu mademoiselle Rachel me ra- vit; mais comme je n’ai jamais vu d’au- tre actrice qu’elle, je ne puis la comparer Fr A MON AMI 
à rien, et comment HENRY. juger quand on ne tu sais com- peut comparer? D'ailleurs, bien j'admire vivement qu'elle dit si bien, T les beaux et quand je l’en- tends, je ne puis discerner thousiasme Je ne concerts; te vers est pour eux ou parlerai pas non si mon en- pour elle. plus des l’impression que laisse la mu- sique n’est pas une de ces choses qu’il soit, selon moi, possible de dépeindre, et je me défie beaucoup du sentiment musical de ceux qui l’entreprennent. Te parlerai-je du bal de l’Opéra?... ce rêve fantastique, cette danse des x fous, 8 A MON AMI HENRY. cette brillante orgie? Oh non! en parle qui voudra, ce n’est pas là ce que j'aime
à te raconter de Paris. Quoi qu'il en soit, je n'ai ce temple devant de moi la folie pu voir ouvert un soir sans céder une fois à la tentation d’y pénétrer. C'est donc au bal de l'Opéra que j'ai rencontré notre ancien de K... Comme est lié avec parents, faite. Il est bon et je lui il est Vendéen, plusieurs la camarade Alfréd nos de connaissance garcon, pardonne fut et qu'il amis ou bientôt bon camarade, volontiers quelques je crois, travers qui l’empêchent, voir la prétention moindre fection caractère; du dans répandu assez 9 HENRY, AMI A MON pagnie parisie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>225</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>sion d’hilarité, à laquelle M. Bonnin finit par céder lui-même et qui mit fin à la discussion. VIII. Le 5 juin,  un soleil s’était levé dont les pâles rayons, ne perçant que par intervalles d’épais etsombres nuages, semblaient s’harmonier avec les funestes événemens qui se préparaient. Bientôtla place de la Madeleine, non loin de laquelle reposait le corps de Lamarque, fut encombrée d’une foule de citoyens; tandis que d’autres groupes, stationnant sur les places de la Concorde, du Louvre et du Palais- Royal, attendaient l'instant où ils =" 909 
— pourraient se joindre à la masse du convoi. Une dernière volonté du général étant que sa dépouille mortelle fût inhumée dans son pays natal, le cortége devait l'accompagner jusqu’à la place de la Bastille : là, des fleurs et des couronnes devaient étre déposées sur sa tombe ; là devaientse faire les éternels adieux. Après une longue attente, le char funèbre se miten mouvement. Il se dirigeait sur le boulevard,  lorsque, passant sur la place Vendôme, on le vit tout-à-coup rompre sa marche et faire le tour de la Colonne : à ne voir là qu'un hommage nouveau rendu à lune des gloires militaires de l'Empire, tout le monde eût applaudi; mais on eut déjà peur : les cris, qui dès ce moment avaient retenti, et l'aspect tumultueux que donnait à la foule cette ovation imprévue, faisaient pressentir des scènes d’une autre nature. Toutefois, les rangs, un moment confondus,  se retrouvèrent bientôt dans l’ordre fixé par le programme. À ce mouvement irrégulier avait succédé une marche uniforme, dont le silence n’était interrompu que par les sons d'une musique plaintive ou les roulemens funèbres du tambour; et c’est alors que lim14 ip — mense cortége se déployant, le long des boulevards,  à travers des flots de population, offrit un imposant spectacle : on eùt pu y compter à peine toutes les classes de citoyens, dont quelques-uns portaient des bannières indiquant leur profession ; et parmi les étrangers,  combien de drapeaux divers attestaient les sympathies des réfugiés pour l’orateur dont la parole semblait vouée à la cause de l’affranchissement des peuples! Polonais,  Al- lemands, Italiens, Portugais,  Espagnols; tous 
étaient accourus. Mais une partie du cortége attire surtout le regard inquiet du spectateur : là s'élèvent, séparées par de courts intervalles,  les banniè- res portant les inscriptions suivantes : Société de PUnion de Juillet. — Société des Amis du Peuple. —Soctété des Droits de l’ Homme. Les craintes redoublent, lorsqu'un peu plus loin on voit surgir tout-à-coup un drapeau rouge portant ces mots: La liberté ou la mort! Autour de cet emblème se font remar- quer les hommes au costume républicain,  aux longues barbes, aux cheveux flottans, ‘et quelques-unes de ces physionomies sinistres qui w’apparaissent qu'aux jours de terreur, — 211 
— Viennent ensuite les Écoles de droit et de médecine. Parmi les différens groupes dont elles se composent,  len est un où l’on disles figures tingue particulièrement,  dans</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>224</pdf_page_number>
    <file_name>Renard_1841_bpt6k63910867_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ei
— Eh non! sans doute, le peuple... Diable, mais savez-vous, Messieurs, que le père Bonnin entend joliment la politique,  et que c'est dommage qu'il n’en détache pas plus souvent.
— Mais dame! Messieurs, je vous dis tout bonnement ce que je sens par moi-même, et ce que j'entends répéter tous les jours dans nos corps-de-garde.
— Ab! je vois; c’est votre colonel qui vous fait la leçon à tous. Ah! ça, père Bonnin, vous êtes donc aussi juste-milieu ?
— Mais je ne m'en cache pas.
— Au fait, on ne devrait pas en douter un instant; à voir cette bonne panse et ces grosses joues enluminées, je défie bien qu'on vous prenne pour un républicain. Ici éclata. une nouvelle 
» et plus vive ex- plosion d’hilarité, à laquelle M. Bonnin finit par céder lui-même et qui mit fin à la discussion. VIII. Le 5 juin,  un soleil s’était levé dont les pâles rayons, ne perçant que par intervalles d’épais etsombres nuages, semblaient s’harmonier avec les funestes événemens qui se préparaient. Bientôtla place de la Madeleine, non loin de laquelle reposait le corps de Lamarque, fut encombrée d’une foule de citoyens; tandis que d’autres groupes, stationnant sur les places de la Concorde, du Louvre et du Palais- Royal, attendaient l'instant où ils =" 909 
— pourraient se joindre à la masse du convoi. Une dernière volonté du général étant que sa dépouille mortelle fût inhumée dans son pays natal, le cortége devait l'accompagner jusqu’à la place de la Bastille : là, des fleurs et des couronnes devaient étre déposées sur sa tombe ; là devaientse faire les éternels adieux. Après une longue attente, le char funèbre se miten mouvement. Il se dirigeait sur le boulevard,  lorsque, passant sur la place Vendôme, on le vit tout-à-coup rompre sa marche et faire le tour de la Colonne : à ne voir là qu'un hommage nouveau rendu à lune des gloires militaires de l'Empire, tout le monde eût applaudi; mais on eut déjà peur : les cris, qui dès ce moment avaient retenti, et l'aspect tumultueux que donnait à la foule cette ovation imprévue, faisaient pressentir des scènes d’une autre nature. Toutefois, les rangs, un moment confondus,  se retrouvèrent bientôt dans l’ordre fixé par le programme. À ce mouvement irrégulier avait succédé une marche uniforme, dont le silence n’était interrompu que par les sons d'une musique plaintive ou les roulemens funèbres du tambour; et c’est alors que lim14 ip — mense cortége se déployant, le long des boulevards,  à travers des flots de population, offrit un imposant spectacle : on eùt pu y compter à peine toutes les classes de citoyens, dont quelques-uns portaient des bannières indiquant leur profession ; et parmi les étrangers,  combien de drapeaux divers attestaient les sympathies des réfugiés pour l’orateur dont la parole semblait vouée à la cause de l’affranchissement des peuples! Polonais,  Al- lemands, Italiens, Portugais,  Espagnols; tous 
étaient accourus. Mais une partie du cortége attire surtout le regard inquiet du spectateur : là s'élèvent, séparées par de courts</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
