<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre- Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> l'antique demeure de nos archevêques fut violée, réduite en poussière. Au- jourd’hui Tl'illustre prélat qui veille aux destinées des 
églises de Paris, est sans asile. Mais jetons un voile sur ces sujets de tristesse et de douleur! Occupons-nous maintenant de la description des principales églises qui sont encore aujourd'hui l’un des plus beaux ornemens de notre capitale. Nous commencerons par la métropole. NOTRE-DAME. Elle est située à la pointe orientale de la Cité. Sous le règne de Tibèrce il existait, dans ce même lieu, un autel consacré à Jupiter et à d'autres dieux du paganisme. Les Parisiens, devenus chrétiens, renversèrent ces idoles et bâtirent une église dédiée à saint Étienne sur l'emplacement actuel des cours de l'archevêché. En 556, Childebert con- struisit auprès une seconde basilique dédiée à la sainte Vierge; mais l'insuffisance de son étendue, relativement à la population,  détermina, en 1161, Maurice de Sully à com- mencer la construction de la basilique actuelle de Notre- Dame. L’exécution de son projet dura trois siècles. Le pape Alexandre IIT en posa la première pierre l'an 1163. L'office divin y fut célébré l'an 1185; la nef et le portail principal sont du commencement du xrr1° siècle. La porte rouge, vers
°…. DE PARIS. LES ÉGEISES ir le forme 1420, en le haut du chœur, terminée complé- ment d’un éditice de 415 pieds de long, et large de 150, dont l'élévation, la belle disposition, l'harmonie des parties, l'élégance des détails et le caractère majestueux,  excitent l'admiration des connaisseurs. TT 7 rÀ RER SE EE ne ERA 
‘ 
| en na La MAUR 5 = 4 At SU NP i 
+ te ju” Res NIV ie
à nc MR ASAVANA de . - TT 7 - . LA A on ss NN z   OR EE ST LR PTE OPERA Er a TA VAE TT 
— VA RAR aa GAS E À: at il E: ANS 
À F largeur totale de ce portail est de 120 pieds. L Deux LES ÉGLISES DE PARIS. 19 tours carrées de 204 pieds d'élévation l'accompagnent, trois portes placées dans de profondes voussures ogives donnent accès dans l'église. Leurs contours sont chargés de sculp- tures qui représentent plusieurs passages du Nouveau-Tes- tament et des figures attestant l'état des arts, des mœurs et carrée et séparée en deux vantaux par un pilier, fut con- Les vantaux des portes latérales sont couverts d’enrouie- UE UD struite en 1771 sur les dessins de Soufflot. put des connaissances humaines à Paris, durant les xin° ct xiv&lt; siècles, La porte principale du milieu, originairement guste. Ces sculptures datent du règne de saint Louis. Audessus s'élèvent encore trois rangs de galeries d’une sculp- ture légère, dominées par la plate-forme des tours. On y UMTS EU galerie dans laquelle on voit sur toute la ligne 27 statues plus grandes que nature, représentant les rois francs qui se sont succédé depuis Chitdebert jusqu'à Philippe-Au- dep mens en fer d'une élégante disposition, Au-dessus règne une solennités. Son poids est de 32 milliers, son diamètre est de 8 pieds, sa hauteur pareille, son battant pèse 976 livres. Louis XIV lui donna, en 1685, époque où on le fondit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nt 420, 40 livres. Surle pignon oriental du del Dale A sommée le bourdon, dont le son grave annonce les grandes DNA Paris est entouré. Dans la tour méridionale est la cloche DURS septentrionale. Du haut de cette tour l'œil plane sur la capitale, le cours de la Seine et les magnifiques campagnes dont MUR parvient par un escalier de 389 marches, placé dans la tour 20 
| LES ÉGLISES DE PARIS. 
| 
| Le grand comble, on voit s'élever une croix en fer doré. Les différentes voûtes de cette église sont contrebutées par un grand nombre d'ares-boutans, et les dehors sont décorés de pyramides, d’obélisques, de frontons travaillés :
‘ avec 
| délicatesse. Trois galeries extérieures, unissant toutes ces : formes pyramidales, rassurent l'œil sur la solidité de l'éditice, en présentant par la richesse et la variété de leurs : et contreforts. Nous offrons ici l'aspect de NOTRE-DAME : vrnemens une heureuse opposition avec la lisse des murs vuc de son chevet par le pont des Tournelles. Cette partie de Notre-Dame n'est pas moins remar- quable que celle dont nous venons de parler. Au midi . du côté où s'élevait avant la révolution de juillet l’archevèché, est un autre portail appelé porte Saïint-Marcel. Là sont représentés saint Étienne, à sa gauche se trouvent saint Denis et saint Germain d'Auxerre. Au-dessus on vof LES ÉGLISES DE PARIS. : 21 saint Étienne avec l'histoire de sa vie et de son martyre, Le portail qui fait face, autrement le portail septentrional, représente dans ses sculptures plusieurs sujets remarquables. A droite sont les trois vertus théologales, à gauche les trois Mages, et au-dessus la Naissance de Jésus-Christ, l’Adoration des Mages, la Fuite en Égypte et le Massacre des Innocens. Les bas-reliefs que l'on voit depuis la porte rouge jusqu'à la porte Saint-Denis sont d'une exécution parfaite; le premier représente la sainte Vierge mou‘ante visitée par les apôtres, et les disciples debout et consternés; dans le second sont les funérailles de la Vierge. Le tombeau en forme d'arche est porté par les apôtres et les disciples. Dans le troisième, la sainte Vierge debout,  une palme à la main, se tient dans une niche en forme de coquille oblongue, supportée par des anges; le quatrième représente Jésus- Christ environné d’anges; le cinquième est une allégorie en l'honneur de la sainte Vierge, représenté Salomon couronné, dans laquelle l'artiste a accueillant la mère des cieux. Tout dans ce magnifique édifice correspond à sa magni- ficence extérieure, et inspire le recueillement et la vénéra. tion. Le sanctuaire est brillant de dorures, de marbres précieux, de chefs-d'œuvre de la statuaire. Tout est grand dans cette basilique,  la perspective, la hauteur des voûtes, la multiplicité des piliers qui la soutiennent. L'église est en forme de croix romaine; elle est environnée de deux rangs de bas-côtés, et d'une ceinture de 45 chapelles; salongueur est de 390 pieds dans l'œuvre; la porte d'entrée, jusqu’à celle du chœur, a 225 pieds, 115 picds jusqu’au mur du fond d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>24</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e de l'adoration. Louis XIII, par Coustou, est du côtéde l'Évangile, et Louis XIV, par Coysevox, de l'autre côté. Dansla baie du fond du sanctuaire,  disposée en niche, s'élève un magnifique groupe de marbre blanc, dont les figures principales ont 8 pieds de proportion. Elles représentent Jésus descendu de la croix;la sainte Vierge assise élève vers le ciel les yeux et les bras; ses genoux supportent la tête et une partie du corps du Christ ; sa douleur paraît immense,  maïs sa résignation est plus grande encore. Deux anges l’accompagnent, l’un sous la figure d’un adolescent soutenant l’une des mains du Sauveur; l’autre, tenant la couronne d’épines, considère lesempreintes qu'elles ont laissées sur le chef sacré. Une croix ornée d'un linceul domine ce groupe sculpté, en 1723. par Nicolas Goustou, pour l'accomplissement d'un vœu de Louis XIII, Sur la clôture extérieure du chœur sont des sculptures fort grossières faites dans le xiv° siècle, par /. Ravy, se disant humblement le macon de Notre-Dame. DE PARIS. L53 LES ÉGLISES SAINT-NICOLAS-DES-CHAMPS. Cette église, remarquable par son architecture demi-go- thique demi-sarrasine, est située rue Saint-Martin entre les mr ETS n°209 et 204. D'abord petite chapelle de campagne, ainsi que l'indique son nom, elle fut plus tard comprise dans l'enceinte de Paris, par suite des agrandissemens de la 3 J 26 LES ÉGEISES DE PARIS. ville. Aujourd'hui c'est une église paroissiale des plus peuplée. Son intérieur, décoré avec beaucoup de pompe peu de temps avant la Révolution, a conservé de beaux restes de son ancienne splendeur, et possède des tableaux de Vouet, de Sarrazin, de Caminade, de Delaistre et de Bourdon. 
ÉGLISE DE LA SORBONNE. Cette église est située place Sorbonne dans le onzième arrondissement. Elle doit son existence à Robert de Sorbon, chanoine de Paris’ et chapelain de saint Louis, Robert établit, en 1253, une maison destinée à recevoir un nombre déterminé d’ecclésiastiques séculiers qui, vivant en commun, devaient s'occuper exclusivement d'étude et d’ensei- gnement. En 1256, saint Louis donna au nouvel établissement une maison située rue Coupe-Gueule ou Gorge, vis-à-vis le palais des. Thermes, et deux Coupe- autres situées rue des Deux-Portes et rue des Maçons. Le prix des locations fut destiné à l'entretien des pauvres écoliers qui recevaient les uns deux sous, les autres dix-huit deniers par semaine. Mais bientôt on admit dans ce collége des docteurs, des bacheliers, boursiers et non boursiers, que l’on distingua sous le nom d’associés; on les recevait de quelque pays qu'ils fussent. L'égalité régnait entre tous les membres, il n’y avait parmi eux ni maîtres ni disciples. Cette maison avait un proviseur et un prieur, Le prieur était élu chaque année, le 31 décembre; il était pris parmi les bacheliers en licence, et présidait aux assemblées générales de la Société, ) LES ÉGLISES DE PARIS. le cardinal de Richelieu, proviseur 23 du collége, fit 
Église de la Sorbonne . sur la mlace de ce nom. dans le quarti</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>36</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>de saint Étienne, Abel cois Grenier X ont également des tableaux a leur talent. le poele Santeuil. Lebrun représende Pujolet Franqui font honneu Dans là chapelle de la Vierge sont les tom beaux de Pascal et de Facine, DU LME RE HE NE Ut s i
ï
{i La nef de cette église est séparée par un jubé, dont on voil ici la copie fidèle ; il est du plus gracieux effet. On Y parvient par des escaliers dont les :narches semblent sans point d'appui, tant est léger leur encorbellement, La chaire, soutenue l'Estocard, Pinaigrier, et par les un vitraux Samson, est due de ses charniers au talent de 
à eelui de PAROISSIALE DE PARIS. DE SA\INT-MERRY. Den ant midi she 
À NE A A FUMEAU BE QD DE D 1€ 
ÉGLISE ECGLISFS Le et PES Gelte église, située dans le 7° arrondissement, rue Saint: \artin, entre les n° 2 el 4, dut son origine à nn pet 40 LES ÉGLISES DR PARIS. oratoire, dit Saint-Pierre-des-Bois,  auprès duquel se loge: et mourut saint Merry. Son corps fut levé de terre en 83 ; et en 1010, le chapitre de Notre-Dame y fonda une collégiale. Sous François I° elle fut rebâtie dans le style gothique,  mais d'un genre élégant et riche en ornemens ; elle fat achevée en 1612. Une ceinture nombreuse de chapeñes Pentoure. La châsse de saint Merry est placée au-dessous de l'autel principal. Restout, Carle Vanloa, Vouet, Coypel, Belle, Colson, Guichard et Bra ont peint les principaux tableaux de cette église. La chapelle de la communion, éclairée par trois lanternes, décorée de pilastres corinthiens,  fut construite en 1754, sur les dessins de 3offraud. H existe encore dans cette église des vitraux de Pinaigrier, d'une beauté remarquable. C'est cette église qui, lors de l'insurrection de 1832, fut choisie par les ré- publicains pour leur citadelle; aussi aperçoit-on encore sur sa façade de nombreuses traces de projectiles. SAINT-SÉVERIN. L'église de Saint-Séverin fut érigée en paroïsse en 1210; elle à été reconstruite à diverses époques,  notamment en 13h7 et 1489. On pourvut à ces dépenses par la vente des indulgences. Cette vente était autorisée par une bulle du pape. Deux lions en pierre sont placés de chaque côté de l'entrée principale. C'était là que les juges prononçaient leurs sentences, lesquelles se terminaient par cette for- mule: datumn inter leones. Un des battans de la même porte était jadis couvert de fers à cheval. Saint Martin était un des patrons de celle église, C'était l'usage alors d'invoquer 80 assistance quand on entreprenait un voyage. LES ÉGLISES DE PARIS. 3e 37 Le voyageur attachait un fer à cheval à la porte de l'église, où à la chapelle spécialement consacrée à Saint-Martin, La Saint-Séverin, dans le quartier Saint-Jacques. belle coupole que l'on voit dans cette église, soutenue par huitcolonnes de marbre, etornée de bronzes dorés, futexécutée par Tubisur les dessins de Lebrun et un dessin de madehi un LES GRISES DE PARIS. moiselle Montpeñsier, Elle demeurait au Luxerboutg; niécontente des prêtres de St-Sulpice, elle obtint de l'archevêque de Paris que St-Sév</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>53</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ades en plein ceintre, dont la hauteur est égale à celle de larcade d’entréc. Les pieds droits de ces arcades sont ornés chacun d'une colonne détachée d'ordre corinthien. Au-dessous de chaque arcadeest un autel orné d'un fronton angulaire soutenu par deux colonnes d'ordre ionique. Audessus de ces autels règne tout autour du temple une ga- lerie découverte; elle conduit au-dessus de la colonnade semi-circulaire d'ordre ionique qui entoure le chœur; son entablement s'élève à la mème hauteur que celui des frontons des autels de la grande nef; un vaste bas-relief décore le bas de la voûte; le jour arrive dans ouverture demi-circulaire ménagée au La voûte de la nef se compose de trois richement sculptées, et soutenues par de peintures. cet intérieur par une sommet de la voûte. coupoles circulaires des pendentifs ornés NOTRE-DAME-DE-LORETTE. Cetemple est situé à l'extrémité de la rue Laffitte. Dans sa construction, l'architecte s’est proposé l'imitation des basiliques dela primitive église. Notre-Dame-de-Lorette s'annonce par un portique de quatre colonnes corinthiennes, surmonté d’un fronton orné de statues: à droite et à gauche sont des ailes plus basses dont les entablemens ne s'accordent point avec celui de la nefprincipale. L’entablement deson portique a reçu un ornement en bronze décoré de palmettes; c'estune imitation des décorations de certains temples antiques. L'o6 5 LES ÉGLISES pistodôme est un hémicycle DE PARIS. surmonté d'un clocher dont les dispositions rappellent les campanilles italiennes ; il s'é- lance gracieusement au-dessus des masses qui lui servent de soubassement, Aunombre des peintres qui ont concouru à décorer cette 
église, nous nommerons M. Delorme, qui a peint la coupole du chœur,  tout récemment terminée. L'intérieur de ce temple, par le luxe de ses décors et les riches tableaux qu’il renferme, mérite l'attention des étrangers. - HISTOIRE DES LIEUX D'AMUSEMENS PUBLICS DE PARIS. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>17</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Cité</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>- santes pour une capitale de 800, 00 âmes, où l'on compte par milliers les théâtres et les endroits si divers d'amuse- mens publics, Et cependant, durant les joursde deuil que la LES ÉGLISES France DE PARIS. 17 eut naguère à traverser, si affligeans pour les 
âmes chrétiennes, ne vit-on pas une populace effrénée s'in- surger pour abattre ces vénérables sanctuaires, construits par la foi de nos pères; ne la vit-on pas s'acharner à tout ce qui portait l'emblême de notre rédemption? Rien n'arrêtait leur fureur, et chose inouie, l'antique demeure de nos archevêques fut violée, réduite en poussière. Au- jourd’hui Tl'illustre prélat qui veille aux destinées des 
églises de Paris, est sans asile. Mais jetons un voile sur ces sujets de tristesse et de douleur! Occupons-nous maintenant de la description des principales églises qui sont encore aujourd'hui l’un des plus beaux ornemens de notre capitale. Nous commencerons par la métropole. NOTRE-DAME. Elle est située à la pointe orientale de la Cité. Sous le règne de Tibèrce il existait, dans ce même lieu, un autel consacré à Jupiter et à d'autres dieux du paganisme. Les Parisiens, devenus chrétiens, renversèrent ces idoles et bâtirent une église dédiée à saint Étienne sur l'emplacement actuel des cours de l'archevêché. En 556, Childebert con- struisit auprès une seconde basilique dédiée à la sainte Vierge; mais l'insuffisance de son étendue, relativement à la population,  détermina, en 1161, Maurice de Sully à com- mencer la construction de la basilique actuelle de Notre- Dame. L’exécution de son projet dura trois siècles. Le pape Alexandre IIT en posa la première pierre l'an 1163. L'office divin y fut célébré l'an 1185; la nef et le portail principal sont du commencement du xrr1° siècle. La porte rouge, vers
°…. DE PARIS. LES ÉGEISES ir le forme 1420, en le haut du chœur, terminée complé- ment d’un éditice de 415 pieds de long, et large de 150, dont l'élévation, la belle disposition, l'harmonie des parties, l'élégance des détails et le caractère majestueux,  excitent l'admiration des connaisseurs. TT 7 rÀ RER SE EE ne ERA 
‘ 
| en na La MAUR 5 = 4 At SU NP i 
+ te ju” Res NIV ie
à nc MR ASAVANA de . - TT 7 - . LA A on ss NN z   OR EE ST LR PTE OPERA Er a TA VAE TT 
— VA RAR aa GAS E À: at il E: ANS 
À F largeur totale de ce portail est de 120 pieds. L Deux LES ÉGLISES DE PARIS. 19 tours carrées de 204 pieds d'élévation l'accompagnent, trois portes placées dans de profondes voussures ogives donnent accès dans l'église. Leurs contours sont chargés de sculp- tures qui représentent plusieurs passages du Nouveau-Tes- tament et des figures attestant l'état des arts, des mœurs et carrée et séparée en deux vantaux par un pilier, fut con- Les vantaux des portes latérales sont couverts d’enrouie- UE UD struite en 1771 sur les dessins de Soufflot. put des connaissances humaines à Paris, durant les xin° ct xiv&lt; siècles, La porte principale du milieu, originairement guste. Ces sculptures datent du règne de saint Louis.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>’ordre dorique et ionique. possède des tableaux d’un grand prix. de Elle 1626. -— SAINT-LEU-SAINT-GILLKS,  rue Saint-Denis. Cette église possède un Christ magnifique et des tableaux précieux. 1626. —- SAINT-LAURENT,  place de la Fidélité. Les tableaux sont dus à Creutz. 1629. — Nor Rg-Dame-DEs-VICTOIRES,  place des Petits-Pères, Lully, le cétébre compositeur, repose dans cette église. 1659. — SAINT-AMBROISE, rue Saint-Ambroise, possède une statue de Saint-Jean-Baptiste, dont le travail est admirable. 1639. —- SAINT-ANTOINXE,  ruc de Charenton. Les curiosités les plus remarquables de cette église sont des tableaux et des bas-reliefs. 1662.
— SAINT-Louis prix. . en l'ile possède des 1670. — L'Assomprion,  rue Saint-Honoré, tableaux d'un grand Tableaux de Blondet. 1671.— Éc Lise DES INVALIDES. Voyez la description de ce monument et la vignette, page 58. 1633. — Sain T-FRANÇOIS-XAVIER,  rue du Bac. Les bas-relicfs et les tableaux de cette église sont maguifiques. 1684.
— SAINT-DENIS,  rue Saint-Louis, possède, entre autres curiosités, des chefs-d'œuvre de nos plus grands peintres. 1712. — SAINTE-MARGUERITE,  rue Saint-Bernard, renferme plu. Sieurs tableaux remarquables. 1719. — Ap Bayk-Au-Bois, rue de Sèvres, Le Christ, de Lebrun, que renferme celte église, est d'un travail parfait, 1727, -— SAINT-PAUL-SAINT-Louts, gne‘te, page 40, V'oyes la description et la vi- 16 LES ÉGLISES DE PARIS. 1736. — Samx T-Roct, rue Saint-Honoré. Les groupes, les statues, les tableaux et les bas-reliefs, ainsi que la chairede cette
église, sont admirables. 1740. — Sarn T-THo Mas-D'Aquix, place Saint-Thomas,  possède une descente de Croix par Guillemot, qui est un chefd'œuvre, 1746. — Sa INT-Su Lpicx. Voyez la description page 42. 1748. Sam Tt-Puicippe-pu-Rou Lr. 1784. SAINT-EUSTACHE
— , rue Voyez la vignette, page 4ÿ. Trainée. Tableaux de Rubens. 1764. — Saix TE-GENEviÈvs. Voyez la vignette, page 46. 1774. —- Va L-Dr-GRACE,  rue du Faubourg- Saint - Jacques. Cette 
église possède de beaux tableaux et de riches décurations. 1790. — N.-D.-DEs-BLANCS-MANTEAUx, rue des Blancs-Marteaux. Cette église se distingue par ses tableaux et ses riches décorations. 1810. -— Sain T-Vi NCENT-DE-PAULE, statues remarquables. rue Montholon. Tableaux et 1821. -- CHAPELLE EXPIATOIRE DE Lours XVI, Cette église possède de beaux groupes, représentant les apothéoses de Louis XVI et de Marie-Antoinette. 1838. — Samr-Louis, rue Saint-Louis {au Marais), est d’une construclion tonte récente. 1836. — N.-D.-DKk-Lo Re TTE. Voyez la gravure, page 53.
— SAINT-PIERRE-DU-GROS-CAILLOU, rue Saint-Dominique. Cette église est toute nouvelle; la construction en est simple et gracieuse. 
— La MAGDELEINE. Voyez la gravure, page 50. Nous avonsnégligé dans ce tableau plusieurs chapelles privées appartenant à des hôpitaux, à des hospices, et autres
établissemens publics. N'importe; 44 églises sont insufti- santes pour une capitale de 800, 00 âmes, où l'on compte par milliers les théâtres et les endroits si divers d'amuse- mens</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-de-Justice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>
‘Les bâtimens du collége furent commencés en 1629, l'église en 1635, el ne fut achevée qu'en 1659. Le portail de l'église est de l'ordre corinthien avec des colonnes cn- 28 LES ÉGLISES DE PARIS. gagées, et de l'ordre composite. Dans les espaces entre deux, en haut et en bas, il y a quatre niches où sont placées des statues de marbre faites par Guillain. Le portail du côté de la cour n'a qu'un seul ordre de dix colonnes isolées; élevé sur un perron d'environ dix marches, et couronné d’un fronton à limitation des anciens. L'intérieur de Péglise est entièrement pavé en marbre. Le dôme est accompagné de quatre campanilles et de statues avec des bandes de plomb doré. La coupole peinte par Philippe de Champagne, est magnifique. Cette église possédait le tombeau du cardinal de Richelieu, un des plus beaux ouvrages de Girardon. Ce tombeau, qui est de marbre blanc, fut
érigé par les héritiers du cardinal en 1694. LA SAINTE-CHAPELLE, Ce beau monument gothique, qui est situé dans l'enceinte du Palais-de-Justice, ne sert plus aujourd’hui aux cérémonies du culte, mais il n'en est pas moins digne de tout notre intérêt. Saint Louis le fit élever en 1245, sur les déssins de Pierre de Montereau. En 1630, le clocher, dont on admirait la hardiesse et l'élégance, fut détruit par un in- cendie, Le bâtiment de la Sainte-Chapelle est distribué en deux églises; on y monte par quarante-quatre degrés. C'est sur l'emplacement de la chapelle Saint-Nicolas, bâtie par le roi Robert, que saint Louis fit construire la Sainte-Chapelle, afin de placer convenablement les reliques que lui avaient vendues dans leur détresse Jean de Brienne et Beaudoin TT, empereurs latins de Constantinople. Sur un tableau appendu dans Ja Sainte-Chapeile, on lisait l'acte de vente et la description de ces reliques achetées à grands . LES ÉGLISES DE PARIS, 29 un morceau de la vraie croix 
(que l'on déroba dans la nait du 10 mai 1575) ; le fer de la lame qui perça le côté de partie de l'éponge qui servit à lui donner du nn 4.-G.: une ue frais par saint Louis. C'étaient la sainte couronne d'épines; vinaigre; une partie du roseau qu'on lui mit dans Ja main en guise de sceptre ; une partie de la robe de pourpre; un 3. 39 LES ÉCLISES DE PARIS. morceau du saint suaire; le linge dont Jésus se servit pour essuyer les pieds des apôtres; une partie de la pierre du saint sépulere; une croix appelée la croix de triomphr. parce que les empereurs grecs la portaient dans les combais ; une autre drapeaux portion de la vraie croix; du sang de J.-C.; les dont le Sauveur fut enveloppé dans son enfance; du sang qui sortit miraculeusement d’une image de N. S. ayantété frappée d'un infidèle ; la chaîne dont N. 5. fut lié ; la en 1810 ; des voleurs le dérobèrent pendant la nuit, mais on parvint heureusement à le recouvrer. Au-dessus de la sacristie de la Sainte-Chapelle était le trésor deschartres du royaume, établi par Philippe-Auguste, régi depuis le règne de ce prince jusqu'en 1582 par un officier nommé le trésorier des chartres, et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>28</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Chapelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>des statues de marbre faites par Guillain. Le portail du côté de la cour n'a qu'un seul ordre de dix colonnes isolées; élevé sur un perron d'environ dix marches, et couronné d’un fronton à limitation des anciens. L'intérieur de Péglise est entièrement pavé en marbre. Le dôme est accompagné de quatre campanilles et de statues avec des bandes de plomb doré. La coupole peinte par Philippe de Champagne, est magnifique. Cette église possédait le tombeau du cardinal de Richelieu, un des plus beaux ouvrages de Girardon. Ce tombeau, qui est de marbre blanc, fut
érigé par les héritiers du cardinal en 1694. LA SAINTE-CHAPELLE, Ce beau monument gothique, qui est situé dans l'enceinte du Palais-de-Justice, ne sert plus aujourd’hui aux cérémonies du culte, mais il n'en est pas moins digne de tout notre intérêt. Saint Louis le fit élever en 1245, sur les déssins de Pierre de Montereau. En 1630, le clocher, dont on admirait la hardiesse et l'élégance, fut détruit par un in- cendie, Le bâtiment de la Sainte-Chapelle est distribué en deux églises; on y monte par quarante-quatre degrés. C'est sur l'emplacement de la chapelle Saint-Nicolas, bâtie par le roi Robert, que saint Louis fit construire la Sainte-Chapelle, afin de placer convenablement les reliques que lui avaient vendues dans leur détresse Jean de Brienne et Beaudoin TT, empereurs latins de Constantinople. Sur un tableau appendu dans Ja Sainte-Chapeile, on lisait l'acte de vente et la description de ces reliques achetées à grands . LES ÉGLISES DE PARIS, 29 un morceau de la vraie croix 
(que l'on déroba dans la nait du 10 mai 1575) ; le fer de la lame qui perça le côté de partie de l'éponge qui servit à lui donner du nn 4.-G.: une ue frais par saint Louis. C'étaient la sainte couronne d'épines; vinaigre; une partie du roseau qu'on lui mit dans Ja main en guise de sceptre ; une partie de la robe de pourpre; un 3. 39 LES ÉCLISES DE PARIS. morceau du saint suaire; le linge dont Jésus se servit pour essuyer les pieds des apôtres; une partie de la pierre du saint sépulere; une croix appelée la croix de triomphr. parce que les empereurs grecs la portaient dans les combais ; une autre drapeaux portion de la vraie croix; du sang de J.-C.; les dont le Sauveur fut enveloppé dans son enfance; du sang qui sortit miraculeusement d’une image de N. S. ayantété frappée d'un infidèle ; la chaîne dont N. 5. fut lié ; la en 1810 ; des voleurs le dérobèrent pendant la nuit, mais on parvint heureusement à le recouvrer. Au-dessus de la sacristie de la Sainte-Chapelle était le trésor deschartres du royaume, établi par Philippe-Auguste, régi depuis le règne de ce prince jusqu'en 1582 par un officier nommé le trésorier des chartres, et depuis 1582 jusqu’à la Révolution, parle procureur-général du parlement. Le chapitre de la Sainte-Chapelle n’était point compris dans le nombre des chapitres de Paris, parce qu’il ne relevait pas de l’archevèché de Paris, mais du Saint-Siége. L'escalier de cette église à été refait à neuf sous l'empereur Napoléo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>26</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Thermes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>entre les mr ETS n°209 et 204. D'abord petite chapelle de campagne, ainsi que l'indique son nom, elle fut plus tard comprise dans l'enceinte de Paris, par suite des agrandissemens de la 3 J 26 LES ÉGEISES DE PARIS. ville. Aujourd'hui c'est une église paroissiale des plus peuplée. Son intérieur, décoré avec beaucoup de pompe peu de temps avant la Révolution, a conservé de beaux restes de son ancienne splendeur, et possède des tableaux de Vouet, de Sarrazin, de Caminade, de Delaistre et de Bourdon. 
ÉGLISE DE LA SORBONNE. Cette église est située place Sorbonne dans le onzième arrondissement. Elle doit son existence à Robert de Sorbon, chanoine de Paris’ et chapelain de saint Louis, Robert établit, en 1253, une maison destinée à recevoir un nombre déterminé d’ecclésiastiques séculiers qui, vivant en commun, devaient s'occuper exclusivement d'étude et d’ensei- gnement. En 1256, saint Louis donna au nouvel établissement une maison située rue Coupe-Gueule ou Gorge, vis-à-vis le palais des. Thermes, et deux Coupe- autres situées rue des Deux-Portes et rue des Maçons. Le prix des locations fut destiné à l'entretien des pauvres écoliers qui recevaient les uns deux sous, les autres dix-huit deniers par semaine. Mais bientôt on admit dans ce collége des docteurs, des bacheliers, boursiers et non boursiers, que l’on distingua sous le nom d’associés; on les recevait de quelque pays qu'ils fussent. L'égalité régnait entre tous les membres, il n’y avait parmi eux ni maîtres ni disciples. Cette maison avait un proviseur et un prieur, Le prieur était élu chaque année, le 31 décembre; il était pris parmi les bacheliers en licence, et présidait aux assemblées générales de la Société, ) LES ÉGLISES DE PARIS. le cardinal de Richelieu, proviseur 23 du collége, fit 
Église de la Sorbonne . sur la mlace de ce nom. dans le quartier Saint-Jacques. reconstruire cet édifice sur un plan plus riche et plus vaste.
‘Les bâtimens du collége furent commencés en 1629, l'église en 1635, el ne fut achevée qu'en 1659. Le portail de l'église est de l'ordre corinthien avec des colonnes cn- 28 LES ÉGLISES DE PARIS. gagées, et de l'ordre composite. Dans les espaces entre deux, en haut et en bas, il y a quatre niches où sont placées des statues de marbre faites par Guillain. Le portail du côté de la cour n'a qu'un seul ordre de dix colonnes isolées; élevé sur un perron d'environ dix marches, et couronné d’un fronton à limitation des anciens. L'intérieur de Péglise est entièrement pavé en marbre. Le dôme est accompagné de quatre campanilles et de statues avec des bandes de plomb doré. La coupole peinte par Philippe de Champagne, est magnifique. Cette église possédait le tombeau du cardinal de Richelieu, un des plus beaux ouvrages de Girardon. Ce tombeau, qui est de marbre blanc, fut
érigé par les héritiers du cardinal en 1694. LA SAINTE-CHAPELLE, Ce beau monument gothique, qui est situé dans l'enceinte du Palais-de-Justice, ne sert plus aujourd’hui aux cérémonies du culte, mais il n'en est pas</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>42</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Sulpice</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>État ; les plus habiles médecins de l’armée y traitent les malades; des sœurs de la Charité les soignent. Plus de 4, 00 vieux guerriers reçoivent dans cet honorable asile une retraite convenable,  et un traitement conforme au rang qu’ils occupaient dans l'armée. On peut visiter cet hôtel tous les jours depuis dix heures du matin jusqu'à quatre heures du soir. SAINT-PAUL=SAINT-LOUIS. Cette église est située rue St-Antoine, entre les n°° 118 et 120. Bâtie en 1627 pour la maison professe des jésuites, sur les plans du P. Derrand, jésuite. Son portail, placé LES 
ÉGLISES DE PARIS, 
ät au-dessus d'un perron, s'élève de 14h pieds sur une base de 72, Trois ordres d'architecture, l’un au-dessus de l'autre, le décorent. L'église est en forme de croix romaine,  avec un dôme sur pendentifs au milieu de la croisée. On remarque plusieurs tableaux peints par Sehnitz et Lr'a. 4= LES 
ÉGLISE 
ÉGLISES PAROISSIALE DE DE PARIS, SAINT-SULPICE,. Cette église, cure du 11° arrondissement, est située place Saint-Sulpice. Anne d'Autriche en posa la première pierre. Louis Levau en fournit les premiers dessins; Servandoni construisit son portail; Maclaurin et Chalgrin élevèrent ses tours. Sa dédicace ne se fit qu'en 1745, quatre-vingt-dix ans après la pose de la première pierre. Sa longueur, depuis la première marche de sa façade principale jusqu'à l'extérieur du mur de la chapelle de la Vierge, est de 336 pieds. Sa hauteur, du payéà la voute, est de 99 picds ; fa lon- gucur du chœur est de 89 pieds, La largeur totale de l'édi- BEs ÉCISIS DE PAi S. 45 
ñce est de 74 toises, La hauteur des tours est de 210 pieds.  Sen portique, renommé par son imposaüle beauté, se comose de deux ordonnances dorique et ionique. Les colonnes doriques ont 40 pieds de haut, 5 de diamètre et 10 picds d’entablement. Les colonnes ioniques ont 39 pieds de hauteur, 4 pieds 3 pouces de diamètre,  un entablement de 9 pieds. Aux deux extrémités s'élèvent deux corps de bâtimens carrés, unis à leur base par une balustrade supportant deux tours de formes différentes. Celle du midi, élevée en 1749 par Maclaurin, est composée de deux ordonnan- ces : la première octogone,  la seconde circulaire, La tour septentrionale, construite en 1777 par Chalgrin, diffère de la première par une plus grande élévation tune première ordonnance quadrangulaire. Aux extrémités du portail et à l'aplomb des tours, sont, dans leur rez-de-chaussée, deux chapelles : l’une est un baptistère; l'autre un sanctuaire pour le viatique. Chacune est ornée de quatre statues allégoriques sculptées par Mouchy et Boizot. Les fonts baptismaux, dessinés par Chalgrin, sont précieux par leur matière ctleur forme. La beauté de ce portail, son caractère mâle, simple et imposant, résultent de la continuité des lignes sans ressauts et de l’hcureuse harmonie régnant entre ses parties. La tribune sur laquelle repose le buffet d’orgues fabriqué par Cliquot est soutenue par des colonnes compo- sites dessinées par Servandoni. Les pilicrs de la nef et du chœur sont o</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ituée rue du faubourg du Roule entre les n° 8 et 10. Au commencement du xrrie siècle, c'était une léproserie, appelée l'hôtel du 46 LES ÉGLISES D PAR Bas-Rotlé et hôtel du Roule, Sur la lin du xvar* siècle, cette léproserie fut érigée en paroisse. On la reconstruisit, de 1769 à 1754, sur les dessins de Chalgrin. C'est maintenant la seconde succursale de l'église de la Madeleine. RASILIQUE DE SAINTE-GENEVIÈVE. Cetie église, que par une inconcevable aberration on a détournée de sa destination première, est située sur une vaste place près la ruc St-Jacques. Louis XV ayant adopté les dessins de Soufllot, on commença de creuser ses fondations en 1757. Le plan de cet édifice est une croix grecque formant quatre nefs se réunissant à un centre commun, où se trouve placé le dôme. Getédifice, en y comprenantle péristyle, a 339 pieds delongueur sur 253 pieds 6 pouces de largeur hors d'œuvre. Sa façade principale se compose d’abord d’un perron de onze marches et d’un portique enpéristyleimité du Panthéon de Rome. 1l présente sur une première ligne six colonnes et vingt-deux dans son ensemble ; dix-huit sont isolées et quatre engagées; elles sont cannelées d'ordre corinthien; leur hauteur est de 58 pieds 3 pouces y compris bases et chapiteaux ; leur diamètre de 5 pieds et demi. Elles supportent un fronton triangulaire dont le tympan est orné d'une croix entourée de rayons. L'Assemblée constituante ayant donné pour destination à cet édifice d'être le tombeau deshommes qui auraient honoré la France parleurs actions, leurs ouvrages ou leurs vertus, sa frise porta pendant vingt ans cette inscription : Aux grands hommes, la Patrie reconnaissante, Mais en 1822 elle fut rendue à sa destination première, et on y lut sur la plinthe cette dédicace: D. O0. M. SUR. INVOC. S, Genotef®, LUD, XY DICAVIT, LUD, LES ÉGLISES DE PARIS. 45 s VHERESTITUIT, La révolution de 1830 a effacé de nouveau cette inscription, et maintenant, comme par dérision, quelques groupes de soldats, accompagnés de fifres et de tam- bours, ornent le frontispice de cette belle église que l'on affecte de désigner sous le nom de Panthéon. Le dôme extérieur de Sainte-Geneviève montre d'abord au-dessus des combles an vaste soubassement carré, à pans coupés, où viennent aboutir quatre contreforts, arcs-boutans, sur lesquels sont pratiqués des escaliers déconverts montant au dôme. Sur ce premier soubassement, élevé de 102 pieds au-dessus du perron du porche, est un second soubassement circulaire de 40 pieds 9 pouces de hauteur,  avant 103 pieds de diamètre. Au-dessus s élève une colonnade circulaire composée de trente-deux colonnes corinthiennes de 3 pieds 4 pouces de diamètre et 34 pieds 3 pouces de hauteur, bases et chapiteaux compris, supportant un entablement couronné par une galerie découverte et pavée en dalles. Ce péristyle est divisé en quatre parties par des massifs correspondant aux quatre piliers du dôme, dans les- quels sont pratiqués quatre escaliers à vis. Derrière ce péristyle le mur de la tour du dô</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>48</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Sainte-Geneviève</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> de la balustrade, est un attique de 18 pieds 3 pouces, y compris sa corniche percée en arcade garnie de vitraux. Sur le socle de cette corniche s’appuie la grande voûte formant la troisième. Son diamètre, à la naissance de cette voûte, est de 73 pieds 2 pouces; sa hauteur, depuis le dessus de l’attique jusqu’à son amortissement, est de 43 pieds ; son galbe est divisé en seize côtes saillantes, dont la largeur est égale a la moitié de leur intervalle; il est couvert de lames de 48 LES ÉGLISES DE PARIS. plomb; un lanternin, au-dessus duquel s'élève une croix. sert d'amortissement. Gette lanterne circulaire, ornée de douze colannes, percée de dix croisées en areades, s'élève au-dessus de la sommité du dôme de 27 pieds, de manière que la hauteur de l'édifice, depuis le sol du perron de l'en- trée principale jusqu'à la cîme de la lanterne, est de 246 pieds 4 pouces. Telle est l'ordonnance extérieure de cet édi- fice dont le dôme, dominant sur Paris, couronne majestueu- sement la montagne Sainte-Geneviève, les faubourgs Saint - Jacques et Saint-Marcel. Quatre nefs aboutissant au dôme composent l'intérieur de cet édifice. Chacune d'elles est bordée de bas-côtés dont la séparation est marquée par un rang de colonnes corinthiennes cannelées de 37 pieds 8 pouces de hauteur et de 3 picds 6 pouces de diamètre ; elles sont au nombre de cent trente. La longueur totale du temple, depuis le dedans du mur de la porte d'entrée jusqu'au fond de la niche qui termine la nef orientale, est de 282 pieds; la dimension des nefs jes plus courtes, formant la croisée, prises de leurs murs opposés, est de 238 pieds ; la longueur de l'édifice dans ses nefs est de 99 pieds 4 pouces. Le pavement de cette église, exécuté en marbres de différentes couleurs, doit fixer l'at- tention par la beauté du dessin. L'intérieur du dôme s'élève au point de réunion des quatre nefs; il y occuperait un espace carré de 62 pieds sur chaque face, si ses angles n'étaient pas coupés par de longs piliers remplaçant chacun trois colonnes trop légères pour soutenir le poids d’un dôme si élevé. Le diamètre intérieur de ce dôme, pris à l'endroit de la frise, est de 62 pieds. Au-dessus de l'entablement s'élève, sur un stylobate intérieur, un péristyle composé de scize colonnes corin- LES ÉGLISES DE PARIS. 49 thiennes de 3 pieds 2 pouces de diamètre et de 58 pieds 4 pouce 9 lignes de hauteur. Dans les entre-colonnemens s'ouvrent seize croisées, dont les vitraux sont maintenus par des châssis de fer. Au bas de ces croisées sont des tribunes auxquelles on parvient par une galerie circulaire. Le dôme est composé de trois coupoles, dont la première prend naissance au-dessus de l'entablement de la colonnade ; elle est décorée de six rangs de caissons octogones et de rosaces. Dans son milieu est une ouverture circulaire de 29 pieds 5 pouces de diamètre par laquelle on aperçoit la seconde coupole fort éclairée sur laquelle M. Gros a peiut à fresque l'apothéose de sainte Geneviève, composition impo5 50 .  LFS ÉGLISES DE PARI</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>32</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Auxerrois</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'incendie du palais le 7 mars 1618. Il a été réparé AN M Il avait été vendu à Ga l'apothéose de Marcellus. OR A représente Da OL possède maintenant le cabinet des antiquités de la bibliothèque royale. Ce fut sous le règne de Louis XII que le savant Peyrese reconnut le véritable sujet de ce camée qui UE MU BE cristie renfermait en outre unc foule d'objets rares et précieux. On y voyait, entre autres, l’admirable agathe onyx que Ut du lait de la Vierge; la verge de Moïse. La sa- AA sainte nappe; LES ÉGLISES DE PAR. 
à SAINT-GERMAIN-L'AUXERROIS. Cette église, cure du quatrième arrondissement, prend DE cependant en 1531 unc égide assez puissante pour la ga- mnt Saint-Germain-l'Aauxerrois . vis-à vis la colonnade du Lourr. aussi le titre d'église royale et paroissiale, Ce ne fut pas 42 LES ÉGLISES DE PARIS. rantir contre un mouvement populaire inexplicable qui l'en- leva au culte. Elle a été réouverte en 1837 à la grande satisfaction des habitans quarticr. Les antiquaires Saint-Germain-l'Auxerrois Elle fut rebâtie en 1421, de Paris donnent plus de ais on et surtout de ceux du
à la primitive église de onze siècles d'antiquité. laissa subsister l'ordon- nance sarrazine de son porche. Sa disposition intérieure est régulière; un double rang de bas-côtés et une ceinture de chapelles entourent la nef. Sa longueur estde 240 pieds, sa Jargeur dans la croisée de 120. Sa structure fut toute go- thique jusqu'en 1745. Au-dessus de son principal autel est un tableau de Pajol, donné par le Roi, représentant saint Germain donnant le voile sacré à sainte Geneviève. Deux chanceliers de France, de la famille d’Aligre, y ont leur tombeau. On y remarque les grilles magnifiques du chœur exécutées par Deumier. Cette cure n'a pas de succursale. SAINT-ÉTIENNE-DU-MONT. La grâce, la légèreté, et la bizarrerie de l'architecture : sarrazine, sont déployées dans cet édifice. La voute, très élevée, est soutenue par des piliers fort maigres, sans cha- : piteaux, mais partagés à la moitié de leur hauteur par une galerie si étroite, qu'un homme pourrait à peine y passer. : Dans l’arcade du rond-point du sanctuaire, une châsse,  en forme d'église gothique, renferme des reliques de sainte Geneviève. Son tombeau, autrefois dans l’église souterraine de l'Abbaye, est placé dans une des chapelles latérales du LS m4 côté gauche, elle est décorée d’une statue de la sainte, par l'alois, Parmi de petits tableaux votifs, on doit remarquer LES FGLISES DE PARIS. un intérieur d'église peint par très-ressemblant de Louis XHE, 33 A, Gosse, et un portrait Vis-à-vis des portes laté- rales du chœur,  sont deux tableaux votifs de la ville de Pa- ris; l’un fut peint par de Troy, pour remercier la sainte de la cessation de la famine qui suivit l'hiver de 1709 ; Pautre, de Largilière, fut voté l'an 1669 pour la cessation d’une famine de deux années. Le peintre s'y est placé parmides PL LES EGLISES DE AK. spectateurs. at milieu desquels il à peint Dans le bas-côié gauche est un tableau de tant Le martyre de sain</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>iption de cette 
église, page 25. 1950. -— SAINT-NICOLAS-DU-CHARDONNET,  rue Saint-Victor, possède des tableaux de Lebrun du plus grand prix. 1245, — LA San Te-CHa Arg Lue. Voyez la vignette et la description de cet antique monument,  page 28. 1956. — SORBONNE, place de la Sorbonne. Voyez page 26. 1ASL. — SAINT-GERMAIN-L'AUXERROIS. Voyex page 31. 1617. — Sainr-ÉTr Ex NE-Du-Monr. Voyez la description de cette
église et de son jubé, page 32. Sair-Jacques-nu-Haur-Pas, rue Saint-Jacques. Les ta1884.. bleaux sont de Degorge, peintre distingué, LES ÉGLISES DE PARB. 1612, Sain T-Men Rny. 
{5 Foyes la description de cette église, p. 55. 1622, —- SAINT-FRANÇOIS-D'ASSISES, rue du Perche, n° 15, Les statues, les fresques et les tableaux qui s'y trouvent sont de véritables chefs-d'œuvre. 1624,— Sai NT-Sév Eni N. Voyez la description de cette église ainsi que la vignette, page 56. 1624. -- No TREe-Daus-pe-Bonxe-Nouve LLes . ruo Beauregard, Son   Style est moderne. 1696. — SAINTE-ÉLISABETH, rue du Temple. Les pilastres cette église sont de l’ordre dorique et ionique. possède des tableaux d’un grand prix. de Elle 1626. -— SAINT-LEU-SAINT-GILLKS,  rue Saint-Denis. Cette église possède un Christ magnifique et des tableaux précieux. 1626. —- SAINT-LAURENT,  place de la Fidélité. Les tableaux sont dus à Creutz. 1629. — Nor Rg-Dame-DEs-VICTOIRES,  place des Petits-Pères, Lully, le cétébre compositeur, repose dans cette église. 1659. — SAINT-AMBROISE, rue Saint-Ambroise, possède une statue de Saint-Jean-Baptiste, dont le travail est admirable. 1639. —- SAINT-ANTOINXE,  ruc de Charenton. Les curiosités les plus remarquables de cette église sont des tableaux et des bas-reliefs. 1662.
— SAINT-Louis prix. . en l'ile possède des 1670. — L'Assomprion,  rue Saint-Honoré, tableaux d'un grand Tableaux de Blondet. 1671.— Éc Lise DES INVALIDES. Voyez la description de ce monument et la vignette, page 58. 1633. — Sain T-FRANÇOIS-XAVIER,  rue du Bac. Les bas-relicfs et les tableaux de cette église sont maguifiques. 1684.
— SAINT-DENIS,  rue Saint-Louis, possède, entre autres curiosités, des chefs-d'œuvre de nos plus grands peintres. 1712. — SAINTE-MARGUERITE,  rue Saint-Bernard, renferme plu. Sieurs tableaux remarquables. 1719. — Ap Bayk-Au-Bois, rue de Sèvres, Le Christ, de Lebrun, que renferme celte église, est d'un travail parfait, 1727, -— SAINT-PAUL-SAINT-Louts, gne‘te, page 40, V'oyes la description et la vi- 16 LES ÉGLISES DE PARIS. 1736. — Samx T-Roct, rue Saint-Honoré. Les groupes, les statues, les tableaux et les bas-reliefs, ainsi que la chairede cette
église, sont admirables. 1740. — Sarn T-THo Mas-D'Aquix, place Saint-Thomas,  possède une descente de Croix par Guillemot, qui est un chefd'œuvre, 1746. — Sa INT-Su Lpicx. Voyez la description page 42. 1748. Sam Tt-Puicippe-pu-Rou Lr. 1784. SAINT-EUSTACHE
— , rue Voyez la vignette, page 4ÿ. Trainée. Tableaux de Rubens. 1764. — Saix TE-GENEviÈvs. Voyez la vignette, page 46. 1774. —- Va L-Dr-GRACE,  rue du Faubourg- Saint - Ja</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tournelles</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>une couverture en plomb pesant 420, 40 livres. Surle pignon oriental du del Dale A sommée le bourdon, dont le son grave annonce les grandes DNA Paris est entouré. Dans la tour méridionale est la cloche DURS septentrionale. Du haut de cette tour l'œil plane sur la capitale, le cours de la Seine et les magnifiques campagnes dont MUR parvient par un escalier de 389 marches, placé dans la tour 20 
| LES ÉGLISES DE PARIS. 
| 
| Le grand comble, on voit s'élever une croix en fer doré. Les différentes voûtes de cette église sont contrebutées par un grand nombre d'ares-boutans, et les dehors sont décorés de pyramides, d’obélisques, de frontons travaillés :
‘ avec 
| délicatesse. Trois galeries extérieures, unissant toutes ces : formes pyramidales, rassurent l'œil sur la solidité de l'éditice, en présentant par la richesse et la variété de leurs : et contreforts. Nous offrons ici l'aspect de NOTRE-DAME : vrnemens une heureuse opposition avec la lisse des murs vuc de son chevet par le pont des Tournelles. Cette partie de Notre-Dame n'est pas moins remar- quable que celle dont nous venons de parler. Au midi . du côté où s'élevait avant la révolution de juillet l’archevèché, est un autre portail appelé porte Saïint-Marcel. Là sont représentés saint Étienne, à sa gauche se trouvent saint Denis et saint Germain d'Auxerre. Au-dessus on vof LES ÉGLISES DE PARIS. : 21 saint Étienne avec l'histoire de sa vie et de son martyre, Le portail qui fait face, autrement le portail septentrional, représente dans ses sculptures plusieurs sujets remarquables. A droite sont les trois vertus théologales, à gauche les trois Mages, et au-dessus la Naissance de Jésus-Christ, l’Adoration des Mages, la Fuite en Égypte et le Massacre des Innocens. Les bas-reliefs que l'on voit depuis la porte rouge jusqu'à la porte Saint-Denis sont d'une exécution parfaite; le premier représente la sainte Vierge mou‘ante visitée par les apôtres, et les disciples debout et consternés; dans le second sont les funérailles de la Vierge. Le tombeau en forme d'arche est porté par les apôtres et les disciples. Dans le troisième, la sainte Vierge debout,  une palme à la main, se tient dans une niche en forme de coquille oblongue, supportée par des anges; le quatrième représente Jésus- Christ environné d’anges; le cinquième est une allégorie en l'honneur de la sainte Vierge, représenté Salomon couronné, dans laquelle l'artiste a accueillant la mère des cieux. Tout dans ce magnifique édifice correspond à sa magni- ficence extérieure, et inspire le recueillement et la vénéra. tion. Le sanctuaire est brillant de dorures, de marbres précieux, de chefs-d'œuvre de la statuaire. Tout est grand dans cette basilique,  la perspective, la hauteur des voûtes, la multiplicité des piliers qui la soutiennent. L'église est en forme de croix romaine; elle est environnée de deux rangs de bas-côtés, et d'une ceinture de 45 chapelles; salongueur est de 390 pieds dans l'œuvre; la porte d'entrée, jusqu’à celle du chœur, a 225 pieds, 115 </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>21</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>porte Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tant par la richesse et la variété de leurs : et contreforts. Nous offrons ici l'aspect de NOTRE-DAME : vrnemens une heureuse opposition avec la lisse des murs vuc de son chevet par le pont des Tournelles. Cette partie de Notre-Dame n'est pas moins remar- quable que celle dont nous venons de parler. Au midi . du côté où s'élevait avant la révolution de juillet l’archevèché, est un autre portail appelé porte Saïint-Marcel. Là sont représentés saint Étienne, à sa gauche se trouvent saint Denis et saint Germain d'Auxerre. Au-dessus on vof LES ÉGLISES DE PARIS. : 21 saint Étienne avec l'histoire de sa vie et de son martyre, Le portail qui fait face, autrement le portail septentrional, représente dans ses sculptures plusieurs sujets remarquables. A droite sont les trois vertus théologales, à gauche les trois Mages, et au-dessus la Naissance de Jésus-Christ, l’Adoration des Mages, la Fuite en Égypte et le Massacre des Innocens. Les bas-reliefs que l'on voit depuis la porte rouge jusqu'à la porte Saint-Denis sont d'une exécution parfaite; le premier représente la sainte Vierge mou‘ante visitée par les apôtres, et les disciples debout et consternés; dans le second sont les funérailles de la Vierge. Le tombeau en forme d'arche est porté par les apôtres et les disciples. Dans le troisième, la sainte Vierge debout,  une palme à la main, se tient dans une niche en forme de coquille oblongue, supportée par des anges; le quatrième représente Jésus- Christ environné d’anges; le cinquième est une allégorie en l'honneur de la sainte Vierge, représenté Salomon couronné, dans laquelle l'artiste a accueillant la mère des cieux. Tout dans ce magnifique édifice correspond à sa magni- ficence extérieure, et inspire le recueillement et la vénéra. tion. Le sanctuaire est brillant de dorures, de marbres précieux, de chefs-d'œuvre de la statuaire. Tout est grand dans cette basilique,  la perspective, la hauteur des voûtes, la multiplicité des piliers qui la soutiennent. L'église est en forme de croix romaine; elle est environnée de deux rangs de bas-côtés, et d'une ceinture de 45 chapelles; salongueur est de 390 pieds dans l'œuvre; la porte d'entrée, jusqu’à celle du chœur, a 225 pieds, 115 picds jusqu’au mur du fond du chœur. Sa largeur est de 39 pieds dans la nef, de 144 dans la croisée et de 35 dans le chœur. 22 LES ÉGLISES DE PARIS. La hauteur de la voûte principale est de 104 pieds. Des galeries intérieures, placées au-dessus des nefs collaté. rales, servent à voir commodément les cérémonies reli- gieuses. Leur entrée est pratiquée, pour celles de la nef, dans les deux tours; pour celles du chœur,  l'entrée de leurs bas-côtés près de leurs grilles; 120 gros piliers de A pieds de diamètre soutiennent les voûtes principales, 297 colonnes,  toutes d’un seul bloc, sont réparties dans les bas- côtés et dans les galeries hautes; dans la décoration des chapiteaux. l'acanthe est mêlée aux feuilles de choux et de chardon. 113 vitraux introduisent la lumière dans ce temple. Au-dessus de la pô</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>53</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame-de-Lorette</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ades en plein ceintre, dont la hauteur est égale à celle de larcade d’entréc. Les pieds droits de ces arcades sont ornés chacun d'une colonne détachée d'ordre corinthien. Au-dessous de chaque arcadeest un autel orné d'un fronton angulaire soutenu par deux colonnes d'ordre ionique. Audessus de ces autels règne tout autour du temple une ga- lerie découverte; elle conduit au-dessus de la colonnade semi-circulaire d'ordre ionique qui entoure le chœur; son entablement s'élève à la mème hauteur que celui des frontons des autels de la grande nef; un vaste bas-relief décore le bas de la voûte; le jour arrive dans ouverture demi-circulaire ménagée au La voûte de la nef se compose de trois richement sculptées, et soutenues par de peintures. cet intérieur par une sommet de la voûte. coupoles circulaires des pendentifs ornés NOTRE-DAME-DE-LORETTE. Cetemple est situé à l'extrémité de la rue Laffitte. Dans sa construction, l'architecte s’est proposé l'imitation des basiliques dela primitive église. Notre-Dame-de-Lorette s'annonce par un portique de quatre colonnes corinthiennes, surmonté d’un fronton orné de statues: à droite et à gauche sont des ailes plus basses dont les entablemens ne s'accordent point avec celui de la nefprincipale. L’entablement deson portique a reçu un ornement en bronze décoré de palmettes; c'estune imitation des décorations de certains temples antiques. L'o6 5 LES ÉGLISES pistodôme est un hémicycle DE PARIS. surmonté d'un clocher dont les dispositions rappellent les campanilles italiennes ; il s'é- lance gracieusement au-dessus des masses qui lui servent de soubassement, Aunombre des peintres qui ont concouru à décorer cette 
église, nous nommerons M. Delorme, qui a peint la coupole du chœur,  tout récemment terminée. L'intérieur de ce temple, par le luxe de ses décors et les riches tableaux qu’il renferme, mérite l'attention des étrangers. - HISTOIRE DES LIEUX D'AMUSEMENS PUBLICS DE PARIS. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>3</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue de la Paix</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir contacter un document utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, Les Ealises LES MONUMENS RELIGIEUX E PARIS, Ouvrage Beligieux et Artistique ILLUSTRÉ PAR 22 GRAVURES SUR BOIS, licdigé, sous le rapport de l'art, par M. de Ro UviÈRES, ingénieur civil; sous le rapport religieux,  par M. O'CLark,  ancien professeur de théologie à Dublin; AYEG L'APPROBATION DE Mer. L'ARCHEVÈQUE DE PARIS. Monumens ont été dessinés par M. NARAT, dessinateur attaché au Dépôt de la Guerre; la gravure a été exécutée par M. Cor Bay; et le polytypage par MM. Cu RMER frères,  d'après le procédé anglais. Paris. A LA LIBRAIRIE DES 
ÉTRANGERS, 55, RUE NEUVE-SAINT - AUCUSTIN, Près la rue de la Paix. 4 Pa,  3 &lt; Les LES 
ÉGLISES HISTOIRE GÉNÉRALE DE PARIS. DES ÉGEISES, 
« En vérité, en vérité, je vous le dis: Le soleil et la 
» June, les cieux et la terre passeront, maïs ma parole ne 
» passera pas. » Ainsi parle le Sauveur des hommes, et sa voix divine, en- tendue de tous les peuples, opère dans l'humanité une régénération complète. Aux doctrines matérielles et sensualistes du paganisme ; au scepticisme de la Grèce, de la Grèce qui règne moralement sur Rome sa maîtresse et sur toutes les nations civilisées; aux vieilles croyances du judaïsme; à la corruption profonde des pharisiens, succède enfin une re- ligion de vérité, de bonheur et de paix; religion qui purifie le pécheur, qui console le malheureux, qui hâte le progrès de Ja science et des arts, qui améliore la condition de tous: des femmes,  des enfans, des veuves, des orphelins, du pauvre et de l’esclave. Les institutions que fonda le Christ devaient dominer 1. ü LES ÉGLISES DE PARIS. l'humanité tout entière; cependant, dès leur origine, elles sont méconnues,  et la palme du martyre fut la scule récompense que les païens réservèrent aux confesseurs de la foi nouvelle ; aussi les premiers Chrétiens se rassemblaient- ils clandestinement dans des souterrains et dans des cavernes où les prêtres célébraient les saints mystères, où les catéchumènes venaient recevoir leur consécration. Mais aussitôt que Constantin ent fait cesser la persécution, on vit partout, au rapport d'Eusèbe, des dédicaces d'églises, des assemblées d'évêques; les Chrétiens devinrent plus assidus à la psalmodie, et la célébration des saints mystères eut licu avec plus de solennjt, Ils choisirent d’abord de vastes bâtimens destinés aux grandes réunions publiques des profanes; ces bâtimens étaient appelés basiliques, dé- nomination que conservèrent pendant long-temps les tem- ples de l'Église primitive. La forme de ces basiliques était celle d’un parallélogramme divisé dans sa largeur en trois nefs; celle du centre, plus large que les deu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>14</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Jacques</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>raux. 80%. — SAINT-GERMAIN-DES-PRÉS,  rue S.  üerm.-des-Prés, est remarquable par ses tableaux. dans cette église. 1027. — SAINT- PIERRE -DE“CHAILLOT,  rue Descartc” repose . de Chaillot. La construction de cette église est pleine d'élégance et de légèreté. 1162.— NOTRE-DAME,  nla cité. Voyezla description de ce monument, page 47. 1165, —— SAINT-MÉDARD,  rue Mouffetard, remaïquable par ses tableaux et les tombeaux qu *elle renferme. Nicole et Patru reposent dans cette église. 1184. — Sannr-Nicozas-DEs-Cn AMps, Voyez la description de cette 
église, page 25. 1950. -— SAINT-NICOLAS-DU-CHARDONNET,  rue Saint-Victor, possède des tableaux de Lebrun du plus grand prix. 1245, — LA San Te-CHa Arg Lue. Voyez la vignette et la description de cet antique monument,  page 28. 1956. — SORBONNE, place de la Sorbonne. Voyez page 26. 1ASL. — SAINT-GERMAIN-L'AUXERROIS. Voyex page 31. 1617. — Sainr-ÉTr Ex NE-Du-Monr. Voyez la description de cette
église et de son jubé, page 32. Sair-Jacques-nu-Haur-Pas, rue Saint-Jacques. Les ta1884.. bleaux sont de Degorge, peintre distingué, LES ÉGLISES DE PARB. 1612, Sain T-Men Rny. 
{5 Foyes la description de cette église, p. 55. 1622, —- SAINT-FRANÇOIS-D'ASSISES, rue du Perche, n° 15, Les statues, les fresques et les tableaux qui s'y trouvent sont de véritables chefs-d'œuvre. 1624,— Sai NT-Sév Eni N. Voyez la description de cette église ainsi que la vignette, page 56. 1624. -- No TREe-Daus-pe-Bonxe-Nouve LLes . ruo Beauregard, Son   Style est moderne. 1696. — SAINTE-ÉLISABETH, rue du Temple. Les pilastres cette église sont de l’ordre dorique et ionique. possède des tableaux d’un grand prix. de Elle 1626. -— SAINT-LEU-SAINT-GILLKS,  rue Saint-Denis. Cette église possède un Christ magnifique et des tableaux précieux. 1626. —- SAINT-LAURENT,  place de la Fidélité. Les tableaux sont dus à Creutz. 1629. — Nor Rg-Dame-DEs-VICTOIRES,  place des Petits-Pères, Lully, le cétébre compositeur, repose dans cette église. 1659. — SAINT-AMBROISE, rue Saint-Ambroise, possède une statue de Saint-Jean-Baptiste, dont le travail est admirable. 1639. —- SAINT-ANTOINXE,  ruc de Charenton. Les curiosités les plus remarquables de cette église sont des tableaux et des bas-reliefs. 1662.
— SAINT-Louis prix. . en l'ile possède des 1670. — L'Assomprion,  rue Saint-Honoré, tableaux d'un grand Tableaux de Blondet. 1671.— Éc Lise DES INVALIDES. Voyez la description de ce monument et la vignette, page 58. 1633. — Sain T-FRANÇOIS-XAVIER,  rue du Bac. Les bas-relicfs et les tableaux de cette église sont maguifiques. 1684.
— SAINT-DENIS,  rue Saint-Louis, possède, entre autres curiosités, des chefs-d'œuvre de nos plus grands peintres. 1712. — SAINTE-MARGUERITE,  rue Saint-Bernard, renferme plu. Sieurs tableaux remarquables. 1719. — Ap Bayk-Au-Bois, rue de Sèvres, Le Christ, de Lebrun, que renferme celte église, est d'un travail parfait, 1727, -— SAINT-PAUL-SAINT-Louts, gne‘te, page 40, V'oyes la description et la vi- 16 LES ÉGLISES DE PARIS. 1736. — Samx T-Roct, rue Saint-Hono</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>A San Te-CHa Arg Lue. Voyez la vignette et la description de cet antique monument,  page 28. 1956. — SORBONNE, place de la Sorbonne. Voyez page 26. 1ASL. — SAINT-GERMAIN-L'AUXERROIS. Voyex page 31. 1617. — Sainr-ÉTr Ex NE-Du-Monr. Voyez la description de cette
église et de son jubé, page 32. Sair-Jacques-nu-Haur-Pas, rue Saint-Jacques. Les ta1884.. bleaux sont de Degorge, peintre distingué, LES ÉGLISES DE PARB. 1612, Sain T-Men Rny. 
{5 Foyes la description de cette église, p. 55. 1622, —- SAINT-FRANÇOIS-D'ASSISES, rue du Perche, n° 15, Les statues, les fresques et les tableaux qui s'y trouvent sont de véritables chefs-d'œuvre. 1624,— Sai NT-Sév Eni N. Voyez la description de cette église ainsi que la vignette, page 56. 1624. -- No TREe-Daus-pe-Bonxe-Nouve LLes . ruo Beauregard, Son   Style est moderne. 1696. — SAINTE-ÉLISABETH, rue du Temple. Les pilastres cette église sont de l’ordre dorique et ionique. possède des tableaux d’un grand prix. de Elle 1626. -— SAINT-LEU-SAINT-GILLKS,  rue Saint-Denis. Cette église possède un Christ magnifique et des tableaux précieux. 1626. —- SAINT-LAURENT,  place de la Fidélité. Les tableaux sont dus à Creutz. 1629. — Nor Rg-Dame-DEs-VICTOIRES,  place des Petits-Pères, Lully, le cétébre compositeur, repose dans cette église. 1659. — SAINT-AMBROISE, rue Saint-Ambroise, possède une statue de Saint-Jean-Baptiste, dont le travail est admirable. 1639. —- SAINT-ANTOINXE,  ruc de Charenton. Les curiosités les plus remarquables de cette église sont des tableaux et des bas-reliefs. 1662.
— SAINT-Louis prix. . en l'ile possède des 1670. — L'Assomprion,  rue Saint-Honoré, tableaux d'un grand Tableaux de Blondet. 1671.— Éc Lise DES INVALIDES. Voyez la description de ce monument et la vignette, page 58. 1633. — Sain T-FRANÇOIS-XAVIER,  rue du Bac. Les bas-relicfs et les tableaux de cette église sont maguifiques. 1684.
— SAINT-DENIS,  rue Saint-Louis, possède, entre autres curiosités, des chefs-d'œuvre de nos plus grands peintres. 1712. — SAINTE-MARGUERITE,  rue Saint-Bernard, renferme plu. Sieurs tableaux remarquables. 1719. — Ap Bayk-Au-Bois, rue de Sèvres, Le Christ, de Lebrun, que renferme celte église, est d'un travail parfait, 1727, -— SAINT-PAUL-SAINT-Louts, gne‘te, page 40, V'oyes la description et la vi- 16 LES ÉGLISES DE PARIS. 1736. — Samx T-Roct, rue Saint-Honoré. Les groupes, les statues, les tableaux et les bas-reliefs, ainsi que la chairede cette
église, sont admirables. 1740. — Sarn T-THo Mas-D'Aquix, place Saint-Thomas,  possède une descente de Croix par Guillemot, qui est un chefd'œuvre, 1746. — Sa INT-Su Lpicx. Voyez la description page 42. 1748. Sam Tt-Puicippe-pu-Rou Lr. 1784. SAINT-EUSTACHE
— , rue Voyez la vignette, page 4ÿ. Trainée. Tableaux de Rubens. 1764. — Saix TE-GENEviÈvs. Voyez la vignette, page 46. 1774. —- Va L-Dr-GRACE,  rue du Faubourg- Saint - Jacques. Cette 
église possède de beaux tableaux et de riches décurations. 1790. — N.-D.-DEs-BLANCS-MANTEAUx, rue des Blancs-Marteaux. Cette église se distingue p</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>20</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>obélisque</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s, sa hauteur pareille, son battant pèse 976 livres. Louis XIV lui donna, en 1685, époque où on le fondit, le nom d'Emmanuel; il faut 16 hommes pour la mettre en branle. La toiture de cet édifice est supportée par une charpente de châtaignier de 356 pieds de long qui s'élève de 50 picds au-dessus de l’extrados des voûtes. La base de son triangle est de 41 pieds; elle soutient une couverture en plomb pesant 420, 40 livres. Surle pignon oriental du del Dale A sommée le bourdon, dont le son grave annonce les grandes DNA Paris est entouré. Dans la tour méridionale est la cloche DURS septentrionale. Du haut de cette tour l'œil plane sur la capitale, le cours de la Seine et les magnifiques campagnes dont MUR parvient par un escalier de 389 marches, placé dans la tour 20 
| LES ÉGLISES DE PARIS. 
| 
| Le grand comble, on voit s'élever une croix en fer doré. Les différentes voûtes de cette église sont contrebutées par un grand nombre d'ares-boutans, et les dehors sont décorés de pyramides, d’obélisques, de frontons travaillés :
‘ avec 
| délicatesse. Trois galeries extérieures, unissant toutes ces : formes pyramidales, rassurent l'œil sur la solidité de l'éditice, en présentant par la richesse et la variété de leurs : et contreforts. Nous offrons ici l'aspect de NOTRE-DAME : vrnemens une heureuse opposition avec la lisse des murs vuc de son chevet par le pont des Tournelles. Cette partie de Notre-Dame n'est pas moins remar- quable que celle dont nous venons de parler. Au midi . du côté où s'élevait avant la révolution de juillet l’archevèché, est un autre portail appelé porte Saïint-Marcel. Là sont représentés saint Étienne, à sa gauche se trouvent saint Denis et saint Germain d'Auxerre. Au-dessus on vof LES ÉGLISES DE PARIS. : 21 saint Étienne avec l'histoire de sa vie et de son martyre, Le portail qui fait face, autrement le portail septentrional, représente dans ses sculptures plusieurs sujets remarquables. A droite sont les trois vertus théologales, à gauche les trois Mages, et au-dessus la Naissance de Jésus-Christ, l’Adoration des Mages, la Fuite en Égypte et le Massacre des Innocens. Les bas-reliefs que l'on voit depuis la porte rouge jusqu'à la porte Saint-Denis sont d'une exécution parfaite; le premier représente la sainte Vierge mou‘ante visitée par les apôtres, et les disciples debout et consternés; dans le second sont les funérailles de la Vierge. Le tombeau en forme d'arche est porté par les apôtres et les disciples. Dans le troisième, la sainte Vierge debout,  une palme à la main, se tient dans une niche en forme de coquille oblongue, supportée par des anges; le quatrième représente Jésus- Christ environné d’anges; le cinquième est une allégorie en l'honneur de la sainte Vierge, représenté Salomon couronné, dans laquelle l'artiste a accueillant la mère des cieux. Tout dans ce magnifique édifice correspond à sa magni- ficence extérieure, et inspire le recueillement et la vénéra. tion. Le sanctuaire est brillant de dorures, de marbres précieux, de c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>51</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>place Louis XV</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ctions, et il fut décidé que l'église de la Madeleine construite et convertie serait démolie, re- en temple de la gloire. L'édifice que nous admnirons aujourd’hui n'a réellement été com- LES ÉGLISES RE PARIS. , 5t mencé qu'à cette époque. Le plan en est dû à M. Pignon qui fit démolir tout ce qui sortait hors de terrc. En 1816, il fut arrêté que le monument, qui était à peine commencé, serait une église sous l'invocation de la Madeleine ; ce chan- gement de destination n’en occasiona pas de notables à l'intérieur de l'édifice. L'église de la Madeleine a 100 mètres de long sur 42 de large ; son soubassement a 42 pieds de hauteur; là s'élève un magnifique péristyle d'ordre corinthien qui entoure le monument. Ses colonnes ont 19 mètres 4 centimètres de haut (environ 60 pieds). Le pronaos et l'opistodomos sont couronnés d’un fronton triangulaire. Ces deux portiques présentent huit colonnes de front; et les deux grands côtés du monument en ont chacun dix-huit, Le fronton qui fait face à la place Louis XV est orné d'un immense bas-relief triangulaire; c'est la plus vaste composition de ce genre que l’on connaisse aujourd'hui dans les édifices modernes : le sujet de ce bas-relief est la représentation du jugement dernier. Le Christ a 17 pieds de haut, il est debout et occupe le milieu; à sa droite un ange, tenant une trompette, appelle les justes à la jouissance des biens qui les attendent; du même côté sont les statues allégoriques de l’Innocence soutenue par la Foi, l’'Espérance et la Charité prenant soin dedeux enfans. Dans l'angle, un ange aide un ressuscité à sortir de sa tombe, sur laquelle on lit : ecce dies salutis ; à la gauche du Christ et à ses pieds, Madeleine demande le pardon des réprouvés qui sont représentés de ce côté du bas-relief, et qu'un ange semble repousser avec sa redoutable épée. Le tympan du fronton qui regarde le nord est resté lisse; c'est derrière ce fronton qu'on a ménagé un espace dans LES 52 
ÉCLISES DE PARIS, lequel on suspendra les cloches, Le portiqu£ du nord n'a qu'une grande porte feinte; on y arrive par àn perron, La frise est ornée d'un bas-rclief représentant des anges qui soutiennent des guirlandes et des médaillons, Tout l'édifice est couvert d’un toit à deux égouts formé d'une charpente en fer et de tables de cuivre, Une grille en fer en défend les approches. L'intérieur de cette église est encore inachevé; néanmoins, nous pouvons,  dès à présent, indiquer quelles seront ses dispositions ultérieures. Du vestibule extérieur on arrivera dans un autre vestibule intérieur, à droite et à gauche duquel seront deux chapelles; l’une destinée aux baptêmes et l'autre aux mariages. De ce vestibule intérieur on passera dans la nef par une arcade haute de 26 mètres, et large de 16 mètres. La nef sera décorée de deux ordres, ionique ct corinthien, élevés sur le même soubassement. De chaque côté de la nef seront trois chapelles, Le chœur fornrant LES ÉGLISES DE PARIS. 
| n3 l'hémicycle communiquera avec la nef par une arcade sem- blable </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r mystérieux qui y pro- duit le plus bel effet. Vanloo a peint les tableaux qui ornent cette chapelle. La coupole où Lemoine a représenté l’assomption a été restaurée par Gallet. Au devant est un escalier descendant à l'église basse. Dans les chapelles à gauche on remarque saint Charles Borromée donnant la communion aux pestiférés, par Gaucher ; saint Jean l'Évan- géliste, par Péerre ; le jugement dernier, par Barthélemy; et saint Vincent de Paule, par H. Fincent, LES 
ÉGLISES DE PARIS. 45 SAINT=PHILIPPE=-DU=ROULE. Cette église qui, en 1793, reçut plus d’outrages que toutes les autres de là part des révolutionnaires, est située rue du faubourg du Roule entre les n° 8 et 10. Au commencement du xrrie siècle, c'était une léproserie, appelée l'hôtel du 46 LES ÉGLISES D PAR Bas-Rotlé et hôtel du Roule, Sur la lin du xvar* siècle, cette léproserie fut érigée en paroisse. On la reconstruisit, de 1769 à 1754, sur les dessins de Chalgrin. C'est maintenant la seconde succursale de l'église de la Madeleine. RASILIQUE DE SAINTE-GENEVIÈVE. Cetie église, que par une inconcevable aberration on a détournée de sa destination première, est située sur une vaste place près la ruc St-Jacques. Louis XV ayant adopté les dessins de Soufllot, on commença de creuser ses fondations en 1757. Le plan de cet édifice est une croix grecque formant quatre nefs se réunissant à un centre commun, où se trouve placé le dôme. Getédifice, en y comprenantle péristyle, a 339 pieds delongueur sur 253 pieds 6 pouces de largeur hors d'œuvre. Sa façade principale se compose d’abord d’un perron de onze marches et d’un portique enpéristyleimité du Panthéon de Rome. 1l présente sur une première ligne six colonnes et vingt-deux dans son ensemble ; dix-huit sont isolées et quatre engagées; elles sont cannelées d'ordre corinthien; leur hauteur est de 58 pieds 3 pouces y compris bases et chapiteaux ; leur diamètre de 5 pieds et demi. Elles supportent un fronton triangulaire dont le tympan est orné d'une croix entourée de rayons. L'Assemblée constituante ayant donné pour destination à cet édifice d'être le tombeau deshommes qui auraient honoré la France parleurs actions, leurs ouvrages ou leurs vertus, sa frise porta pendant vingt ans cette inscription : Aux grands hommes, la Patrie reconnaissante, Mais en 1822 elle fut rendue à sa destination première, et on y lut sur la plinthe cette dédicace: D. O0. M. SUR. INVOC. S, Genotef®, LUD, XY DICAVIT, LUD, LES ÉGLISES DE PARIS. 45 s VHERESTITUIT, La révolution de 1830 a effacé de nouveau cette inscription, et maintenant, comme par dérision, quelques groupes de soldats, accompagnés de fifres et de tam- bours, ornent le frontispice de cette belle église que l'on affecte de désigner sous le nom de Panthéon. Le dôme extérieur de Sainte-Geneviève montre d'abord au-dessus des combles an vaste soubassement carré, à pans coupés, où viennent aboutir quatre contreforts, arcs-boutans, sur lesquels sont pratiqués des escaliers déconverts montant au dôme. Sur ce premier soub</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>50</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>la Madeleine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s s'élève derrière ce temple. Sous ce porche deux escaliers placés à ses extrémités conduisent à l'entrée de l'église sombre régnant sous terre à 18 pieds du sol de la nef supérieure dont elle à l'étendue. Vingt piliers la soutiennent; ils sont d'ordre de Pæstum. Une clarté incertaine pénètre entre ces piliers par des embrâsures en forme de soupiraux. Sous le dôme, sont deux galeries construites à la manière des labyrinthes. Trois galeries règnent sous les autres nefs. Une vaste salle et une autre galerie occupent les parties souterraines de l'édifice. L'archevêque de Paris consacra cette basilique le 3 janvier 1822. 
‘ LA MADELEINE. Ce monument fut commencé en 1764 par Constant d'Ivrv, qui mourut en 1777. Coulure, successeur de Constant d'Ivry, détruisit et changea tout ce que son prédécesseur avait fait. Malgré ces interrupüons l'ouvrage était assez avancé, lorsque la révolution fit Mais suspendre les travaux. en 1806 on revint sur ces constructions, et il fut décidé que l'église de la Madeleine construite et convertie serait démolie, re- en temple de la gloire. L'édifice que nous admnirons aujourd’hui n'a réellement été com- LES ÉGLISES RE PARIS. , 5t mencé qu'à cette époque. Le plan en est dû à M. Pignon qui fit démolir tout ce qui sortait hors de terrc. En 1816, il fut arrêté que le monument, qui était à peine commencé, serait une église sous l'invocation de la Madeleine ; ce chan- gement de destination n’en occasiona pas de notables à l'intérieur de l'édifice. L'église de la Madeleine a 100 mètres de long sur 42 de large ; son soubassement a 42 pieds de hauteur; là s'élève un magnifique péristyle d'ordre corinthien qui entoure le monument. Ses colonnes ont 19 mètres 4 centimètres de haut (environ 60 pieds). Le pronaos et l'opistodomos sont couronnés d’un fronton triangulaire. Ces deux portiques présentent huit colonnes de front; et les deux grands côtés du monument en ont chacun dix-huit, Le fronton qui fait face à la place Louis XV est orné d'un immense bas-relief triangulaire; c'est la plus vaste composition de ce genre que l’on connaisse aujourd'hui dans les édifices modernes : le sujet de ce bas-relief est la représentation du jugement dernier. Le Christ a 17 pieds de haut, il est debout et occupe le milieu; à sa droite un ange, tenant une trompette, appelle les justes à la jouissance des biens qui les attendent; du même côté sont les statues allégoriques de l’Innocence soutenue par la Foi, l’'Espérance et la Charité prenant soin dedeux enfans. Dans l'angle, un ange aide un ressuscité à sortir de sa tombe, sur laquelle on lit : ecce dies salutis ; à la gauche du Christ et à ses pieds, Madeleine demande le pardon des réprouvés qui sont représentés de ce côté du bas-relief, et qu'un ange semble repousser avec sa redoutable épée. Le tympan du fronton qui regarde le nord est resté lisse; c'est derrière ce fronton qu'on a ménagé un espace dans LES 52 
ÉCLISES DE PARIS, lequel on suspendra les cloches, Le portiqu£ du nord n'a qu'une grande porte feinte</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>38</pdf_page_number>
    <file_name>Rouvières_1830_bpt6k74308z_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e obtint de l'archevêque de Paris que St-Séverin devint sa paroisse et celle de ses gens. On remarquait dans cette église plusieurs tableaux de Phi- lippe Champagne, un saint Pierre par Brasse, que les marguilliers trouvèrent si beau qu'ils payèrent au peintre le double du prix convenu. Cette église renferme les tombeanx d'Étienne Pasquier, auteur des Recherches sur la France, mort en septembre 1615 âgé de 87 ans; des frères jumeaux Scévole et Louis de Sainte-Murthe, historiographes de France, morts le premier en 1650, le second en 1656; de Louis Moréri, auteur du Dictionnaire historique : de Louis 
Élie Dupin, docteur de Sorbonne, accusé d'hérésie, auteur de la Bibliothèque des auteurs ecclésiastiques ; du procu- reur-général au parlement de Metz, Eustache Lenoble, connu par quelques ouvrages, par son procès criminel,  et mort le 31 janvier 1711, dans une telle indigence qu'il ne laissa pas de quoi se faire enterrer.
ÉGLISE DES INVALIDES. L'entrée de cette église est dans la cour des Invalides; elle est composée d'une nef accompagnée de deux bas-côtés, au-dessus desquels règnent des tribunes. L’autel principal est placé sous une arcade communiquant avec une seconde
église, au-dessus de laquelle s'élève le dôme. Cet autel est orné de six colonnes torses groupées trois à trois, et dorées. Le dôme de cette église est considéré comme un chef. d'œuvre de Hardouin Aansard qui l'acheva en 1706. LES ÉGLASFS DE PARIS. 29 Les grands artistes du siècle de Louis XIV y ont à l'envi déployé leurs talens. vers les boulevards. Il a son Une ceinture portique spécial tourné de quarante colonnes corinthiennes règne autour du dôme avant la naissance de 
Î
Î air Aan L A TS la coupole, terminée par un lanternin au-dessus duquel s'élève une aiguille surmontée d’une croix,  dont la pointe est à 393 pieds au-dessus du sol. Cette coupole est couverte en plomb, Ses douze grandes côtes, dorées sous Louis XIV, 40 PES ÉCLISES DE PARIS. seulement pciutes eu jaune sous Louis XV, furent redorées en 1812,  par ordre de Napoléon, ainsi que les trophées d'armes placés dans leur intervalle, Ces dorures et celle de la boule soutenant le lanternin sont d'un effet éclatant et riche. Le bas intérieur de ce dôme est pavé en marbre de la manière la plus élégante,  et la coupole intérieure,  de 50 picds de diamètre, offre à l'œil un ciel ouvert, et Jésus- Christ environné d'anges et de saints, peints par C. Lafosse, l'un des premiers coloristes de l’école française. Jouvenet, Coypel, Bon-Boulogne, Louis Boulogne et le statuaire Girardon,  sont les artistes qui, avec Hurtrell” Poultier,  Michel Corneille et Slodtz, ont embelli ce dôme magnifi- que, L'hôtel des Invalides est sous la surveillance spéciale du ministre de la guerre. Un maréchal de France en est ordinairement le gouverneur. Son conseil d'administration est composé de militaires des plus hauts grades et de person- nages les plus éminens de l'État ; les plus habiles médecins de l’armée y traitent les malades; des sœurs de la Charité les</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
