<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>8</pdf_page_number>
    <file_name>Saint-Georges_1845_bpt6k9792691h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Louis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>AGE DU GRAND-CERF, MICHEL-LÉVY FRÈRES, RUE 2. DE L'Opéra, VIVIENNE, 1. TRESSE", PALAIS-ROYAL, GALERIE DE CHARTRES, 2 ET 3. 
à En. L AD 90 SLT SN LE MARQUIS DÉE sn COL AL ERTON ELOAT PA AMOT TENTE AN LUCAR, Seigneur italien, . CÉSARIUS, riche Orfévre de la ville de Gand. … + + | ZÉPHIRO S, Maître de danse (comique). . . . . . BUSTAMENTE, Espaami gn du ol Marqu, is. . +. vin k BÉNÉDICT, nede Césaru ve ius . . . « . . . LE COMTE LÉONARDO”, #90 Qu Je, UN FERMIER et UN BOHÉMIEN . . . . .
{UN NOTAIRES: 5 crsntut LES 
… MAT 1: 402 A10% MERE, nt #6 tqs 0 a DIANA, première Danseuse du Théâtre de la Fénice. ee L. F   BÉATRIX, fille de Césarius, fancée à Bénédict
| JULIA, cousine de Béatrix el d'Agnès 
+1 . . AGNES, fille cadette de Césari.us. . .. (és BOHÉRE et UNE UNE FERM MIENNE. . @ . . IÈ BÉAT
{ UNE SUIVDE RIX. . . . . . . . AN TE
} 
|{ j XAAI ans 10 n At ARt E ane BANO danddreno Ua 1Olie T WATT 
% 
+ @ ere IE AM ME ER NE F44 PRE IRON s TO-2la 8 RE EME Imprimerie demadame DONDET-DUPRÉ, rue Saint-Louis, 
) u Le DRE MALE DER AND, BALLET-PANTOMIME. PREMIER el ur 
——— Premier LA SCÈNE ACTE, . Tableau. SE PASSE A GAND. 
+ Lethédtre représente le magasin d'orfévrerie de Césarius. Au fond, des vitraux par lesquels on
‘aperçoit la principale rue de la ville. Au milieu, une vaste porte, également vitrée, ouvrant sur
À arue. 4 NUE à SCÈNE PREMIÈRE. Au lever durideau, Zéphiros, maître de danse, donne une leçon de danse à Béatrix a - lt a le proliter des ils de de Zéphiros, tandis que Iros, tandis que la1 conseils purent L sans grâce; ne ERA CR CELA il veut lui enseigner. Mais Agnès éclate de 7 jeune Agnès nés d danse UE La ges rire au nez du ALU furieux, ses airs grotesques. Béatrix s'est assise à part et semble réfléchir profon= SCÈNE 1, 
” Julia survient; elle embrasse ses jeunes cousines, puis salue Zéphiros en se moquant lui; mais le professeur ne s'en aperçuit pas, et, tout à son art, il prend la main 0e et La présente au deux sœurs came st meileure élève À le supplie de mone et Julia, pour le satisfaire, se met à danser avec Agnès et Béatrix, à o Joie de Zéphiron. 3 [2 SCÈNE III, 
“ Fr La leçon de danse est HRr RSe par l'entrée de Bénédict, le fiancé de Béatrix. Airarepes dmidement et vient offrir un bouquetà sa fiancée Béatrix; celle-ci le reun ent et Julia se moque de lui et de son bouquet, que Béatrix accepte avec ce. et paraît confus et chagrin de cet accueil. La bonne Agnès semble le plainnn T'en consoler. Pendant ce temps, Julia CP part Béatris et lui montre en secret une lettre qu'elle lui apporte. 
«C'est de ce beau seigneur qui vient ici, qui te fait la cour, » lui dit-elle. Béatrix refuse . la lettre, malgré les instances de Julia, SCÈNE IV. qui la lit alors tout bas à sa Césarius paraît suivi d'un notaire; il embrasse ses filles, tend la main à Bénédict et salue froïdement Julia. leur cousine : 11 prend à part Béatrix et Agnès et leur dit de se méfier de 
« C'est une coquette qui finira ma Césarius annonce ensuite à Bénédict et à Béatrix qu'ils seront mar</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>7</pdf_page_number>
    <file_name>Saint-Georges_1845_bpt6k9792691h_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>autre pays, il appartient à chaque conformité de son projet avec le droit des contenus de Gallica réutilisation prévue dans utilisateur de vérifier la de ce pays. 6/ L'utilisateur s'engage à respecter les présentes conditions d'utilisation ainsi que la législation en vigueur, notamment en matière de propriété intellectuelle. En cas de non respect de ces dispositions, il est notamment passible d'une amende prévue par la loi du 17 juillet 1978. 7/ Pour obtenir contacter un document utilisation.commerciale@bnf.fr. de Gallica en haute définition, * 
| JOLIE FILLEE DE GA, ee Epoesssé Apr 
à   "PAR 1011809 2 1 EN | TROIS tent ME un NEUF Te MM. DE SAINT-GEORGES ne
‘ nee at PE sura T de MM. Cicéri, PRte R OC
|. Décorations V 1 : x qe MAMA ; 1 i TEUR 14 STUO9 41 174 Pour LA PREMIÈRE FOIS SUR LE THÉATRE DE L'ACADÉNMIE RCI ET (ROYALE DE MUSIQUE, LE 22 sun 1842, 
| CR REES TROISIÈME ÉDITION, Yu PARIS   M Ve JONAS, 
) 11 
ÉDITEUR-LIPRAIRE PASSAGE DU GRAND-CERF, MICHEL-LÉVY FRÈRES, RUE 2. DE L'Opéra, VIVIENNE, 1. TRESSE", PALAIS-ROYAL, GALERIE DE CHARTRES, 2 ET 3. 
à En. L AD 90 SLT SN LE MARQUIS DÉE sn COL AL ERTON ELOAT PA AMOT TENTE AN LUCAR, Seigneur italien, . CÉSARIUS, riche Orfévre de la ville de Gand. … + + | ZÉPHIRO S, Maître de danse (comique). . . . . . BUSTAMENTE, Espaami gn du ol Marqu, is. . +. vin k BÉNÉDICT, nede Césaru ve ius . . . « . . . LE COMTE LÉONARDO”, #90 Qu Je, UN FERMIER et UN BOHÉMIEN . . . . .
{UN NOTAIRES: 5 crsntut LES 
… MAT 1: 402 A10% MERE, nt #6 tqs 0 a DIANA, première Danseuse du Théâtre de la Fénice. ee L. F   BÉATRIX, fille de Césarius, fancée à Bénédict
| JULIA, cousine de Béatrix el d'Agnès 
+1 . . AGNES, fille cadette de Césari.us. . .. (és BOHÉRE et UNE UNE FERM MIENNE. . @ . . IÈ BÉAT
{ UNE SUIVDE RIX. . . . . . . . AN TE
} 
|{ j XAAI ans 10 n At ARt E ane BANO danddreno Ua 1Olie T WATT 
% 
+ @ ere IE AM ME ER NE F44 PRE IRON s TO-2la 8 RE EME Imprimerie demadame DONDET-DUPRÉ, rue Saint-Louis, 
) u Le DRE MALE DER AND, BALLET-PANTOMIME. PREMIER el ur 
——— Premier LA SCÈNE ACTE, . Tableau. SE PASSE A GAND. 
+ Lethédtre représente le magasin d'orfévrerie de Césarius. Au fond, des vitraux par lesquels on
‘aperçoit la principale rue de la ville. Au milieu, une vaste porte, également vitrée, ouvrant sur
À arue. 4 NUE à SCÈNE PREMIÈRE. Au lever durideau, Zéphiros, maître de danse, donne une leçon de danse à Béatrix a - lt a le proliter des ils de de Zéphiros, tandis que Iros, tandis que la1 conseils purent L sans grâce; ne ERA CR CELA il veut lui enseigner. Mais Agnès éclate de 7 jeune Agnès nés d danse UE La ges rire au nez du ALU furieux, ses airs grotesques. Béatrix s'est assise à part et semble réfléchir profon= SCÈNE 1, 
” Julia survient; elle embrasse ses jeunes cousines, puis salue Zéphiros en se moquant lui; mais le professeur ne s'en aperçuit pas, et, tout à son art, il prend la main 0e et La présente au deux sœurs came st meileure élève À le supplie de mone et Julia, pour le satisfaire, se met à danser avec Agnè</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
