<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>34</pdf_page_number>
    <file_name>Tanski_1869_bpt6k6366019j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>r, alors le plus peuplé et le plus négligé de Paris. Les passants, qu’il interrogeait pour reconnaître son che- min, ignoraient la rue des Prêtres-Saint-Germain. Deux fois, il parcourut dans toute sa longueur cette petite rue qui côtoyait l’église et aboutit à une impasse, sans trouver l'office des Débats. Aucune enseigne en grandes lettres d’or, comme dans les jeunes journaux, aucun suisse armé de hallebarde, comme dans les hôtels de la nouvelle noblesse, aucun concierge galonné, comme chez les banquiers et les modistes enrichies, ne s'offrait 
à sa vue pour lui indiquer l'établissement de ce Jupiter de la presse française. C’est en écarquillant bien ses yeux qu’il put enfin apercevoir, à la faible lueur d’un quinquet, le n° 17, le seul signe extérieur du journal. Il franchit le seuil en trébuchant et en glissant sur la première marche de cette maison où il trouva, par la suite, des impressions plus profondes, des émotions plus vives, que lorsque, pour la première fois, il pénétra au Louvre, ce représentant muet de l'antique monarchie — 3 — française, où lorsque, nommé officier aux gardes il put faire résonner son sabre sur les dalles de marbre du vieux château des anciens Rois de Pologne. Il La maison où pénétra le capitaine Victor était vieille et d’un sombre aspect. Cependant il fut frappé de la différence qu'il remarqua entre l’installation du Messager dans un local, sans ordre ni ensemble, ayant servi autrefois à quelque magasin de modes ou de soieries, et l'établissement demi- séculaire des Débats, où tout était parfaitement ordonné et uniquement disposé pour la plus grande facilité de tous les exercices si multipliés d’un journal Le journal sacré à son cour, devant activité, une quotidien.
était chez lui; tout le logis était conseul usage. Du haut en bas, dans la et derrière la maison, il régnait une animation, un tumulte incessants. Un seul escalier en bois, vieux et usé, mais bien — — 
éclairé, conduisait aux trois étages, où se trou- vaient établies les différentes branches de lexploi- tation du journal. Au rez-de-chaussée une chine à vapeur, nouvellement introduite, mafonc- tionnait nuit et jour avec un fracas étourdissant. Au premier étage, le bureau de l'administration recevait les abonnements et les annonces qui n'étaient pas encore livrées à la spéculation des sociétés industrielles. Au troisième étage, l’imprimerie, les correcteurs et les réviseurs du journal occupaient les salles vastes et bien aérées. Enfin, le foyer, le sanctuaire, en un mot la rédaction du journal, se trouvait au second étage, au centre de l'établissement, vers lequel convergent tout le travail matériel et toutes les relations intérieures. C’est là, entre quatre et sept heures du soir, qu’arrivaient, dans un va-et-vient continuel, les rédacteurs, les écrivains, les savants appartenant 
à la rédaction de ce journal, qui comptait parmi ses amis, clients et collaborateurs, les hommes les plus éminents et les plus illustres de la France. Au fur et à mesure que Vict</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Tanski_1869_bpt6k6366019j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>and, alors ambassadeur de France près du cabinet de Saint-James, la politique et les grandes questions européennes. Il y fit connaissance avec ap les hommes d'Etat, les grands orateurs et les écrivains les plus éminents du pays. Mais ce n’était pas le but principal de son voyage; sa véritable mission fut d'apprendre le moyens pratiques de publicité mécanisme et les des journaux an- glais. Il fut admis dans l’intérieur du Times et des autres journaux quotidiens de Londres; il y tra- vailla assidûment en étudiant avec soin les inno- vations et les progrès obtenus par la presse anglaise. Lorsqu'il revint en France, il joignait à un esprit cultivé, et doué d’une grande perspicacité dans les affaires, un calme et une promptitude de jugement si nécessaires à la bonne direction d’un journal quotidien. Néanmoins, son père, déjà âgé et pressé de se reposer, ne le mit pas immédiatement en possession de ce vieux fauteuil, symbole d'autorité et de puissance, et qui, plus heureux que le trône des Tuileries, a traversé, sans 
être atteint, les orages populaires. Longtemps encore M. Armand resta assis devant le bureau de son père, sur une petite chaise de paille, afin d'étudier les procédés d'impulsion et de direction que son père pratiquait au journal. Enfin, lorsque ce père expérimenté et prévoyant jugea son fils en état de prendre sa place, il quitta son vieux fauteuil et se mit lui-même sur la chaise de paille, pour voir et EE examiner comment son héritier exercerait les fonctions et l'autorité qu’il lui transmettait. Exem- ple digne d’être médité par les dépositaires héréditaires des pouvoirs publics. Par la marche qu’il sut imprimerà la rédaction, par l'attention continuelle qu'il donna aux plus petits débats, M. Armand fit, de son journal, une sorte de tribunal politique, dont les arrêts sur les hommes comme sur les affaires étaient respectés même par les adversaires. Son autorité en France, et peut-être plus encore en Europe, était si grande, que les simples annonces donnaient de l’importance, même de la célébrité aux hommes de lettre aux artistes, auxquels il accordait une honorable publicité. M. Armand appliquait sa plus vive sollicitude à se procurer les meilleurs et les plus sûrs renseignements. Une fausse nouvelle, la moindre inexactitude dans les faits ou dans les chiffres, un nom propre défiguré, de désappointement, 
étaient pour presque de lui une cause vrai chagrin. Aussi y veillait-il avec la plus scrupuleuse attention. Jamais il ne rédigeait lui-même aucun ar- ticle, grand ou petit; mais, lorsque le journal était déjà imprimé, avant de le livrer au public, il arrivait à son bureau, heure du la plupart du temps, vers une matin, pour revoir, corriger, modifier, nn — réserver ou supprimer tout ce qui pouvait donner lieu au moindre doute ou à une fausse interprétation. Ce travail, qui se prolongeait souvent jusqu’à deux à trois heures après minuit, recommençait à des heures parfois très matinales. Dans son lit, dès huit heures du matin, il lisait déjà </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Tanski_1869_bpt6k6366019j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> qui ont à leur solde de grandes armées et de nombreux courtisans, mais qui ne sont maitres ni de la pen- sée ni du cœur de leurs sujets. Les despotes peuvent créer des hauts dignitaires, des fonctionnaires de tout rang, les enrichir et les combler d’honneurs et de décorations; le sin:ple journaliste pouvait davantage. En signalant à propos à l'opinion publique les hommes de mérite et de ta- lent, il leur donnait la célébrité et pouvait assurer leur avenir dans le pays et leur renommée parmi les peuples les plus civilisés de l’Europe. On voyait les rédacteurs et les collaborateurs du Journal des Débats devenir pairs de France, membres de la Chambre des Députés, préfets, ambassadeurs, ministres même, M. Armand seul n’a jamais été ni ambassadeur, ni ministre, ni pair de France, député; il n’a jamais accepté ni aucun titre, aucune décoration française ou étrangère, ni la moindre distinction honorifique. constant de la paru aux Défenseur courageux et dynastie de Juillet, il n'avait jamais Tuileries, où certes il aurait 
été reçu, sinon avec autant de pompe et d'honneur que les monarques voyageurs, certes avec plus d'empressement, de cordialité et peut-être d'estime, = the Les jours de tristesse et de décadence sont venus bien vite pour cette royauté éphémère et toute morale, qui s'était élevée par elle-même à une si grande hauteur de puissance et d'influence. L’esprit de spéculation, se joignant à l'esprit politique, fit dévier les journaux de leur mission primitive. La presse n’était plus une tribune indépendante et un intègre apostolat. Elle enrichit les novateurs et les hardis entrepreneurs de journaux, qui se répandirent avec rapidité et descendirent aux plus infimes couches de la société, mais ce ne fut pas toujours au profit de l'instruction et de la moralité des populations. Dès lors, ce que l’on appelait naguère un sacerdoce avait à peu près disparu. M. Armand, qui ne fit jamais d'opposition systématique à aucune innovation ni à aucun pro- grès, cherchait du moins à les régulariser et à éviter qu’ils pussent servir aux mauvaises passions où aux vils intérêts. Il établit, dans son journal, une ligne de démarcation entre les affaires poli- tiques et les affaires commerciales et industrielles. Mais le public, n’entrant point dans ces arrangements de boutique, confondait souvent les unes avec les autres, et rendait responsable le journal de toutes les extravagances et du charlatanisme auxquels le faux commerce et l’industrie de mau-  — D 
— vais aloi ont si souvent recours. Il avait beau veiller avec attention à ce que, parmi les plus simples annonces, il ne se glissât rien qui püt nuire à l’autorité du journal, il ne pouvait empêcher que, l'argent à la main, on ne vint lui demander ses offices, et qu'il ne s'établit, comme dans l’ancienne Rome, 
à côté d’un forum public, des marchés d’immondes animaux. Il fit tous ses efforts pour résister à l’entrainement, et pour bannir du journal proprement dit les influences mercantiles et industrielles. La républi</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>15</pdf_page_number>
    <file_name>Tanski_1869_bpt6k6366019j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>mpathie qu'ils ressentirent l’un pour l’autre les unit peu à peu, et fit naître entre eux une sincère amitié, qui survécut à tous les changements et à toutes les vicissitudes politiques. L'insurrection de Pologne suivit de près, on s'en souvient, celle de France; le comte Walewski voulut répondre à l’appel de sa patrie. I s’arracha Roue sais peine aux plaisirs et aux séductions de Paris, Mais il fallait traverser les Etats de Prusse, que les traités de 1815 tenaient encore sous la main de la Russie, Or, les frontières de Pologne étaient bien gardées. Les Français qui volaient au secours de la Pologne étaient pour la plupart arrêtés et reconduits en France, mais les Polonais étaient le plus souvent livrés à leurs ennemis, qui, sans aucune forme de procès, les expédiaient en Sibérie, ou les forçaient d'entrer dans les rangs de l'armée, pour combattre leurs compatriotes. -Le comte Walewski fut de nouveau obligé de recourir à la ruse, Il emprunta le nom d’un acteur en vogue au théâtre du Palais-Royal, et, ayant obtenu un engagement simulé pour le théâtre de Moscou, il partit pour la Pologne. Cette ruse faillit lui être funeste; mis en suspicion, dans une bourgade prussienne, il fut arrêté, et n'eut d'autre moyen de recouvrer sa liberté, que de jouer la comédie devant le bourgmestre et ses administrés. Heureusement, ils se contentèrent d'une farce que le comte Walewski et un de ses compagnons de voyage improvisèrent, et qui obtint naturellement le plus grand succès. L’a-- necdote a depuis été mise à la scène. Le comte Walewski eut le bonheur d'arriver la veille de la glorieuse bataille de Grochow. D’une — 10 — armée de trente mille hommes, un tiers resta sur le terrain, en défendant aux troupes moscovites l'entrée et le pillage de Varsovie. Chargé d’une mission diplomatique par le gouvernement provisoire auprès du cabinet britannique, le comte Walewski ne séjourna pas longtemps au quartier géral de l’armée; cependant, il y fit connaissence d'un jeune compatriote, qui avait été à seize ans officier dans la vieille garde de Russie, et, deux ans après, volontaire dans l’héroïque régiment qui expulsa les Russes de Varsovie. II le trouvait alors capitaine à l'état-major dans l’armée polonaise. Leur destinée voulut qu’ils se rencontrassent plus tard à Paris, t qu’ils fussent tous les deux nommés par le roi Louis-Philippe capitaine’ dans la légion
étrangère, au service de la France. Ils s’y lièrent d'une france et sincère amitié, qui ne se démentit jamais, malgré la différence de leurs positions. En effet, pendant que l’un montait rapidement l'échelle des grandeurs humaines et arrivait aux plus hautes situations en France, devenue leur seconde partie, l’autre, qu’on appelait le capitaine Victor, de son nom de baptème, descendait lentement d'échelon en échelon, dans les couches moyennes de la société où il se voyait aux prises avec toutes les difficultés et toutes les nécessités 
{ : d’une existence malheureuse. Échappé par mi- racle des mains de l’ennemi, il était ve</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>58</pdf_page_number>
    <file_name>Tanski_1869_bpt6k6366019j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ent confiés. Victor n'avait pas recueilli grandes lumières sur la situation dans son entretien avec M. Abbatucci, Il ne voulait pourtant pas revenir au journal aussi pauvrement nanti d'informations et sans se trouver en mesure de donner ses appréciations sur des
événements aussi graves que ceux qui venaient de se passer. Il s’avança, pour la seconde fois, vers le palais Bourbon, dont il connaissait les grandes et les petites entrées aussi bien que les détours. Toutes les issues en étaient encore gardées; il put cependant y pénétrer : tout le personnel le con- naissait; on le laissa passer. Il alla droit à la bi- mr bliothèque et à la salle des conférences, mais il n’y vit plus que des soldats. Le président, M. Dupin, était gardé à vue, les questeurs arrêtés, les employés consternés, les serviteurs eflrayés; le palais ressemblait à une caserne avec ses corpsde-garde intérieurs et extérieurs; les cantinières même n’y manquaient pas. Il ne fit que le traverser et se rendit à l'hôtel des Invalides. C’est là que demeuraient alors l'ex-roi de Westphalie et son fils, le prince Napoléon, l'oncle et le cousin du Prince Président. moins Le capitaine Victor y allait souvent, souvent cependant que lorsque ces deux princes habitaient, dans son voisinage, la petite rue d'Alger. À cette époque, le prince Napoléon, quoique bien jeune encore, était déjà, aux yeux du journaliste, un très habile tacticien électoral et parlementaire. Les qualités de tribuns popu- laires et de chefs de parti semblent innées chez les membres de cette famille. Le journaliste avait fait la connaissance du prince Napoléon lorsque celui-ci vint à Paris, avant la révolution de 1848, avec son père, pour demander au gouvernement de Louis-Philippe de mettre fin à l’ostracisme dont la famille Bonaparte
était frappée. Il avait été accueilli avec sympathie par les deux princes. Il les retrouva, après 1848, — 53 — sur ce même sol où ils devaient bientôt reprendre le rôle et les dignités perdus. Le prince, à cette 
époque, était l'âme d’un comité électoral qui avait pour but de faire envoyer le plus grand nombre possible de Bonaparte et de leurs amis à la Constituante. Le journaliste Victor ne leur fut pas inutile dans ces circonstances, et souvent il était appelé, la nuit aussi bien que le jour, aux séances du comité. Du reste, le Journal des Débats s'était prononcé un des premiers en faveur de ces candidatures, et particulièrement de celle du prince Louis, Doué d’une rare perspicacité pour pénétrer les sentiments populaires et les prévoir, le prince Napoléon agit dès l’ouverture de la Constituante comme s’il eût pratiqué depuis longtemps la stratégie parlementaire. Le gouvernement provisoire, inquiet de la candidature du prince Louis et des manifestations qui avaient lieu à Paris et sur plu- sieurs points de la France, médita des mesures exceptionnelles à son égard; mais, avant tout, il fallait donner satisfaction aux passions populaires, si surexcitées par les journées de Février. Il proposa tout d’ab</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Tanski_1869_bpt6k6366019j_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Invalides</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>urnal des Débats, ancien organe de la dynastie d'Orléans, et chargea Victor de ce soin. Cette manœuvre parlementaire eut plein succès et produisit d'excellents résultats. Elle prévint en faveur du prince Louis tout le parti conservateur, très nombreux à l’Assemblée, et qui n’était pas fâché de faire sentir sa force. En effet, quelques jours après, le prince Napoléon, ayant eu avis des intentions secrètes du Gouvernement provisoire à l'égard du prince Louis, alla droit au fantôme; il adressa au Gouvernement provisoire des interpellations énergiques, en mettant sous la protection de l’Assemblée les droits légitimes de son cousin, élu dans plusieurs colléges, membre dela Constituante, Surpris, embarrassé, le souvernement répondit par la bouche d’un de ses membres, plus profond sectaire qu'habile orateur parlementaire, M. Flocon, qui se confondait en vagues déclarations. On n’osait plus contester l'admission xt du prince à l’Assemblée, qui l'avait pris sous sa sauvegarde. En arrivant aux Invalides, le capitaine Victor trouva le prince Napoléon très ému, se promenant en long et en large dans son appartement. Il arri- rivait de Londres, où il avait passé vingt-et-un jours, éloigné, au moment décisif, par son cousin lc prince président. « J'ignore, dit-il, ce qui se passe; mon père y est aussi complétement étranger que moi. Nous aurions voulu qu'une Constituante, convoquée par le président de la Répu- blique, changeât la forme du gouvernement. C’est le seul conseil que nous crûmes devoir lui donner. — M'autorisez-vous, dit Victor, à faire connaître cette opinion émanée de vous et du roi? — Oui, certes, nous ne dissimulons jamais nos actes ni nos paroles. » Cette autorisation, néanmoins, resta lettre morte. Le capitaine Victor se rendit à son journal, mais le journal était déjà muet; Victor le devint aussi lui-même, et bien lui en prit. L'ordre venait d'arriver au journal qui défendait de rien publier qui ne fût permis par le ministre de l'intérieur, Le Corp:-Législatif n’existant plus, le journal mayant pas son libre arbitre, Victor cessa ses occupations qui ne pouvaient plus avoir d'utilité —H5— publique. L'Empire proclamé par la volonté natio- nale, la presse perdit sa liberté et son indépendance. Mis en suspicion, les journaux furent tenus en tutelle par le Gouvernement, qui, selon son bon plaisir, leur octroyait le droit de vivre ou les condamnait 
à mort. M. Armand, les rois injustement déchus conserva toute la dignité comme de leur puissance, de son caractère, et s’enveloppa dans une noble résignation. Il resta
à son poste, et continua avec la même régularité ses fonctions de directeur du journal; mais, tous les jours, il se faisait un vide dans cette salle autrefois si animée, autour de ce vieux bureau, témoin de discussions émouvantes, penseurs, d’orateurs, d'écrivains, où tant de faisaient jaillir naguère des flots de lumière, d’idées, recueillis et répandus, par la voie du journal, dans le monde entier. Assis sur son fauteuil héréditaire, d’où son pè</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
