<matches_and_snippets>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>269</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> limites qu’ilavait proposées à ses disciples, M. de Montalembert refusa de le suivre, et l'élève, en pleurant, quitta son maitre. [l y eut dans cette séparation piété et douleur, regrets et respects; en même temps, le disciple avait à un si haut degré l'approbation de l'Église universelle, que cette séparation est restée un vrai drame. En revanche, une amitié même croyance, la mème inaltérable, fondée sur la foi religieuse et les mêmes 
études, s'était établie entre l'abbé Lacordaire et M. de Montalembert. Enfants du même siècle, ils obéissaient, l’un et l'autre, à la mème passion libérale et chré- tienne. Ils ressentaient, au fond de leur âme ingénue et vaillante, la mème résistance à ce qui leur semblait injuste, et les mêmes aspirations vers un certain idéal, mêlé d'Évangile et de poésie, auquel leur auditoire où leur lecteur ne savait pas résister. Bientôt ils entratnèrent dans leurs sentiments Mgr de Quélen, archevè- que de Paris, et Monseigneur donna, le même jour, la chaire de Notre-Dame 
à l'abbé Lacordaire, et le titre de marguillier de Notre-Dame à M. le comte de Montalembert. L'Université de France, contraire au libre enseigne- nnaaes 254 NOUVEAUX MÉMOIRES ment, se souviendra longtemps de l'opposition de ces deux jeunes maîtres. A l'heure où M. de Montalem- bert faisait de sa maison une ‘véritable 
école, il se voyait conduit, pour la première fois, sur les bancs ainsi glorifiés de la police correctionnelle. En ce moment, la ville entière se préoccupait de ce procès si grave intenté à l’école libre, et déjà chacun prêtait l'oreille au jeune orateur plaidant pour sa maison. La mort de son père, ayant ouvert la pairie héréditaire au courageux maître d'école, il entra dans la Chambre des pairs par ce procès considérable, où s’agitait cette immense question de liberté. Il gagna sa cause en la perdant; condamné à cent francs d'amende, il pouvait se glorifier, à bon droit, d’avoir fait pénétrer dans la plupart des esprits généreux ses toutes-puissantes con- victions. Aussitôt qu'il eut voix délibérative à la Chambre des pairs (en 1840), M. de Montalembert se hâtait d'afirmer sa foi religieuse et sa croyance politique. On se souvient encore de ses trois discours resplendissant de jeunesse et d'énergie, avec ce tour dédaigneux qu'il avait appris à l'école de son maitre, M. de Lamennais. Il réclamait avec toute l'énergie et la volonté de la conscience, d’abord, la liberté de l'Église, et, conséquence inévitable, la liberté d'enseignement, avec la liberté des ordres monastiques. M. de Montalembert, dans un discours resté célèbre (10 février 1848), prophétisait la venue inévitable de la République. Avant quarante jours, disait le prophète, Ménive sera dé- truite !.. Avant trois mois d'ici, s'écriait M. de Monta- D'UN BOURGEOIS DE van 255 lembert, c'en est fait de la monarchie! Elle n'eut pas ces trois mois de grâce; elle n'avait plus que quelques jours à vivre! Elle entraina dans sa chute bien des hommes et bien des choses que la France ne devait plus r</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>271</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ait d'afirmer sa foi religieuse et sa croyance politique. On se souvient encore de ses trois discours resplendissant de jeunesse et d'énergie, avec ce tour dédaigneux qu'il avait appris à l'école de son maitre, M. de Lamennais. Il réclamait avec toute l'énergie et la volonté de la conscience, d’abord, la liberté de l'Église, et, conséquence inévitable, la liberté d'enseignement, avec la liberté des ordres monastiques. M. de Montalembert, dans un discours resté célèbre (10 février 1848), prophétisait la venue inévitable de la République. Avant quarante jours, disait le prophète, Ménive sera dé- truite !.. Avant trois mois d'ici, s'écriait M. de Monta- D'UN BOURGEOIS DE van 255 lembert, c'en est fait de la monarchie! Elle n'eut pas ces trois mois de grâce; elle n'avait plus que quelques jours à vivre! Elle entraina dans sa chute bien des hommes et bien des choses que la France ne devait plus revoir. Huit jours après la révolution de 1848, Lacordaire
était déjà remonté dans la chaire de Notre-Dame. Par la porte ouverte à la foule pressée et attentive, les bruits de l'émeute agitant la rue, et la parole de l’orateur remplissant ces voûtes sublimes, encore l'écho de tant de grandes qui conservent voix; ces deux pas- sions, l’ardeur du moine et la colère du peuple, se mêlant l’une à l'autre sans se confondre, représentaient un tel concert, que jamais rien ne s’est fait entendre, 
à la fois, de plus terrible et de plus grand. Presque à la même heure, le département du Doubs, où la famille de Montalembert est entourée de respect, envoyait à la Constituante le jeune orateur dépossédé de sa pairie, et, comme eût fait son père, il vint siéger
à l’extrème droite, non son habit de dominicain. loin de son ami Lacordaire en Quatre ans plus tard, en 1852, M. de Montalembert entrait, et c'était justice, à l’Académie française, en sa double qualité d’orateur et d'écrivain. L'éloquence et l'art d'écrire applaudirent au couronnement de cette vie encore si jeune. Il remplacait un brave homme, un royaliste sincère et dévoué, M. Droz. Au discours très- ingénieux de M. de Montalembert, répondit d'une voix véhémente, austère et parfois tendre, ce vaincu célè- bre et ce protestant passionné, M. Guizot. Ainsi se 256 NOUVEAUX MÉMOIRES rencontraient, sans se heurter, dans cette compagnie illustre, le fils des croisés et le fils de Luther. Une manifestation subite de l'opinion publique, contenant un blâme contre le vote de l'Assemblée législative, suivit le rejet des frais de représentation. A la mème heure, des souscriptions nombreuses s’organisèrent pour donner directement au Président de la République ce misérable argent qu'on refusait. Le 9 février, la veille du vote, je publiais dans /e Constitutionnel Y'article suivant, signé par moi : 
« Non-seulement la coalition existe et persévère; mais, à la voix de ses chefs, MM. Thiers, de Rémusat, Duvergier de Hauranne, de Maleville, Piscatory, elle montre chaque jour plus de discipline, plus de précision dans ses manœuvres et plus d'ar</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>447</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>éanistes, des légitimistes et des parlementaires dépités. — La commission con sultative est définitivement composée; les trembleurs. — Des sollici- teurs. — Portrait de l'auteur peint par lui-même. — Lettre de Louis- Napoléon à l'auteur de ces mémoires. — MM. Merruau, Boilay, Cauvain, Granier de Cassagnac. — Je suis nommé officier de la Légion d'honneur; lettre du prince — L'armée est dignement récompensée. 
— Un décret institue des commissions extraordinaires, — La déporta- tion autorisée par un décret. — Proclamation au peuple français. — Les commissaires extraordinaires sont rappelés. — Concession de voies ferrées. 
— Achèvement des travaux du Louvre; du ministère des affaires étrangères. — Circulaire de M. de Morny aux préfets. — Décret concernant l'ouverture des cabarets. — Résultat du vote surle plébiscite; une petite anecdote. — Discours du prince aux membres de la commission consultative. — Le clergé vient présenter ses félicitations au président de la République. — Te Deum 
à Notre-Dame. 
— Décret qui rétablit l'aigle sur les drapeaux de l'armée et sur la croix de la Légion d'honneur. — Une liste d’exilés est publiée au Moniteur.
— Les gardes nationales sont reconstituées. — Une nouvelle constitu- tion. — Le poëte Jasmin. — Épisode. — Démission de MM. de Morny, Rouher et Fould. — M. de Persigny, son portrait, sa vie politique. — Derniers mots de l'auteur sur M. Thiers. Que de drames, que de comédies, dans une révolu- tion, si, comme d'ordinaire, elle est suivie d’un changement de règne, de Constitution, de régime et d'idées! Et que de fois, depuis un siècle, nous avons changé de 432 NOUVEAUX MÉMOIRES règnes, de Constitutions, de régimes et d'idées! Les populations effrayées avaient été surprises du coup d'État qui les sauvait; mais que d'émotions diverses, que de troubles dans les intérêts privés, bien que la France ait de l’acquis en fait de révolutions! Ceux-ci tombent du haut de leurs dignités, de leurs titres officiels, plus ou moins sônores; du haut de leur importance plus ou moins surfaite, de leur traitement plus ou moins légi- time. Ceux-là s’agitent déjà avec la ferme volonté d'arriver ou de parvenir : on parvient plus vite qu’on n'arrive. Dans cette mêlée de prétentions ridicules, d'ambi- . tions folles, d'intrigues souterraines, les audacieux, les effrontés ont peut-être un quart d'heure d'avance sur les hommes intelligents, capables, honnètes, et d’une certaine valeur; mais ceux-ci regagnent plus ou moins vite du terrain, et n'ont plus à se débattre, du moins, que contre ‘des égaux, ou plutôt que contre des rivaux en intelligence et en capacité. Comédie ou drame, les rôles principaux appartiennent d’abord aux ambitieux; disons tout, aux ambitieux médiocres. Les autres, c'est-à-dire les éloquents et les. habiles, entourés d’alliances et de prestiges, attendent que leur moment soit arrivé. La Bruyère a fort bien dit : Jeunesse du prince, source de belles fortunes.
À plus forte raison, si le trône est nouveau, soudain vous voyez naître e</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>470</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Notre-Dame</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ne autour de lui n'aurait cru pouvoir énoncer : il était sorti de la légalité, et la nation seule pouvait l’absoudre! Mais aussi, quelle décision! Absous, il va marcher à l’accomplissement de sa tâche, et il ira d'un pas ferme, car il se sent armé d’un pouvoir sans égal. Plus de 7 millions de Français l’ont nommé dictateur. La commission consultative avait dit : Prenez possession de ce pouvoir qui vous est si glorieusement déféré. L'Europe entière, par la voix de ses représenfants officiels, confirma cette réponse, solennelle de 7 millions de Français. cette adhésion Au même ins- tant, le clergé de Paris, si considérable par sa bienfaisance, ses vertus, vint, précédé de son doyen, le véné- rable curé de Saint-Nicolas, présenter ses félicitations appuyées de ces paroles du prophète : L'œuvre de Dieu réussira quand même. 454 NOUVEAUX MÉMOIRES Le lendemain (on était au le janvier 1852), Louis Napolécn, ainsi qu'il l'avait annoncé dans sa réponse à la commission consultative, se rendit à Notre-Dame pour remercier Dieu qui l'avait choisi pour venir en aide à cette France désolée par tant de révolutions. Et maintenant, laissons parler /e Moniteur: 
« À un demi-siècle de distance (18 août 1802 et le janvier 1852), deux Napoléons, fidèles à l'antique devise de nos pères, Gesta Dei per Francos, ont inauguré l’avénement d’une ère nouvelle et désirée, en ve- nant s’agenouiller à Notre-Dame devant le Dieu de Clotilde. En 1802, un 7e Deum était chanté pour fêter la résurrection du culte catholique; en 1852, c'est pour rendre grâces à Dieu d’avoir inspiré à la France cet espoir de sagesse qui sauve les nations. Cet exemple de respect du chef de l'État pour les cérémonies de la religion, que Napoléon, le premier du nom, n'avait pu imposer qu'avec peine à quelques-uns de ses plus illustres lieutenants, n’a trouvé aujourd'hui que des voix disposées à le louer et à l'admirer. » Or, parmi tant d'emblèmes, de souvenirs, de granreparaissant soudain au milieu de deurs oubliées, notre histoire, le premier soin de notre futur Empe-  reur était de ramener impériale, sous nos drapeaux dont Chateaubriand cette aigle avait parlé comme un prophète, en disant : Wous le verrez revenir de clocher en clocher jusqu'aux tours Notre-Dame, suivant signala le premier jour de 1852 : et le décret D'UN 4 AU BOURGEOIS PEUPLE DE PARIS FRANÇAIS. 
« Le Président de la République, 
«Considérant que la République française, avec sa forme nouvelle sanctionnée par le suffrage du peuple, peut adopter sans ombrage les souvenirs de l’Empire et les symboles qui en rappellent la gloire;
« Considérant que le drapeau national ne doit pas
être privé plus longtemps de l'emblème renommé qui conduisit dans cent batailles nos soldats à la victoire, 
“ Décrète : 
« Art. le, L’aigle française est rétablie sur les dra- peaux de l'armée. 
« Art. 2. Elle est également rétablie sur la croix de la Légion d'honneur. » Décret inutile, on peut'le dire. attendu, jusqu'à ce jour, ce décret de reparaître. Il y avait des yeux l</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>485</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Conciergerie</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ner L de cette rive inhospitalière; on les fit prisonniers dans le flot même qui les apportait, et, le soir, ils étaient enfermés au château de Boulogne. Quelques jours après, Louis-Napoléon, sous honne escorte, était dirigé sur Paris, M. de Persigny fut condamné à vingt ans de détention et enfermé dans la citadelle de Doullens. C’est du fond de cette retraite que sortit le savant livre: Z&amp; Destination et l'utilité permanente des Pyramides d'E- 
| 
| D'UN BOURGEOIS DE PARIS 469 gyp'e et de Nubie contre les irruptions sablonneuses du désert. M. Arago, rapporteur d'une commission composée de cinq membres, fit un rapport favorable sur ce curieux mémoire, que M. de Persigny avait adressé à l'Académie des sciences. On voit que le politique ardent, audacieux, obéissait
à toutes les aspirations curieuses, élevées. Mais la révolution de 1818 éclate. M. de Persigny, soupçonné de propagande en faveur du prince Louis Napoléon, est arrêté par les ordres du gouvernement provisoire et enfermé à la Conciergerie. Bientôt jes cinq élections départementales qui firent du Prince un représentant du peuple, enfin, l'élection du 10 décembre, qui fit du Prince le Président de la République, vinrent donner raison et succès à M. de Persigny, justifier ses prophéties et réaliser le grand rève qui fit couler ses larmes, lors de cette mystérieuse révélation en Allemagne. Depuis l'avénement d présidence de la Républiq semblée législative, M: d'aucune fonction officielle. ice Louis-Napoléon à la w'à l'ouverture de l'Asersigny ne fut investi Il resta l'ami discret, ché et très-envié du chef de l'État. ca- Aux élections générales de 1849, l'ex-prisonnier de Doullens est nommé représentant du peuple par les deux départements de la Loire et du Nord; mais. bientôt les amis, les dévoués du lendemain se préoccupent du crédit de M. de Persigny. On lui attribue des dis- 470 ga cours qu’il n’avait pas tenus, des opinions qui n'étaient pas les siennes. M. Odilon Barrot parla à la tribune des passions décestables qui circonvenaient le Prince. Et comme il fallait ôter le moindre prétexte à ane hostilité qui deve- F NOUVEAUX MÉMOIRES nait excessive, M. de Persigny fut nommé ambassadeur 
à Berlin. Tel fut gnement pour bien Persigny, Il avait l'intérieur le commencement de ces récompenses si diméritées. Une seule anecdote nous suffira mettre en lumière le dévouement de M. de poussé jusqu'à l'abnégation.
été, d'abord, désigné comme ministre de pour accomplir le coup d'État; mais il fit observer au Prince-Président que, dans une entreprise si considérable pour le salut de la société en péril, ses opinions impérialistes, trop connues, pourraient peutêtre en altérer la moralité et l'esprit, en lui donnant le caractère d’une audace et d’un coup de tête de parti. Il lui paraissait plus politique, disait-il, de choisir comme ministre un homme également dévoué et résolu, mais dont les antécédents;/-dont les relations amicales de tous les partis, avec la avec les hommes imp jeunesse élégante de Paris, étaient </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>74</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Observatoire</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> faire l'honneur de croire qu'ils n’en seraient que les victimes.
« Et s’il était besoin d’insister là-dessus, je vous renverrais à ces nobles paroles que vous avez pu lire dans tous les journaux, et qui ne laissent pas matière à des accusations et à des diffamations mème dissimulées. Relisez donc ces paroles prononcées à Ham :
« Quand on a vu combien les révolutions les plus
« justes entrainent de malheurs après elles, on a peine 
« à comprendre l'audace de ceux qui ont assumé la
« responsabilité d’un changement.
« Jene me plains pas d'avoir expié, même par un 
« emprisonnement de six ans, ma témérité contre les 8 
# lois de la patrie, et c’est avec bonheur que je porte ici un toast à l'honneur des hommes qui se sont dé« terminés, malgré leurs convictions, à respecter les lois de leur pays. » La prorogation fut adoptée par 308 voix contre 258. L'Assemblée devait s’ajourner du 13 août au 30 septembre. M. Em. Arago, l'un des fils du célèbre Arago, qui est resté le maître et le roi de l'Observatoire de Paris,
était un jeune homme éloquent, plein d'avenir. Nous nous rencontrions souvent au café de Paris; ses allures, sés mœurs, ses habitudes, ses goûts, n'avaient rien alors du Il vint réunions j'habitais républicain. Ilse plaisait à nos fêtes. souvent, pendant l’été de 1847, assister à des d'artistes dans une maison de campagne que au Zi//ay, et qui m'avait été louée par ma- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 59 dame la duchesse d'Istrie, belle-fille du maréchal Bessières, duc d’Istrie. Emmanuel Arago y rencontrait nombreuse compagnie d'hôtes habituels ou d'invités : MM. Boilay, Merruau, Balzac, Armand Bertin, des Débats; le vicomte Daru, d'Alton-Shée, pair de France; les frères Daugny, Garrigues, Adam, Halévy, tous deux membres de l'Académie des beaux-arts; Adrien Delahante. M. Em. Arago avait été un des habitués les plus assi- dus du foyer de la Comédie-Française. Pendant les journées décisives de la Révolution de février 1848, il cessa de venir au café de Paris à l'heure accoutumée, et, peu de temps après, il nous annonçait, non pas sans quelque émotion, qu'il partait le soir même en qualité de ministre plénipotentiaire pour Berlin. Au retour de son ambassade, il cessa toutes relations avec moi. Emmanuel Arago brillait, par sa gaieté, par son esprit, dans les réunions intimes; nous ne saurions dire avec et le
était teur quelle grâce infinie il faisait valoir les bons mots bel esprit de son jeune frère, Alfred Arago, qui déjà un bon peintre, et qui est aujourd'hui inspecgénéral des beaux-arts. NUE Het VERS EI en CHAPITRE III Du rédacteur en chef d’un journal. — L'Assemblée législative et la question romaine. — M. Ledru-Rollin; son appel aux armes; M. Ségurd’Aguesseau propose un ordre du jour. — La proclamation des écoles; M. Grandin interpelle le ministère; déclaration de M. Dufaure; attitude de Paris dans ce conflit d'opinions. — Le choléra; mort du maréchal Bugeaud. — Conséquences du message du 31 octobre pour le Constitutionnel ; M. Thiers se sépare de la politiqu</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>33</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>stère nouveau plusieurs alliés politiques, et mème plus d’un ami. J'avais beaucoup vu M. Léon de Maleville, alors qu’il remplissait les fonctions de secrétaire général près de M. Charles de Rémusat, ministre de l'interieur pendant la courte durée du cabinet de 1840 dont je soutenais la politique dans Ze Constitutionnel. C'était l’ancienne opposition sous le règne de Louis Philippe qui dominait dans ce cabinet : l’ancienne gauche y était représentée par le chef mème du ministère du 23 février, M. Odilon Barrot, et par M. de Tracy; l’ancien centre gauche, par le ministre de l’intérieur, M. Léon de Maleville, et par MM. Drouyn de Lhuys et Hippolyte Passy. Le ministre du commerce, M. Bixio, ce grand caractère et ce bel esprit qui vient de disparaître, aimé et regretté de tant d'honnètes gens, représentait les Républicains de la veille que leur bon sens et leur patriotisme avaient ralliés de bonne heure à la modération. Bixio, dans les jours de juin, sachant que l’émeute s'était emparée du Panthéon, avait résolu de le reprendre, et sans armes, il s'était présenté à ces furieux. Une balle le traverse de part en part. Il tombe; et comme on le rapportait à son logis, il reconnait un sien ami qui naguère lui soutenait, à propos du beau duel que raconte M. Mérimée en son conte du Vase étrusque, que l'homme blessé d’une balle tournait sur lui-même avant de tomber. — Vous T.1 3 18 NOUVEAUX MÉMOIRES aviez raison, dit Bixio, 0% éourne!... M. de Falloux, Son collègue, sous le dernier gouvernement, aurait 
été classé parmi les légitimistes de la nuance la plus tempérée. M. de Falloux s'était distingué dans l’Assemblée nationale par le courage avec lequel il avait dénoncé le danger des ateliers nationaux. Un jour, comme il parlait aux Républicains du roi Louis XIV, du grand roi : « Quand il mourut, dit-il, ce fut un cri dans toute l'Europe: Ze roi est mort! » Un seul des membres du cabinet, le général Rulhières, ‘pouvait être considéré comme ayant appartenu tionale. Mais, à l'installation même de ce premier ca- 
à l'ancien parti conserva- leur.
* Le Président de la République espérait avoir composé de cette sorte un ministère de conciliation, en certaine harmonie avec la majorité de l'Assemblée nabinet, se produisirent des incidents facheux, préludes significatifs de conflits plus graves et plus inquiétants pour le pays. Deux jours après la nomination de ce ministère nouveau, je fus menacé d’une arrestation bien impré- vue. Voici les faits : Le 22 décembre, à sept heures du matin, deux hommes de Ja police en habit bourgeois montèrent au second étage de ma maison, par l'escalier de service.
— Ouvrez-nous, dirent-ils à mon domestique, la porte
—
— A de M: Véron. Pourquoi faire? Nous sommes porteurs d'un mandat d'amener. ces mots, voilà mon jeune serviteur qui descend D'UN BOURGEOIS DE PARIS 19 quatre à quatre les degrés de ce petit escalier pour chercher l'assistance du concierge.
— Mais, répondit le concierge, il y a déjà deux hommes de la police dans le grand escalier,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>415</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rier 1848, fut très-ébranlée; et comme il avait presque la promesse de M. Guizot, ministre du 29 octobre, de faire un jour partie de ce ministère, il regretta, d'abord, la chute et la fuite de Louis-Philippe. CHAPITRE X Le coup d'État en province. — Opposition redontable à Orléans; arrestation des fauteurs du désordre. — Jacquerie dans divers départements. — Portrait de M. Duvergier de Hauranne par M Thiers. — Troubles à Saint-Amand, La Palisse, Clamecy, Cosne, Bonny-sur Loire, Poligny, Tournus, Fontaines, Saint-Gengoux, Louhans, Auch. Les départements du Lot-et-Garonne et des Basses-Alpes tombent an pouvoir de l'insurrection; nombreuses arrestations; fuite des insurgés.
— Insurrection à Forcalquier, Apt, Avignon; leur déclaration de l'état de siége. — A Aups, la troupe délivre quarante notables condamnés par l'insurrection. — A Béziers, quatre mille insurgés tentent d'attaquer.la mairie et la sous-préfecture. — Le centre du mouvement insurrectionnel est à Montélimart et Crest. — Le Panthéon est rendu au culte catholique. — Lettre de M. de Morny. — Dissolution de la 5e légion; nouvelle organisation de la garde nationale. — Fars rémrospecries; lettre du prince Louis-Napoléon à l’auteur de ces Mémoires; une réunion à l'hôtel du Rhin; le prince refuse le manifeste de M. Thiers. — Un mot d'ordre de M. Thiers. — Adresse du prince, dn 27 novembre 1848. — M. Joachim Clary; le prince part de Vhôtel de ce dernier pour aller prononcer à l’Assemblée législative son discours d'installation comme Président de la République ; discours du Prince. — Tous les discours du Prince n'ont jamais été rédigés que par lui. — Un jeune homme assidu à la bibliothèque de Westminster, — Lettre de la reine Hortense à M. Belmontet. — Un petit portrait de M. Thiers peint per ceux qui l'ont étudié. — M. Molé; son portrait, sa vie politique. Les premiers bruits du coup d'État rencontrèrent, dans la province, beaucoup d'incrédules. Le lendemain, 431 400 NOUVEAUX MÉMOIRES le doute avait fait place à l'espérance; enfin, cette grande conquête du suffrage universel avait rallié la multitude. En mème temps, toutes les précautions avaient été prises, et la province comprit tout de suite que la force armée était prête à affirmer les décrets du 2 décembre. Toutefois, en plus d’une ville, le grand acte du 2 dé- cembre rencontra de vives résistances. Le premier bruit qui se confirma d’une opposition redoutable arriva d'Orléans. La mairie, un instant, fut menacée; elle fut délivrée aussitôt par la garde nationale, qui s'était unie à l'armée. On avait arrêté environ quarante-cinq des principaux fauteurs de désordre, et notamment les représentants Martin, Michot, Tavernier et Pereira, ancien préfet, Les nouvelles du Nord et de l'Ouest étaient bonnes; mais dans les régions où les sociétés secrètes et le socialisme avaient pu, à force de misère, attirer de nom- breuses sympathies, on devait s'attendre à une grande explosion de tous ces rèves. Naturellement, plus un département est pauvre, et plus il t</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>424</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> coup d'État. re Ennre pr EE UE ren SREFe ram FFFS du mouvement insurrectionnel, et Valence fut menacée, non-seulement par la population de son arrondissement, mais encore par celle du département de l'Ardèche, qu'attirait l'espoir d'un riche butin. Ces temps sont bien loin, heureusement! et le souvenir de toutes ces violences se trouve aujourd'hui
« effacé par la prospérité publique; rnais, le calme réta- gnalaient à la vindicte publique, le vote universel donna raison au Prince Louis-Napoléon. Le général visitant, à la suite du Prince, ces dé- partements sitôt rentrés dans l’ordre, a raconté ces changements inespérés. Le récit de ces troubles dans les départements nous a forcé de quitter Paris, après la journée du 6 : nous y 408 NOUVEAUX MÉMOIRES revenons pour achever l'historique de cette dictature que Louis-Napoléon avait prise avec tant de courage et de résolution. Un de ses premiers soins fut de rendre au culte cette église malheureuse, dont la première révolution avait fait un Panthéon. Panthéon bientôt souillé par le cadavre de Marat; il n’a pas même conservé les reliques de Voltaire et de Jean-Jacques Rousseau! 1830 avait fait de l’église catholique un nouveau Panthéon, décoré à son fronton par l’admirable bas-relief du grand sculpteur David d'Angers. Nous placerons à cette date une lettre éloquente de M. de Morny, ministre de l’intérieur :
« Dans plusieurs quartiers de Paris, quelques propriétaires ont l’impudeur de mettre sur leur porte : Armes données. On concevrait qu’un garde national
écrivit : Armes arrachées de force, afin de mettre 
à couvert sa responsabilité vis-à-vis de l'État et son honneur vis-à-vis de ses concitoyens; mais inscrire sa honte sur le front de sa propre maison révolte le caractère français.
« J'ai donné l’ordre au préfet de police de faire effacer ces inscriptions, et je vous prie de me désigner les légions où ces faits se sont produits, afin que je propose
à M. le Président de la République de décréter leur dissolution. » Cette lettre amena la dissolution de la 5° légion; peu de jours après, la garde nationale tout entière fut soumise à une organisation nouvelle. Elle avait été, jusque-là, une force agissante; elle n’était plus qu'une D'UN BOURGEOIS force obéissante, DE PARIS 409 et cette heureuse révolution n'était pas la moindre conséquence du coup d'État. Les premières et solennelles journées du coup d'État avaient un double intérêt pour le bourgeois de Paris: d’abord la passion qui porte un bon citoyen à la chose publique, et puis l'attrait bien légitime de ces grands 
événements, surtout pour un écrivain-journaliste ayant
à les raconter et à les apprécier. En ce moment, ce n'était pas trop de toute l'expérience d'un ‘homme actif, qui voyait par lui-même toute chose et qui se trouvait mêlé, bon gré mal gré, 
à ce drame dont il devait être un des historiens. Voilà comment je fus amené, après avoir lu mot par mot, avec le sang-froid qui est en moi, les proclamations du prince Louis Napoléon, après avoir bien pesé </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>510</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Panthéon</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>établi. — Je rencontre M. Thiers sur le boulevard. — L'Empire est fait! — Le Président de la République s’entoure, après le coup d'État, d’un ministère de son choix. — Aspect de l'Élysée après le 2.59 494 TABLE DES SOMMAIRES coup d'État. — Quelques réflexions de l'auteur sur des faits rétrospectifs. — Moruy.. M. Rouher. — M, Fortoul. 
«se. 
— M. Achille Fould. — M. de De la page 343 à la page 397. CHAPITRE X Le coup d'État en proviñce. — Opposition redoutable à Orléans; arrestation des fauteurs du désordre. — Jacquerie dans divers dépa 
| Les départements du lot-ét-Garonne et des Basses-Alpes tonibént au pouvoir de l'insurrection; nombreuses arrestations; fuite des insurgés.
— Insurrection à Forcalquier, Apt, Avignon; leur déclaration l'état de siége. — A Anps, la troupe délivre quarante notables condamnés par l'insurrection. — A Béziers, quatre mille insurgés tentent
à attaquer la mairie et la sous-préfecture. — Le centre du mouvement insurrectionnel est à Montélimart et Crest. — Le Panthéon est rendu au culte catholique. — Lettre de M. de Morny. — Dissolution de la légion; nouvelle organisation de la garde nationale. — Farrs rérros Pec Tirs; lettre du prince Louis-Napoléon 
à l’auteur de ces mémoires; une réunion à l'hôtel du Rhin; le Prince refuse le manifuste de M. Thiers. — Un mot d'ordre de M. Thiers. — Adresse du Prince, du 27 novembre 1848. — M. Joachim Clary; le Prince part de l'hôtel de ce dernier pour aller prononcer à l'Assemblée législative son discours d'installation comme Président de la République; discours du Prince. — Tous les discours du Prince n'ont jamais été rédigés que par lui. — Un jeune homme assidu à la bibliothèque de Wesminster. — Lettre de la reine Hortense à M. Belmontet. — Un petit portrait de M. Thiers peint par ceux qui l'ont étudié. — M. Molé; son portrait, sa De la page 399 à la page 429. eve sssess ses... Vie p Ol It IQUEs» CHAPITRE XI 
ÿ Quelques réflexions de l’auteur ; attitude des républicains, des orléaniste des légitimistes et des parlementaires dépités. — La commission consultative est définitivement composée; les trembleurs. — Des sollici+ 
| é 
+ TABLE DES 495 SOMMAIRES teurs. — Portrait de l’auteur peint par lui-même. — Lettre de Louis- Napoléon à l'auteur de ces Mémoires. — MM. Merruau, Boilay, Cauvain, Granier de Cassagnñe, — Je suis nommé officier de la Légion d'honneur; lettre du Prince. — L'armée est dignement récompensée,— Un décret institue des commissions extraordinaires. — La déportation autorisée par un décret. Proclamation au peuple français. — Les com missaires extraordinaires sont rappelés. — Concession de voies ferrées.
— Achèvement des travaux du Louvre; du ministère des affaires 
* étrangères. — Cireulaire de M. de Morny aux préfets. — Décret con ruant l'ouverture des Gé   os du vote sur le PRE 
— Une liste d'exilés estpubliée au Moniteur. — Les gardes 
ÿ matinale sont reconstituées. — Une nouvelle constitution. — Le poëte 
+ Jasmin. — Épisode. — Démission de MM. de Morny, Rouher et Fould. 
</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>447</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> après la vie politique la plus agitée. Il avait traversé la révolution de 89, le premier Empire, la Restauration, la révolution de juillet, le règne de Louis-Philippe, la République; il assista au commencement Empire; il a vu sur le trône Napoléon II. du second CHAPITRE XI Quelques réflexions de l’auteur ; attitnde des républicains, des orléanistes, des légitimistes et des parlementaires dépités. — La commission con sultative est définitivement composée; les trembleurs. — Des sollici- teurs. — Portrait de l'auteur peint par lui-même. — Lettre de Louis- Napoléon à l'auteur de ces mémoires. — MM. Merruau, Boilay, Cauvain, Granier de Cassagnac. — Je suis nommé officier de la Légion d'honneur; lettre du prince — L'armée est dignement récompensée. 
— Un décret institue des commissions extraordinaires, — La déporta- tion autorisée par un décret. — Proclamation au peuple français. — Les commissaires extraordinaires sont rappelés. — Concession de voies ferrées. 
— Achèvement des travaux du Louvre; du ministère des affaires étrangères. — Circulaire de M. de Morny aux préfets. — Décret concernant l'ouverture des cabarets. — Résultat du vote surle plébiscite; une petite anecdote. — Discours du prince aux membres de la commission consultative. — Le clergé vient présenter ses félicitations au président de la République. — Te Deum 
à Notre-Dame. 
— Décret qui rétablit l'aigle sur les drapeaux de l'armée et sur la croix de la Légion d'honneur. — Une liste d’exilés est publiée au Moniteur.
— Les gardes nationales sont reconstituées. — Une nouvelle constitu- tion. — Le poëte Jasmin. — Épisode. — Démission de MM. de Morny, Rouher et Fould. — M. de Persigny, son portrait, sa vie politique. — Derniers mots de l'auteur sur M. Thiers. Que de drames, que de comédies, dans une révolu- tion, si, comme d'ordinaire, elle est suivie d’un changement de règne, de Constitution, de régime et d'idées! Et que de fois, depuis un siècle, nous avons changé de 432 NOUVEAUX MÉMOIRES règnes, de Constitutions, de régimes et d'idées! Les populations effrayées avaient été surprises du coup d'État qui les sauvait; mais que d'émotions diverses, que de troubles dans les intérêts privés, bien que la France ait de l’acquis en fait de révolutions! Ceux-ci tombent du haut de leurs dignités, de leurs titres officiels, plus ou moins sônores; du haut de leur importance plus ou moins surfaite, de leur traitement plus ou moins légi- time. Ceux-là s’agitent déjà avec la ferme volonté d'arriver ou de parvenir : on parvient plus vite qu’on n'arrive. Dans cette mêlée de prétentions ridicules, d'ambi- . tions folles, d'intrigues souterraines, les audacieux, les effrontés ont peut-être un quart d'heure d'avance sur les hommes intelligents, capables, honnètes, et d’une certaine valeur; mais ceux-ci regagnent plus ou moins vite du terrain, et n'ont plus à se débattre, du moins, que contre ‘des égaux, ou plutôt que contre des rivaux en intelligence et en capacité. Comédie ou drame, les rôles principaux appartie</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>459</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>essamment
‘se faire sentir. Mais réprimer ne suffit pas; encore faut-il ramener 
à l'espérance. Il y a quelque chose au-dessus de la force pour calmer les esprits, apaiser les factions, c'est le travail. Non pas le droit au travail, qui n’est qu’une violence déguisée, et la spoliation sous un nom nouveau, mais le calme et régulier travail de tous lesjours. Le k
Û
È 
|
| Prince Président avait justement le secret, j'ai presque dit l'instinct de ce travail sérieux qui vient en aide à tout le monde, et qui ne fait peur à personne. Il trouva moyen de décréter un travail immense. Des voies ferrées furent concédées à des compagnies heureuses de contribuer au rétablissement de l’ordre compromis depuis trois ans par l’oisiveté. Paris eut, comme il l'a toujours, sa grande part dans cette distribution : 
# D'UN BOURGEOIS DE 443 PARIS un chemin de fer de ceinture devait relier les difféqui partent de son enceinte. rentes gares dre Les maçons etlles architectes eurent bientôt trouvé le chemin du Louvre, et cette grande œuvre semblait tellement impossible, qu'on avait admiré le courage du roi de juillet lorsqu'il cherchait du moins à embellir une partie de la place du Carrousel devenue, depuis quarante ans, une fange en hiver, un sahara en été. Pendant que le Louvre accomplissait ses nouvelles destinées, appelant à son aide tant de peintres sans emploi, tant de sculpteurs oisifs, le palais des affaires
étrangères allait enfin être terminé. C'était le rève du dernier ministre des affaires étrangères, M. Guizot. Dans ses moments de bonne humeur (chacun sait que son sourire est charmant), il racontait la fète qu'il voulait donner pour célébrer l'inauguration de son ministère. Déjà mème il avait décidé que le cabinet du ministre serait orné du très-beau portrait que Philippe de Champagne a laissé du cardinal de Richelieu, le plus grand politique d’un siècle politique. Lui-même, en se sur les boulevards, M. Guizot, promenant vert, un marchand de tableaux, chez avait décou- ce beau portrait du cardinal de Richelisu.…. La révolution de 1848 avait renversé ce bean rêve. Un célèbre avocat, M. Chaix- d’Est-Ange, qui passait par là, paya de ses deniers l'œuvre de Philippe de Champagne, et la plaça dans sa galerie où elle est encore. Sur ces entrefaites, et jaloux de bien indiquer au monde attentif comment le Président de la République voulait une &gt;à autorité pleine, entière et rassurante, le ere AÂ4 NOUVEAUX MÉMOIRES ministre de l’intérieur, M. de Morny, adressait aux préfets leurs nouvelles istruction 5
ñ
« Paris, le 15 décembre 1851.
“« Monsieur le préfet,
« À plusieurs reprises, depuis quelques années, le gouvernement s'est attaché à faire comprendre aux administrations ef aux fonctionnaires de tous ordres quelles règles ils ont à suivre en ce qui concerne la cessation des travaux publics le dimanche et les jours fériés reconnus par la loi.
« Les efforts que le gouvernement a tentés dans ce sens n'ont point, jusqu’à ce jour, obtenu le succès désirable. Tantôt on a rencon</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>511</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Louvre</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>a bibliothèque de Wesminster. — Lettre de la reine Hortense à M. Belmontet. — Un petit portrait de M. Thiers peint par ceux qui l'ont étudié. — M. Molé; son portrait, sa De la page 399 à la page 429. eve sssess ses... Vie p Ol It IQUEs» CHAPITRE XI 
ÿ Quelques réflexions de l’auteur ; attitude des républicains, des orléaniste des légitimistes et des parlementaires dépités. — La commission consultative est définitivement composée; les trembleurs. — Des sollici+ 
| é 
+ TABLE DES 495 SOMMAIRES teurs. — Portrait de l’auteur peint par lui-même. — Lettre de Louis- Napoléon à l'auteur de ces Mémoires. — MM. Merruau, Boilay, Cauvain, Granier de Cassagnñe, — Je suis nommé officier de la Légion d'honneur; lettre du Prince. — L'armée est dignement récompensée,— Un décret institue des commissions extraordinaires. — La déportation autorisée par un décret. Proclamation au peuple français. — Les com missaires extraordinaires sont rappelés. — Concession de voies ferrées.
— Achèvement des travaux du Louvre; du ministère des affaires 
* étrangères. — Cireulaire de M. de Morny aux préfets. — Décret con ruant l'ouverture des Gé   os du vote sur le PRE 
— Une liste d'exilés estpubliée au Moniteur. — Les gardes 
ÿ matinale sont reconstituées. — Une nouvelle constitution. — Le poëte 
+ Jasmin. — Épisode. — Démission de MM. de Morny, Rouher et Fould. 
— M. de Persigny, son portrait, sa vie politique. — Derniers mots de l'asteur sur M. Thiers. De la page 431 à la page 477. IN DE LA TABLE DES SOMMAIRES PARIS, me IMPRIMENTE POUPART-DAYYL ET COMP., AUE LU 348, 30: ON ali NET gt LS, ca... 6e #78 RDS ES OENTT SONT . RER de 
£ MN SN Res Cons 0 SE </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>358</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>se réunissent rue de Lille, puisà la mairie du 10e arrondissement; les motions les plus opposées se croisent; ils finissent par composer un bureau; leurs décrets; deux représentants se rendent au ministère de l'intérieur; grand tumulte; estime 342 et sont emmenés au quartier du quai d'Orsay, puis au Mont-Valérien; M. le due de Luynes. — Démission du général Lauriston, colonel de la 10- légion. — La Haute-Cour tente vainement de se réunir; minute d'un arrêt de la Haute-Cour. — Louis-Napoléon se rend de l'Élysée au jardin des Tuileries. — A bas Véron! — Le rencontre que je fs dans la matinée du 2 décembre, rue Bellechas&gt;e. — Rassemblements, — Une afliche insurrectionnelle, — L'opinion publique s’affermi voterons! — Je rencontre un confident intime de la place Saint Georges. — Le 12: dragons, en garnison à Saint-Germain, et la grosse cavalerie de Versailles, arrivent à Paris. — Le prince Louis-Napoléon, accompagné de ses aides de camp et de ses officiers d'ordonnance, traverse la cour du Carrousel. — Il fait une seconde promenade vers quatre heures du soir, et passe ensuite une revue aux ChampsÉlysées. — M. Turgot, ministre des affaires étrangères, donne un diner au Président de la République et au corps diplomatique, — Dix journaux cessent de paraître. — Les partis sont organisés; dépêche du général Saint-Arnaud au commandant de l'armée de Paris. - P:nclamations de la Montagne, du comité central des corporations. — Une barricade dans le faubourg Saint-Antoine. — Les rassemblements persistent sur les boulevards. — Quelques nouvelles arrestations. — Promenade d'un cadavreà la lueur des torches; le peuple y est insen- sible. — Les tribunaux siégent, les fonds publics haussent et les théâtres ouvrent comme d'habitude. — L'ordre revient. — Décret moditiant celui du 2 sur la proposition d'un plébiscité à l'acceptation du peuple français. — Les troupes ne se fatigueront pas. — Arrêté du préfet de police. — Les chefs de l'insurrection font circuler de fausses nouvelles, bientôt démenties. — Ma visite au ministère de l'intérieur.
— La foule se presse sur les boulevards, — Toutes les barricades sont enlevées. — Le calme est rétabli. — Je rencontre M. Thiers sur le boulevard
— L'Empire est fait! -- Le Président de la République s'entoure, après le coup d'État, d'un ministère de son choix. — Aspect de l'Élysée après le çoup d'État. — Quelques réflexions de l’anteur sur des faits rétrospectifs. — M, Rouher. — M. Fortoul. — M. Achille Fould. — M. de Moray. min les représentants refusent de profiter de la liberté qui leur est offerte, D'UN BOURGEOÏS DE PARIS 343 Il fut donc arrêté en très-grand mystère que, le 2 décembre, anniversaire de la bataille d’Austerlitz
(perdue à midi, et gagnée à quatre heures), serait le jour chorsi pour le coup d'État. Quatre importants personnages seulement ont été mis dans le secret de l'Élysée : MM. de Morny, de Saint Arnaud, de Maupas et de Persigny. Déjà tout est convenu dans ce conseil décisif; l'ensemble et les détails sont arrêtés. To</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>395</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>dre le trône le surlendemain, le palais des Tuileries était assiégé, envahi, pillé, sans avoir été un instant ni protégé ni défendu; le roi et toute la famille royale étaient en fuite. » Le colonel du 12° dragons, M. Labarrère, fait général depuis, qui n’avait été prévenu qu'à sept heures et demie du matin du coup main, et, d'État, arrive de Saint-Ger- dès neuf heures un quart, range en bataille aux Champs-Élysées cinq cent cinquante chevaux. La grosse cavalerie en garnison à Versailles n'arrive aux Champs-Élysées que vers midi un quart. . Nous avons dit dans notre dernier récit : « Le Prince 
» dt pe D'UN BOURGEOIS DE PARIS 379 Louis-Napoléon, accompagné du maréchal Jérôme Bonaparte, son oncle, du ministre de la guerre et d’un grand nombre de généraux très-dévoués, se rend de l'Élysée au jardin des Tuileries. » Le 12° régiment de dragons se gardait si bien que son ayant-garde empècha un instant le Prince et son
état-major de passer outre. Le Prince Louis-Napoléon traverse la cour du Carrousel. Le colonel Vieyra se rend près de lui et marche ainsi près du cheval du Prince, jusqu'au guichet du Carrousel, donnant sur la rue de Rivoli : le prince in-* siste de nouveau pour qu'aucun garde national ne sorte en uniforme. ; Le Président de la République était accompagné de ses aides de camp et officiers d'ordonnance, de MM. Fleury et Edgar Ney, du général Roguet, du lieutenant-colonel Béville, du capitaine Lepic, des généraux Vast-Vimeux, le Pays de Bourjolly, Flahant, du prince Murat, colonel de la garde nationale de la banlieue, etc. Le roi Jérôme était à côté du Président. Le Prince, non content de diriger l’action générale, tenait à se montrer au peuple et à l'armée. Entouré de ses aides de camp, mais, cette fois, suivi. de plus de quarante officiers d'état-major de la garde nationale, demandés 
à l'état-major général, le Président de la République fit une seconde promenade, vers quatre heures du soir; il parcourut la ligne des boulevards, où il fut vivement acclamé. Des boulevards, il vint en- suite passer aux Champs-Élysées la revue de la division de cavalerie arrivée de Versailles, sous les ordres 380 NOUVEAUX MÉMOIRES du général Korte. Sur la rive gauche, le général Renault, dès deux heures et demie, avait visité tous les points occupés par les troupes placées sous ses ordres. Le soir, le ministre des affaires étrangères, M. Tur- got, donnait un diner au corps diplomatique : le Présidenty assista, et se montra aussi calme que la veille à . l'Élysée. Sur cinquante journaux ou revues politiques qui se publiaient à Paris au moment du coup d'État, neuf ont
été suspendus le 2 décembre et ont reparu presque im‘médiatement après; dix ont voulu cesser de paraître définitivement. F4 Le 3, on le savait, il y aurait lutte. Les partis s'étaient organisés et avaient assigné des points de ralliement à leurs adeptes : le ministre de la guerre et l’armée allaient avoir le rôle principal, et le général Saint-Arnaud écrivait au commandant de l'armée de Paris :
« Aujourd</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>459</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> factions, c'est le travail. Non pas le droit au travail, qui n’est qu’une violence déguisée, et la spoliation sous un nom nouveau, mais le calme et régulier travail de tous lesjours. Le k
Û
È 
|
| Prince Président avait justement le secret, j'ai presque dit l'instinct de ce travail sérieux qui vient en aide à tout le monde, et qui ne fait peur à personne. Il trouva moyen de décréter un travail immense. Des voies ferrées furent concédées à des compagnies heureuses de contribuer au rétablissement de l’ordre compromis depuis trois ans par l’oisiveté. Paris eut, comme il l'a toujours, sa grande part dans cette distribution : 
# D'UN BOURGEOIS DE 443 PARIS un chemin de fer de ceinture devait relier les difféqui partent de son enceinte. rentes gares dre Les maçons etlles architectes eurent bientôt trouvé le chemin du Louvre, et cette grande œuvre semblait tellement impossible, qu'on avait admiré le courage du roi de juillet lorsqu'il cherchait du moins à embellir une partie de la place du Carrousel devenue, depuis quarante ans, une fange en hiver, un sahara en été. Pendant que le Louvre accomplissait ses nouvelles destinées, appelant à son aide tant de peintres sans emploi, tant de sculpteurs oisifs, le palais des affaires
étrangères allait enfin être terminé. C'était le rève du dernier ministre des affaires étrangères, M. Guizot. Dans ses moments de bonne humeur (chacun sait que son sourire est charmant), il racontait la fète qu'il voulait donner pour célébrer l'inauguration de son ministère. Déjà mème il avait décidé que le cabinet du ministre serait orné du très-beau portrait que Philippe de Champagne a laissé du cardinal de Richelieu, le plus grand politique d’un siècle politique. Lui-même, en se sur les boulevards, M. Guizot, promenant vert, un marchand de tableaux, chez avait décou- ce beau portrait du cardinal de Richelisu.…. La révolution de 1848 avait renversé ce bean rêve. Un célèbre avocat, M. Chaix- d’Est-Ange, qui passait par là, paya de ses deniers l'œuvre de Philippe de Champagne, et la plaça dans sa galerie où elle est encore. Sur ces entrefaites, et jaloux de bien indiquer au monde attentif comment le Président de la République voulait une &gt;à autorité pleine, entière et rassurante, le ere AÂ4 NOUVEAUX MÉMOIRES ministre de l’intérieur, M. de Morny, adressait aux préfets leurs nouvelles istruction 5
ñ
« Paris, le 15 décembre 1851.
“« Monsieur le préfet,
« À plusieurs reprises, depuis quelques années, le gouvernement s'est attaché à faire comprendre aux administrations ef aux fonctionnaires de tous ordres quelles règles ils ont à suivre en ce qui concerne la cessation des travaux publics le dimanche et les jours fériés reconnus par la loi.
« Les efforts que le gouvernement a tentés dans ce sens n'ont point, jusqu’à ce jour, obtenu le succès désirable. Tantôt on a rencontré des résistances de la part des municipalités, tantôt des intérêts se sont crus me- nacés, et, chose plus grave, les agents du pouvoir euxmêmes, soit incertitude, soit faibles</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>509</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Carrousel</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ions les plus opposées se croisent; ils finissent par composer un bureau; leurs décrets deux représentants se rendent au ministère de l'intérieur; grand tu- multe; les représentants refusent de profiter de la liberté qui leur est offerte, et sont emmenés au quartier du quai d'Orsay, puis au Mont Valérien; M. le due de Luynes. — Démission du général Lauriston,
‘eolonel de la 10e légion, — La Haute-Cour tente vainement de se réuir; minute d'un arrêt de la Haute-Cour, — Louis-Napoléon se rend 
‘de l'Élysée au jardin des Tuileries. — A bas Véron! — La rencontre que je fis dans la matinée du? décembre, rue Bellechasse. — Rassemblements. — Une affiche insurrectionnelle, — L'opinion publique s’affermit; nous voterons! — Je rencontre un confident intime de la place Saint-Georges. — Le 12* dragons, en garnison à Saint-Germain, et la grosse cavalerie de Versailles, arrivent à Paris. — Le Prince Louis Napoléon, accompagné de ses aides de camp et de ses officiers d’ordonmance, traverse la cour du Carrousel. — Il fait une seconde promenade vers quatre heures du soir, et passe ensuite une revue aux Champs Elysées. — M. Turgot, ministre des affaires étrangères, donne un diner au Président de la République et au corps diplomatique. — Dix journaux cessent de paraître. — Les partis sont organi: lépêche du général Saint-Arnaud au commandant de l'armée de Paris. — Procla- mations de la Montagne, du comité central des corporations. — Une barricade dans le faubourg Saint-Antoine. — Les rassemblements persistent sur les boulevards. — Quelques nouvelles arrestations. — Pro- menade d’un cadavre à la lueur des torches; le peuple y est insensible,
— Les tribunaux siègent, les fonds publics haussent et les théâtres ouvrent comme d'habitude. — L'ordre revient. — Décret modifiant celui du 2 sur la proposition d'un plébiscite à l'acceptation du peuple français. — Les troupes ne se fatigueront pas. — Arrêté du préfet de police. — Les chefs de l'insurrection font circuler de fausses nouvelles, bientôt démenties..— Ma visite au ministère de l’intérieur. — La foule se presse sur les boulevards. — Toutes les barricades sont enlevées. — Le calme est rétabli. — Je rencontre M. Thiers sur le boulevard. — L'Empire est fait! — Le Président de la République s’entoure, après le coup d'État, d’un ministère de son choix. — Aspect de l'Élysée après le 2.59 494 TABLE DES SOMMAIRES coup d'État. — Quelques réflexions de l'auteur sur des faits rétrospectifs. — Moruy.. M. Rouher. — M, Fortoul. 
«se. 
— M. Achille Fould. — M. de De la page 343 à la page 397. CHAPITRE X Le coup d'État en proviñce. — Opposition redoutable à Orléans; arrestation des fauteurs du désordre. — Jacquerie dans divers dépa 
| Les départements du lot-ét-Garonne et des Basses-Alpes tonibént au pouvoir de l'insurrection; nombreuses arrestations; fuite des insurgés.
— Insurrection à Forcalquier, Apt, Avignon; leur déclaration l'état de siége. — A Anps, la troupe délivre quarante notables condamnés par l'insurrection. — A Béziers, quatr</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>104</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aide à la rédaction. » Quelques chiffres furent même prononcés. « Rien ne presse, Jui répondis-je; d'ailleurs tout se sait, et le Constitutionnel perdrait son crédit, son autorité dans l'opinion publique, si l'on pouvait m'accuser d’avoir exploité la générosité du Président. » Cette ouverture, venant d'un homme déjà considérable et de relations sérieuses, n'avait rien qui pût me blesser. Cependant, à ses premières paroles, mon parti
était bien arrêté : j'avais résolu de rester mon maître, et je ne voulais point me lier par un traité obligatoire envers le Président de la République : je ne connaissais ni ses plans politiques, ni ses projets ultérieurs. Je ne donnai donc aucune suite à l'ouverture qu'avait bien voulu me faire M. Walewski, et je puis attester, c'est mon droit, que je n’ai jamais reçu aucune somme d'argent ni du Prince Louis-Napoléon, ni du Président de la République, ni de Sa Majesté Napoléon II. J'ai reçu mieux que cela, un titre de noblesse, et le voici : 
« Palais des Tuileries, 8 mars 1855. 
« Mon cher monsieur Véron, j'ai reçu avec plaisir vos Mémoires d'un Bourgeois de Paris, et je lirai les 89 D'UN BOURGEOIS DE PARIS deux derniers volumes surtout avec d'autant plus d'intérèt qu'ils résument les souvenirs fidèles d'un homme qui a vu beaucoup, qui a jugé sainement et qui a raconté sans passion.
« Il me sera bien agréable, n’en doutez pas, de retrouver dans l'écrivain réunissant d’utiles matériaux pour l'histoire de notre époque, celui-là même dont la sympathie désintéressée m'a donné, aux jours difficiles, l'important appui de l’un des premiers organes de la presse.
« Recevez mes remerciments sincères, et croyez à mes sentiments. 
« NAPOLÉON. » M. L. Véron, député. Ce n'est pas tout; j'avais déjà reçu un très-grand honneur: le Prince Louis-Napoléon, Président de la République, avait daigné monter un jour les degrés de l’humble journaliste, et l'élu du 10 décembre voulut bien honorer d'une auguste visite ma modeste demeure. Comme le Prince jetait les yeux, à travers les vitres de ma fenêtre, sur le jardin des Tuileries : —
« Vous êtes très-bien ici, monsieur Véron! » — « Mon- seigneur, lui dis-je, j'habite cet appartement depuis 1847, et, comme je prévoyais qu'on sauterait bientôt à pieds joints par-dessus la réforme, qu'elle irait plus haut et plus loin, j'ai gardé cet appartement pour voir passer la révolution de février 1848. » — « Restez ici: vous avez de l’air, du soleil; vous avez vue sur un grand 90 NOUVEAUX MÉMOIRES jardin et sur plusieurs monuments. Mais il faut espérer que de vos fenêtres vous ne verrez plus passer de révolutions. » Après une conversation très-respectueuse, très-discrète de ma part, très-affable de la part du Prince, se retira. Je le reconduisis, profondément. touché il de ce témoignage de sympathie, si honorable pour moi, et que m’eussent envié les personnages les plus importants dans l'État. Une autre récompense, et la justice que je me dois à moi-même : la politique que j'avais suivie était la bonne; elle </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>143</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>signer à fermer cette lettre sans vous dire que je n'ai rien lu de si yrai sur l'excellent roi. Je ne l'ai connu que dans l'exil. Je l'ai vu pendant deux ans en déshabillé complet de corps et d'esprit, et malgré les déceptions et les injustices qui lui arrivaient chaque jour de ce pays qu'il aimait si tendrement, je n'ai jamais entendu sortir de sa bouche une parole aigre
‘contre qui que ce soit. Un jour, quelqu'un exhalait sa mauvaise humeur contre un illustre personnage qui avait fait À la monarchie de juillet une opposition systématique. 
« Taisez-vous, dit le roi, celui dont v parlez nous était hostile; mais, pour cela, ce n'était pas un vilain homme. »
« La bienveillance ne s'est éteinte chez lui qu'avec la vie. Quand un devoir cruel m'eut obligé à lui faire D'UN BOURGEOIS DE PARIS
‘connaître
« Ai-je du testament fidèles qui 127 que sa fin approchait, son premier cri a été : moins le temps d'ajouter un codicille à mon en faveur de "*? » Nommant ainsi des amis l’avaient suivi des Tuileries à Claremont. 
« Excusez-moi, monsieur, de me laisser aller dans ces souvenirs évoqués par la lecture de votre livre. Permettez-moi aussi d'ajouter l'expression d'une gratitude, toute de confrère. Les larmes que vous avez fait pleurer à la reine lui ont donné plus de bien-être que toutes les ressources médicales dont je saurais disposer. C’est. dans son cœur qu’elle puise l'énergie qui soutient ce corps d'une apparence si frèle, et vous avez envoyé à ce cœur le plus efficace des stimulants.
«“ Je me félicite de toutes les manières, monsieur, d’une circonstance qui me permet de me rappeler à votre souvenir et de vous adresser l'expression des sentiments les plus distingués. 
« Signé : Gueneau De Mussv. 
» Ces Gueneau viennent en droite ligne du célèbre médecin du cardinal de Mazarin, le même qui, traversant les halles de Paris : — « Faites place à celui qui nous à délivrés du Mazarin! » s'écria l’une de ces dames. Gueneau, sur son cheval, en passant m'éclabousse, et ce souvenir de Despréaux est déjà une gloire. Aussi, le savant M. de Buffon eut pour collaborateur l’un de ces Gueneau, Gueneau de Montbéliard. Le Æossignot, 128 NOUVEAUX MÉMOIRES dans l'Æistoire naturelle, appartient à M. Gueneau de Montbéliard. Le docteur Gueneau de Mussy d'aujourd'hui, médecin de la reine Amélie, arrivant au château de Claremont, trouva toute la famille royale en proie à une fièvre que pas un pu définir. — « Vous ètes tous le jeune docteur, à la façon de vrai; des tuyaux en plomb médecin anglais n'avait empoisonnés ! » s’écria Lucrèce Borgia. C'était avaient empoisonné les fontaines. La mort du roi des Français eut un retentissement considérable. À Paris, Lyon, Bordeaux, Amiens, Versailles, Neuilly, Dreux, Fontainebleau, Arc-en-Bar‘rois, des messes funèbres furent dites pour le roi défunt. M. le duc de Bordeaux, à Wiesbaden, fit célébrer un service auquel il convia tous les: Français venus sur les bords du Rhin pour visiter le descendant de la branche aînée des Bourbons. rendu par l'h</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>167</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>répétées. Il revint à l'acte important de la révocation du commandant en chef de l’armée de Paris. M. Baroche abandonna la défensive pour attaquer à son tour : M. le général Changarnier était le point de mire des partis monarchiques. Sa révocation avait dé- rangé leurs rêves d'avenir. Tel était le véritable motif des passions déchainées contre le cabinet. Le discours de M. Baroche excita une certaine sympathie sur les bancs de la majorité, et força M. le général Changarnier de monter à la tribune.
« Malgré d'odieuses insinuations, propagées par l’inje n’ai, dit-il, favorisé aucune faction, aucune gratitude, rer jf D'UN,  conspiration, DE PARIS aucun conspirateur; parti démagogue haines bien BOURGEOIS ces 151 deux partis, le et le parti impérial, m'ont voué des méritées, et qui, pour mon bonheur, sur- vivent à ma chute.
« J'aurais pu devancer cette chute par ma démission, qui eût été bien accueillie par ceux qui ont cru que j'aurais dû la donner. Sont-ils bien sürs que ma présence aux Tuileries ne leur ait pas été utile? » Dans le groupe plus ou moins passionné des parlementaires qui ne désespéraient pas de reprendre le pouvoir tombé de leurs mains défaillantes, il faut placer au premier rang un des plus parfaits sceptiques de ce temps-ci, M. Charles de Rémusat. Je le vois encore et je l’entends prononcer, avec le geste énergique et l'attitude austère d'un tribun, dans la dernière séance de l'Assemblée législative du 10 janvier 1851, cette parole pleine d’éclairs: 77 faut que la France parle! 11 fallait être un peu sourd, en ce moment, pour ne pas entendre la véritable parole de la France; il fallait volontairement manquer d'intelligence pour ne pas comprendre ses espérances et sa volonté. Elle disait par toutes les voix de l'élection et du suffrage universel, qu'elle voulait le prince Louis-Napoléon, et surtout qu'elle ne voulait plus des hommes qui, depuis dix-huit ans, l'avaient gouvernée avec tant d'hésita- tion, de malaise au dedans, si peu de gloire au dehors. Voilà pourtant ce que M. de Rémusat savait, à n'en pas douter un instant. Mais il était de longue attaché à la politique de M. Thiers. M. date Thiers état pour M. de Rémusat l'idéal d'un mme 152 NOUVEAUX MÉMOIRES premier ministre; il se passionnait à son éloquence, il admirait ses théories; ponsabilité, comme il avait même partagé sa res ministre de l'intérieur sous le ministère du 1er mars 1840, ministère d'un instant. M. de Rémusat avait été le premier à sourire à sa propre grandeur. Il ne la prenait guère plus au sérieux, qu'il ne prenait au sérieux toutes choses, et s’il produisit un grand effet d'étonnement, en s’écriant en 1851 : Z7 faut que le France parle ! c'est que, véritablement, de M. de on ne s'attendait guère à voir le fils Rémusat, un des favoris de l'Empereur Napoléon If, s'élever, avec une énergie qui n'était pas dans ses habitudes, contre ce nouvel élu du peuple, qui s'appelait Napoléon. M. Charles de Rémusat, dont le talent, le style in- génieux et fin appartiennent à la ra</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>357</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>réunit dans son cabinet ses confidents. — On remet à M. de Béville, officier d'ordonnance, toutes les pièces à faire imprimer, — L'Imprimerie impériale, sous la direction de M. de Saint Georges, est occupée par la troupe. — La séance est levée à l'Élysée.
— M. Mocquart porte au ministre de la guerre une pièce importante oubliée à l'Élysée. — Le général Magnan est mandé au ministère de Ja guerre: — Les agents de service sont consignés à leur poste; les commissaires de-police sont appelés à la préfecture. 
— Les régiments d'infanterie et de cavalerie arrivent aux postes qui leur sont assignés.
— Arrestation vers la fin de la nuit du général Le Flô, de M. Base, 
— Recherches du commissaire de police à la questure; projets de décrets saisis. — Arrestations de M. Thiers, des généraux Changarnier, Cavaignac et de Lamoricière, du colonel Charras, de MM. Lagrange et Greppo. — M. de Persigny fait son rapport à l'Élysée. — Attitude calme de Louis-Napoléon. — Le cabinet du roi Louis-Philippe aux Tuileries le 24 février 1848, et le cabinet du Président de la Répu- blique le 2 décembre 1851. — Visite de lady Douglas; le prince commande pour elle un bouquet, le lui présente et la reconduit jusqu'au salon. — M. Cucheval-Clarigny est envoyé par M. de Morny; il m'ap- prend le coup d'Etat. — M: de Morny prend possession du ministère de l'intérieur, — Position des divers corps de l'armée de Paris. — Les habitants de Paris apprennent,
étonnement, le coup d'Etat. —
— Le Président institue une motifs du coup d'État dans un dès la première heure du jour, sans Décret du Président de la République. commission consultative; il donne les appel au peuplé; il appelle l'armée à voter, — Décret sur la présentation d’un plébiscite à l'acceptation du NOUVEAUX MÉMOIRES peuple français et de l'armée. — Dépêche tél'graphique du ministre de l'intérieur aux préfets des départements. — Des représentants pénètrent dans le palais Bourbon; ordre de M. de Mornv de faire évacuer la salle des séances; harangue de M. Dupin aux représentants; le palais est évacué; les représentants se réunissent rue de Lille, puisà la mairie du 10e arrondissement; les motions les plus opposées se croisent; ils finissent par composer un bureau; leurs décrets; deux représentants se rendent au ministère de l'intérieur; grand tumulte; estime 342 et sont emmenés au quartier du quai d'Orsay, puis au Mont-Valérien; M. le due de Luynes. — Démission du général Lauriston, colonel de la 10- légion. — La Haute-Cour tente vainement de se réunir; minute d'un arrêt de la Haute-Cour. — Louis-Napoléon se rend de l'Élysée au jardin des Tuileries. — A bas Véron! — Le rencontre que je fs dans la matinée du 2 décembre, rue Bellechas&gt;e. — Rassemblements, — Une afliche insurrectionnelle, — L'opinion publique s’affermi voterons! — Je rencontre un confident intime de la place Saint Georges. — Le 12: dragons, en garnison à Saint-Germain, et la grosse cavalerie de Versailles, arrivent à Paris. — Le prince Louis-Napoléon, accompagné de ses aide</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>364</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>art de MM. de Morny, de Maupas, de Saint-Arnaud, le Prince s'aperçoit que le ministre de la guerre a laissé sur la table une pièce importante; il charge M. Mocquart de la lui porter sans retard. M. Mocquart trouve le ministre dans son cabinet, en robe de chambre :
« Général, vous n'êtes pas en costume de guerre.
— « Se reposer la nuit, c'est le moyen d'être en bonne disposition le lendemain matin. » Le ministre et le chef du cabinet restent ensemble une demi-heure, se promenant de long en large, et souriant de la figure que feront tout à l'heure les deux députés de la plus petite taille, M. Baze et M. Thiers, ; réveillés, en sursaut, dans le simple appareil. Le Prince, resté seul, se mit au lit, en donnant l'or- dre qu'on le réveillàt à cinq heures du matin, et, s’il
était nécessaire, à toute heure de la nuit. A trois heures et demie, après minuit, le général Magnan était mandé au ministère de la guerre, et recevait les dernières instructions du général de Saint- Arnaud. De retour aux Tuileries, où était le siége de son commandement, il expédiait ses ordres aux différents chefs de corps. De son côté, le préfet de police avait tout prévu pour l'arrestation, assez difficile, des hommes dont on s’in- quiétait le plus. Sous le faux prétexte d'un coup de D'UN BOURGEOIS DE PARIS 349 main projeté par les sociétés secrètes, les agents de service, dans les divers quartiers de Paris, avaient été consignés, chacun à son poste ; les commissaires de po- lice, appelés sur le minuit à la préfecture, attendirent jusqu'à cinq heures du matin la communication des ordres que M. le préfet de police devait confier à chacun. A six heures cinq minutes, les arrestations commen- \cèrent. Plus d'un journaliste s’est égayé aux dépens de certaines puissances de la veille, prises au dépourvu
à l'instant même où peut-être elles combinaient, de leur côté, leur coup d'État. Les jours suivants, Paris, qui rit de tout, s’amusait au récit de quelques détails burlesques qu’il avait oubliés le lendemain. Tous les prisonniers furent conduits À la prison cellulaire de Mazas ; le commandement en était confié au dévouement du colonel Thirion.
* Le jour allait paraître; l’armée, à son tour, arrivait, obéissante, aux postes qui lui étaient désignés. Le général de division Renault avait le commandement de la rive gauche de la Seine. À quatre heures et demie, M. de Persigny lui porte ses instructions à l'École militaire. Une heure après, le colonel Espinasse partavec quatre compagnies d'élite des deux bataillons du 42 de ligne, et se porte au Palais légistatif. La place était mal gardée. Il y pénètre sans coup férir et renvoie à l'École militaire la troupe de service qui appartenait à son régiment. Les dispositions de cette compagnie ne semblaient pas d’un dévouement à toute épreuve, sous. | dis
|
| 350 NOUVEAUX MÉMOIRES le commandement de son capitaine, qui donna sa démission le lendemain. M. le général Le Fl6, logé à la Questure, dormait en- core. Il fut réveillé en sursaut par M. Bertoglio, com</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>374</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ment, plus d'obstacle à cette contre-révolution, qui s'était accomplie en peu d'heures, avec peu de bruit, dans une ville endormie. Un pareil récit fut accueilli avec le calme et le sang-froid qui avaient présidé à tous ces événements. Le 2 décembre, peu de visiteurs se présentèrent à l'Élysée. La princesse Mathilde y resta la plus grande partie de la journée. M. le comte de Morny vint y rendre compte au Prince de l'état des choses. A cette première visite du ministre de l'intérieur, le Prince et le comte de Morny s'embrassèrent. Un officier général, ami du Prince Président, me racontait son étonnement, lorsque, arrivant en toute hâte à l'Élysée, il y trouva le mème silence et le mème ordre que d'habitude. Aucun changement dans les hommes et dans les choses; tout le service allait comme aux jours ordinaires, et le Prince, du fond de son cabinet, envoyait ses ordres sans hâte et comme si rien n'eût été plus simple. Or, ce mème officier général avait assisté, dans le cabinet du roi, aux Tuileries, 
à l'abdication de Louis-Philippe; il se souvenait encore de l'agitation, du bruit, des allants et des venants, la confusion misérable autour du roi détrôné. de C'était un désordre sans nom, à tel point, que Louis-Philippe, qui ne manquait pas de sang-froid, a commis pourtant! BOURGEOIS D'UN 359 DE PARIS trois fautes d'orthographe dans son acte d’abdication (1). Ce double spectacle du tumulte aux Tuileries et de la paix profonde à l'Élysée restera dans l'histoire,  et mème elle s'en étonnerait, si notre histoire pouvait encore s'étonner. Quoi de plus juste enfin, que celui-ci descende au milieu du tumulte, et que celui-là monte, entouré d’une obéissance qui ne peut que grandir ! Parmi plusieurs exemples de la tranquillité de l'Élysée, au moment le plus difficile du coup d'État, je choisirai celui-ci. On annonce au Prince la visite de sa parente, lady Douglas, son amie de tous les temps. Il va la recevoir dans le premier salon, et, la conduisant dans son cabinet, il commande un bouquet pour sa cousine. Il y eut, parmi les aides de camp de service, un certain étonnement; mais un d'eux s'en fut chercher et rapporta bientôt un bouquet magnifique, non pas sans faire un geste qui disait à l'entourage : « N'est-ce pas là un moment bien choisi pour aller chercher des fleurs? » Le prince prit le bouquet, l'offrit à sa cousine, et, la visite achevée, il la reconduisit dans le même salon où il était venu la chercher; il prit congé d'elle avec le plus aimable et le plus riant salut. Certes,
à pareille heure, au milieu de si graves on ne trouvait guère 
événements, un sang-froid pareil à celui-là! 
(1) J'abdique cette couronne, que la voix nationale m'avait appelée à porter, en faveur de mon petit-fils le comte de Paris. Puisse-t'il réussir dans la grande tâche qui lui écheoit aujourd’hui. 24 février 1848. LOUIS-PHILIPPE. 360 La NOUVEAUX tranquillité au MÉMOIRES dedans semblait s'étendre au dehors. Un des rédacteurs du Constitutionnel, le plus jeune et non pas le moins intel</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>377</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>demie du matin, il s'était rendu, accompagné de deux cent cinquante chasseurs de Vincennes, au ministère de l’intérieur; à son premier commandement, toutes les portes s'étaient ouvertes. M. de Thorigny, alors ministre de l'intérieur, était encore couché. Les huissiers, les hommes de service, déjà debout, connaissaient M. le comte de Morny. Ils s’empressèrent de lui ouvrir tous les appartements du rez-de-chaussée. M. de Thorigny, prévenu de ce qui se passait, s'habilla à la hâte et descendit, non sans un grand étonnement, recevoir son successeur, installé déjà dans son cabinet, assis dans son fauteuil. Tout marchait au mème but, sans hâte et sans con- fusion. Les divers corps de l'armée de Paris s’emparaient, selon l'ordre qu'ils en avaient recu, des diffé- rents points stratégiques qui leur avaient été assignés: la brigade Riport (division Renault), la place du palais législatif et ses abords; un peu plus tard, la brigade Forey s'étendait sur le quai d'Orsay; la brigade Dulac dans les Tuileries; la brigade de Cotte, sur la place de la Concorde; la cavalerie, sous les généraux Reibell et Korte, dans les Champs-Élysées, et la brigade Canrobert, dans l'avenue Marigny. Les brigades Sauboul, &gt; Marulaz, Courtigis, dans leurs casernes. Bourgon, etc., étaient restées Ainsi, la force était partout. Peu à peu la ville entière fut dans le secret du coup d'État, et, sans trop 362 NOUVEAUX d’étonnement, MÉMOIRES elle apprit les événements de la nuit passée. Au nom du Peuple francais, Le Président de la République, Décrète : Art. ler, L'Assemblée nationale est dissoute. Art. 2. Le suffrage universel est rétabli. La loi du 31 mai est abrogée. Art. 3. Le peuple français est convoqué dans ses comices, à partir du 14 décembre jusqu'au 21 décembre suivant. Art. 4. L'état de siége est décrété dans l'étendue de la 1"° division militaire. Art. 5. Le Conseil d'État est dissons. Art. 6. Le ministre de l’intérieur est chargé de l'exécution du présent décret. Fait au palais de l'Élysée, le 2 décembre 1851. LOUIS-NAPOLÉON BONAPARTE. Le Ministre de l'intérieur, DE MORNY. Voalant rassurer les populations sur ses intentions futures, le Président de la République, en attendant la réorganisation du Corps législatif et du Conseil d'Etat, institue, le 2 décembre, ane commission con- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 363 sultative destinée à tenir lieu des corps politiques qui venaient de disparaître. Un appel au peuple, écrit dans le style même de la victoire, lui disait les motifs du coup d'État, et lui in- diquait les bases de la nouvelle Constitution, qu'il était appelé à voter. Cette nouvelle affiche attirait un nombre immense de lecteurs; elle était lue par plusieurs avec passion, et par tous avec respect. Pas une qui fût insultée ou déchirée, et je ne crois pas qu’on püût trouver un signe, en pareil moment, plus significatif du suffrage universel. Une proclamation à l’armée lui rappelait la flétrissure qu'on lui avait infligée en 1848, l'appelait à voter comme partie de la nation, mais lui </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>392</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>
à dix heures du matin; mais deux commissaires de police, appuyés d'un bataillon de garde municipale,
étaient venus la sommer de se séparer. Elle avait obéi immédiatement, laissant même la minute d’un arrêt qui fut néanmoins affiché plus tard par les insurgés et avec des signatures que le texte saisi ne portait point : Arrêt de la haute cour de justice. En vertu de l’article 68 de la Constitution, La haute cour de justice déclare Louis-Napoléon Bonaparte prévenu du crime de haute trahison. Convoque le haut jury national pour procéder sans délai au jugement. Et charge M. le conseiller Renouard des fonctions du ministère public près la haute cour. Fait à Paris, le 2 décembre 1851. Hanpoi N, président. Decarcace, Baraizce, Moreau (de la Seine), Caucuy, Qu Eesnau LT, juges. Cependant le prince Louis-Napolton, accompagné du maréchal Jérôme Bonaparte, son oncle, du ministre de la guerre, et d'un grand nombre de généraux très- 376 dévoués, NOUVEAUX se rend de l'Élysée MÉMOIRES au jardin des Tuileries, où il entre aux cris enthousiastes des troupes : Vive Napoléon! Vive l'Empereur ! Le lendemain du coup d'État, quelques amis vinrent m'annoncer tout effarés qu'ils avaient entendu crier sur la chaussée du boulevard des Italiens : À as Véron! Ce cri m'étonna sans me chagriner; mon orgueil même y trouva son compte; c'était peut-être un peu plus que je ne méritais. Dans la matinée du 2 décembre 1851, me rendant au ministère de l'intérieur, ne fus-je pas abordé, rue Bel- lechasse, par un citoyen qui m'était inconnu:
« Faites-vous paraître demain Ze Constitutionnel? me demanda-t-il devant M. de Girardin que je venais de rencontrer.
— « Oui, lui répondis-je. 
— « Eh bien! le Président de la République sera à Vincennes à cinq heures, et vous serez pendu à six. » Je lui répondis en riant :
« Votre nom, monsieur, et votre adresse; voulez- FF ts: vous que j'aille vous prendre? » Il voulut bien me dire son nom, mais je me fsuun devoir de l'oublier. Une si subite et si complète révolution ne se fait pas sans laisser bien des agitations et des tumuites. L’aspect pacifique de la première heure était remplacé par le bruit de la foule, plus surprise que révoltée. Tout Paris n'était plus qu'un immense rassemblement ; mais en vain, dans le bureau de chaque journal, s’agitaient les plus terribles questions. Les chefs manquaient à la D'UN BOURGEOIS DE PARIS 377 résistance, le peuple encore plus. Il se rappelait qu'il avait été trop mal mené dans les tristes journées de juin; il n’était pas fâché de savoir que la bourgeoisie,
à son tour, aurait à faire avec l’armée. Restaient, il est vrai, les socialistes qui se faisaient écouter par ce peuple avide de bien-être, applaudissant à cette association universelle, qui devait répandre sur les travail- leurs tant de bienfaits; mais les socialistes avaient été si fort au-dessous de leur mission, et avaient si peu tenu leurs grandes promesses, qu'ils ne conservaient guère de crédit sur ces esprits un moment abusés. Or, voilà justement ce qui </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>394</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>p de gros atouts dans cette partie du coup d'État, dans 378 NOUVEAUX MÉMOIRES cette partie gagnée pour le salut de la société, pour la = délivrance du pays. La police, usant d'énergie et de modération, disperse les groupes qui se forment, et continue, par des arresà
+
ï
ë’ 
É tations préventives, 
à diminuer les chances d’un appel 
à la violence. Grâce à ces précautions, la journée du 2 se passa sans malheurs. Cependant un certaii tumulte se produisit dans la foule compacte qui se pressait dans les environs du Palais législatif. Je rencontrai, en ce moment, un confident intimede la place Saint-Georges, très au courant de toutes les passions qui agitaient alors les salons de M. Thiers. —
à RREERSE re 
# 
« Voyez-vous, monsieur Véron, me dit-il, le Président de la République aura pas sans M. Thiers.
— Mais, répliquai-je, empressement en 1848 de Louis-Philippe, et, beau faire, il ne s'en 4 tirera M. Thiers avait accepté avec la mission de défendre le trône le surlendemain, le palais des Tuileries était assiégé, envahi, pillé, sans avoir été un instant ni protégé ni défendu; le roi et toute la famille royale étaient en fuite. » Le colonel du 12° dragons, M. Labarrère, fait général depuis, qui n’avait été prévenu qu'à sept heures et demie du matin du coup main, et, d'État, arrive de Saint-Ger- dès neuf heures un quart, range en bataille aux Champs-Élysées cinq cent cinquante chevaux. La grosse cavalerie en garnison à Versailles n'arrive aux Champs-Élysées que vers midi un quart. . Nous avons dit dans notre dernier récit : « Le Prince 
» dt pe D'UN BOURGEOIS DE PARIS 379 Louis-Napoléon, accompagné du maréchal Jérôme Bonaparte, son oncle, du ministre de la guerre et d’un grand nombre de généraux très-dévoués, se rend de l'Élysée au jardin des Tuileries. » Le 12° régiment de dragons se gardait si bien que son ayant-garde empècha un instant le Prince et son
état-major de passer outre. Le Prince Louis-Napoléon traverse la cour du Carrousel. Le colonel Vieyra se rend près de lui et marche ainsi près du cheval du Prince, jusqu'au guichet du Carrousel, donnant sur la rue de Rivoli : le prince in-* siste de nouveau pour qu'aucun garde national ne sorte en uniforme. ; Le Président de la République était accompagné de ses aides de camp et officiers d'ordonnance, de MM. Fleury et Edgar Ney, du général Roguet, du lieutenant-colonel Béville, du capitaine Lepic, des généraux Vast-Vimeux, le Pays de Bourjolly, Flahant, du prince Murat, colonel de la garde nationale de la banlieue, etc. Le roi Jérôme était à côté du Président. Le Prince, non content de diriger l’action générale, tenait à se montrer au peuple et à l'armée. Entouré de ses aides de camp, mais, cette fois, suivi. de plus de quarante officiers d'état-major de la garde nationale, demandés 
à l'état-major général, le Président de la République fit une seconde promenade, vers quatre heures du soir; il parcourut la ligne des boulevards, où il fut vivement acclamé. Des boulevards, il vint en- suite passer aux Champs-É</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>438</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>moins accaparer. Je ne m’appliquerai point ici à rassembler tous les traits de caractère de cet embarrassant député de l'opposition, de cet imprudent ministre de Louis-Philippe, pour en dessiner le portrait au daguerréotype ; je montrerai plus d'impartialité en remplaçant, par l'appréciation de plusieurs personnages placés près de lui, mes appréciations personnelles. Au plus fort de la coalition parlementaire, sous le règne de Louis-Philippe, les hommes prévoyants, dans ER 422 NOUVEAUX MÉMOIRES le pays comme dans la Chambre, se préoccupaient du dénoûment de ce conflit entre les chefs de la majorité et la couronne. M. Thiers venait de ressusciter ce vieux programme daté de la Restauration : Ze roi règne etne gouverne pas! M. de Montrond, mystificateur toujours de bon goût et très-spirituel, qui fut si longtemps le complice et, mieux encore, le partenaire du prince de Talleyrand, arrive un jour place Saint-Georges, et, avec un grand air presque officiel :
« Eh bien! dit-il, je sors aes Tuileries; tout est arrangé : vous prenez la place de Louis-Philippe, mais
à condition que le roi deviendra votre premier ministre. » M. Thiers ne sut trop s’il devait rire ou se fàcher. En 1840, je me trouvais un jour dans le cabinet de M. Martin, secrétaire de M. Thiers, alors président du conseil et ministre des affaires étrangères. La mère de M. Thiers, vive et très-alerte, quoique d'un grand 
âge, ayant son franc parler avec tout le monde, était là, et faisait mème entendre quelques plaintes du peu d'empressement de son fils à tenir compte de ses recommandations. Nous attendions, elle et moi, que le ministre pût nous recevoir. Je pensai qu'il était convenable d'adresser à cette dame, tueux. souvent irritable, mes compliments respec- 
« Vous devez être bien fière, madame, et à juste titre, d'un fils parvenu au suprème pouvoir, et présidant aux destinées politiques de son pays? D'UN BOURGEOIS DE PARIS
— « Oh! je n'ai jamais 423 
été embarrassée ni inquiète de son avenir; ceux qui laisseraient monter mon fils derrière leur voiture, vous entendez, derrière, seraient sûrs qu’il prendrait bien vite leur place à l’intérieur. » M. Guizot me disait encore, un jour de conversation intime : « M. Thiers, que vous soutenez, est d'une prodigieuse habileté pour conquérir le pouvoir, mais il n'a jamais su le garder. » Un écrivain de beaucoup d'esprit, qui fut l'a//er ego de ma jeunesse, M. Malitourne, dont les dernières années s’écoulent malheureusement dans la tristesse et loin du monde, formulait ainsi son jugement sur cet homme politique dont il avait étudié tous les ouvrages ettous les discours: « M. Thiers ! disait-il, c'est M. de La Palisse ayant le courage de ses opinions. » J'ai beaucoup vu M. Thiers pendant son passage en différents ministères, mais je l'ai vu plus souvent, plus librement, lorsqu'il comptait dans les rangs de l’opposition. La passion de M. Thiers pour la liberté me fait toujours sourire. Hors des affaires, il tient, pour y rentrer, à disposer du plus grand no</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>450</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e le Président de la République. L'esprit gaulois et parisien s'en donnait à cœur-joie. J'ai trop de respect envers le chef de l'État pour reproduire ici toutes ces vengeances en paroles moqueuses, en injustes railleries. Je citerai cependant cette appréciation dédaigneuse et faussement prophétique qui se répétait à l'oreille parmi les parlementaires, mais qui, du moins, n’a rien d'outrageant : 
« Le Prince Président n'est qu'une allumette phosphorique. » Les faiseurs d'épigrammes prétendaient ainsi que le Président de la République ne pouvait avoir en France et en Europe qu'une passagère et bien mince importance, et que ce grand nom de Napoléon était un vrai phosphore, une clarté d’un instant. Cette ironique appréciation est bien contredite et bien réfutée aujourd'hui par ces paroles d’un ancien parlementaire, qui fut même ministre sous le roi Louis Philippe : « Mapoléon le Petit, dit-il à tout venant, est «x haut de la colonne Vendôme; Napoléon le Grand est aujourd'hui au palais des Tuileries! » M. Saint-Marc Girardin, cet homme d'esprit, habile et droit, qui m'a donné souvent d'honorables témoi- A D'UN BOURGEOIS DE PARIS 435 gnages, m'expliquait avec beaucoup de sagacité et de convenance la double situation du Prince Louis Bonaparte, presque unanimement acclamé par les populations, et injustement raillé par les partis plus ou moins passionnés. Strasbourg et Boulogne, me dit-il, ont montré le Président de la République au peuple et l'ont caché aux gens d'esprit. La commission consultative, après plusieurs hésita- tions faciles à comprendre, fut définitivement composée. Elle contenait les noms Les plus divers et les plus honorables. Cette commission consultative une fois décrétée, ik y eut alors certains hommes politiques qui, se couchant, ambitieux la veille, se levaient trembleurs le lende- main matin devant un gouvernement plus applaudi que consolidé. Il y eut alors bien des gens qui sollicitaient la veille, du Président de la République, l'honneur de faire partie de la commission consultative, mais qui envoyaient dès le lendemain leur démission de cette di- gnité devenue à leurs yeux compromettante. Un ancien vaudeville, sieur Cagnard, après 1830, nous montrait un intitulé : A0»- de ses trembleurs qu'un rien épouvante, et que rien ne rassure. On a vu plus d’un M. Cagnard aux premiers jours du coup d'État, et même plus tard sous le second Empire. Il
évitait tout ce qui pouvait le compromettre. En vain vous frappiez à sa porte, elle restait fermée. Ou bien, s’il se hasardaït à sortir dans la rue, il allait rasant la muraille et son chapeau sur les yeux, tant il avait peux 436 NOUVEAUX MÉMOIRES d’un salut qui pouvait le perdre. Cependant, à mesure que se rétablissait la paix publique, et que l'autorité grandissante faisait de nouvelles conquêtes, M. Cagnard revenait à des sentiments meilleurs. Il reconnaissait, sans trembler, que le nouveau chef de la société française offrait vraiment quelque garantie. Un peu plus. tard, sous les auspices de ce gouve</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>508</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Tuileries</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. de Morny. — Après le dé: part des visiteurs, le Prince réunit dans son cabinet ses confidents: 
— On remet à M. de Béville, officier d'ordonnance, toutes les pièces
à- faire imprimer. — L'imprimerie impériale est occupée par la troupe.
— La séance est levée à l'Élysée, — M. Mocquart porte au ministre de la guerre une pièce importante oubliée. — Le général Magnan est mandé au ministère de la guerre. — Les agents de service sont consignés à leur poste; les commissaires de police sont appelés à la préfecture. — Les régiments d'infanterie et de cavalerie arrivent aux postes qui leur sont assignés. — Arrestation vers la fin de la nuit du général Le Flô, de M. Baze. — Recherches du commissaire de police à la questure; projets de décrets saisis. — Arrestations de M. Thiers, des généraux Changarnier, Cavaïgnac et Lamoricière, du colonel Charras, de MM. Lagrange et Greppo. — M. de Persigny fait son rapport à l'Élysée. — Attitude culme de Louis-Napoléon. — Le cabinet du roi Louis-Philippe aux Tuileries le 24 février 1848, et le cabinet du Président de la République le 2 décembre 1851. — Visite de lady Douglas; le Prince commande pour elle un bouquet, le lui présente et la reconduit jusqu'au salon. — M. Cucheval-Clarigny m'est envoyé par M. de Morny: il m'apprend le coup d'État. — M. de Morny prend possession du ministère de l'intérieur. — Position des divers corps de l'armée de Paris. — Les habitants de Paris apprennent, dès la première heure du jour, sans étonnement le coup d'État. — Décret du Président de In République. — Le Président institue une commission consultative; il donne les motifs du coup d'État dans un appel au peuple; il appelle V'armée à voter. — Décret sur la présentation d'un plébiscite à l'acceptation du peuple français et de l'armée. — Dépêche télégraphique TABLE DES SOMMAIRES 493 du ministre de l'intérieur aux préfets des départements. — Des veprésentants pénètrent daus le palais Bourbon; ordre de M. de Momy de faire évacuer la salle des séances; harangue de M. Dupin aux repré sentants; le palais est évacué; les représentants se réunissent rue de Lille, puis à la mairie du 10° arrondissement; les motions les plus opposées se croisent; ils finissent par composer un bureau; leurs décrets deux représentants se rendent au ministère de l'intérieur; grand tu- multe; les représentants refusent de profiter de la liberté qui leur est offerte, et sont emmenés au quartier du quai d'Orsay, puis au Mont Valérien; M. le due de Luynes. — Démission du général Lauriston,
‘eolonel de la 10e légion, — La Haute-Cour tente vainement de se réuir; minute d'un arrêt de la Haute-Cour, — Louis-Napoléon se rend 
‘de l'Élysée au jardin des Tuileries. — A bas Véron! — La rencontre que je fis dans la matinée du? décembre, rue Bellechasse. — Rassemblements. — Une affiche insurrectionnelle, — L'opinion publique s’affermit; nous voterons! — Je rencontre un confident intime de la place Saint-Georges. — Le 12* dragons, en garnison à Saint-Germain, et la grosse cavalerie de Ve</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>128</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ichelieu, Espagne. le ministère de transition M. de Salvandy fit un voyage du en De retour en France, il publia, en 1823, son fameux roman : Don Alonzo ou l'Espagne, histoire contemporaine. Ce roman, bien que mitraillé par les railleries de la critique, contenait cependant une pensée politique : il mettait en relief le patriotisme des libéraux espagnols, et protestait ainsi contre l'intervention de la France en Espagne. Quand la censure ne permit plus à M. de Salvandy d'écrire dans les journaux, il reprit cette arme plus discrète et moins bruyante des brochures. Durant la trêve du ministère Martignac, M. de Salvandy est nommé conseiller d'État, le 12 noyem- y L bre 1828. A l'avénement du prince de Polignac, il donne s: démission. Dans une audience qu'il obtint de Charles X : « Je ne reculerai pas d’une semelle, » lui dit le roi : « Plaiseà Dieu, répondit-il, que Votre Majesté ne soit pas obligée de reculer d'une frontière. » Le duc d'Orléans a l'honneur de recevoir, dans les salons du Palais-Royal, le roi de Naples, et ce fut alors que M. de Salvandy adressa à Louis-Philippe ce mot D'UN BOURGEOIS DE PARIS connu : « Monseigneur, 113 dit-il, c’est une vraie fète na- politaine : nous dansons sur un volcan! » : On se rappelle qu'un grand tumulte se produisit dans le jardin du Palais-Royal au moment où le duc d'Orléans se montra au public sur la terrasse du palais, en compagnie de Charles X et du roi de Naples. C'était l'usage autrefois: on passait de la lutte à l’action. L'ancien boursier du lycée Napoléon fut tour à tour député, pair de France et ministre de instruction publique; il montrait dans son ministère une grande bienyeillance pour tous les écrivains, qu’il appelait à lui et qui le traitaient en vrai confrère. En 1836, le rhétoricien échappé du lycée Napoléon pour entrer dans les gardes d'honneur, l’auteur d’A/onzo, est appelé à l’Académie française, en remplacement de Parceval-Grandmaison; comme directeur de l'Aca- démie, il reçoit Victor Hugo, et répond au récipiendaire par un discours applaudi. Assidu pendant plusieurs années aux séances solennelles de l’Académie, je me rappelle surtout l'avoir entendu prononcer, à propos des.prix de vertu, un discours parsemé de sentiments patriotiques et de souvenirs de guerre; il aimait à se produire à toutes les solennités de l'Académie française; il tenait si bien sa place, et tant de place! Président de la société des gens de lettres, il a laissé de sa présidence les meilleurs souvenirs. Devenu le comte de Salvandy, et ce titre sonore allait bien à ce front superbe, il fut un instant ambassadeur de France à Madrid; et qu'il dut être heureux quand il 7.1 8 114 NOUVEAUX MÉMOIRES dit pour la première fois : Ze roë mon maître... Ji. magine que, depuis M. le duc de Saint-Simon, la cour Salvandy. Revenu de son ambassade un peu vite, il rentra dans la vie militante, et Paris fut heureux de le revoir. Il était partout, la nuit et le jour; il savait tous les petits mystères de la politique; il prévoyait toutes les pet</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>136</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Palais-Royal</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>taient avait connu plus 
à Bordeaux, littéraires que et dont les politiques. 
— M. Soulié, dont le fils est aujourd’hui conservateur du musée de Versailles, était une nature tout à fait inoffensive; son fils, d’une politesse extrème, est un biblio- phile des plus distingués, dont les travaux ont souvent
été cités avec éloge par M. Sainte-Beuve.
* On appelait M. Soulié le saule pleureur; il en avait la taille et la chevelure éplorée; la plainte et les larmes étaient dans ses vers. Pauvre homme}Tl est mort
à l'hospice des frères hospitaliers de Saint-Jean-de Dieu, rue Plumet,, dans la chambre mème où mourut le pauvre Urhan, musicien très-distingué de l'orches- tre de l'Opéra. Le chaste M. Urhan n'a jamais ni vu ni regardé danser une danseuse. Un autre Bordelais, M. Laroze, occupait, la plupart du temps, le fauteuil de rédacteur en chef. Il était, ainsi que M. Nodier, grand Date 120 NOUVEAUX MÉMOIRES ami de ce Chodruc-Duclos, qui leur empruntait souvent, au passage, dans les galeries du Palais-Royal, de quoi diner. La Quotidienne, amie du roi, faisait très-souvent la guerreà ses ministres. Elle en fit une très-vive à M. de nterenien mo Villèle. : J'ai vu naître et grandir Ze Messager des Chambres, sous la direction de MM. Malitourne et Capefigue; puis la Revue de Paris, que j'avais fondée, s'est emparée, à son tour, de toutes mes heures. Puis enfin, rompant avec les journaux, me passionnant pour les beaux-arts, je quittai l'Hôtel-Dieu et la Charité pour m'installer directeur omnipotent du théâtre de l'Opéra. J'osais beaucoup. Plus d'une fois j'eus pourtant des remords de ce beau temps perdu dans l'étude passionnée de la médecine, mais je me rassurais moi-même en me rappelant les prédictions de cette sœur de charité, belle comme un ange, dont j'ai dit l’histoire si touchante dans mes premiers Mémoires. Elle me disait : Vous êtes né sous une heureuse étoile. et je m'abandonnai à ce bonheurà venir. Revenons cependant, après ce long détour (ilssont si doux, les chemins de l’école buissonnière), au mo- ment décisif où la France devait apprendre qu’un seul roi, Henri V, prétendait au trône de Louis XIV et de saint Louis. Voici donc la circulaire de M. de Barthélemy, adressée au comité légitimiste de Paris et aux comités des départements : 121 D'UN BOURGEOIS DE PARIS
« Wiesbaden, le 30 août 1850. 
« Nos journaux de Paris et des départements vous ont déjà fait connaître, dans tous ses détails, ce voyage qui semble destiné à exercer une si grande et si heureuse influence. 
« Vous savez maintenant avec quel religieux empressement les hommes partis de tous les points de la France, et représentant les diverses positions sociales, se sont rendus auprès du petit-fils d'Henri IV.
« En nous présence des trouvons, graves circonstances et sous la menace des où nous complications nouvelles qui paraissent devoir se produire, M. le comte de Chambord: a pu étudier ainsi la situation de plus près. . 
« Tous ceux de nos amis de l’Assemblée législative qui ont pu quitter la France se</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>59</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>te compagnie.
— Croyez-vous, monsieur Romieu? Romieu répliqua avec le plus grand sérieux :
— Monsieur le ministre, c’est indispensable! J'écrivis donc, hic el nunc, une lettre pressante à ce terrible Romieu que j'ai toujours trouvé très-obligeant, et mon candidat, Henri Didier, fut autorisé à se présenter sous les auspices du gouvernement aux élections de l’Ariége. Il fut nommésans conteste. Et même il est resté, jusqu'à ce jour, l’un des représentants qui ont le mieux conservé les vives ardeurs des premiers jours. Dans l'été de 1850, je reçus de Sisteron (Basses- Alpes) une lettre écrite simplement au crayon et sam signature. On m'y rappelait mes assiduités au café d Paris, an milieu de spirituels camarades qui s'étaient déjà acquis une certaine célébrité, dans la presse où dans les livres, au théâtre enfin : M. Émile de Girardin; M. Lautour-Mézeray; M. Nestor Roqueplan ; D'UN BOURGEOI!S DE PARIS 43 M. Mazère, l'auteur du Jeune Mari, de la Mère et la Fille, des Trois Quartiers, à la Comédie-Française, et de plusieurs comédies au Gymnase, voisines de M. Scribe et de son bel esprit; M. Romieu; M. Malitourne; M. Armand Bertin, du Journal des Débats; mon vieux Saint-Ange, fils du traducteur d'Ovide, et l’un des meilleurs stratégistes de son temps. La lettre était bien faite et remplie abondamment des parfums et des échos de notre jeunesse. On y retrouvait la bonne humeur, le prestige et l'abandon des belles années, quand l'espérance est si prochaine. Il n’y avait d'étonnant, en tout ceci, que l’endroit d’où cette lettre était datée. Au reste, elle ne fut pas longtemps anonyme. Un des nôtres, le sagace et spirituel Malitourne, eut bientôt reconnu, à des signes certains, que la lettre émanait du sous-préfet de Sisteron, M. Léon Lambert. Jobtins du Président de la République, pour ce jeune sous-préfet, un premier changement de résidence : il fut nommé à Cosne et, bientôt après, peu de jours avant le coup d'État, sous-préfet de l'arrondissement de Sceaux. Nous retrouverons tous ces convives, et bien d’autres de tout âge, dans ma salle à manger, au second tome de ces Mémoires. F'ANPer CHAPITRE I 8 Description du châtean fort de Ham.— Le président de la République va visiter son ancienne prison. — L'accueil qu'il reçoit des autorités et des habitants de la ville. — Discours du maire. — Te Deum. — Allocution du curé. — Le prince passe les gardes nationales en revue. — Louis-Napoléon entre à la forteresse. — Bou-Maza rendu à la liberté. — Le président de la République montre à ceux qui l'accompagnent son ancien appartement, son jardin. — Il va visiter l'hospice et le couvent des sœurs. — Diner dans le réfectoire de l’ancienne abbaye. — Toast du maire de Ham. — Discours remarquable du président de la République. — Le prince se rend au banquet de la garde nationale. — Départ du prince. — M. Belmontet; faits rétrospectifs; sa visite au prince Louis, alors prisonnier de Ham; proposition du commi refus du prince. — Une séance à l'Assemblée législative; discussion; MM. Em. Ara</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>75</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e devait s’ajourner du 13 août au 30 septembre. M. Em. Arago, l'un des fils du célèbre Arago, qui est resté le maître et le roi de l'Observatoire de Paris,
était un jeune homme éloquent, plein d'avenir. Nous nous rencontrions souvent au café de Paris; ses allures, sés mœurs, ses habitudes, ses goûts, n'avaient rien alors du Il vint réunions j'habitais républicain. Ilse plaisait à nos fêtes. souvent, pendant l’été de 1847, assister à des d'artistes dans une maison de campagne que au Zi//ay, et qui m'avait été louée par ma- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 59 dame la duchesse d'Istrie, belle-fille du maréchal Bessières, duc d’Istrie. Emmanuel Arago y rencontrait nombreuse compagnie d'hôtes habituels ou d'invités : MM. Boilay, Merruau, Balzac, Armand Bertin, des Débats; le vicomte Daru, d'Alton-Shée, pair de France; les frères Daugny, Garrigues, Adam, Halévy, tous deux membres de l'Académie des beaux-arts; Adrien Delahante. M. Em. Arago avait été un des habitués les plus assi- dus du foyer de la Comédie-Française. Pendant les journées décisives de la Révolution de février 1848, il cessa de venir au café de Paris à l'heure accoutumée, et, peu de temps après, il nous annonçait, non pas sans quelque émotion, qu'il partait le soir même en qualité de ministre plénipotentiaire pour Berlin. Au retour de son ambassade, il cessa toutes relations avec moi. Emmanuel Arago brillait, par sa gaieté, par son esprit, dans les réunions intimes; nous ne saurions dire avec et le
était teur quelle grâce infinie il faisait valoir les bons mots bel esprit de son jeune frère, Alfred Arago, qui déjà un bon peintre, et qui est aujourd'hui inspecgénéral des beaux-arts. NUE Het VERS EI en CHAPITRE III Du rédacteur en chef d’un journal. — L'Assemblée législative et la question romaine. — M. Ledru-Rollin; son appel aux armes; M. Ségurd’Aguesseau propose un ordre du jour. — La proclamation des écoles; M. Grandin interpelle le ministère; déclaration de M. Dufaure; attitude de Paris dans ce conflit d'opinions. — Le choléra; mort du maréchal Bugeaud. — Conséquences du message du 31 octobre pour le Constitutionnel ; M. Thiers se sépare de la politique du Constitutionnel. 
— Message du 31 octobre 1849. — Composition du nouveau cabinet.
— Exposé du ministre de la guerre. — Deux articles du Constitutionnel.
— Attitude de l’Assemblée devant le message. — Ma perplexité. — La
* société commerciale du Constitutionnel ; je réduis le prix d'abonnement
‘du journal; les actionnaires mécontents; ils réduisent mon crédit de rédaction; on plaide, et je perds mon procès. Je veux, à mon tour, faire subir une réduction à chaque rédacteur. — Proposition de M. Merruau; ses conditions. — Un traité est signé. — Du journaliste.
— M. Merruau. — Déviation du centre gauche: le haltelà de M. Thiers. — Je demande une sentence arbitrale. — M. Thiers et M. Duvergier de Hauranne. — Quittance de M. Merruau. — Je romps avec M. Merruau; je respire. — M. Walewski me fait une ouverture,
— Je ne veux pas me lier par un traité obligatoire. —</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>334</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Comédie-Française</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>. Au moment où 318 NOUVEAUX MÉMOIRES se discutent les destinées de la loi peut-être pas sans intérêt de nous devant ce jeu plein de comédies du Je rencontrai un jour, dans les du 31 mai, il n’est placer un instant suffrage restreint. rues étroites de Landerneau, à la sortie de l'hôtel Soubiat, mon quartier général de candidat, un député, homme aimable, d'une gaieté spirituelle, riant un peu de tout, même de la politique. Il me plaisait, j'eus du goût pour lui; je lui avais accordé de bonne grâce ses entrées dans les coulisses de l'Opéra, lors de mon pouvoir absolu, comme directeur de ce théâtre.
« Que venez-vous donc faire ici, dans ce pays perdu, monsieur Véron?
— 4 Je viens courir les chances d'une élection en concarrence contre M. de Las-Cases, candidat ministériel. Je me présente comme candidat de l'opposition.
— « On peut dire cette fois, répliquale député, comme ce Breton Alexandre Duval, dans cette bonne petite comédie : les Hériliers, si bien jouée et avec tant de talent à la Comédie-Française, par MM. Michot, Baptiste cadet, Devigny, et par Mile Mars, gui] y aura du scandale dans Landrrneau. Ah! monsieur Véron, le métier de candidat à la députation n'est pas chose facile; j'ai fait ce métier-là à plusieurs reprises, et pourtant toujours avec succès. Il y à de bien diverses méthodes pour réussir, avec le suffrage restreint; il faut, avant tout, se faire adopter par les meneurs, en petit nombre, il est vrai, mais qui vous marchandent et qui vous font souvent payer cher leur influence.
« J'offris un jour une prise de tabac à un paysan, un D'UN BOURGEOIS DE PARIS 319 de ces meneurs de village; il me répondit sans vergogne : « Non, pas une prise, un bureau ! »
« Beaucoup de candidats s'empressent de recevoir splendidement leurs électeurs; moi, je leur fais l'honneur d'aller souvent diner chez eux, quand on y dine bien.
« Vous connaissez M. G..., le député; il se pose comme l’ami le plus intime de M. Guizot:; sous divers prétextes plus ou moins vraisemblables, il emprünte çà et là quelques sommes d'argent à ses électeurs, en leur affirmant que M. Guizot lui réserve une grande position grassement rétribuée, s'il réussit dans tion, et-les meneurs, prêteurs confiants, son mais 
élec- avisés, bien sûrs alors d'être remboursés et comptant bien exploiter pour eux-mêmes le crédit du candidat auprès des ministres, s'agitent pour lui obtenir, dans leur arrondissement, la majorité.
« Mais tenez, vous savez l’histoire de ce banquier 
‘de Paris, qui, bien que banquier, ne tenait pas à l'argent. Un des meneurs qui avait presque l’élection dans la main, lui refuse d'abord son concours,*et le banquier, le rencontrant quelques jours avant le scrutin :
« Je vais, lui dit-il, repartir pour Paris, tant je suis certain de ne pas réussir ici, puisque vous me refusez absolument votre appui. — Vous avez peut-être tort de quitter la place, lui répond cet électeur influent.
— Eh bien! tenez, réplique le banquier, je vous parie 20, 00 fr. que je ne serai pas élu. — Je les tiens. » Le</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>73</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rumeurs se sont répandues: la Constitution est, dit-on, menacée par diverses conjurations; il y a une conjuration qui tend
à replacer la branche aînée sur le trône; il y ena une autre qui tend à y replacer la branche cadette; enfin, il y a la conjuration impérialiste.
« Ce qui me frappe d’abord dans ces rumeurs, c'est la précision des renseignements de ceux qui les répandent, précision telle qu’ils vont jusqu'à annoncer le jour où la conspiration doit éclater. Et ensuite, je ferai remarquer que ces conspirations si diverses qu'on nous annonce, lors, la terreur
” singulièrement Le Journal possibles dans s’excluent les unes les autres, et, dès que pourrait m’inspirer l’une d’elles est diminuée par l'annonce des autres. » des Débats avait parlé de modifications le ministère; un écrit anonyme avait at- taqué la Constitution avec une arrière-pensée de coup d'État.
« Il y a huit mois, répond alors le ministre de l'intérieur, M. Dufaure, sous le gouvernement de M. Cavaignac, les bulletins de Bourse parlaient souvent de . coup d'État; il y avait mème des représentants assez peu rassurés pour ne plus oser coucher chez eux, et cependant il n’y avait rien de fondé dans ces rumeurs menaçantes,
« Non, s’écrie M. Dufaure, la pensée du ministère est la pensée du gouvernement tout entier, et il n’y à pas plus de pensée de coup d'État dans quelque partie 58 NOUVEAUX MÉMOIRES du gouvernement que ce soit que dans l'esprit des mi- nistres, auxquels vous voulez bien faire l'honneur de croire qu'ils n’en seraient que les victimes.
« Et s’il était besoin d’insister là-dessus, je vous renverrais à ces nobles paroles que vous avez pu lire dans tous les journaux, et qui ne laissent pas matière à des accusations et à des diffamations mème dissimulées. Relisez donc ces paroles prononcées à Ham :
« Quand on a vu combien les révolutions les plus
« justes entrainent de malheurs après elles, on a peine 
« à comprendre l'audace de ceux qui ont assumé la
« responsabilité d’un changement.
« Jene me plains pas d'avoir expié, même par un 
« emprisonnement de six ans, ma témérité contre les 8 
# lois de la patrie, et c’est avec bonheur que je porte ici un toast à l'honneur des hommes qui se sont dé« terminés, malgré leurs convictions, à respecter les lois de leur pays. » La prorogation fut adoptée par 308 voix contre 258. L'Assemblée devait s’ajourner du 13 août au 30 septembre. M. Em. Arago, l'un des fils du célèbre Arago, qui est resté le maître et le roi de l'Observatoire de Paris,
était un jeune homme éloquent, plein d'avenir. Nous nous rencontrions souvent au café de Paris; ses allures, sés mœurs, ses habitudes, ses goûts, n'avaient rien alors du Il vint réunions j'habitais républicain. Ilse plaisait à nos fêtes. souvent, pendant l’été de 1847, assister à des d'artistes dans une maison de campagne que au Zi//ay, et qui m'avait été louée par ma- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 59 dame la duchesse d'Istrie, belle-fille du maréchal Bessières, duc d’Istrie. Emmanuel Arago y rencontrait nombreus</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>297</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>orer cette démarche. Enfin, je maintiens complétement fausse la version qui a paru dans Z'Ordre, dans. l'Indépendance belge et autres journaux.
« Signé, F. DE PERSIGNY, » On voulait surtout grandir M. Changarnier en prétendant que M. de Persigny avait parlé au nom du Prince, en prétendant faussement que M. de Persigny, le confident de l'Élysée, s'était, pour ainsi dire, incliné devant le général. DNS mr 4 CHAPITRE VII Proposition adoptée par la réunion des Pyramides. — Bulletin du comité de résistance, au peuple, à l’armée. — Vainére ou mourir ! mot d'ordre de chaque parti. — La Chambre adopte la proposition de M. Vésin, demandant que le rapport sur les pétitions relatives à la révision de —a Constitution soit présenté. — Proposition de la réunion des Pyramides. 
— Le Président de la République inaugure la section du chemin de fer de Paris à Lyon comprise entre Tonnerre et Dijon; Vive l'Empereur! discours du Prince Louis-Napoléon; une phrase retranchée; irritation de l'Assemblée; la Bourse baisse, 
— Amendement d’un projet de traitement aux officiers de la garde républicaine, décorés en 1848, présenté par le général Gourgaud, — Le général Changarnier offre son
épée au pouvoir législatif. — Nombreuses pétitions relatives à la révision de la Constitution. La grande bataille commence; M. Michel
{de Bourges); M. Berryer; M. Victor Hugo; M, Odilon Barrot. — Rejet de la révision de la Constitution. — Ordre du jour de M. Baze
“adopté par l’Assemblée. — Démission du cabinet; le Président de la République refuse d'accepter cette démission. — Prorogation de l'As- semblée du 10 août au 4 novembre. — Les conseils généraux. — Un article de M. Granier de Cassagnac dans le Constitutionnel; M. Creton interpelle les ministres à propos de cet article; lettre de M. Granier de Cassagnac à M. Creton. — Ma polémique soutenue contre la loi du 31 mai m'avait attiré des reproches. 
— Candidature du prince de Joinville; M. Guizot, la visite que je lui fais à Londres, — Manifeste de la Montagne au peuple, — La Tuilerie, à Auteuil; le coup d'État Carlier-Romieu; je vais à l'Élysée; ma conversation avec le Prince. Le 26 mai, la réunion des Pyramides adopta, au nombre de 233 signatures, une proposition ainsi conçue: 282 NOUVEAUX MÉMOIRES 
« Les représentants soussignés, dans le but de remettre à la nation l’entier exercice de sa souveraineté, ont l'honneur de proposer à l'Assemblée nationale d'émettre le vœu que la Constitution soit revisée. » Parmi les signataires, on ne comptait pas un nombre important de légitimistes. On remarquait surtout l’absence, sur cette liste, de MM. Molé, Thiers, Chan- garnier, Piscatory, Duvergier de Hauranne et Dufaure. Les républicains avaient dit : « La révision, c’est la monarchie. » Le pays répondait en demandant la révision. Le comité de résistance, composé de démocrates militants, lança son onzième bulletin, adressé au peuple et à l'armée. Ce bulletin, qui, comme les précédents, portait le timbre du comité surmonté du bonnet phrygien, fut envo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>304</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ssemblée ne s'était pas contentée du discours imprimé par /e Moniteur; le fidèle écho de ces campagnes dévouées à l'Empire avait rapporté les paroles effacées, et surtout la phrase que voici : » Si l’Assemblée, disait-il, m'a donné son concours pour les mesures de répression, elle me l’a refusé pour toutes les mesures de bienfaisance l'intérêt du pays. » que j'avais conçues dans M. Léon Faucher, aussitôt après que ce discours eut
été prononcé à Dijon, avait repris précipitamment la route de Paris pour empècher que ces reproches à l'Assemblée ne fussent reproduits dans le journal off- ciel. On se répétait néanmoins de tous côtés la phrase retranchée. 288 NOUVEAUX MÉMOIRES C'était, en effet, une des supériorités d'esprit et de caractère du Président de la République, d'écouter vite et bien un bon conseil et de le suivre, à condition que
* sa dignité n’en fût pas compromise. Mais, cette fois, la précaution fat inutile, et rien ne put calmer l'irritation de l’Assemblée. On eût dit que la Bourse partageait ses colères; l'argent, qui, de sa nature, est un lâche, se cacha, et la baisse répondit à ses terreurs. Plus que jamais les rumeurs se faisaient entendre; une interpellation était imminente, mais l’impatience de l’Assemblée 
était si fiévreuse, que, sans attendre, elle éclata tout d’un coup dans un débat parfaitement
étranger au discours de Dijon. On discutait le projet d'un traitement aux officiers de la garde républicaine décorés en 1848. M. le général Gourgaud, à cette occasion, appelle la sollicitude de l'Assemblée sur la position de plusieurs soldats du 14° régiment de ligne, blessés le 24 février
à l'attaque du Châtelet. Ces soldats, admis à la retraite avant d’avoir recu la croix de la Légion d'honneur, ne pouvaient, aux termes de l'ordonnance de 1814, avoir droit au traitement de légionnaire. L'amendement présenté par l'honorable général avait pour but de les faire jouir de ce traitement par une exception spéciale de l'ordonnance. Le général Gourgaud ne voyait là qu'une question d'humanité et de justice; la gauche y vit une sorte de condamnation de la révolution de Février. M. Dupin parla de la discipline militaire; M. Charras demanda ce que devraient faire les soldats, si leurs D— D'UN BOURGEOIS DE PARIS chefs, saient M.
çon à 289 donnant l'exemple de la trahison, les conduià l’attaque des pouvoirs constitués. le général Changarnier répondit d'abord de fane mécontenter personne. Puis, tout d'un coup, par une transition violente, il s’écria, avec un geste menaçant: 
« L'armée, profondément pénétrée du sentiment de ses devoirs, du sentiment de sa propre dignité, ne dé- sire pas plus que vous de des gouvernements des clamées ou changées par
« Personne n’obligera voir les misères et les hontes Césars, alternativement prodes prétoriens en débauche. les soldats à marcher contre le droit, à marcher contre cette Assemblée. L'armée n'obéira qu'aux chefs dont elle est habituée à suivre la voix. Handataires de la France, délibérez en paiz. » C'était vraim</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>399</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ques barricades ont été élevées, mais il à suffi de quelques hommes pour les reprendre. Partout la tactique semble ètre de fatiguer la troupe; on espère en avoir raison plus tard. On comptait aussi que les départements prendraient une part active dans ces protestations. Le soir venu, un cadavre est promené à la lueur des torches. Joanny, un ancien commandant de volontaires 
à Rome, està la tête du cortége. Cette fois, le peuple est insensible à cet appel lamentable ; les temps étaient changés! une escouade de sergents de ville suffit à tout dissiper.
À onze heures, tout était fini; la rue était libre; les patrouilles n’avaient plus à redouter que les coups isolés de quelque embuscade. Dans la journée du 3 décembre, à la hauteur du boulevard du Temple, M. le lieutenant-colonel Fleury, officier d'ordonnance du Président de la République, eut son képi traversé par une balle. Il était blessé à la tête. ; Fait bien caractéristique! Les tribunaux avaient siégé; les fonds avaient haussé à la Bourse; et, le soir, les théâtres avaient ouvert comme d'habitude. Ainsi, rien n'était changé, et, pour nous servir d'un mot célèbre, il n’y avait en France qu'une révolution de plus, et cette fois une heureuse révolution. Déjà on reconnaissait l'ordre à certains signes qui ne NOUVEAUX MÉMOIRES 384 sauraient tromper les clairvoyants. Le travail, en si peu d'heures, avait repris sa libre allure; il y faut toujours revenir, c’est la Condition de la tranquillité des cités et de la sécurité de tous. On ne séparera jamais, en France, l'autorité qui veille, de l'espérance du tra- vailleur. De toutes parts, le décret sur la présentation du plébiciste à l'acceptation du peuple français rencontrait des réclamations justes, mêlées de déférence et de res- pect. On réclamait de tout côté, pour l'acceptation du plébiciste, le scrutin secret, comme garantissant mieux l'indépendance des suffrages. DÉCRET qui modifie celui du 2 décembre sur la proposition d'un plébiscite à l'acceptation du peuple français. Du 4 décembre 1851. Le Président de la République,
« Considérant que le mode d'élection promulgué par le décret du 2 décembre avait été adopté dans d’autres circonstances comme garantissant la sincérité de l’élection: RS 
« Mais considérant que le scrutin secret actuellement pratiqué parait mieux garantir l'indépendance des suffrages; 
« Considérant que le but essentiel du décret du 2 dé- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 385 cembre est d'obtenir la libre et sincère expression de la volonté du peuple; 
« Décrète :
« Les articles 2, 3 et4 du décret du2 décembre sont modifiés ainsi qu'il suit : 
« Art. 2. L'élection aura lieu par le suffrage universel.
« Sont appelés à voter, tous les Français âgés de vingt et un ans, jouissant de leurs droits civils et politiques. 
« Art. 3. Ils devront justifier soit de leur inscription sur les listes électorales dressées en vertu de la loi du 15 mars 1849; soit de l’accomplissement, depuis la for- mation des listes, des conditions exigées par cette loi. 
« Ar</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>506</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bourse</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>roroger les pouvoirs des con- seils généraux, d'arrondissement et municipaux. — Adrersaires de la loi du 31 mai — Les partis monarchiques continuent leurs persévérantes intrigues, — M. le due d'Aumale et madame la duchesse de Parme se rencontrent au théâtre d'H Fando. 
— Un petit volume de Louis-Philippe. — Entrevue de M. de Persigny et du général Changarnier; lettre de M. de Persigny...… De la page 262 à la page 279. CHAPITRE VII Proposition adoptée par la réunion des Pyramides. — Bulletin du comité de résistance, an peuple, à l'armée. — Vaincre ou mourir! mot d'ordre de chaque parti. — La Chambre adopte la proposition de M. Vésin, demandant que le rapport sur les pétitious relatives à la révision de la Constitution soit présenté. 
— Proposition de la réunion des Pyramides, 
— Le Président de la République inaugure la section du chemin de fer de Paris à Lyon comprise entre Tonnerre et Dijon; Vive l'Empereur! discours du Prince Louis-Napoléoñ; une phrase retranchée; de l'Assemblée; la Bourse baisse. 
— Amendement d'un irritation projet de traitement aux officiers de la garde républicaine, décorés en 1848, présenté par le général Gourgaud. — Le général Changarnier offre son 
épée au pouvoir Jégislatit. — Nombreuses pétitions relatives à la révision de la Constitution. La grande bataille commence; M. Michel
(de Bourges); M. Berryer; M. Victor Hugo; M. Odilon Barrot, — &gt;; 4 TABLE DES SOMMAIRES 491 Rejet de la révision de ln Constitution. — Ordre du jour de M. Baze adopté par l'Assemblée. — Démission du cabinet; le Président de la République refuse d'accepter cette démission. — Prorogation de l’Assemblée du 10 août au 4 novembre. — Les conseils généraux. — Un article de M. Granier de Cassagnac dans le Constitutionnel; M. Creton interpelle les ministres à propos de cet article; lettre de M. Granier de Cassagnae à M. Creton. — Ma polémique soutenne contre la loi du 31 mai m'avait attiré des reproches, — Candidature du prince de Joinville; M. Guizot, la visite que je lui fais à Londres. — Manifeste de la Montagne au peuple. — La Tuilerie, à Auteuil; le coup d'État Carlier-Romien. — Je vais à l'Élysée; ma conversation avec le PHin Ge. +... eur essssonrstore. De la page 281 à la page 810. CHAPITRE VIII Le complot de Lyon est porté devant les juges. — Organisation de cercles démagogiques dans les cités populeuses, — Tristes résultats de ces réunions funestes. — À bas des blancs! Vive les rouges! Vive Ledru. Dupin à nn banquet agri Rollin! Vive la guillotine ! — Discours de cole. — Les départements du Cher et de la Nièvre sont mis en état de siège. — Réaction violente; baisse des fonds publies. — Retraite du ministère et de M. Carlier, préfet de police. — M. Lacrosse; faits rétrospectifs; le suffrage restreint. — M. le général Leroy de Saint Arnaud. — Je reçois la visite de M. Fleury avant son départ pour ln Kabylie. — Un célèbre banquier refuse l'acceptation de valeurs portant la signature du Président dé la République. — Lettre d'an marchand de vin de Champagn</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>404</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Saint-Eustache</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s comptant surses doigts: «II PR RSR y en à dans les rues Saint-Martin, du Temple, Beaubourg, Transnonain, Volta, Phélippeaux, du Petit-Carreau, Montorgueil, Rambuteau! » Sur les boulevards la foule est énorme, et la mairie du 5° arrondissement est tombée aux mains de l’émeute. Une tentative impuissante a menacé la mairie du 2€ arrondissement. Le général Magnan a décidé que ses troupes ne commenceront à agir qu'à deux heures: alors, en effet, il donne le signal, et la lutte com- mence. s,  Le général Bourgon balaye les boulevards, depuis la porte Saint-Martin jusqu’à la rue du Temple, puis pénètre dans cette rue, et ne s'arrête qu’à la rue de Rambuteau.
#7 Le général de Cotte attaque la barricade qui tient la tète de la rue Saint-Denis et l'emporte de vive force; en même temps, il fait enlever les barricades de la rue du Petit-Carreau. Un peu plus loin, le général Canrobert remonte la rue du Faubourg-Saint-Martin, et occupe les rues latérales.
| Le général Dulac, qui part de la Pointe-Saint-Eustache, a la tâche la plus rude : c’est lui qui doit attaquer, de front, la grande barricade de la rue de Ram- D'UN BOURGEOIS DE PARIS buteau, où l'on compte beaucoup 389 d'hommes exercés aux violences civiles. Mais, tout a été prévu, et si l’attaque doit être vigoureuse, elle doit aussi être prudente. À cette même heure, la division Levasseur part de l'Hôtel-de-Ville et lance ses colonnes sur les rues du Temple, Rambuteau, prend ainsi La même Saint-Denis laisse à la général de Saint-Martin et Beaubourg; elle l'insurrection à revers. tactique est suivie sur toute la ligne : la rue est remontée par le général Marulaz, qui place de la Bastille une position que le Courtigis, descendant de Vincennes et balayant la rue du Faubourg-Saint-Antoine, cuper. vient oc- Les boulevards, abandonnés par l'infanterie, avaient 
été aussitôt occupés par la cavalerie, qui eut à soutenir une lutte assez vive dans la région des quartiers Mont- martre et Poïssonnière. A cinq heures, la victoire 
était complète, et les troupes reprenaient leurs positions premières. Alors, l'insurrection fait une dernière tentative, et sous la direction de Gaston Dussoubs, frère du représentant, de nouvelles barricades s'élèvent rue Montorgueil et rue du Petit-Carreau, aux angles des rues du Cadran et Saint-Sauveur, et à l'angle de la rue Bourbon-Ville- neuve. D'autres barricades sont établies rue Pagevin et rue des Fossés-Montmartre, mais elles sont enlevées aussitôt par le 19° de ligne. A dix heures et malgré l'obscurité (le gaz avait été éteint par l'émeute), le 51° de ligne attaque la barricade des rues Montorgueil et 390 NOUVEAUX MÉMOIRES du Petit-Carreau. Gaston Dussoubs fut tué dans la lutte, et de nombreuses victimes payèrent de leur sang leurs doctrines insensées. , 
À minuit, les troupes quittèrent leurs positions de combat. Le 5, le général Magnan fit parcourir la ville par des colonnes mobiles qui ne rencontrèrent aucun obs- tacle, et le 6 Paris était rendu à son activité, à son mouvement, à sa vie </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>399</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tion de M. Delbetz, représentant, qui, un instant, à D... D'UN BOURGEOIS DE PARIS 383 occupé, à la tête d’un groupe, l'angle de la rue Richelieu sur le boulevard. Dans les rues Aubry-le-Boucher, Transnonain, Baubourg, Saint-Martin, Maubuée, quelques barricades ont été élevées, mais il à suffi de quelques hommes pour les reprendre. Partout la tactique semble ètre de fatiguer la troupe; on espère en avoir raison plus tard. On comptait aussi que les départements prendraient une part active dans ces protestations. Le soir venu, un cadavre est promené à la lueur des torches. Joanny, un ancien commandant de volontaires 
à Rome, està la tête du cortége. Cette fois, le peuple est insensible à cet appel lamentable ; les temps étaient changés! une escouade de sergents de ville suffit à tout dissiper.
À onze heures, tout était fini; la rue était libre; les patrouilles n’avaient plus à redouter que les coups isolés de quelque embuscade. Dans la journée du 3 décembre, à la hauteur du boulevard du Temple, M. le lieutenant-colonel Fleury, officier d'ordonnance du Président de la République, eut son képi traversé par une balle. Il était blessé à la tête. ; Fait bien caractéristique! Les tribunaux avaient siégé; les fonds avaient haussé à la Bourse; et, le soir, les théâtres avaient ouvert comme d'habitude. Ainsi, rien n'était changé, et, pour nous servir d'un mot célèbre, il n’y avait en France qu'une révolution de plus, et cette fois une heureuse révolution. Déjà on reconnaissait l'ordre à certains signes qui ne NOUVEAUX MÉMOIRES 384 sauraient tromper les clairvoyants. Le travail, en si peu d'heures, avait repris sa libre allure; il y faut toujours revenir, c’est la Condition de la tranquillité des cités et de la sécurité de tous. On ne séparera jamais, en France, l'autorité qui veille, de l'espérance du tra- vailleur. De toutes parts, le décret sur la présentation du plébiciste à l'acceptation du peuple français rencontrait des réclamations justes, mêlées de déférence et de res- pect. On réclamait de tout côté, pour l'acceptation du plébiciste, le scrutin secret, comme garantissant mieux l'indépendance des suffrages. DÉCRET qui modifie celui du 2 décembre sur la proposition d'un plébiscite à l'acceptation du peuple français. Du 4 décembre 1851. Le Président de la République,
« Considérant que le mode d'élection promulgué par le décret du 2 décembre avait été adopté dans d’autres circonstances comme garantissant la sincérité de l’élection: RS 
« Mais considérant que le scrutin secret actuellement pratiqué parait mieux garantir l'indépendance des suffrages; 
« Considérant que le but essentiel du décret du 2 dé- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 385 cembre est d'obtenir la libre et sincère expression de la volonté du peuple; 
« Décrète :
« Les articles 2, 3 et4 du décret du2 décembre sont modifiés ainsi qu'il suit : 
« Art. 2. L'élection aura lieu par le suffrage universel.
« Sont appelés à voter, tous les Français âgés de vingt et un ans, jouissant de leurs droits civils et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>404</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s des départements. Le général Lamoricière s'est évadé et commande aux barricades, etc, On ac- euse le Président d'avoir pris vingt-cinq millions à la Banque, et ce bruit se propage si vite qu'il fallut une lettre de M. d’Argout, gouverneur de la Banque, pour le démentir. La tactique était habile; on lui répondit vigoureusement: « Les colporteurs de fausses nouvelles sont assimilés aux insurgés, et livrés aux conseils de querre. » Dans la matinée du 4, je me trouvais au ministère de l'intérieur, lorsqu'y arriva M. de Morny, revenant de 388 NOUVEAUX MÉMOIRES visiter à pied tous les quartiers insurgés. Chacun s'em- pressait autour de’lui pour recueillir des nouvelles. Bien que fatigué de cette course assez longue, il nous répondit en riant, tant il était calme : « Eh bien! ceux qui prétendent qu'une révolution ne peut pas s’accomplir sans barricades, sont satisfaits, car il n’en manque pas des barricades »; et les comptant surses doigts: «II PR RSR y en à dans les rues Saint-Martin, du Temple, Beaubourg, Transnonain, Volta, Phélippeaux, du Petit-Carreau, Montorgueil, Rambuteau! » Sur les boulevards la foule est énorme, et la mairie du 5° arrondissement est tombée aux mains de l’émeute. Une tentative impuissante a menacé la mairie du 2€ arrondissement. Le général Magnan a décidé que ses troupes ne commenceront à agir qu'à deux heures: alors, en effet, il donne le signal, et la lutte com- mence. s,  Le général Bourgon balaye les boulevards, depuis la porte Saint-Martin jusqu’à la rue du Temple, puis pénètre dans cette rue, et ne s'arrête qu’à la rue de Rambuteau.
#7 Le général de Cotte attaque la barricade qui tient la tète de la rue Saint-Denis et l'emporte de vive force; en même temps, il fait enlever les barricades de la rue du Petit-Carreau. Un peu plus loin, le général Canrobert remonte la rue du Faubourg-Saint-Martin, et occupe les rues latérales.
| Le général Dulac, qui part de la Pointe-Saint-Eustache, a la tâche la plus rude : c’est lui qui doit attaquer, de front, la grande barricade de la rue de Ram- D'UN BOURGEOIS DE PARIS buteau, où l'on compte beaucoup 389 d'hommes exercés aux violences civiles. Mais, tout a été prévu, et si l’attaque doit être vigoureuse, elle doit aussi être prudente. À cette même heure, la division Levasseur part de l'Hôtel-de-Ville et lance ses colonnes sur les rues du Temple, Rambuteau, prend ainsi La même Saint-Denis laisse à la général de Saint-Martin et Beaubourg; elle l'insurrection à revers. tactique est suivie sur toute la ligne : la rue est remontée par le général Marulaz, qui place de la Bastille une position que le Courtigis, descendant de Vincennes et balayant la rue du Faubourg-Saint-Antoine, cuper. vient oc- Les boulevards, abandonnés par l'infanterie, avaient 
été aussitôt occupés par la cavalerie, qui eut à soutenir une lutte assez vive dans la région des quartiers Mont- martre et Poïssonnière. A cinq heures, la victoire 
était complète, et les troupes reprenaient leurs positions premières. Alors, l'insur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>395</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oute la famille royale étaient en fuite. » Le colonel du 12° dragons, M. Labarrère, fait général depuis, qui n’avait été prévenu qu'à sept heures et demie du matin du coup main, et, d'État, arrive de Saint-Ger- dès neuf heures un quart, range en bataille aux Champs-Élysées cinq cent cinquante chevaux. La grosse cavalerie en garnison à Versailles n'arrive aux Champs-Élysées que vers midi un quart. . Nous avons dit dans notre dernier récit : « Le Prince 
» dt pe D'UN BOURGEOIS DE PARIS 379 Louis-Napoléon, accompagné du maréchal Jérôme Bonaparte, son oncle, du ministre de la guerre et d’un grand nombre de généraux très-dévoués, se rend de l'Élysée au jardin des Tuileries. » Le 12° régiment de dragons se gardait si bien que son ayant-garde empècha un instant le Prince et son
état-major de passer outre. Le Prince Louis-Napoléon traverse la cour du Carrousel. Le colonel Vieyra se rend près de lui et marche ainsi près du cheval du Prince, jusqu'au guichet du Carrousel, donnant sur la rue de Rivoli : le prince in-* siste de nouveau pour qu'aucun garde national ne sorte en uniforme. ; Le Président de la République était accompagné de ses aides de camp et officiers d'ordonnance, de MM. Fleury et Edgar Ney, du général Roguet, du lieutenant-colonel Béville, du capitaine Lepic, des généraux Vast-Vimeux, le Pays de Bourjolly, Flahant, du prince Murat, colonel de la garde nationale de la banlieue, etc. Le roi Jérôme était à côté du Président. Le Prince, non content de diriger l’action générale, tenait à se montrer au peuple et à l'armée. Entouré de ses aides de camp, mais, cette fois, suivi. de plus de quarante officiers d'état-major de la garde nationale, demandés 
à l'état-major général, le Président de la République fit une seconde promenade, vers quatre heures du soir; il parcourut la ligne des boulevards, où il fut vivement acclamé. Des boulevards, il vint en- suite passer aux Champs-Élysées la revue de la division de cavalerie arrivée de Versailles, sous les ordres 380 NOUVEAUX MÉMOIRES du général Korte. Sur la rive gauche, le général Renault, dès deux heures et demie, avait visité tous les points occupés par les troupes placées sous ses ordres. Le soir, le ministre des affaires étrangères, M. Tur- got, donnait un diner au corps diplomatique : le Présidenty assista, et se montra aussi calme que la veille à . l'Élysée. Sur cinquante journaux ou revues politiques qui se publiaient à Paris au moment du coup d'État, neuf ont
été suspendus le 2 décembre et ont reparu presque im‘médiatement après; dix ont voulu cesser de paraître définitivement. F4 Le 3, on le savait, il y aurait lutte. Les partis s'étaient organisés et avaient assigné des points de ralliement à leurs adeptes : le ministre de la guerre et l’armée allaient avoir le rôle principal, et le général Saint-Arnaud écrivait au commandant de l'armée de Paris :
« Aujourd'hui, il n'y a plus de ménagement à garder, plus de précautions à prendre pour cacher les mesures que le gouvernement croit nécessaires au sa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>403</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Rivoli</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>tude; on l’obtint de la même facon au mois de février 1848 : « Nous n'aurons pas, disait M. de Morny, l'abattement du troisième jour. ? Méfions-nous de toute fatigue inutile, et laissons à nos troupes le temps de se reposer. La police pour épier les projets ; la troupe pour agir vigoureusement si ces projets s’exécutent; mais, en attendant, du repos aux soldats. Les patrouilles incessantes et fortes n'empêchent rien; elles rendent l'action du soldat moins efficace le lendemain. Ne suivons pas les vieux errements. » Un arrêté du préfet de police, affiché le 4, au matin, déclare que : « La circulation est interdite à toute voiture publique .ou bourgeoise; sont exceptées seule: ment les voitures qui servent à l’alimentation de la ville, au transport des matériaux. Le stationnement des piétons sur la voie publique et la formation des D'UN BOURGEOIS DE PARIS 387 groupes, seront, sans sommation, dispersés par les armes! »
à Cette mesure était sage et prévoyante : de mon balcon de la rue de Rivoli, j'avais vu, en effet, pendant les tristes journées de février 1848, plus d’un homme du peuple, et des troupes de gamins arrêter chaque voiture, la renverser comme pour commencer une barricade, et, dès que les gendarmes en patrouilles accouraient, ces mêmes hommes, ces mêmes gamins, mon- traient alors beaucoup de zèle à relever cette voiture qu’ils avaient eux-mêmes renversée. Les hommes du peuple et les gamins, dans les jours d'émeute, étaient initiés à ces manœuvres qui n'avaient d'autre but que de lasser, de fatiguer la troupe. Les chefs de l'insurrection font, de nouveau, ler les fausses cireu- nouvelles bientôt démenties : Lyon, Amiens, Lille, Rouen, ont affirmé, disaient-ils, la dé- chéance du Président. Le général Newmayer marche au secours de Paris avec deux régiments et les gardes . nationales des départements. Le général Lamoricière s'est évadé et commande aux barricades, etc, On ac- euse le Président d'avoir pris vingt-cinq millions à la Banque, et ce bruit se propage si vite qu'il fallut une lettre de M. d’Argout, gouverneur de la Banque, pour le démentir. La tactique était habile; on lui répondit vigoureusement: « Les colporteurs de fausses nouvelles sont assimilés aux insurgés, et livrés aux conseils de querre. » Dans la matinée du 4, je me trouvais au ministère de l'intérieur, lorsqu'y arriva M. de Morny, revenant de 388 NOUVEAUX MÉMOIRES visiter à pied tous les quartiers insurgés. Chacun s'em- pressait autour de’lui pour recueillir des nouvelles. Bien que fatigué de cette course assez longue, il nous répondit en riant, tant il était calme : « Eh bien! ceux qui prétendent qu'une révolution ne peut pas s’accomplir sans barricades, sont satisfaits, car il n’en manque pas des barricades »; et les comptant surses doigts: «II PR RSR y en à dans les rues Saint-Martin, du Temple, Beaubourg, Transnonain, Volta, Phélippeaux, du Petit-Carreau, Montorgueil, Rambuteau! » Sur les boulevards la foule est énorme, et la mairie du 5° arrondissement est tombée aux ma</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>61</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>publique montre à ceux qui l'accompagnent son ancien appartement, son jardin. — Il va visiter l'hospice et le couvent des sœurs. — Diner dans le réfectoire de l’ancienne abbaye. — Toast du maire de Ham. — Discours remarquable du président de la République. — Le prince se rend au banquet de la garde nationale. — Départ du prince. — M. Belmontet; faits rétrospectifs; sa visite au prince Louis, alors prisonnier de Ham; proposition du commi refus du prince. — Une séance à l'Assemblée législative; discussion; MM. Em. Arago, de Beaumont, Dufaure; citation du discours prononcé par le prince, lors de sa visite au château de Ham. Les plus habiles inventeurs d’une action historique et les faiseurs de prologue (invention toute nouvelle de l’école moderne), voulant indiquer Ze Ziew de la scène, auraient grand'peine à trouver mieux que le fort de Ham, une prison d'État qui a. joué un assez grand rôle au temps du 4on plaisir et des lettres de cachet. Entre ces murailles, contemporaines de la grande Bastille, la vie est austère et le silence est profond. Ce fut pourtant dans ce lieu sévère que le jeune condamné du 46 NOUVEAUX MÉMOIRES Luxembourg aftendit, courageux et patient, de la délivrance. Il avait foi dans son étoile; . sait que ce n'était point pour mourir dans une et lente prison qu'il portait le plus grand nom rope moderne. l'instant il se diobscure de l'Eu- Il espérait, il attendait. Cette prison de Ham, en Picardie, est devenue un de ces lieux célèbres qu'il n’est plus permis d'ignorer, et si nous pénétrons en curieux sous ces voûtes, à chaque porte, ouverte ou fermée, nous rencontrerons une date, une peine, une douleur, La forteresse de Ham a la forme d'un grand carré flanqué de quatre tours rondes, liées ensemble par trois remparts. La plus épaisse de ces tours fut construite par Louis de Luxembourg, connétable de Saint Pol. Une seule porte s'ouvre du côté de la ville par un pont-levis, jeté sur un fossé desséché. Au sud et à l’est, les murs de la forteresse sont baignés par le canal de Saint-Quentin. Le cœur est saisi de tristesse à l'aspect de ce château fort, qui remonte aux premiers siècles de la monarchie, et dont les fondations Hppileue les cachots de Louis XI. Au milieu de cette vieille enceinte, s'élèvent deux constructions en briques qui servent de casernes; à l'extrémité est située la prison. Elle consiste en un bâtiment triste et froid, presque adossé aux remparts extérieurs, dont le voisinage intercepte à la fois le grand air et la lumière. Au premier étage de ce bâtiment, on aperçoit deux fenêtres garnies de barreaux de fer; ce sont les fe- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 47 nètres de l’humble logis habité par S. A. I. le Prince Louis-Napoléon. Plus tard, une facon d’aventurier africain, nommé Bou-Maza, que nous avons vu, promené par ses cor- nacs, de salon en salon, dans les meilleures maisons de Paris, fut enfermé dans ces murailles qui pleuraient leur ancien captif. L'Europe entière vous redirait par quelle habileté suprême, et trompant les surve</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>68</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>e reconnaissance; parole, qu'il ne mais qu'il désire chef kabyle témoigne au Prince sa il déclare qu’on peut avoir foi en sa cherchera jamais à quitter la France, avoir la ville de Ham pour résidence. Cette autorisation lui est accordée, et, le soir même, Bou-Maza se promenait dans les rues de la ville. 
— Et maintenant, venez voir, messieurs, mes appartements. Voilà, dit le Président, la chambre occupée par le docteur Conneau, ce fidèle ami de ma captivité; ici, mon cabinet d’études, et là, ma chambre à coucher. Rien n’avait été changé depuis le départ du Prince; on voyait encore, dans la pièce qui lui servait de cabinet de travail, les tablettes vides de la bibliothèque. C'està l’aide d’une de ces planches, portée sur sa tête. NOUVEAUX MÉMOIRES 52 qu'il parvint à déjouer la surveillance de ses gardiens. L'ancien prisonnier visite ensuite la partie du glacis qui lui servait de promenade; il y avait créé un petit jardin qu'il cultivait, comme autrefois le grand Condé ses œillets à la Bastille. On se souvient encore, à ce propos, du quatrain de mademoiselle de Scudéri : En voyant ces œillets qu'un illustre guerrier Arrosa d’une main qui gagna des batailles, Souviens-toi qu’Apollon a bâti des murailles, Et ne t'étonne pas que Mars soit jardinier: Au sommet du rempart, près de la tour du Conné- table, était encore le petit banc où le Prince Louis avait coutume de s'asseoir, songeant à ses destinées; ce siége, il l'avait construit de ses mains. De ces hauteurs, la vue au loin s'étend sur une vaste plaine sillonnée par le canal de la Somme, et qui présente une vue magnifique et de riantes perspectives. Enfin, la visite étant faite, il prend congé de ces murailles, fécondes en tant de souvenirs si divers. Cette visite ajoute au passé un nouveau fait historique qui contient plus d’un enseignement. Le Président de la République n’oublia pas de visiter l'hospice et le couvent des sœurs, deux établissements où son nom était béni. Il leur avait donné de nombreuses preuves de sa bienfaisance. Ce devoir accompli, l'illustre voyageur était attendu dans le réfectoire de l’ancienne abbaye. Une immense table était dressée, à laquelle était convié quiconque tenait une place honorable dans l'administration du D'UN BOURGEOIS DE 53 PARIS département et de la cité. À la fin du repas, le maire porta la santé du Prince. Ce fut alors que le Président de la République prononça à haute voix l'un de ses plus beaux discours : 
« Monsieur le maire,
« Je suis profondément ému de la réception affectueuse que je reçois de vos concitoyens; mais, croyez- le, si je suis venu à Ham, ce n’est pas par orgueil, c'est par reconnaissance. J'avais à cœur de remercier les habitants de cette ville et des environs de toutes les marques de sympathie qu’ils n’ont cessé de me donner pendant mes malheurs.
« Aujourd'hui qu'élu par la France entière, je suis devenu le chef légitime de cette grande nation, je ne saurais me glorifier d'une captivité qui avait pour cause l'attaque contre un gouvernement ré</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>397</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ues politiques qui se publiaient à Paris au moment du coup d'État, neuf ont
été suspendus le 2 décembre et ont reparu presque im‘médiatement après; dix ont voulu cesser de paraître définitivement. F4 Le 3, on le savait, il y aurait lutte. Les partis s'étaient organisés et avaient assigné des points de ralliement à leurs adeptes : le ministre de la guerre et l’armée allaient avoir le rôle principal, et le général Saint-Arnaud écrivait au commandant de l'armée de Paris :
« Aujourd'hui, il n'y a plus de ménagement à garder, plus de précautions à prendre pour cacher les mesures que le gouvernement croit nécessaires au salut de la nation, au maintien de l'ordre partout. Nous devons nous préparer à un combat, qui peut être long et acharné. J'espère qu’il n’en sera pas ainsi; mais notre devoir est de tout prévoir. » En mème temps, il prescrivait toutes les mesures qui pouvaient assurer l'exécution de ses ordres. L'émeute s'était donné rendez-vous à la place de la D'UN BOURGEOIS DE PARIS 381 Bastille, mais elle la trouva occupée par la troupe et se dispersa. Dès cette journée du 3, à huit heures du matin, les passants pouvaient lire, affichée pancarte ainsi conçue : aux murailles, une 
« Les représentants de la Montagne rappellent au peuple et à l’armée l’art. 68 et l'art. 110.
« Ils criaient : Vive la république! Vive la Constitution! mais ils criaient aussi, ils acclamaient aussi /e suffrage universel !
« Le peuple, désormais et à jamais en possession du suffrage universel, n’a besoin d'aucun prince pour le lui rendre (les ingrats!) et châtiera le rebelle. Que le peuple fasse son devoir. Les représentants marcheront à sa tête. » Suivent les signatures :
« Micue L (de Bourges), ScuœLcner, général Leyper, MATHIEU (de la Drôme), Lasreyr As, BRIVES, Bremon», Joraneaux, CHaurrour, Cass AL, Gi LLAND, J. FAv RE, Victor Huao, Em. Ar AGo, Mapi ER DE Monryau ainé, MATHÉ, SIa Narp, Ron Gear (de l'Isère), Viaurer, Eug. Sue, Esquiros, DE FLOTTE. » Le comité central des corporations avait aussi sa proclamation qui, par surcroit, contenait une affirmation loin de la vérité :
« La ville de Reims est au pouvoir du peuple; elle 382 NOUVEAUX MÉMOIRES va envoyer à Pams, au milieu de ses patriotiques phalanges, ses délégués à la nouvelle Assemblée.
« Les républicains proscrits reviennent dans nos murs pour seconder l'effort populaire. » Vers midi (c’est le récit de Z4 Patrie) une barricade a été élevée dans le faubourg Saint-Antoine, à la hauteur de la rue Sainte-Marguerite, par une centaine d'individus qui avaient à leur tête trois représentants de la Montagne : MM. Madier de Montjau, Esquiros et Baudin. Le colonel du 19° de ligne ordonna d'enlever cette barricade, mais en défendant de tirer. Ce fut par les insurgés que le feu commença; un soldat fut frappé mortellement. Alors seulement, la troupe fit usage de ses armes, la barricade fut enlevée, et parmi les morts se trouva le représentant Baudin. M. Madier de Montjau avait été blessé grièvement. Les boulevards étaient, depuis</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>405</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Bastille</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> Rambuteau.
#7 Le général de Cotte attaque la barricade qui tient la tète de la rue Saint-Denis et l'emporte de vive force; en même temps, il fait enlever les barricades de la rue du Petit-Carreau. Un peu plus loin, le général Canrobert remonte la rue du Faubourg-Saint-Martin, et occupe les rues latérales.
| Le général Dulac, qui part de la Pointe-Saint-Eustache, a la tâche la plus rude : c’est lui qui doit attaquer, de front, la grande barricade de la rue de Ram- D'UN BOURGEOIS DE PARIS buteau, où l'on compte beaucoup 389 d'hommes exercés aux violences civiles. Mais, tout a été prévu, et si l’attaque doit être vigoureuse, elle doit aussi être prudente. À cette même heure, la division Levasseur part de l'Hôtel-de-Ville et lance ses colonnes sur les rues du Temple, Rambuteau, prend ainsi La même Saint-Denis laisse à la général de Saint-Martin et Beaubourg; elle l'insurrection à revers. tactique est suivie sur toute la ligne : la rue est remontée par le général Marulaz, qui place de la Bastille une position que le Courtigis, descendant de Vincennes et balayant la rue du Faubourg-Saint-Antoine, cuper. vient oc- Les boulevards, abandonnés par l'infanterie, avaient 
été aussitôt occupés par la cavalerie, qui eut à soutenir une lutte assez vive dans la région des quartiers Mont- martre et Poïssonnière. A cinq heures, la victoire 
était complète, et les troupes reprenaient leurs positions premières. Alors, l'insurrection fait une dernière tentative, et sous la direction de Gaston Dussoubs, frère du représentant, de nouvelles barricades s'élèvent rue Montorgueil et rue du Petit-Carreau, aux angles des rues du Cadran et Saint-Sauveur, et à l'angle de la rue Bourbon-Ville- neuve. D'autres barricades sont établies rue Pagevin et rue des Fossés-Montmartre, mais elles sont enlevées aussitôt par le 19° de ligne. A dix heures et malgré l'obscurité (le gaz avait été éteint par l'émeute), le 51° de ligne attaque la barricade des rues Montorgueil et 390 NOUVEAUX MÉMOIRES du Petit-Carreau. Gaston Dussoubs fut tué dans la lutte, et de nombreuses victimes payèrent de leur sang leurs doctrines insensées. , 
À minuit, les troupes quittèrent leurs positions de combat. Le 5, le général Magnan fit parcourir la ville par des colonnes mobiles qui ne rencontrèrent aucun obs- tacle, et le 6 Paris était rendu à son activité, à son mouvement, à sa vie habituelle; le calme se rétablit, sinon dans les esprits, du moins dans les rues. Peu de jours après le 2 décembre, le hasard me fit rencontrer la parodie d’une de ces manifestations inquiétantes dont s’amusait la République à ses beaux jours. M. Thiers se promenait sur le boulevard; il avait été reconnu par des enfants qui étaient bien des gamins de Paris, et qui se mirent 
à crier d’un air narquois: L'Empire est fail! l'Empire est fait! M. Thiers ne riait pas trop de cette moquerie, en souvenir d’une parole qu'il avait dite, et qui restera parmi ses mille paroles imprudentes et malavisées. D'ailleurs, rassuré aujourd'hui par le coup d</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>392</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard des Italiens</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>éanmoins affiché plus tard par les insurgés et avec des signatures que le texte saisi ne portait point : Arrêt de la haute cour de justice. En vertu de l’article 68 de la Constitution, La haute cour de justice déclare Louis-Napoléon Bonaparte prévenu du crime de haute trahison. Convoque le haut jury national pour procéder sans délai au jugement. Et charge M. le conseiller Renouard des fonctions du ministère public près la haute cour. Fait à Paris, le 2 décembre 1851. Hanpoi N, président. Decarcace, Baraizce, Moreau (de la Seine), Caucuy, Qu Eesnau LT, juges. Cependant le prince Louis-Napolton, accompagné du maréchal Jérôme Bonaparte, son oncle, du ministre de la guerre, et d'un grand nombre de généraux très- 376 dévoués, NOUVEAUX se rend de l'Élysée MÉMOIRES au jardin des Tuileries, où il entre aux cris enthousiastes des troupes : Vive Napoléon! Vive l'Empereur ! Le lendemain du coup d'État, quelques amis vinrent m'annoncer tout effarés qu'ils avaient entendu crier sur la chaussée du boulevard des Italiens : À as Véron! Ce cri m'étonna sans me chagriner; mon orgueil même y trouva son compte; c'était peut-être un peu plus que je ne méritais. Dans la matinée du 2 décembre 1851, me rendant au ministère de l'intérieur, ne fus-je pas abordé, rue Bel- lechasse, par un citoyen qui m'était inconnu:
« Faites-vous paraître demain Ze Constitutionnel? me demanda-t-il devant M. de Girardin que je venais de rencontrer.
— « Oui, lui répondis-je. 
— « Eh bien! le Président de la République sera à Vincennes à cinq heures, et vous serez pendu à six. » Je lui répondis en riant :
« Votre nom, monsieur, et votre adresse; voulez- FF ts: vous que j'aille vous prendre? » Il voulut bien me dire son nom, mais je me fsuun devoir de l'oublier. Une si subite et si complète révolution ne se fait pas sans laisser bien des agitations et des tumuites. L’aspect pacifique de la première heure était remplacé par le bruit de la foule, plus surprise que révoltée. Tout Paris n'était plus qu'un immense rassemblement ; mais en vain, dans le bureau de chaque journal, s’agitaient les plus terribles questions. Les chefs manquaient à la D'UN BOURGEOIS DE PARIS 377 résistance, le peuple encore plus. Il se rappelait qu'il avait été trop mal mené dans les tristes journées de juin; il n’était pas fâché de savoir que la bourgeoisie,
à son tour, aurait à faire avec l’armée. Restaient, il est vrai, les socialistes qui se faisaient écouter par ce peuple avide de bien-être, applaudissant à cette association universelle, qui devait répandre sur les travail- leurs tant de bienfaits; mais les socialistes avaient été si fort au-dessous de leur mission, et avaient si peu tenu leurs grandes promesses, qu'ils ne conservaient guère de crédit sur ces esprits un moment abusés. Or, voilà justement ce qui trompa les parlementaires et les gens de leur parti. Ils se croyaient aimés du peuple, à peine si le peuple eut quelque souci de ceux qui l’appelaient aux armes. En vain ils disaient: Suivez-nous! Le peuple les regardait sans les</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>399</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>boulevard du Temple</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>'arres- Es tation de M. Delbetz, représentant, qui, un instant, à D... D'UN BOURGEOIS DE PARIS 383 occupé, à la tête d’un groupe, l'angle de la rue Richelieu sur le boulevard. Dans les rues Aubry-le-Boucher, Transnonain, Baubourg, Saint-Martin, Maubuée, quelques barricades ont été élevées, mais il à suffi de quelques hommes pour les reprendre. Partout la tactique semble ètre de fatiguer la troupe; on espère en avoir raison plus tard. On comptait aussi que les départements prendraient une part active dans ces protestations. Le soir venu, un cadavre est promené à la lueur des torches. Joanny, un ancien commandant de volontaires 
à Rome, està la tête du cortége. Cette fois, le peuple est insensible à cet appel lamentable ; les temps étaient changés! une escouade de sergents de ville suffit à tout dissiper.
À onze heures, tout était fini; la rue était libre; les patrouilles n’avaient plus à redouter que les coups isolés de quelque embuscade. Dans la journée du 3 décembre, à la hauteur du boulevard du Temple, M. le lieutenant-colonel Fleury, officier d'ordonnance du Président de la République, eut son képi traversé par une balle. Il était blessé à la tête. ; Fait bien caractéristique! Les tribunaux avaient siégé; les fonds avaient haussé à la Bourse; et, le soir, les théâtres avaient ouvert comme d'habitude. Ainsi, rien n'était changé, et, pour nous servir d'un mot célèbre, il n’y avait en France qu'une révolution de plus, et cette fois une heureuse révolution. Déjà on reconnaissait l'ordre à certains signes qui ne NOUVEAUX MÉMOIRES 384 sauraient tromper les clairvoyants. Le travail, en si peu d'heures, avait repris sa libre allure; il y faut toujours revenir, c’est la Condition de la tranquillité des cités et de la sécurité de tous. On ne séparera jamais, en France, l'autorité qui veille, de l'espérance du tra- vailleur. De toutes parts, le décret sur la présentation du plébiciste à l'acceptation du peuple français rencontrait des réclamations justes, mêlées de déférence et de res- pect. On réclamait de tout côté, pour l'acceptation du plébiciste, le scrutin secret, comme garantissant mieux l'indépendance des suffrages. DÉCRET qui modifie celui du 2 décembre sur la proposition d'un plébiscite à l'acceptation du peuple français. Du 4 décembre 1851. Le Président de la République,
« Considérant que le mode d'élection promulgué par le décret du 2 décembre avait été adopté dans d’autres circonstances comme garantissant la sincérité de l’élection: RS 
« Mais considérant que le scrutin secret actuellement pratiqué parait mieux garantir l'indépendance des suffrages; 
« Considérant que le but essentiel du décret du 2 dé- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 385 cembre est d'obtenir la libre et sincère expression de la volonté du peuple; 
« Décrète :
« Les articles 2, 3 et4 du décret du2 décembre sont modifiés ainsi qu'il suit : 
« Art. 2. L'élection aura lieu par le suffrage universel.
« Sont appelés à voter, tous les Français âgés de vingt et un ans, jouissant de leurs droits civils et </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>492</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Maison-Dorée</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s de l’esprit, et peut-être aussi à cette camaraderie flatteuse de bon enfant que sait si bien jouer M. Thiers. Ce que je ne puis oublier, et j'ai l'honneur, ici, d'ê- tre d'accord avec les sentiments de bons et honorables citoyens, c'est que M Thiers, par ses manœuvres et par ses fautes, a certainement amené, sans doute sans le vouloir, la révolution de 1848; et je ne puis, sans irritation, le voir encore aujourd'hui essayer, l'imprudent! de saper les fondements du trône élevé par le suffrage universel, au moyen des mèmes manœuvres et de ces textes d'opposition que lui-même et tous les hommes expérimentés en politique savent dangereux. Il y a plus, personne n’entourait d'autant de respect que moi celui qui inspira’ si longtemps la poiitique du Constitutionnel. Mon respect allait mème jusqu'à un affectueux dévouement. En veut-on une preuve? Peu de temps après que le candidat de l'opposition du second arrondissement de Paris eût été élu député de la Seine, je le rencontrai un soir à la Maison-Dorée; nous causâmes exclusivement de son livre, /e Consulat et l'Empire. 1 se plaignit à moi, avec quelque amertume, que plusieurs critiques eussent rudement atta- qué sonstyle comme écrivain, comme historien, et, pour D'UN BOURGEOIÏS DE PARIS 477 le calmer, ma mémoire me fournit à l'instant même cette citation de Voltaire sur le style : « Za vraie éloquence n'est pas d'entasser des figures d'oralewr, mais de concevoir clairement, de s'énoncer de même et d'avoir toujours le mot propre à commandement. » Craignant d'avoir altéré de mémoire le texte de cette citation, je pris même la peine de l'envoyer écrite le lendemain à M. Thiers, en ajoutant que, selon moi, il me semblait avoir toutes les qualités de style qu'exigé l'historien de Charles XII. M. Thiers me remercia de mon obligeant souvenir par un billet que j'ai conservé. Dans un article que je publiai dans /e Constitutionnel après la révolution de Février, je disais même déjà 
à M. Thiers :
« Continuez, monsieur, à publier ces grandstableaux d'histoire, qui, en faisant revivre le passé, conseillent l’avenir; montez à la tribune, et venez-y braver, pour le salut de la société, ces menaçantes clameurs qui ne font qu'exciter la fécondité de votre esprit, et vous retrouverez dans le Constitutionnel ces preuves de haute justice, ces vifs éloges que nous ne marchandons jamais aux hommes de talent, quand ils comprennent et défendent les vrais intérêts du pays. » FIN DU PREMIER VOLUME, LISTE DES PERSONNES CITÉES DANS CE VOLUME 
(Les chiffres indiquent les pages où sont cités les noms qu’ils suivent.) Belmontet, 12, 54, De Tracy, 17. 420. Léon de Maleville, 17, 24, Drouyn de Lhuys, 17, 145, Hippolyte Passy, 17, 92. Bixio, 17, 23, 224. De Falloux, 18, 273, Le général Rulhières, 236. 224, 473. 18, 38. Ma gouvernante Sophie, 19, 213. Mademoiselle Fanny Elssier, 19, 323. Mademoiselle Taglioni, 20, 29, 323. Rébillot, 21. Le général Cavaignac, 21, 365. Eunile de Girardin, 21, 42, 376, 410. Le général Changarnier, 438, 144, 150. </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>357</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>steurs avait été adoptée, dans une séance de nuit, proposer l'accusation immédiate de Louis-Napoléon. Il-eût été conduit au château de Vincennes; une dictature militaire avait été instituée pour assurer le succès des conjurés. Politiques aveugles! Ils voulaient renverser celui dont le nom seul protégeait encore la société! Politiques de parade! Ils faisaient appel à la force contre le seul homme à qui l’armée voulût obéir! Cette illusion d’un instant s’évanouit bien vite. Le Prince, accusé, savait trop bien la nécessité de briser, à tout prix, cette anarchie. Enfin l'armée était prête. Le général Magnan avait réuni tous les officiers de l’armée de Paris, et un d'eux : « Mon général, lui dit-il au nom de tous, vous pouvez compter que nous vous suivrons, et que nous voulons engager notre responsabilité à côté de la vôtre. » CHAPITRE IX Le 2 décembre est le jour choisi pour le coup d'État. — Le Prince reçoit la veille au soir comme d'habitude; M Vieyra. — Une premitre représentation à l'Opéra-Comique. —M. de Morny. — Après le départ des visiteurs, le Prince réunit dans son cabinet ses confidents. — On remet à M. de Béville, officier d'ordonnance, toutes les pièces à faire imprimer, — L'Imprimerie impériale, sous la direction de M. de Saint Georges, est occupée par la troupe. — La séance est levée à l'Élysée.
— M. Mocquart porte au ministre de la guerre une pièce importante oubliée à l'Élysée. — Le général Magnan est mandé au ministère de Ja guerre: — Les agents de service sont consignés à leur poste; les commissaires de-police sont appelés à la préfecture. 
— Les régiments d'infanterie et de cavalerie arrivent aux postes qui leur sont assignés.
— Arrestation vers la fin de la nuit du général Le Flô, de M. Base, 
— Recherches du commissaire de police à la questure; projets de décrets saisis. — Arrestations de M. Thiers, des généraux Changarnier, Cavaignac et de Lamoricière, du colonel Charras, de MM. Lagrange et Greppo. — M. de Persigny fait son rapport à l'Élysée. — Attitude calme de Louis-Napoléon. — Le cabinet du roi Louis-Philippe aux Tuileries le 24 février 1848, et le cabinet du Président de la Répu- blique le 2 décembre 1851. — Visite de lady Douglas; le prince commande pour elle un bouquet, le lui présente et la reconduit jusqu'au salon. — M. Cucheval-Clarigny est envoyé par M. de Morny; il m'ap- prend le coup d'Etat. — M: de Morny prend possession du ministère de l'intérieur, — Position des divers corps de l'armée de Paris. — Les habitants de Paris apprennent,
étonnement, le coup d'Etat. —
— Le Président institue une motifs du coup d'État dans un dès la première heure du jour, sans Décret du Président de la République. commission consultative; il donne les appel au peuplé; il appelle l'armée à voter, — Décret sur la présentation d’un plébiscite à l'acceptation du NOUVEAUX MÉMOIRES peuple français et de l'armée. — Dépêche tél'graphique du ministre de l'intérieur aux préfets des départements. — Des représentants pénètrent dans le palais Bourbon; ordre de</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>360</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, demain, on pas le rappel?
— « Oui, Prince, si j'ai assez de monde pour porter mes ordres. 
— 
« Voyez Saint-Arnaud. 344
— NOUVEAUX MÉMOIRES 
« Il faut, ajouta Louis-Napoléon, que vous cou- chiez ce soir à l'état-major.
— « Mais si l'on me voyait passer la nuit sur un
© fauteuil à l'état-major, cela étonnerait.
— « Vous avez raison. Soyez-y à six heures du matin, vous serez averti. Qu’aucun garde national ne sorte en uniforme. Allez. — Non, pas encore, vous auriez l'air de vous retirer par mon ordre. » Le Prince s’éloigne, et le colonel va saluer des personnes de sa connaissance, sans qu'on pût se douter qu'il venait de recevoir une si terrible confidence. Sur les dix heures, le Président de la République entrait dans le cabinet de M. Mocquart.
« Savez-vous ce qui se passe? lui dit le Prince-en riant; on parle beaucoup, dans les salons, d’un coup d'État, mais ce n’est pas du nôtre : c’est du coup d'É- tat dont je suis menacé par l’Assemblée nationale. » On jouait, ce mème soir, 
à l'Opéra-Comique, une pièce nouvelle (première représentation du Château de la Barbe-Bleue, paroles de M. de Saint-Georges, musique de M. Limnander). La réunion, selon l'habitude, 
était nombreuse et brillante. Il y avait dans la salle le tout Paris des premières représentations, surtout les femmes à la mode et les écrivains du feuilleton, voire mème les écrivains politiques. On écoutait, on causait, on riait sur le volcan. M. de Morny, dont la présence
était toujours un événement bien accepté, se présenta, sur les dix heures, dans une loge de l’avant-scène, où chacun le put voir, très-élégant et saluant d’un geste cordial tous ses amis. Pendant l'entr’acte, il se montra D'UN BOURGEOIS DE PARIS 345 flans plusieurs loges, entre autres dans la loge où ré- gnait, par sa grâce et sa beauté, une des plus belles dames que la révolution de Juillet eût misesen lumière, Mme Liadières, ornement de la ville, ornement de la cour. Son premier mot, après les saluts échangés :
« Monsieur de Morny, dit-elle, on disait, tantôt, que le Président de la République va balayer la Chambre. Que ferez-vous? 
— « Madame, répondit M. de Morny, s’il y a un coup de balai, je tacherai de me mettre du côté du manche. » Avec un peu d'attention, mais ils étaient loin de songer au péril qui les menaçait, le général Cavaignac et le général de Lamoricière, assis dans une logeà côté, auraient entendu la question de Mme Liadières et la réponse de M. de Morny. Celui-ci resta jusqu’à la fin de la représentation. On eût dit qu'il tenait à savoir, avant de se retirer, le nom des auteurs de la pièce nouvelle; et, la représentation achevée, il se rendit, comme à son ordinaire, au Joc- key-Club. Un des membres du Jockey lui demanda deux billets pour la séance du lendemain. M. de Morny, de belle humeur, les lui donna en disant: 
« Si l’on vous fait des difficultés pour entrer, vous m'’enverrez prévenir, » Longtemps encore après le 2 décembre. Paris s'émerveillait de ce calme, vraiment héroïque, dont Louis- Napoléon et M. de M</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>508</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra-Comique</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rets qui confèrent à l'Assemblée le droit de réquisition des troupes. — M. de Maupas, préfet de police, promet aux habitants de Paris la sécurité, — Message du Président de la République; le message est aceneilli par des marques de satisfaction d’un côté, et par des marques d'irritation d'un autre côté de l'Assemblée. — Sentiments hostiles de l'Assemblée; MM. Baze, le général Le FIG et de Panat proposent de réclamer la réquisition directe de l'armée conférée au président de l’Assemblée, — Cette Proposition est écartée eee 492 Je 17 novembre. TABLE DES SOMMAIRES Le pouvoir parlementaire est afaibli; ses craintes d'un coup d'État. — Le Président profite des fantes de tous les partis; ses paroles aux officiers nouvellement arrivés à Paris; son discours anx exposants de Londres.....,....,.... De la pagé 311 à la page 340. CHAPITRE IX Le 2 décembre est le jour choisi pour le coup d'État. — Le Prince re- 
çoit la veille au soir comme d'habitude; M, Vieyra, — Une première représentation à l'Opéra-Comique, — M. de Morny. — Après le dé: part des visiteurs, le Prince réunit dans son cabinet ses confidents: 
— On remet à M. de Béville, officier d'ordonnance, toutes les pièces
à- faire imprimer. — L'imprimerie impériale est occupée par la troupe.
— La séance est levée à l'Élysée, — M. Mocquart porte au ministre de la guerre une pièce importante oubliée. — Le général Magnan est mandé au ministère de la guerre. — Les agents de service sont consignés à leur poste; les commissaires de police sont appelés à la préfecture. — Les régiments d'infanterie et de cavalerie arrivent aux postes qui leur sont assignés. — Arrestation vers la fin de la nuit du général Le Flô, de M. Baze. — Recherches du commissaire de police à la questure; projets de décrets saisis. — Arrestations de M. Thiers, des généraux Changarnier, Cavaïgnac et Lamoricière, du colonel Charras, de MM. Lagrange et Greppo. — M. de Persigny fait son rapport à l'Élysée. — Attitude culme de Louis-Napoléon. — Le cabinet du roi Louis-Philippe aux Tuileries le 24 février 1848, et le cabinet du Président de la République le 2 décembre 1851. — Visite de lady Douglas; le Prince commande pour elle un bouquet, le lui présente et la reconduit jusqu'au salon. — M. Cucheval-Clarigny m'est envoyé par M. de Morny: il m'apprend le coup d'État. — M. de Morny prend possession du ministère de l'intérieur. — Position des divers corps de l'armée de Paris. — Les habitants de Paris apprennent, dès la première heure du jour, sans étonnement le coup d'État. — Décret du Président de In République. — Le Président institue une commission consultative; il donne les motifs du coup d'État dans un appel au peuple; il appelle V'armée à voter. — Décret sur la présentation d'un plébiscite à l'acceptation du peuple français et de l'armée. — Dépêche télégraphique TABLE DES SOMMAIRES 493 du ministre de l'intérieur aux préfets des départements. — Des veprésentants pénètrent daus le palais Bourbon; ordre de M. de Momy de faire évacuer la salle des séances; </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> le 4 novembre, promulguée le 12 novembre, place de la Concorde, — L'Assemblée nationale reçoit le serment du président de la République ; cette Assemblée devient Assemblée constituante, puis Assemblée législative. — Premier minis- tère du président de la République. — M. Léon de Maleville, — M. Bixio. — M. de Falloux. — Mon arrestation du 22 décembre; détails et méprise. — M. Changarnier nommé commandant en chef des gardes nationales du département de la Seine et des troupes de ligne comprises dans la première division militaire, Discussion de l'Assemblée à ce sujet, 
— M. L. de Maleville quitte le ministère de l’intérieur. Discussion à ce sujet. — Élection du vice-président de la République. — M. Boulay de la Meurthe. — L'Assemblée constituante. — Le ministère du 20 décembre se préoccupe des questions urgentes de l'administration. — Le maréchal Bugeaud, nommé général en chef de l'armée des Alpes. — Les services | rendus par cette armée. — Le maréchal Bngeaud, dans les coulisses de l'Opéra, dirigeant la répétition générale d'un ballet, la Révolte au Sérail,
— Étude du maréchal Bugeaud. — M. Carlier, placé à la tête de la police municipale, avec des attributions politiques. —. L'Assemblée législative 12 NOUVEAUX MÉMOIRES ouvre sa première session; tumulte; constitution définitive du bureau; M. Dupin est proclamé président de l'Assemblée. — Retraite volontaire de M. Léon Faucher. — M. Drouyn de Lhuys remplacé par M. Alexis de Tocqueville; M. Léon Faucher par M. Dufaure; M. Buffet par M. Lanjuinais. — Mon voyage en Allemagne. — Réception que me fait M. le comte de Chambord. — Mon retour à Paris; je vais à re de la guerre, M. Rulhières, M. Fould et mademoiselle Rachel. — petites rancunes de M. Léon Faucher. diner à l'Élysée. — Henri Didier. — M. Persigny. — Une lettre anonyme. — M. M. Edmond Didier. — Les
— M. E. Didier est invité à Romieu et M. le comte de Léon Lambert. Un brusque décret de l’Assemblée nationale fixait au 10 décembre 1848 l'élection du Président de la République, dans une pensée peu favorable à la candidature du Prince Louis-Napoléon; mais déjà le pays avait accordé au digne héritier de ce nom populaire une confiance qui grandissait chaque jour. Le Prince avait, en effet, été élu représentant du peuple aux élections du 6 septembre (1848) dans cinq départements : l'Yonne, la Charente-Inférieure, la Moselle, la Corse et le département de la Seine. Il opta pour ce dernier département. Le nom de Napoléon exercait déjà sur la majeure partie des populations cet ascendant décisif que M. de Persigny prophétisait depuis longtemps. Je citerai à cette occasion une lettre curieuse du Prince Napoléon, écrite d'Arenenberg, le 7 janvier 1834, à M. Belmontet, député de Tarn-et-Garonne. M. Belmontet est l’un des auteurs d’une terrible tragédie en collaboration avec M. Soumet, intitulée Une fête de Néron); plusieurs fois réélu, il est encore au- jourd’hui député de.ce mème département. D'UN BOURGEOIS DE PARIS 13 
« Arenenberg, 7 janvier 1834.
« Cher mo</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>35</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>usement que ma gouvernante vint ouvrir la grande porte à ces messieurs, et, sans s’intimider le moins du monde :
— Que voulez-vous à mon maître? leur dit-elle. 
— Nous venons pour l'arrêter. l'appartement! Ouvrez-nous 
— Je ne vous ouvrirai rien dutout! Et comme elle répétait en s'écriant est sorti! tout : Mon maitre 
— Allez chercher le commissaire! disaient-ils.
— Allez-y vous-mêmes! Justement le commissaire arrivait escorté de deux nouveaux agents. Il s'empresse de montrer son écharpe. Il n'y avait pas à répliquer. Il entre avec ses hommes.
— Et cherchez bien! disait la vaillante Sophie. Elle est à mon service depuis trente-cinq ans. Elle me fut recommandée par la belle entre les belles danseuses, cette ravissante Elssler, qui fut une des reines de Paris. Quiconque l’a vue en sa C'achucha incendiaire, et vêtue à ravir, le feu dans les yeux, le sourire à la lèvre, agitant dans sa main charmante les castagnettes provoquantes, n'a pas oublié cette mer- veille. Elle était l'étoile de l'Opéra de Londres, quand NOUVEAUX 20 MÉMOIRES je lui portai moi-même un bel engagement pour l'Opéra de Paris. Jeune et charmante au degré supérieur, elle obtint, danseuse et mime, par son élégance, par la nouveauté de ses pointes, par sa physionomie à la fois naïve et piquante, un succès comparable aux succès,  de mademoiselle Taglioni. Elle inspira de vives passions à des hommes distingués, célèbres, qui tenaient leur place déjà dans l’histoire de leur pays. Pendant ma direction de l'Opéra et du Constitution nel, cette même Sophie que m'avait donnée Fanny Elssler, causait familièrement, librement avec des gens de lettres, avec des hommes politiques, des dé- putés ou des ministres, qui l’encourageaient par leur bienveillance. Elle prit ainsi l'habitude de donner, sans qu'on l'interrogeàt, son avis sur les affaires publiques.
— Monsieur le commissaire, dit-elle enfin, nous avons été des premiers dans /e Constitutionnel à proposer la candidature du prince Louis-Napoléon pour la présidence de la République, et, voici qu'au lendemain de son élection, on vient nos arrèter : c'est une abomination !
— Montrez-moi, dit alors le commissaire un peu rasséréné, la bande qui enveloppe Ze Constitutionnel et la suscription d’une lettre adressée à M. Véron. Et du premier coup d'œil :
— Vous avez raison, madame, reprit l'homme 
à l'écharpe, et l'erreur est manifeste. Le nom de votre maître est Véron; le nom de celui que nous cherchons s'écrit: Veyron. D'UN BOURGEOIS DE PARIS 21 1i donne aussitôt l'ordre aux agents de se retirer. Dans la même journée, j'eus la visite du préfet de police d'alors, M. Rébillot, honnête homme et bien 
élevé, ancien colonel de gendarmerie sous la Restauration. Il'm'apportait ses excuses et ses regrets. A sept heures du soir, M. de Maleville, ministre de l'intérieur, se présentait en personne pour s'informer minutieusement de tout ce qui s'était passé le matin. J'étais absent, mais il trouva à qui parler, et l'héroïne de la matinée lui fit, mot à mot, le récit</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>46</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> ces forces. Le général Bugeaud, content de cet honneur inespéré, l’accepte, et, d'une voix forte et brève, il commande et dirige une suite d'évolutions à faire envie à la compagnie Charlet, de Ja garde nationale. Il n’y eut pas dans les rangs pressés de ces jeunes coryphées une seule hésitation. Le Por Lez arme! fut admirable et le défilé splendide. On ne vit jamais dans une main plus forte une plus légère
épée, et le général Bugeaud, la remettant au général Taglioni armes. : — Madame, lui dit-il, je vous rends les Mademoiselle Duvernay, que le général avait distinguée, était destinée au plus brillant avancement, Elle était la grâce mème et le charme en personne. Elle s'était élevée elle-même, avec grand soin, lisant 
$ 30 NOUVEAUX. MÉMOIRES H de bonne heure tous nos chefs-d'œuvre et les sachant par cœur. Elle en était encore à ses premiers débuts, très-acceptée du publie parisien, lorsqu'un de ces brillants mariages comme on n'en voit que dans les fables. et dans les coulisses de l'Opéra, lui ouvrità deux battants les portes du grand monde. Elle habite,
à cette heure, l'hôtel historique de M. Molé, l’un des hommes d'État les plus sérieux de la Révolution de Juillet. Ce riche hôtel, voisin de l'Élysée-Bourbon, entre une vaste cour et un jardin presque royal, qui suffisait à la demeure moiselle d’un premier ministre, Duvernay,  devenue veuve d'un made- Anglais, M. Stévens, l'a fait réparer à son usage. On dirait ce beau chapitre de La Bruyère : « Non, les troubles, Zénobie, qui agitent votre empire. Quelqu'un de ces pastres qui habitent les salles voisines de Palmyre, devenu riche par les progrès de vos rivières, achètera un jour à deniers comptants cette royale maison pour l'embellir et la rendre plus digne de lui et de sa fortune, » Je retrouve, en ce moment, une éloquente étude du maréchal Bugeaud, par ce même Romieu qui savait tenir une plume en ses moments de calme et de sangfroid. :
« Le maréchal Bugeaud, dont je m’honore d'avoir
été l'ami, dit-il, s'est dévoué avec un rare et intelligent courage au rôle futur que lui indiquaient les signes de guerre civile. A l'ombre de ses châtaigniers, dans le pauvre pays du Périgord, oùil avait donné, la bèche . :  séid 31 D'UN BOURGEOIS DE PARIS en main, tant d'utiles exemples, ‘il avait entrepris, au début de nos troubles, un hardi mouvement de réac- Son haut renom de sage et tion contre les anarchistes. de guerrier ralliait déjà, comme autour d’un centre, l'action de dix départements circonvoisins. J'ai conservé la première lettre où il m'annonce que si les agitateurs parisiens s'opposent à l'installation de l'Assemblée constituante, il est décidé à quitter sa retraite et à marcher sur la turbulente capitale, avec cinq cent mille hommes prêts à rejoindre son drapeau. Il les eût commandés, j'en couru cinquante suivi. Sa mâle parole, lieues, suis sûr, ayant d'avoir et plus d'un régiment par- l'eût 
à la fois claire et pénétrante, son geste ferme et confiant, je ne sais quel mélange de force et de naïveté,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>49</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> donnait un fidèle, chaque parole un dévoué. Personne n'a gagné davantage à ètre connu. 
« L'enfantine bonté de ce rude soldat prètait un indicible attrait au spectacle de son intérieur, au patriarcat de sa famille, aux causeries de son foyer. De proche en proche, et par amendements successifs, les esprits étaient revenus sur son importance, ses qualités, son sincère patriotisme, en partant des injustices de 1832, jusqu’à la popularité de 1849. » Tel était le nouveau commandant très-sérieux de l'armée des Alpes que venait de nommer le Président de la République. Le Président pouvait, avec une égale confiance, le présenter à ses amis et à ses ennemis. D'UN BOURGEOIS DE PARIS 33 
à © L'administration intérieure ne recevait pas une or- ganisation moins vigoureuse. 
© M. Carlier, homme d’un grand sens, d’un caractère ique, hardi, déterminé, d’une physionomie intelligente et sevère, fut placé à la tête de la police muuici- pale, avec des attributions politiques.
* Durant ma direction de l'Opéra, j'avais beaucoup vu M. Carlier: il était alors spécialement attaché à la surveillance de ce théâtre, en qualité d'officier de paix. Un jour, pendant un bal masqué, au milieu du plus grand tumulte et mème de rixes nombreuses, M. Car- lier, doué d'une grande force physique, intervient de sa personne, et sans aucun secours des hommes de police, il arrête de sa main les perturbateurs, met fin au dés- ordre sans qu'il se produisit aucune plainte, aucune réclamation. C'est à M. Carlier que Paris, encombré des arbres de la liberté qui gènaient la circulation, doit de les avoir vus disparaître. On avait planté un arbre de la liberté tout au bout du pont Royal. Il fit plus : de son autorité privée, il fit fermer les clubs, à l'heure où l’on disputait encore pour savoir s’il fallait écrire, c/6 ou cleub. Et comme on ne s’habituait guère au costume tyrolien des gardiens de Paris, il les habilla d'une facon plus décente, à peu près comme on habille aujourd'hui les sergents de ville. Le 28 mai 1849, l’Assemblée législative ouvrit sa première session. Cette solennité devint presque l’oc- casion d’une émeute : une foule d'hommes en blouse, un millier environ, stationnaient aux abords du palais 13 3 législatif; des grou de Bourgogne et sur quelques cris de : ae ES ES La République démocratique et sociale! se succédai
à de courts intervalles. A la vue des représentan &lt;emmencaient à arriver, la foule grossit et se cha du palais. On put craindre un instant que A ne füt envahie. Le général Changarnier, 
à M. try, président d'âge, durent se concerter pourr faire dégager par des régiments d'infanterie et de cavalerie les approches du palais; l'intérieur était confié à la garde du général Forey. Chaque représentant, à son passage, était accueilli, selon ses opinions connues, par des manifestations approbatives où menacantes. Vers six heures et demie, ane bande de quinze cents hommes environ entourait le palais de l’Assemblée législative aux cris de : Vive la Sociale! Vive l'Amnistie! C</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>113</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>i grondait et battait des mains :
« Messieurs, dit-il, l'auteur de la comédie que nous avons eu l'honneur de représenter devant vous désire garder l'incognito ». Dans le langage du monde, éncognilo est mieux qu'anonyme, et le lendemain seulement, le parterre comprit la différence entre ce mot-ci et ce mot-là. L'expérience enseigne aux poëtes les plus rebelles qu’il faut avoir grand soin de tout ce qu’on fait et de tout ce qu'on dit. Ce n’est pas assez d'écrire une belle
œuvre, surtout pour le théâtre, encore faut-il qu'elle 97 D'UN BOURGEOIS DE PARTS trouve, en son poëte même, un ami dévoué, un protectéur intelligent. En toute espèce de succès dramatique, la presse est la grande ouvrière. En vingt-quatre heures, elle raconte au monde attentif la nouveauté de la veille, et, convaincue, elle attire aux ouvrages de son adoption l'empressement et l'admiration de la foule. Et telle était ma conviction que le succès ne va pas tout seul, que pendant toute la durée de mon administration de l'Opéra, j'eus le plus grand soin des porteurs de sentences. Je savais très-bien que l'opinion publique appartient à d’honnètes gens qui sont écoutés; mais ces honnètes gens méritent nos égards; il les faut recevoir avec empressement, et leur témoigner que leur appui est nécessaire. Ils en deviennent, non pas plus justes, mais leur justice en est plus bienveillante, leur blâme en devient plus léger, leur louange y gagne un accent moins timide. A la vingtième représentation de Æobert le Diable, au plus fort d’un succès qui n’eut pas de limites, je m'inquiétais encore de la faveur des journaux. Voilà pourtant ce que l'auteur de l'École du monde ignorait, ou ne voulait pas savoir. I1 combattait tout seul en vrai paladin, et les cham- pions manquèrent à sa cause. Il sortit de cette longue bataille maltraité, mais non pas amoindri. Il y gagna tout un commencement de renommée, et M. Scribe un bon juge, étant consulté par ce vaincu de la veille,
‘sur une pièce nouvelle intitulée : Zes Dandys, proposa de prendre sa part dans la pièce aux conditions que voici, et que lui-même il m'a dites : « La pièce n'aurait que trois actes, elle serait donnée au Gymnase, TI 7 ‘98 NOUVEAUX MÉMOIRES et M. Scribe en écrirait le dialogue. « Ainsi faite, reprit le jeune comte Waiewski, ma comédie ne serait plus mienne, elle serait vôtre. Elle aurait un grand succès, j'en conviens; mais je n'oserais pas, cette fois moins que jamais, me départir de mon incognito. » Plus tard, M. Scribe ayant gardé bon souvenir de ces Dandys, les voulut revair, et soumit à l’auteur un nouveau projet dans lequel il lui laissait une plus grande part de collaboration; mais dans l'intervalle
étaient survenues les grandes affaires; le doux loisir des choses littéraires avait gagné le pays des songes, l’auteur des Dandys remit cependant sa pièce à M. Scribe. On a retrouvé le manuscrit sur la table de l'illustre écrivain, qui fut le plus grand amuseur de son siècle, et ce fut madame Scribe elle-même qui le renvoya au comte Wa</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>135</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>non par M. le comte de Peyronnet. Cette nomination, accordée à un homme attaché à la rédaction de Z4 Quotidienne (journal fort opposé au ministère), et qui en était même le rédacteur en chef, futgénéralement approuvée; on la considéra comme un acte de bienveillante courtoisie du ministre envers M. Soulié, qu'il opinions 
étaient avait connu plus 
à Bordeaux, littéraires que et dont les politiques. 
— M. Soulié, dont le fils est aujourd’hui conservateur du musée de Versailles, était une nature tout à fait inoffensive; son fils, d’une politesse extrème, est un biblio- phile des plus distingués, dont les travaux ont souvent
été cités avec éloge par M. Sainte-Beuve.
* On appelait M. Soulié le saule pleureur; il en avait la taille et la chevelure éplorée; la plainte et les larmes étaient dans ses vers. Pauvre homme}Tl est mort
à l'hospice des frères hospitaliers de Saint-Jean-de Dieu, rue Plumet,, dans la chambre mème où mourut le pauvre Urhan, musicien très-distingué de l'orches- tre de l'Opéra. Le chaste M. Urhan n'a jamais ni vu ni regardé danser une danseuse. Un autre Bordelais, M. Laroze, occupait, la plupart du temps, le fauteuil de rédacteur en chef. Il était, ainsi que M. Nodier, grand Date 120 NOUVEAUX MÉMOIRES ami de ce Chodruc-Duclos, qui leur empruntait souvent, au passage, dans les galeries du Palais-Royal, de quoi diner. La Quotidienne, amie du roi, faisait très-souvent la guerreà ses ministres. Elle en fit une très-vive à M. de nterenien mo Villèle. : J'ai vu naître et grandir Ze Messager des Chambres, sous la direction de MM. Malitourne et Capefigue; puis la Revue de Paris, que j'avais fondée, s'est emparée, à son tour, de toutes mes heures. Puis enfin, rompant avec les journaux, me passionnant pour les beaux-arts, je quittai l'Hôtel-Dieu et la Charité pour m'installer directeur omnipotent du théâtre de l'Opéra. J'osais beaucoup. Plus d'une fois j'eus pourtant des remords de ce beau temps perdu dans l'étude passionnée de la médecine, mais je me rassurais moi-même en me rappelant les prédictions de cette sœur de charité, belle comme un ange, dont j'ai dit l’histoire si touchante dans mes premiers Mémoires. Elle me disait : Vous êtes né sous une heureuse étoile. et je m'abandonnai à ce bonheurà venir. Revenons cependant, après ce long détour (ilssont si doux, les chemins de l’école buissonnière), au mo- ment décisif où la France devait apprendre qu’un seul roi, Henri V, prétendait au trône de Louis XIV et de saint Louis. Voici donc la circulaire de M. de Barthélemy, adressée au comité légitimiste de Paris et aux comités des départements : 121 D'UN BOURGEOIS DE PARIS
« Wiesbaden, le 30 août 1850. 
« Nos journaux de Paris et des départements vous ont déjà fait connaître, dans tous ses détails, ce voyage qui semble destiné à exercer une si grande et si heureuse influence. 
« Vous savez maintenant avec quel religieux empressement les hommes partis de tous les points de la France, et représentant les diverses positions sociales, se sont rendus a</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>323</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ubliait un manifeste: Wani/este de la Montagne aw peuple. La Montagne s'y vantait D'UN BOURGEOIS DE PARIS 307 d'avoir enfermé la France dans la Constitution comme : dans une impasse. Sous le règne de la branche aînée des Bourbons, M. Thiers disait à ses amis du Vational, assez peu de temps avant les ordonnances de juillet:
« Enfermons Charles X dans la Charte : 27 sera forcé de sauter par la fenêtre. » Sur le chemin d'Auteuil, on voyait, en ce temps-là, une belle maison au milieu d’un grand parc qui se ressentait des magnificences d'autrefois. On s’y promenait dans une superbe allée de maron- niers couverte, qui rappelait Versailles. Une immense pelouse, bordée de très-nombreux rosiers en pleine terre et de plusieurs arbres de magnolias. Les appartements élaient grands, élevés; derrière les appartements du rez-de-chaussée existait un vaste salon avec une galerie circulaire au premier étage, où était placé un buffet d'orgue. J'y ai donné quelques concerts, avec plusieurs artistes de l'Opéra; je pus même y réunir une brillante compagie, dans des bals intimes, M. Auber tenant le piano avec son gracieux et spirituel entrain. Cette villa élégante, de 1834 à 1838, avait été louée un grand prix et occupée par M. le comte Appony, ambassadeur d'Autriche à Paris. Madame la comtesse Appony y donnait, à jour fixe, des matinées dansantes très-recherchées du monde élégant de Paris et du monde officiel. En 1840, la Tuilerie fut louée et occupée par M. Thiers, alors président du conseil et ministre des affaires étrangères. En 1851, j'occupai la Tuilerie, dont le prix de loca- gr ESS 308 NOUVEAUX MÉMOIRES tion avait beaucoup baissé depuis les événements politiques. La saison était belle, et le voisinage de Paris ame- nait sous mon toit d'emprunt, beaucoup trop magnifique pour un bourgeois tel que moi, tous les amateurs de la belle nature. Un de ceux-là, M. Romieu, cet épicurien de beaucoup d'esprit, qui pouvait être, au besoin, un homme sérieux, ayant rencontré chez moi M. Carlier, se mit à l’entretenir du coup d'État qui lui semblait inévitable, et dont déjà tout le monde parlait. Comme les deux conspirateurs ne comptaient guère que j'entrerais dans leur conspiration, ils s’entretinrent si souvent et si bas que je finis par m'inquiéter de leurs discours et de leurs projets; de mon côté, sans leur rien dire, j'écrivis pour /e Constitutionnel un article sur les coups d'État, et le lendemain, avec mon hôte de la Tuilerie : en déjeunant 
« Savez-vous, lui dis-je, qu'à l'instant où nous parlons, le Constitutionnel compose un article ayant pour titre : des Coups d'État? » Romieu eût päli à cette annonce, s’il avait pu jamais pälir; mais il me quitta en toute hâte, et je vis arriver bientôt, au grand trot de son cheval, l’aide de camp du Président de la République, M. Fleury, ce même! homme très-capable, très-intelligent, très-dévoué, qui ! eut l'honneur de porter à l’empereur d'Autriche la paix s si honorable pour tous, que proposait le vainqueur de Solferino.
« Monsieur</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>334</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>un duel au pistolet avec M. Granier de Cassagnac; il reçut dans se duel une blessure assez grave, mais qui cependant ne mit pas ses jours en danger. J'avais accepté de M. Lacrosse une amicale hospitalité dans les environs de Brest. Il y habitait une grande et belle maison de campagne. Je venais, vers 1837, solli- citer des électeurs de Brest, extra muwros, leurs voix comme candidat à la députatiôn. On vivait alors sous la loi électorale du suffrage restreint. Au moment où 318 NOUVEAUX MÉMOIRES se discutent les destinées de la loi peut-être pas sans intérêt de nous devant ce jeu plein de comédies du Je rencontrai un jour, dans les du 31 mai, il n’est placer un instant suffrage restreint. rues étroites de Landerneau, à la sortie de l'hôtel Soubiat, mon quartier général de candidat, un député, homme aimable, d'une gaieté spirituelle, riant un peu de tout, même de la politique. Il me plaisait, j'eus du goût pour lui; je lui avais accordé de bonne grâce ses entrées dans les coulisses de l'Opéra, lors de mon pouvoir absolu, comme directeur de ce théâtre.
« Que venez-vous donc faire ici, dans ce pays perdu, monsieur Véron?
— 4 Je viens courir les chances d'une élection en concarrence contre M. de Las-Cases, candidat ministériel. Je me présente comme candidat de l'opposition.
— « On peut dire cette fois, répliquale député, comme ce Breton Alexandre Duval, dans cette bonne petite comédie : les Hériliers, si bien jouée et avec tant de talent à la Comédie-Française, par MM. Michot, Baptiste cadet, Devigny, et par Mile Mars, gui] y aura du scandale dans Landrrneau. Ah! monsieur Véron, le métier de candidat à la députation n'est pas chose facile; j'ai fait ce métier-là à plusieurs reprises, et pourtant toujours avec succès. Il y à de bien diverses méthodes pour réussir, avec le suffrage restreint; il faut, avant tout, se faire adopter par les meneurs, en petit nombre, il est vrai, mais qui vous marchandent et qui vous font souvent payer cher leur influence.
« J'offris un jour une prise de tabac à un paysan, un D'UN BOURGEOIS DE PARIS 319 de ces meneurs de village; il me répondit sans vergogne : « Non, pas une prise, un bureau ! »
« Beaucoup de candidats s'empressent de recevoir splendidement leurs électeurs; moi, je leur fais l'honneur d'aller souvent diner chez eux, quand on y dine bien.
« Vous connaissez M. G..., le député; il se pose comme l’ami le plus intime de M. Guizot:; sous divers prétextes plus ou moins vraisemblables, il emprünte çà et là quelques sommes d'argent à ses électeurs, en leur affirmant que M. Guizot lui réserve une grande position grassement rétribuée, s'il réussit dans tion, et-les meneurs, prêteurs confiants, son mais 
élec- avisés, bien sûrs alors d'être remboursés et comptant bien exploiter pour eux-mêmes le crédit du candidat auprès des ministres, s'agitent pour lui obtenir, dans leur arrondissement, la majorité.
« Mais tenez, vous savez l’histoire de ce banquier 
‘de Paris, qui, bien que banquier, ne tenait pas à l'argent. Un des men</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>339</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet> le centre gauche. » M. de Las-Cases arrivait d'ailleurs à Lesneven, orné des faveurs ministérielles : il venait d'être promu au grade d'officier de la Légion d'honneur, et de recevoir une mission diplomatique pour Haïti. Tout le clergé de Lesneven se rendit, en pompe, avec la croix et la bannière, au-devant du candidat qui allait être’élu. D'UN BOURGEOIS DE PARIS 323 Une protestation, revètue d’un grand nombre de si- gnatures, parvint à la Chambre deux jours trop tard, et il n’en fut point question dans le rapport sur l'élection de Brest extra muros. Cette protestation s'appuyait sur la non-observance des heures réglementaires auxquelles devait s'ouvrir et se fermer le scrutin. Cette irrégularité illégale n’était pas sans importance dans un arrondissement dont les paysans électeurs avaient
à faire souvent à pied de longues routes pour arriver
à Lesneven.
ÿ Que de labeurs, que de soucis j'avais bravés dans la perspective de revenir triomphalement à Paris, avec la qualité de député! L'Opéra, en-effet, n'était pas le chemin le plus court pour arriver à la Chambre par le chemin de traverse de la Bretagne. Ces bons et honnêtes Bretons, dans leur laborieuse et sédentaire simplicité, se montraient peu enthousiastes du grand succès de Æobert le Diable, de l’élégante légèreté du ballon de mademoiselle Taglioni, des pointes brillantes de mademoiselle Fanny Elssler. La difficulté, le piquant de l’entreprise me tentaient sans m'effrayer. Me voilà donc parti, assez tristement, un soir,  minuit, après l'Opéra, dans une chaise de poste, en compagnie rieux, mais dévoués, de quelques camarades dont faisait partie cu- le gai philo- sophe, le charmant écrivain, Alphonse Karr. Peu de jours après mon arrivée à Brest, je me rendais acquéreur d’une vieille ruine, de l’ancien château des Tintiniac, qu'on appelait dans le pays Presal. pee 324 NOUVEAUX MÉMOIRES Beaucoup d'acres de terre labourable attenaient au château, et cette propriété offrait des points de vue si pittoresques, si variés, si grandioses, que des peintres voyageurs ne traversaient guère ce coin de la Bretagne sans demander la permission de visiter Brézal, de s'y installer, pour en dessiner, pour en peindre les agrestes paysages. On parlait aussi, dans Landerneau, du grand 
étang de Brézal, et cet étang motiva mème une clause particulière, insérée dans mon contrat de vente. Le bruit 
était répandu dans les environs, que, lors des saturnales de 93, lés Tintiniac, avant de partir pour l'émigration, avaient jeté, dans ce vaste étang, toute leur argenterie et tous leurs trésors. Il fut stipulé que, si un jour je faisais dessécher l'étang, et si j'y trouvais des richesses, je les partagerais par moitié avec mon vendeur. Je n'ai rien fait dessécher, et je n’ai découvert, dans tout Brézal, aucun trésor. Devenu ainsi propriétaire d'une terre de quelque importance, je pouvais dire à mes électeurs :
« Je suis votre compatriote, je suis Breton, et je viendrai, un jour, me fixer dans le Finistère, près de vous. J'appre</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>357</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>steurs avait été adoptée, dans une séance de nuit, proposer l'accusation immédiate de Louis-Napoléon. Il-eût été conduit au château de Vincennes; une dictature militaire avait été instituée pour assurer le succès des conjurés. Politiques aveugles! Ils voulaient renverser celui dont le nom seul protégeait encore la société! Politiques de parade! Ils faisaient appel à la force contre le seul homme à qui l’armée voulût obéir! Cette illusion d’un instant s’évanouit bien vite. Le Prince, accusé, savait trop bien la nécessité de briser, à tout prix, cette anarchie. Enfin l'armée était prête. Le général Magnan avait réuni tous les officiers de l’armée de Paris, et un d'eux : « Mon général, lui dit-il au nom de tous, vous pouvez compter que nous vous suivrons, et que nous voulons engager notre responsabilité à côté de la vôtre. » CHAPITRE IX Le 2 décembre est le jour choisi pour le coup d'État. — Le Prince reçoit la veille au soir comme d'habitude; M Vieyra. — Une premitre représentation à l'Opéra-Comique. —M. de Morny. — Après le départ des visiteurs, le Prince réunit dans son cabinet ses confidents. — On remet à M. de Béville, officier d'ordonnance, toutes les pièces à faire imprimer, — L'Imprimerie impériale, sous la direction de M. de Saint Georges, est occupée par la troupe. — La séance est levée à l'Élysée.
— M. Mocquart porte au ministre de la guerre une pièce importante oubliée à l'Élysée. — Le général Magnan est mandé au ministère de Ja guerre: — Les agents de service sont consignés à leur poste; les commissaires de-police sont appelés à la préfecture. 
— Les régiments d'infanterie et de cavalerie arrivent aux postes qui leur sont assignés.
— Arrestation vers la fin de la nuit du général Le Flô, de M. Base, 
— Recherches du commissaire de police à la questure; projets de décrets saisis. — Arrestations de M. Thiers, des généraux Changarnier, Cavaignac et de Lamoricière, du colonel Charras, de MM. Lagrange et Greppo. — M. de Persigny fait son rapport à l'Élysée. — Attitude calme de Louis-Napoléon. — Le cabinet du roi Louis-Philippe aux Tuileries le 24 février 1848, et le cabinet du Président de la Répu- blique le 2 décembre 1851. — Visite de lady Douglas; le prince commande pour elle un bouquet, le lui présente et la reconduit jusqu'au salon. — M. Cucheval-Clarigny est envoyé par M. de Morny; il m'ap- prend le coup d'Etat. — M: de Morny prend possession du ministère de l'intérieur, — Position des divers corps de l'armée de Paris. — Les habitants de Paris apprennent,
étonnement, le coup d'Etat. —
— Le Président institue une motifs du coup d'État dans un dès la première heure du jour, sans Décret du Président de la République. commission consultative; il donne les appel au peuplé; il appelle l'armée à voter, — Décret sur la présentation d’un plébiscite à l'acceptation du NOUVEAUX MÉMOIRES peuple français et de l'armée. — Dépêche tél'graphique du ministre de l'intérieur aux préfets des départements. — Des représentants pénètrent dans le palais Bourbon; </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>360</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>, demain, on pas le rappel?
— « Oui, Prince, si j'ai assez de monde pour porter mes ordres. 
— 
« Voyez Saint-Arnaud. 344
— NOUVEAUX MÉMOIRES 
« Il faut, ajouta Louis-Napoléon, que vous cou- chiez ce soir à l'état-major.
— « Mais si l'on me voyait passer la nuit sur un
© fauteuil à l'état-major, cela étonnerait.
— « Vous avez raison. Soyez-y à six heures du matin, vous serez averti. Qu’aucun garde national ne sorte en uniforme. Allez. — Non, pas encore, vous auriez l'air de vous retirer par mon ordre. » Le Prince s’éloigne, et le colonel va saluer des personnes de sa connaissance, sans qu'on pût se douter qu'il venait de recevoir une si terrible confidence. Sur les dix heures, le Président de la République entrait dans le cabinet de M. Mocquart.
« Savez-vous ce qui se passe? lui dit le Prince-en riant; on parle beaucoup, dans les salons, d’un coup d'État, mais ce n’est pas du nôtre : c’est du coup d'É- tat dont je suis menacé par l’Assemblée nationale. » On jouait, ce mème soir, 
à l'Opéra-Comique, une pièce nouvelle (première représentation du Château de la Barbe-Bleue, paroles de M. de Saint-Georges, musique de M. Limnander). La réunion, selon l'habitude, 
était nombreuse et brillante. Il y avait dans la salle le tout Paris des premières représentations, surtout les femmes à la mode et les écrivains du feuilleton, voire mème les écrivains politiques. On écoutait, on causait, on riait sur le volcan. M. de Morny, dont la présence
était toujours un événement bien accepté, se présenta, sur les dix heures, dans une loge de l’avant-scène, où chacun le put voir, très-élégant et saluant d’un geste cordial tous ses amis. Pendant l'entr’acte, il se montra D'UN BOURGEOIS DE PARIS 345 flans plusieurs loges, entre autres dans la loge où ré- gnait, par sa grâce et sa beauté, une des plus belles dames que la révolution de Juillet eût misesen lumière, Mme Liadières, ornement de la ville, ornement de la cour. Son premier mot, après les saluts échangés :
« Monsieur de Morny, dit-elle, on disait, tantôt, que le Président de la République va balayer la Chambre. Que ferez-vous? 
— « Madame, répondit M. de Morny, s’il y a un coup de balai, je tacherai de me mettre du côté du manche. » Avec un peu d'attention, mais ils étaient loin de songer au péril qui les menaçait, le général Cavaignac et le général de Lamoricière, assis dans une logeà côté, auraient entendu la question de Mme Liadières et la réponse de M. de Morny. Celui-ci resta jusqu’à la fin de la représentation. On eût dit qu'il tenait à savoir, avant de se retirer, le nom des auteurs de la pièce nouvelle; et, la représentation achevée, il se rendit, comme à son ordinaire, au Joc- key-Club. Un des membres du Jockey lui demanda deux billets pour la séance du lendemain. M. de Morny, de belle humeur, les lui donna en disant: 
« Si l’on vous fait des difficultés pour entrer, vous m'’enverrez prévenir, » Longtemps encore après le 2 décembre. Paris s'émerveillait de ce calme, vraiment héroïque, dont Louis- Napoléon et</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>502</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>ulguée le 12 novembre, place de la Concorde. — L'Assemblée nationale reçoit le serment du président de la République ; cette Assemblée devient Assemblée constituante, puis Assemblée législative. — Premier ministère du président de la République. — M. Léon de Maleville. — M. Bixio. — M. de Falloux. — Mon arrestation du 22 décembre; détails et méprise. — M. Changarnier nommé commandant en chef des gardes nationales du département de la Seine et des troupes de ligne comprises dans la première division militaire. Discussion de l'Assemblée à ce sujet,
— M. L. de Maleville quitte le ministère de l’intérieur, Discussion à ce sujet. — Élection du vice-président de la République. — M. Boulay de la Meurthe. — L'Assemblée constituante, — Le ministère du 20 décembre se préoccupe des questions urgentes de l'administration. — Le maréchal Bugeaud, nommé général en chef de l'armée des Alpes, — Les services 186 TABLE DES SOMMAIRES rendus par cette armée. — Le maréchal Bugeaud, dans les coulisses de l'Opéra, dirigeant la répétition générale d'un ballet, 14 Révolte au Sérail.
— Étude du maréchal Bugeaud. — M. Carlier, placé à la tête de la police municipale, avec des attributions politiques. — L'Assemblée législative ouvre sa première session; tumulte; constitution définitive du bureau : M. Dupin est proclamé président de l'Assemblée. — Retraite volontaire de M. Léon Faucher. — M. Drouyn de Lhuys remplacé par M. Alexis de Tocqueville; M. Léon Fancher par M. Dufaure; M. Buf- fet par M. Lanjuinais. — Mon voyage en Allemagne, — Réception que me fait M. le comte de Chambord, — Mon retour à Paris; je vais à l'Élys .— Diner avec le ministre de la guerre, M. Ralhières, M. Fould et mademoiselle Rachel. — M. Edmond Didier, — Les petites rancunes de M. Léon Faucher. . Didier est invité hdiner à l'Élysée.
— Henri Didier. — M. Romieu et M. le comte de Persigny.
— Une lettre anonyme, — M, Léon Lambert... De la page 12 à Ia page 43, CHAPITRE 1 Description du château fort de Ham. — Le président de la République va visiter son ancienne prison. — L'acoueil qu'il reçoit des autorités et des habitants de In ville. — Discours du maire. — Te Deum. — Allocution du euré. — Le prince passe les gardes nationales en revue. — Louis-Napoléon entre à la forteresse. — Bou-Maza rendu à Ja liberté. — Le président de la République montre à ceux qui l'accompagnent son ancien appartement, son jardin.
— Il va visiter l'hospice et le couvent des sœurs. — Diner dans le réfectoire de l'ancienne abbaye. — Toast du maire de Ham. 
|
} 
— Discours remarquable du président de la République. — Le prince se rend an banquet de la garde nationale. — Départ du prince. — M. Belmontet; faits rétrospectifs; sa visite au prince Louis, alors prisonnier de Ham; proposition dn commissaire; refus du prince. — Une séance à l'Assemblée législative; discussion; MM. Em. Arago, de Beaumont, Dufaure; citation du discours prononcé par le prince, lors de sa visite au château de Ham....,.,,.,..,....+ De la page 45 à la page 59, || T</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>508</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Opéra</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>rets qui confèrent à l'Assemblée le droit de réquisition des troupes. — M. de Maupas, préfet de police, promet aux habitants de Paris la sécurité, — Message du Président de la République; le message est aceneilli par des marques de satisfaction d’un côté, et par des marques d'irritation d'un autre côté de l'Assemblée. — Sentiments hostiles de l'Assemblée; MM. Baze, le général Le FIG et de Panat proposent de réclamer la réquisition directe de l'armée conférée au président de l’Assemblée, — Cette Proposition est écartée eee 492 Je 17 novembre. TABLE DES SOMMAIRES Le pouvoir parlementaire est afaibli; ses craintes d'un coup d'État. — Le Président profite des fantes de tous les partis; ses paroles aux officiers nouvellement arrivés à Paris; son discours anx exposants de Londres.....,....,.... De la pagé 311 à la page 340. CHAPITRE IX Le 2 décembre est le jour choisi pour le coup d'État. — Le Prince re- 
çoit la veille au soir comme d'habitude; M, Vieyra, — Une première représentation à l'Opéra-Comique, — M. de Morny. — Après le dé: part des visiteurs, le Prince réunit dans son cabinet ses confidents: 
— On remet à M. de Béville, officier d'ordonnance, toutes les pièces
à- faire imprimer. — L'imprimerie impériale est occupée par la troupe.
— La séance est levée à l'Élysée, — M. Mocquart porte au ministre de la guerre une pièce importante oubliée. — Le général Magnan est mandé au ministère de la guerre. — Les agents de service sont consignés à leur poste; les commissaires de police sont appelés à la préfecture. — Les régiments d'infanterie et de cavalerie arrivent aux postes qui leur sont assignés. — Arrestation vers la fin de la nuit du général Le Flô, de M. Baze. — Recherches du commissaire de police à la questure; projets de décrets saisis. — Arrestations de M. Thiers, des généraux Changarnier, Cavaïgnac et Lamoricière, du colonel Charras, de MM. Lagrange et Greppo. — M. de Persigny fait son rapport à l'Élysée. — Attitude culme de Louis-Napoléon. — Le cabinet du roi Louis-Philippe aux Tuileries le 24 février 1848, et le cabinet du Président de la République le 2 décembre 1851. — Visite de lady Douglas; le Prince commande pour elle un bouquet, le lui présente et la reconduit jusqu'au salon. — M. Cucheval-Clarigny m'est envoyé par M. de Morny: il m'apprend le coup d'État. — M. de Morny prend possession du ministère de l'intérieur. — Position des divers corps de l'armée de Paris. — Les habitants de Paris apprennent, dès la première heure du jour, sans étonnement le coup d'État. — Décret du Président de In République. — Le Président institue une commission consultative; il donne les motifs du coup d'État dans un appel au peuple; il appelle V'armée à voter. — Décret sur la présentation d'un plébiscite à l'acceptation du peuple français et de l'armée. — Dépêche télégraphique TABLE DES SOMMAIRES 493 du ministre de l'intérieur aux préfets des départements. — Des veprésentants pénètrent daus le palais Bourbon; ordre de M. de Momy de faire évacuer la salle des s</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>404</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>rue Saint-Denis</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>illir des nouvelles. Bien que fatigué de cette course assez longue, il nous répondit en riant, tant il était calme : « Eh bien! ceux qui prétendent qu'une révolution ne peut pas s’accomplir sans barricades, sont satisfaits, car il n’en manque pas des barricades »; et les comptant surses doigts: «II PR RSR y en à dans les rues Saint-Martin, du Temple, Beaubourg, Transnonain, Volta, Phélippeaux, du Petit-Carreau, Montorgueil, Rambuteau! » Sur les boulevards la foule est énorme, et la mairie du 5° arrondissement est tombée aux mains de l’émeute. Une tentative impuissante a menacé la mairie du 2€ arrondissement. Le général Magnan a décidé que ses troupes ne commenceront à agir qu'à deux heures: alors, en effet, il donne le signal, et la lutte com- mence. s,  Le général Bourgon balaye les boulevards, depuis la porte Saint-Martin jusqu’à la rue du Temple, puis pénètre dans cette rue, et ne s'arrête qu’à la rue de Rambuteau.
#7 Le général de Cotte attaque la barricade qui tient la tète de la rue Saint-Denis et l'emporte de vive force; en même temps, il fait enlever les barricades de la rue du Petit-Carreau. Un peu plus loin, le général Canrobert remonte la rue du Faubourg-Saint-Martin, et occupe les rues latérales.
| Le général Dulac, qui part de la Pointe-Saint-Eustache, a la tâche la plus rude : c’est lui qui doit attaquer, de front, la grande barricade de la rue de Ram- D'UN BOURGEOIS DE PARIS buteau, où l'on compte beaucoup 389 d'hommes exercés aux violences civiles. Mais, tout a été prévu, et si l’attaque doit être vigoureuse, elle doit aussi être prudente. À cette même heure, la division Levasseur part de l'Hôtel-de-Ville et lance ses colonnes sur les rues du Temple, Rambuteau, prend ainsi La même Saint-Denis laisse à la général de Saint-Martin et Beaubourg; elle l'insurrection à revers. tactique est suivie sur toute la ligne : la rue est remontée par le général Marulaz, qui place de la Bastille une position que le Courtigis, descendant de Vincennes et balayant la rue du Faubourg-Saint-Antoine, cuper. vient oc- Les boulevards, abandonnés par l'infanterie, avaient 
été aussitôt occupés par la cavalerie, qui eut à soutenir une lutte assez vive dans la région des quartiers Mont- martre et Poïssonnière. A cinq heures, la victoire 
était complète, et les troupes reprenaient leurs positions premières. Alors, l'insurrection fait une dernière tentative, et sous la direction de Gaston Dussoubs, frère du représentant, de nouvelles barricades s'élèvent rue Montorgueil et rue du Petit-Carreau, aux angles des rues du Cadran et Saint-Sauveur, et à l'angle de la rue Bourbon-Ville- neuve. D'autres barricades sont établies rue Pagevin et rue des Fossés-Montmartre, mais elles sont enlevées aussitôt par le 19° de ligne. A dix heures et malgré l'obscurité (le gaz avait été éteint par l'émeute), le 51° de ligne attaque la barricade des rues Montorgueil et 390 NOUVEAUX MÉMOIRES du Petit-Carreau. Gaston Dussoubs fut tué dans la lutte, et de nombreuses victimes payèrent de leur sang </snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>293</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Honoré</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>branche aînée. M. le duc d'Aumale se félicita de cette rencontre. On crut done, cette fois encore, que la fusion était accomplie; mais cette illusion n’eut pas de durée. Un petit brülot de volume parut à cette époque, avec ce titre : Aëdicalion du roi Louis-Philippe racontée par lui-même.
« Les ducs d'Orléans intriguer! disait le vieux roi, les ducs d'Orléans conspirer! ça n’a jamais été leur habitude, ni dans le présent, ni dans le passé, ni sous D'UN BOURGEOIS DE PARIS 277 la première République, ni sous l’Empire, ni sous la Restauration.
« Leur politique, à eux que le hasard de la naissance avait placés à deux pas du trône, a toujours éte une politique expectante. » Les hommes sérieux du parti légitimiste ne s’arrètaient guère aux espérances puériles de la fusion. On fit courir le bruit que, dans les derniers jours d'avril, M. de Persigny avait obtenu du général Changarnier une entrevue secrête. La rencontre aurait eu lieu dans le modeste appartement qu'occupait le général vers le faubourg Saint-Honoré. M. de Persigny, en entrant dans le petit salon, se serait écrié : « Quelle douleur homme A cette que j'ai pour moi de voir dans un si petit réduit un qui occupe une si grande place dans le pays! » exclamation, le général aurait répondu: « C’est besoin d’un petit cadre pour paraître grand. » 
‘Puis, la conversation s'étant engagée, M. de Persigny aurait fait des ouvertures interrompues seulement par de froides et vagues paroles. On résumait ainsi les propositions adressées au général :
« Le triomphe définitif du Président est certain. Le, « nom magique de Napoléon entraînera irrésistible« ment les masses. Cette influence est telle, qu'on 
« pourrait, à la rigueur, se passer du concours de l’As« semblée. Déjà, pendantla dernière crise ministérielle
« et en face de la difficulté qu'on trouvait à former 
« un ministère parlementaire, on avait composé un 278 NOUVEAUX MÉMOIRES 
« cabinet 
«
«
«
“
« extra-parlementaire dont lui, M. de Per- signy, faisait partie, et qui devait opérer immédiatement /a solution. Un manifeste, rédigé par le Président, était prèt, et l'effet en aurait été tel, que personne n'aurait même pu songer à la résistance. Néanmoins, on préfère agir d'accord avec l’Assem- 
« blée. On serait donc reconnaissant au général, dont
« on admire les talents, le caractère, s’il consentait à 
«
«
“
« monter à la tribune, lors de la discussion sur la révision de la Constitution, pour engager la majorité
à se rallier au Président, ce dernier rempart de la société contre les barbares. On voudrait bien rendre 
« au général son commandement; mais, par sa desti« tution, l’Assemblée a été vaincue; il faut qu'elle
« reste vaincue. Le Président est bien résolu à ne se 
« dessaisir d'aucun des avantages qu'il a conquis sur
« elle. Toutefois, le général peut compter que, plus
“ tard, on saura reconnaître dignement ses services. » On disait aussi que le général avait imposé silence aux sentiments qu'avaient excités en lui ces avances bien inattendues et qu'il s'était conte</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>358</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>t de la Haute-Cour. — Louis-Napoléon se rend de l'Élysée au jardin des Tuileries. — A bas Véron! — Le rencontre que je fs dans la matinée du 2 décembre, rue Bellechas&gt;e. — Rassemblements, — Une afliche insurrectionnelle, — L'opinion publique s’affermi voterons! — Je rencontre un confident intime de la place Saint Georges. — Le 12: dragons, en garnison à Saint-Germain, et la grosse cavalerie de Versailles, arrivent à Paris. — Le prince Louis-Napoléon, accompagné de ses aides de camp et de ses officiers d'ordonnance, traverse la cour du Carrousel. — Il fait une seconde promenade vers quatre heures du soir, et passe ensuite une revue aux ChampsÉlysées. — M. Turgot, ministre des affaires étrangères, donne un diner au Président de la République et au corps diplomatique, — Dix journaux cessent de paraître. — Les partis sont organisés; dépêche du général Saint-Arnaud au commandant de l'armée de Paris. - P:nclamations de la Montagne, du comité central des corporations. — Une barricade dans le faubourg Saint-Antoine. — Les rassemblements persistent sur les boulevards. — Quelques nouvelles arrestations. — Promenade d'un cadavreà la lueur des torches; le peuple y est insen- sible. — Les tribunaux siégent, les fonds publics haussent et les théâtres ouvrent comme d'habitude. — L'ordre revient. — Décret moditiant celui du 2 sur la proposition d'un plébiscité à l'acceptation du peuple français. — Les troupes ne se fatigueront pas. — Arrêté du préfet de police. — Les chefs de l'insurrection font circuler de fausses nouvelles, bientôt démenties. — Ma visite au ministère de l'intérieur.
— La foule se presse sur les boulevards, — Toutes les barricades sont enlevées. — Le calme est rétabli. — Je rencontre M. Thiers sur le boulevard
— L'Empire est fait! -- Le Président de la République s'entoure, après le coup d'État, d'un ministère de son choix. — Aspect de l'Élysée après le çoup d'État. — Quelques réflexions de l’anteur sur des faits rétrospectifs. — M, Rouher. — M. Fortoul. — M. Achille Fould. — M. de Moray. min les représentants refusent de profiter de la liberté qui leur est offerte, D'UN BOURGEOÏS DE PARIS 343 Il fut donc arrêté en très-grand mystère que, le 2 décembre, anniversaire de la bataille d’Austerlitz
(perdue à midi, et gagnée à quatre heures), serait le jour chorsi pour le coup d'État. Quatre importants personnages seulement ont été mis dans le secret de l'Élysée : MM. de Morny, de Saint Arnaud, de Maupas et de Persigny. Déjà tout est convenu dans ce conseil décisif; l'ensemble et les détails sont arrêtés. Tout est prêt. La veille au soir de ce grand jour, les portes de Él° lysée étaient ouvertes; le Prince recevait, comme d'ha- bitude, et le plus clairvoyant n'eût pas conçu le plus léger soupcon, en retrouvant si calme et de sang-froid, s'abandonnant à tout son entourage, ce politique intrépide qui allait tenter une si courageuse aventure, un si grand acte de salut pour le pays. Un seul incident remarquable (on ne remarque ces choses-là que plus tard) se manifesta dans c</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>398</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>uple, désormais et à jamais en possession du suffrage universel, n’a besoin d'aucun prince pour le lui rendre (les ingrats!) et châtiera le rebelle. Que le peuple fasse son devoir. Les représentants marcheront à sa tête. » Suivent les signatures :
« Micue L (de Bourges), ScuœLcner, général Leyper, MATHIEU (de la Drôme), Lasreyr As, BRIVES, Bremon», Joraneaux, CHaurrour, Cass AL, Gi LLAND, J. FAv RE, Victor Huao, Em. Ar AGo, Mapi ER DE Monryau ainé, MATHÉ, SIa Narp, Ron Gear (de l'Isère), Viaurer, Eug. Sue, Esquiros, DE FLOTTE. » Le comité central des corporations avait aussi sa proclamation qui, par surcroit, contenait une affirmation loin de la vérité :
« La ville de Reims est au pouvoir du peuple; elle 382 NOUVEAUX MÉMOIRES va envoyer à Pams, au milieu de ses patriotiques phalanges, ses délégués à la nouvelle Assemblée.
« Les républicains proscrits reviennent dans nos murs pour seconder l'effort populaire. » Vers midi (c’est le récit de Z4 Patrie) une barricade a été élevée dans le faubourg Saint-Antoine, à la hauteur de la rue Sainte-Marguerite, par une centaine d'individus qui avaient à leur tête trois représentants de la Montagne : MM. Madier de Montjau, Esquiros et Baudin. Le colonel du 19° de ligne ordonna d'enlever cette barricade, mais en défendant de tirer. Ce fut par les insurgés que le feu commença; un soldat fut frappé mortellement. Alors seulement, la troupe fit usage de ses armes, la barricade fut enlevée, et parmi les morts se trouva le représentant Baudin. M. Madier de Montjau avait été blessé grièvement. Les boulevards étaient, depuis midi, occupés par la troupe. Cependant, à Tortoni, au café de Paris, les rassemblements voix des persistaient, et l’on y lisait à haute décrets de déchéance L'insurrection se prépare contre le Président. sur divers points, et, pour 
émouvoir le cœur du peuple qui persiste dans l’inac- tion, on aura recours, comme au jour décisif de 1848, au moyen le plus violent. Le préfet de police et le ministre de la guerre font afficher des proclamations comminatoires; quelques arrestations nouvelles sont opérées, entre autres, l'arres- Es tation de M. Delbetz, représentant, qui, un instant, à D... D'UN BOURGEOIS DE PARIS 383 occupé, à la tête d’un groupe, l'angle de la rue Richelieu sur le boulevard. Dans les rues Aubry-le-Boucher, Transnonain, Baubourg, Saint-Martin, Maubuée, quelques barricades ont été élevées, mais il à suffi de quelques hommes pour les reprendre. Partout la tactique semble ètre de fatiguer la troupe; on espère en avoir raison plus tard. On comptait aussi que les départements prendraient une part active dans ces protestations. Le soir venu, un cadavre est promené à la lueur des torches. Joanny, un ancien commandant de volontaires 
à Rome, està la tête du cortége. Cette fois, le peuple est insensible à cet appel lamentable ; les temps étaient changés! une escouade de sergents de ville suffit à tout dissiper.
À onze heures, tout était fini; la rue était libre; les patrouilles n’avaient plus à redouter que les co</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>509</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>faubourg Saint-Antoine</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>aute-Cour, — Louis-Napoléon se rend 
‘de l'Élysée au jardin des Tuileries. — A bas Véron! — La rencontre que je fis dans la matinée du? décembre, rue Bellechasse. — Rassemblements. — Une affiche insurrectionnelle, — L'opinion publique s’affermit; nous voterons! — Je rencontre un confident intime de la place Saint-Georges. — Le 12* dragons, en garnison à Saint-Germain, et la grosse cavalerie de Versailles, arrivent à Paris. — Le Prince Louis Napoléon, accompagné de ses aides de camp et de ses officiers d’ordonmance, traverse la cour du Carrousel. — Il fait une seconde promenade vers quatre heures du soir, et passe ensuite une revue aux Champs Elysées. — M. Turgot, ministre des affaires étrangères, donne un diner au Président de la République et au corps diplomatique. — Dix journaux cessent de paraître. — Les partis sont organi: lépêche du général Saint-Arnaud au commandant de l'armée de Paris. — Procla- mations de la Montagne, du comité central des corporations. — Une barricade dans le faubourg Saint-Antoine. — Les rassemblements persistent sur les boulevards. — Quelques nouvelles arrestations. — Pro- menade d’un cadavre à la lueur des torches; le peuple y est insensible,
— Les tribunaux siègent, les fonds publics haussent et les théâtres ouvrent comme d'habitude. — L'ordre revient. — Décret modifiant celui du 2 sur la proposition d'un plébiscite à l'acceptation du peuple français. — Les troupes ne se fatigueront pas. — Arrêté du préfet de police. — Les chefs de l'insurrection font circuler de fausses nouvelles, bientôt démenties..— Ma visite au ministère de l’intérieur. — La foule se presse sur les boulevards. — Toutes les barricades sont enlevées. — Le calme est rétabli. — Je rencontre M. Thiers sur le boulevard. — L'Empire est fait! — Le Président de la République s’entoure, après le coup d'État, d’un ministère de son choix. — Aspect de l'Élysée après le 2.59 494 TABLE DES SOMMAIRES coup d'État. — Quelques réflexions de l'auteur sur des faits rétrospectifs. — Moruy.. M. Rouher. — M, Fortoul. 
«se. 
— M. Achille Fould. — M. de De la page 343 à la page 397. CHAPITRE X Le coup d'État en proviñce. — Opposition redoutable à Orléans; arrestation des fauteurs du désordre. — Jacquerie dans divers dépa 
| Les départements du lot-ét-Garonne et des Basses-Alpes tonibént au pouvoir de l'insurrection; nombreuses arrestations; fuite des insurgés.
— Insurrection à Forcalquier, Apt, Avignon; leur déclaration l'état de siége. — A Anps, la troupe délivre quarante notables condamnés par l'insurrection. — A Béziers, quatre mille insurgés tentent
à attaquer la mairie et la sous-préfecture. — Le centre du mouvement insurrectionnel est à Montélimart et Crest. — Le Panthéon est rendu au culte catholique. — Lettre de M. de Morny. — Dissolution de la légion; nouvelle organisation de la garde nationale. — Farrs rérros Pec Tirs; lettre du prince Louis-Napoléon 
à l’auteur de ces mémoires; une réunion à l'hôtel du Rhin; le Prince refuse le manifuste de M. Thiers. — Un mot d'ordre de M. Thiers.</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>27</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>nts, les conspirations patentes ou souterraines qui amenèrent le coup d'État du 2 décembre 1851. een nnneenemntenn re 10 NOUVEAUX MÉMOIRES D'UN BOURGEOIS DE PARIS . J'essaierai ensuite de raconter le nouveau régime, les mœurs nouvelles, l’état de la France au dedans et au dehors, et la situation des lettres, des théâtre sous le règne de S. M. Napoléon III. . arts et du t PRÉSIDENCE DE LA RÉPUBLIQUE CHAPITRE PREMIER Candidature du prince Louis Napoléon à la présidence de la République.
— Le prince élu représentant du peuple dans cinq départements. — Lettre du prince Napoléon, écrite d’Arenenberg, le 7 janvier 1834. — 11 signe avee son nom de Napoléon. — Résultats de l'élection du 10 dé- cembre, — Le président de l'Assemblée, le citoyen Marrast, proclame président de la République le citoyen Charles-Louis-Napoléon Bonaparte, né à Paris, depuis le présent jour, jusqu'au deuxième dimanche de mai 1852. — La Constitution de 1848, votée le 4 novembre, promulguée le 12 novembre, place de la Concorde, — L'Assemblée nationale reçoit le serment du président de la République ; cette Assemblée devient Assemblée constituante, puis Assemblée législative. — Premier minis- tère du président de la République. — M. Léon de Maleville, — M. Bixio. — M. de Falloux. — Mon arrestation du 22 décembre; détails et méprise. — M. Changarnier nommé commandant en chef des gardes nationales du département de la Seine et des troupes de ligne comprises dans la première division militaire, Discussion de l'Assemblée à ce sujet, 
— M. L. de Maleville quitte le ministère de l’intérieur. Discussion à ce sujet. — Élection du vice-président de la République. — M. Boulay de la Meurthe. — L'Assemblée constituante. — Le ministère du 20 décembre se préoccupe des questions urgentes de l'administration. — Le maréchal Bugeaud, nommé général en chef de l'armée des Alpes. — Les services | rendus par cette armée. — Le maréchal Bngeaud, dans les coulisses de l'Opéra, dirigeant la répétition générale d'un ballet, la Révolte au Sérail,
— Étude du maréchal Bugeaud. — M. Carlier, placé à la tête de la police municipale, avec des attributions politiques. —. L'Assemblée législative 12 NOUVEAUX MÉMOIRES ouvre sa première session; tumulte; constitution définitive du bureau; M. Dupin est proclamé président de l'Assemblée. — Retraite volontaire de M. Léon Faucher. — M. Drouyn de Lhuys remplacé par M. Alexis de Tocqueville; M. Léon Faucher par M. Dufaure; M. Buffet par M. Lanjuinais. — Mon voyage en Allemagne. — Réception que me fait M. le comte de Chambord. — Mon retour à Paris; je vais à re de la guerre, M. Rulhières, M. Fould et mademoiselle Rachel. — petites rancunes de M. Léon Faucher. diner à l'Élysée. — Henri Didier. — M. Persigny. — Une lettre anonyme. — M. M. Edmond Didier. — Les
— M. E. Didier est invité à Romieu et M. le comte de Léon Lambert. Un brusque décret de l’Assemblée nationale fixait au 10 décembre 1848 l'élection du Président de la République, dans une pensée peu favorable à la candidature du</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>31</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>s les membres qui siégeaient sur les bancs les plus élevés de la Montagne ne se levèrent ni pour ni contre. Les conclusions de la Commission furent adoptées, et M. Armand Marrast proclama le Président de la République en ces termes : 
« Attendu que le citoyen Charles-Louis-Napoléon Bonaparte, né à Paris, remplit toutes les conditions d'éligibilité fixées par l’article 44 de la Constitution;
« Attendu que, par suite du scrutin ouvert dans toute l'étendue de la République, le citoyen Charles-Louis Napoléon Bonaparte a réuni la majorité absolue;
« Vu les art. 47 et 48 de la Constitution; 
« L'Assemblée nationale le proclame Président de la République française, depuis le présent jour jusqu'aû deuxième dimanche de mai 1852. » La Constitution de 1848 avait été revisée en hâte et superficiellement, surtout au point de vue de l'élection du Président de la République; votée le 4 novembre, elle fut promulguée le 12 novembre, par la voix peu
écoutée du citoyen Armand Marrast, sur la place de la Concorde. Cette promulgation solennelle fut précédée 16 NOUVEAUX MÉMOIRES et suivie de plusieurs salves d'artillerie, qui causèrent dans tout Paris quelque surprise et même un peu d'effroi. Depuis la Révolution de 1848, Paris avait pris la triste habitude de s’effrayer.
Élue le 23 avril 1848, réunie le 4 mai, l'Assemblée nationale cessait d'exister le 27 mai 1849. C’est l'Assemblée nationale qui a fait la Constitution; elle. eut l'honneur d'installer le Président de la République, et reçut son serment le vingtième jour du mois de décembre 1848. Elle prit ainsi le nom d'Assemblée constituante. C'est\' Assemblée législative qui lui a succédé. Le 20 décembre, quelques jours après l'élection du 10, élection décisive pour le Président de la République, importante pour la nation tout entière, le Président constitua le ministère que voici : M. Odilon Barrot, représentant du peuple, ministre de la justice, chargé de présider le conseil des ministres en l'absence du Président de la République; M. Drouyn de Lhuys, représentant du peuple, ministre des affaires étrangères; M. Léon de Maleville, représentant du peuple, ministre de l'intérieur; général de division, représentant du peuple, ministre de la guerre; M. Rulhières, M. de Tracy, représentant du peuple, ministre de la marine et des colonies; M. de Falloux, représentant du peuple, ministre de l'instruction publique et des cultes; M. Bixio, vice-président de l’Assemblée nationale, ministre de l’agriculture et du commerce; D'UN BOURGEOIS DE PARIS 17 M. Hippolyte Passy, membre de l'Institut, ministre des finances. Je comptais dans ce ministère nouveau plusieurs alliés politiques, et mème plus d’un ami. J'avais beaucoup vu M. Léon de Maleville, alors qu’il remplissait les fonctions de secrétaire général près de M. Charles de Rémusat, ministre de l'interieur pendant la courte durée du cabinet de 1840 dont je soutenais la politique dans Ze Constitutionnel. C'était l’ancienne opposition sous le règne de Louis Philippe qui dominait dans</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>377</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>x cent cinquante chasseurs de Vincennes, au ministère de l’intérieur; à son premier commandement, toutes les portes s'étaient ouvertes. M. de Thorigny, alors ministre de l'intérieur, était encore couché. Les huissiers, les hommes de service, déjà debout, connaissaient M. le comte de Morny. Ils s’empressèrent de lui ouvrir tous les appartements du rez-de-chaussée. M. de Thorigny, prévenu de ce qui se passait, s'habilla à la hâte et descendit, non sans un grand étonnement, recevoir son successeur, installé déjà dans son cabinet, assis dans son fauteuil. Tout marchait au mème but, sans hâte et sans con- fusion. Les divers corps de l'armée de Paris s’emparaient, selon l'ordre qu'ils en avaient recu, des diffé- rents points stratégiques qui leur avaient été assignés: la brigade Riport (division Renault), la place du palais législatif et ses abords; un peu plus tard, la brigade Forey s'étendait sur le quai d'Orsay; la brigade Dulac dans les Tuileries; la brigade de Cotte, sur la place de la Concorde; la cavalerie, sous les généraux Reibell et Korte, dans les Champs-Élysées, et la brigade Canrobert, dans l'avenue Marigny. Les brigades Sauboul, &gt; Marulaz, Courtigis, dans leurs casernes. Bourgon, etc., étaient restées Ainsi, la force était partout. Peu à peu la ville entière fut dans le secret du coup d'État, et, sans trop 362 NOUVEAUX d’étonnement, MÉMOIRES elle apprit les événements de la nuit passée. Au nom du Peuple francais, Le Président de la République, Décrète : Art. ler, L'Assemblée nationale est dissoute. Art. 2. Le suffrage universel est rétabli. La loi du 31 mai est abrogée. Art. 3. Le peuple français est convoqué dans ses comices, à partir du 14 décembre jusqu'au 21 décembre suivant. Art. 4. L'état de siége est décrété dans l'étendue de la 1"° division militaire. Art. 5. Le Conseil d'État est dissons. Art. 6. Le ministre de l’intérieur est chargé de l'exécution du présent décret. Fait au palais de l'Élysée, le 2 décembre 1851. LOUIS-NAPOLÉON BONAPARTE. Le Ministre de l'intérieur, DE MORNY. Voalant rassurer les populations sur ses intentions futures, le Président de la République, en attendant la réorganisation du Corps législatif et du Conseil d'Etat, institue, le 2 décembre, ane commission con- D'UN BOURGEOIS DE PARIS 363 sultative destinée à tenir lieu des corps politiques qui venaient de disparaître. Un appel au peuple, écrit dans le style même de la victoire, lui disait les motifs du coup d'État, et lui in- diquait les bases de la nouvelle Constitution, qu'il était appelé à voter. Cette nouvelle affiche attirait un nombre immense de lecteurs; elle était lue par plusieurs avec passion, et par tous avec respect. Pas une qui fût insultée ou déchirée, et je ne crois pas qu’on püût trouver un signe, en pareil moment, plus significatif du suffrage universel. Une proclamation à l’armée lui rappelait la flétrissure qu'on lui avait infligée en 1848, l'appelait à voter comme partie de la nation, mais lui demandait, en même temps, comme force disciplinée,</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>406</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>oupes quittèrent leurs positions de combat. Le 5, le général Magnan fit parcourir la ville par des colonnes mobiles qui ne rencontrèrent aucun obs- tacle, et le 6 Paris était rendu à son activité, à son mouvement, à sa vie habituelle; le calme se rétablit, sinon dans les esprits, du moins dans les rues. Peu de jours après le 2 décembre, le hasard me fit rencontrer la parodie d’une de ces manifestations inquiétantes dont s’amusait la République à ses beaux jours. M. Thiers se promenait sur le boulevard; il avait été reconnu par des enfants qui étaient bien des gamins de Paris, et qui se mirent 
à crier d’un air narquois: L'Empire est fail! l'Empire est fait! M. Thiers ne riait pas trop de cette moquerie, en souvenir d’une parole qu'il avait dite, et qui restera parmi ses mille paroles imprudentes et malavisées. D'ailleurs, rassuré aujourd'hui par le coup d'État, il nlétait pas homme à trop s’effrayer devant des tte pas subi des manifestations plus menaçantes en 1848, sur la place de la Concorde et sur la place Saint-Georges, au seuil même de son habitation? Le lendemain de cette révolution de 1848, qu'il avait au moins laissée s’accomplir, M. Thiers, la frayeur sur le visage, alla mème demander l'hospitalité à un homme honorable, énergique, que ses opinions connues rap- D'UN BOURGEC:£ DE PARIS 391 prochaient du parti vainqueur. Il le pria de le cacher chez lui pendant la nuit du 24 au 25 février. Dans ces tristes jours de 1848, M. Thiers se faisait toujours accompagner par quelque jeune représentant résolu. Pour traverser le boxievard et se rendre place Saint-Georges, à son hôtel, il tenait surtout à prendre le bras du représentant Bérard, aimable et solide compagnon, qui pourtant n'approuve guère aujourd'hui la politique perfide et hostile de M. Thiers contre le gouvernement de l'Empereur. Le premier soin du Président de la République avait
été, après le coup d'État, de s'entourer d'un ministère qui fût vraiment un ministère de sor choix : M. Eugène Rouher, ministre de la justice: M. Turgot, ministre des affaires étrangères; M. le général Leroy de Saint-Arnaud, ministre de la guerre ; M. Théodore Ducos, ministre de la marine et des colonies; M. de Morny, ministre de l'intérieur; M. Magne, nr travaux publics; M. Lefebvre-Duruflé, ministre de l’agriculture et du commerce; M. H. Fortoul, ministre de l'instruction publique et des cultes; M. Achille Fould, ministre des finances. Chaque instant apportait à l'Élysée une force nouvelle. Il se voyait assiégé, tout à la fois, des fidélités 
% 392 NOUVEAUX MÉMOIRES de a veille et des faciles dévouements du lendemain. A voir la foule accourir autour de ces demeures presque désertes il n’y avait pas huit jours, chacun se disait que la force et la victoire étaient là. Dès que l'Élysée offrit un aspect plus calme et moins Ailitaire, je repris mes visites quotidiennes au Président de la République. Un jour même, j'arrivai à l'heure où les ministres sortaient du conseil. J'avais l'honneur de les connaître presque tous;</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>501</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Concorde</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>lac, 388. Général Marulaz, 389. L'abbé Gerbet, 446. L'abbé Vilain, 459. De Maupas, 462. Abbatucci, 462, Rineau, 462. Prince de la Moskowa, 474. Madame la duchesse de Persigny,
#74. Madame la duchesse de Morny, 474. Général de Courligis, 389, Comte Walewski, 474. Forloul, 381, 394, 459, Baciocchi, 474, Lord Malmesbury, 474. Gaston Dussoubs, 389. Rosman, 393. 
# 
Çomtesse Walewska, 474. nn a SR SR Fe CHAPITRE PREMIER Candidature du prince Louis Napoléon à la présidence de la République.
— Le prince élu représentant dn peuple dans cinq départements, — Lettre du prince Napoléon, écrite d’Arenenberg, le 7 janvier 1834, — 11 signe avec son nom de Napoléon. — Résultats de l'élection du 10 dé- cembre, — Le président de l'Assemblée, le citoyen Marrast, proclame président de la République le citoyen Charles-Louis-Napoléon Bonaparte, né à Paris, depuis le présent jour, jusqu'au deuxième dimanche de mai 1852. — La Constitution de 1818, votée le 4 novembre, promulguée le 12 novembre, place de la Concorde. — L'Assemblée nationale reçoit le serment du président de la République ; cette Assemblée devient Assemblée constituante, puis Assemblée législative. — Premier ministère du président de la République. — M. Léon de Maleville. — M. Bixio. — M. de Falloux. — Mon arrestation du 22 décembre; détails et méprise. — M. Changarnier nommé commandant en chef des gardes nationales du département de la Seine et des troupes de ligne comprises dans la première division militaire. Discussion de l'Assemblée à ce sujet,
— M. L. de Maleville quitte le ministère de l’intérieur, Discussion à ce sujet. — Élection du vice-président de la République. — M. Boulay de la Meurthe. — L'Assemblée constituante, — Le ministère du 20 décembre se préoccupe des questions urgentes de l'administration. — Le maréchal Bugeaud, nommé général en chef de l'armée des Alpes, — Les services 186 TABLE DES SOMMAIRES rendus par cette armée. — Le maréchal Bugeaud, dans les coulisses de l'Opéra, dirigeant la répétition générale d'un ballet, 14 Révolte au Sérail.
— Étude du maréchal Bugeaud. — M. Carlier, placé à la tête de la police municipale, avec des attributions politiques. — L'Assemblée législative ouvre sa première session; tumulte; constitution définitive du bureau : M. Dupin est proclamé président de l'Assemblée. — Retraite volontaire de M. Léon Faucher. — M. Drouyn de Lhuys remplacé par M. Alexis de Tocqueville; M. Léon Fancher par M. Dufaure; M. Buf- fet par M. Lanjuinais. — Mon voyage en Allemagne, — Réception que me fait M. le comte de Chambord, — Mon retour à Paris; je vais à l'Élys .— Diner avec le ministre de la guerre, M. Ralhières, M. Fould et mademoiselle Rachel. — M. Edmond Didier, — Les petites rancunes de M. Léon Faucher. . Didier est invité hdiner à l'Élysée.
— Henri Didier. — M. Romieu et M. le comte de Persigny.
— Une lettre anonyme, — M, Léon Lambert... De la page 12 à Ia page 43, CHAPITRE 1 Description du château fort de Ham. — Le président de la République va visiter son ancienne priso</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>450</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Vendôme</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>it, à voix basse, des calomnies, de mauvais propos, contre le Président de la République. L'esprit gaulois et parisien s'en donnait à cœur-joie. J'ai trop de respect envers le chef de l'État pour reproduire ici toutes ces vengeances en paroles moqueuses, en injustes railleries. Je citerai cependant cette appréciation dédaigneuse et faussement prophétique qui se répétait à l'oreille parmi les parlementaires, mais qui, du moins, n’a rien d'outrageant : 
« Le Prince Président n'est qu'une allumette phosphorique. » Les faiseurs d'épigrammes prétendaient ainsi que le Président de la République ne pouvait avoir en France et en Europe qu'une passagère et bien mince importance, et que ce grand nom de Napoléon était un vrai phosphore, une clarté d’un instant. Cette ironique appréciation est bien contredite et bien réfutée aujourd'hui par ces paroles d’un ancien parlementaire, qui fut même ministre sous le roi Louis Philippe : « Mapoléon le Petit, dit-il à tout venant, est «x haut de la colonne Vendôme; Napoléon le Grand est aujourd'hui au palais des Tuileries! » M. Saint-Marc Girardin, cet homme d'esprit, habile et droit, qui m'a donné souvent d'honorables témoi- A D'UN BOURGEOIS DE PARIS 435 gnages, m'expliquait avec beaucoup de sagacité et de convenance la double situation du Prince Louis Bonaparte, presque unanimement acclamé par les populations, et injustement raillé par les partis plus ou moins passionnés. Strasbourg et Boulogne, me dit-il, ont montré le Président de la République au peuple et l'ont caché aux gens d'esprit. La commission consultative, après plusieurs hésita- tions faciles à comprendre, fut définitivement composée. Elle contenait les noms Les plus divers et les plus honorables. Cette commission consultative une fois décrétée, ik y eut alors certains hommes politiques qui, se couchant, ambitieux la veille, se levaient trembleurs le lende- main matin devant un gouvernement plus applaudi que consolidé. Il y eut alors bien des gens qui sollicitaient la veille, du Président de la République, l'honneur de faire partie de la commission consultative, mais qui envoyaient dès le lendemain leur démission de cette di- gnité devenue à leurs yeux compromettante. Un ancien vaudeville, sieur Cagnard, après 1830, nous montrait un intitulé : A0»- de ses trembleurs qu'un rien épouvante, et que rien ne rassure. On a vu plus d’un M. Cagnard aux premiers jours du coup d'État, et même plus tard sous le second Empire. Il
évitait tout ce qui pouvait le compromettre. En vain vous frappiez à sa porte, elle restait fermée. Ou bien, s’il se hasardaït à sortir dans la rue, il allait rasant la muraille et son chapeau sur les yeux, tant il avait peux 436 NOUVEAUX MÉMOIRES d’un salut qui pouvait le perdre. Cependant, à mesure que se rétablissait la paix publique, et que l'autorité grandissante faisait de nouvelles conquêtes, M. Cagnard revenait à des sentiments meilleurs. Il reconnaissait, sans trembler, que le nouveau chef de la société française offrait vraiment quelque</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>356</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>château de Vincennes</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>l’Assemblée nationale et l’opinion publique en étaient venuesà ce point, que, fatalement, l’Assemblée ou le Président devait tenter un coup d'État. Plus l'heure avançait, plus elle était brülante. Cette opposition était sans mesure; un spectateur désintéressé eût trouvé dans ce choc des partis le spectacle le plus curieux du monde, ajoutons le plus dangereux. De toutes parts, la conspiration était flagrante et les conspirateurs ne se cachaient plus. C'était même le rêve de tous d'attirer à leur parti le Président de la Répu- blique, et chacun lui faisait effrontément ses offres, comme si rien n’eût été plus naturel et plus légal. Mais l'obstacle était là : accepter pour sien l’un de ces par- 340 NOUVEAUX MÉMOIRES D'UN BOURGEOIS DE PARIS tis, c'était trahir la République entière. La coalition ne dissimulait plus ses espérances: on devait, si la proposition des questeurs avait été adoptée, dans une séance de nuit, proposer l'accusation immédiate de Louis-Napoléon. Il-eût été conduit au château de Vincennes; une dictature militaire avait été instituée pour assurer le succès des conjurés. Politiques aveugles! Ils voulaient renverser celui dont le nom seul protégeait encore la société! Politiques de parade! Ils faisaient appel à la force contre le seul homme à qui l’armée voulût obéir! Cette illusion d’un instant s’évanouit bien vite. Le Prince, accusé, savait trop bien la nécessité de briser, à tout prix, cette anarchie. Enfin l'armée était prête. Le général Magnan avait réuni tous les officiers de l’armée de Paris, et un d'eux : « Mon général, lui dit-il au nom de tous, vous pouvez compter que nous vous suivrons, et que nous voulons engager notre responsabilité à côté de la vôtre. » CHAPITRE IX Le 2 décembre est le jour choisi pour le coup d'État. — Le Prince reçoit la veille au soir comme d'habitude; M Vieyra. — Une premitre représentation à l'Opéra-Comique. —M. de Morny. — Après le départ des visiteurs, le Prince réunit dans son cabinet ses confidents. — On remet à M. de Béville, officier d'ordonnance, toutes les pièces à faire imprimer, — L'Imprimerie impériale, sous la direction de M. de Saint Georges, est occupée par la troupe. — La séance est levée à l'Élysée.
— M. Mocquart porte au ministre de la guerre une pièce importante oubliée à l'Élysée. — Le général Magnan est mandé au ministère de Ja guerre: — Les agents de service sont consignés à leur poste; les commissaires de-police sont appelés à la préfecture. 
— Les régiments d'infanterie et de cavalerie arrivent aux postes qui leur sont assignés.
— Arrestation vers la fin de la nuit du général Le Flô, de M. Base, 
— Recherches du commissaire de police à la questure; projets de décrets saisis. — Arrestations de M. Thiers, des généraux Changarnier, Cavaignac et de Lamoricière, du colonel Charras, de MM. Lagrange et Greppo. — M. de Persigny fait son rapport à l'Élysée. — Attitude calme de Louis-Napoléon. — Le cabinet du roi Louis-Philippe aux Tuileries le 24 février 1848, et le cabinet du Président de la Répu- bli</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>45</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Champ-de-Mars</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>et bon enfant. C'était un gai causeur, un caractère aimable, em- pressé auprès des dames. Il avait beaucoup vécu à Périgueux avec M. Romieu, préfet de la Dordogne, et, tout sérieux qu'était le maréchal, il passait volontiers
à son préfet ses saillies souvent trop vives et sa bonne humeur qui, d'ordinaire, était un peu leste. Un soir qu'ils avaient diné chez les Frères-Provençaux, le général se laissa conduire à la répétition d'un nouveau ballet, {a Révolte au Sérail. Cette aimable
(1) Gaudet tellus vomere laureato. (Cicéron, de Senectute.) ES D'UN BOURGEOIS DE PARIS 29 
émeute avait pour ses chefs légitimes les premiers et les plus charmants sujets de la danse : mesdemoiselles Noblet, Fitzjames, Vagon, Pauline Leroux, Duvernay. Ces nombreux bataillons en maillots et en jupons courts, armés de légers fusils, faisaient la charge en douze temps et exécutaient les manœuvres les plus gracieuses et les plus compliquées. Pensez donc 
à l'ébahissement du général, lorsqu'il vit répandue en ce Champ-de-Mars, si nouveau pour lui, cette armée coiffée de casques élégants. Mademoiselle Taglioni avait été nommée, par droit de conquête et par droit de naissance, au commandement en chef de ces jolis bataillons de danseuses. Soudain, voici le général Taglioni qui présente au général Bugeaud, son camarade, la proposition de lui déléguer le commandement de toutes ces forces. Le général Bugeaud, content de cet honneur inespéré, l’accepte, et, d'une voix forte et brève, il commande et dirige une suite d'évolutions à faire envie à la compagnie Charlet, de Ja garde nationale. Il n’y eut pas dans les rangs pressés de ces jeunes coryphées une seule hésitation. Le Por Lez arme! fut admirable et le défilé splendide. On ne vit jamais dans une main plus forte une plus légère
épée, et le général Bugeaud, la remettant au général Taglioni armes. : — Madame, lui dit-il, je vous rends les Mademoiselle Duvernay, que le général avait distinguée, était destinée au plus brillant avancement, Elle était la grâce mème et le charme en personne. Elle s'était élevée elle-même, avec grand soin, lisant 
$ 30 NOUVEAUX. MÉMOIRES H de bonne heure tous nos chefs-d'œuvre et les sachant par cœur. Elle en était encore à ses premiers débuts, très-acceptée du publie parisien, lorsqu'un de ces brillants mariages comme on n'en voit que dans les fables. et dans les coulisses de l'Opéra, lui ouvrità deux battants les portes du grand monde. Elle habite,
à cette heure, l'hôtel historique de M. Molé, l’un des hommes d'État les plus sérieux de la Révolution de Juillet. Ce riche hôtel, voisin de l'Élysée-Bourbon, entre une vaste cour et un jardin presque royal, qui suffisait à la demeure moiselle d’un premier ministre, Duvernay,  devenue veuve d'un made- Anglais, M. Stévens, l'a fait réparer à son usage. On dirait ce beau chapitre de La Bruyère : « Non, les troubles, Zénobie, qui agitent votre empire. Quelqu'un de ces pastres qui habitent les salles voisines de Palmyre, devenu riche par les progrès de vos rivières, achèt</snippet>
  </match>
  <match>
    <uid></uid>
    <place_name></place_name>
    <pdf_page_number>384</pdf_page_number>
    <file_name>Véron_1866_bpt6k6481597q_CL.txt</file_name>
    <source_author></source_author>
    <source_title></source_title>
    <source_date></source_date>
    <source_page_number></source_page_number>
    <matching_term>Grenelle</matching_term>
    <cleaner_name></cleaner_name>
    <date_added></date_added>
    <snippet>na que la salle fût aussitôt évacuée. Un chef de bataillon, qui savait ajouter l'ironie à la force, leur sigifia la consigne qu'il venait de recevoir. Sur leur insistance à voir M. Dupin, leur président de la veille, M. Dupin, qui n'était rien moins qu’un héros du courage civil, leur adressa, dit-on, cette courte harangue : 
« Messieurs, il est évident qu'on viole la Constitution. Le droit est de notre côté; mais, n'étant pas les plus 368 NOUVEAUX MÉMOIRES forts, je vous invite à vous retirer. J'ai l'honneur de vous saluer. 
» Ces paroles augmentèrent l'irritation, et il fallut une menace d'employer la force pour obtenir l'évacuation du palais. Un peu plus tard, sur les onze heures, ces mêmes représentants, dont le noyau s'était grossi dans l'intervalle, se réunissaient rue de Lille, derrière le palais de la cour des comptes, et, cette fois encore, ils furent dissipés par la force armée. Il fallut donc obéir; mais du même pas ils se rendirent à la mairie du 10€ arrondissement, rue de Grenelle-Saint-Germain, où semblait les attendre une faible minorité, qui ne savait que faire et que devenir. Ce 10° arrondissement était comme un rendez-vous de légitimistes; saires dévoués, ils avaient convoqué, par des émisau nom même du général Lauriston, les gardes nationaux de bonne volonté pour le comte de Chambord. A peine si quarante hommes répondirent à cet appel désespéré. M. Royer, le maire du 10° arrondissement, et M. Lemoine-Tacherat, commissaire de police, accoururent au premier bruit de cette résistance impuissante et la trouvèrent cependant assez sérieuse pour en référer à la préfecture de police. Ils rencontrèrent en chemin trois compagnies du 6° bataillon de chasseurs, qui justement se rendaientà la mairie. En ce moment, la mairie offrait le spectacle d’un club agité de mille passions diverses. Les motions les plus opposées se croisaient en tumulte; les plus violentes invectives semblaient sortir de toutes les bouches; l'inquiétude était dans toutes les âmes, la D'UN BOURGEOIS DE PARIS 369 passion dans tous les cœurs. Mais enfin, quand toutes ces colères furent quelque s'étant rétabli, peu apaisées, et le calme ces révoltés retardataires finirent par composer un bureau, où prirent place MM. Benoist d’Azy, Vitet, Chapot, Moulin et Grimault. On vit alors un orateur illustre, à la grande parole, enthousiaste mais peu clairvoyant, M. Berryer, pour tout dire, improviser un de ces discours qui se font écouter, même dans les moments les plus difficiles. Telle est la toute-puissance de l’éloquence, que l'émeute s'arrêterait pour l'entendre : « Des actes et non des protestations, s'écriait M. Berryer; les instants sont comptés, agissons. Peut-être n'avons-nous pas un quart d'heure. Au nom de la Constitution, art. 68, déclarons que Louis-Napoléon Bonapartea cessé d'être président de la République, et qu’à l'Assemblée seule appartient, à partir de ce moment, le pouvoir exécutif. Tous les représentants qui sont présents signeront ce décret. » M. Piscatory est délégu</snippet>
  </match>
</matches_and_snippets>
